[
    {
        "document_id": "JFT_20220223_21V00315_00",
        "document_body": [
            {
                "paragraph": "Begr\u00fcndung",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "I. Antrag",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 B-VG begehrt die Antragstellerin mit ihrem am 21.\u00a0Dezember 2021 eingebrachten Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\"1. [\u2026] In Punkt\u00a01. der 456.\u00a0Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, BGBl\u00a0II. Nr\u00a0456/21 vom 02.11.2021, mit der \u00a71 Abs2 Z4 der 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung (3.\u00a0COVID-19-MV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0441/2021, ge\u00e4ndert wird (1.\u00a0Novelle zur 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung), die Worte: 'die lit... und\u00a0c entfallen....' [als verfassungswidrig aufheben]",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "sowie",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2. aussprechen, dass \u00a71 Abs2 Z4 litc der [\u2026] 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenvero[r]dnung (3.\u00a0COVID-19-MV) in der Fassung BGB[l].\u00a0II. Nr\u00a0441/2021 als verfassungswidrig aufzuheben ist und stattdessen dem \u00a71 Abs2 Z3 der 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenvero[r]dnung (3.\u00a0COVID-19-MV) in der Fassung BGB[l]\u00a0II. Nr\u00a0441/2021 als litc einzuf\u00fcgen ist: 'oder ein Nachweis \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper, der nicht \u00e4lter als 90\u00a0Tage ist.'",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "In eventu:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "4. auszusprechen, dass in Punkt\u00a01. der 456.\u00a0Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, BGBl\u00a0II. Nr\u00a0456/21 vom 02.11.2021, mit der \u00a71 Abs2 Z4 der 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung (3.\u00a0COVID-19-MV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0441/2021, ge\u00e4ndert wird (1. Novelle zur 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung), die Worte 'die lit.... und\u00a0c entfallen....' und somit die 3.\u00a0COVID-19-MV i.d.F BGBl\u00a0II. Nr\u00a0456/21 vom 2.11.2021 hinsichtlich dieser Bestimmung in der Zeit vom 08.11.2021 bis 22.11.2021 verfassungswidrig war.\" ",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "II. Rechtslage",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "1. \u00a71 und \u00a723 Abs1 und Abs4 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend Ma\u00dfnahmen, die zur Bek\u00e4mpfung der Verbreitung von COVID-19 ergriffen werden (3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung \u2013 3.\u00a0COVID-19-MV), BGBl\u00a0II 441/2021, lauteten:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\"Auf Grund der \u00a7\u00a73 Abs1, 4 Abs1, 4a Abs1 und 5 Abs1 des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0183/2021, sowie des \u00a75c des Epidemiegesetzes\u00a01950, BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0183/2021, wird verordnet:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Allgemeine Bestimmungen",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\u00a71. (1) Als Maske im Sinne dieser Verordnung gilt eine Atemschutzmaske der Schutzklasse FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(2) Als Nachweis \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr im Sinne dieser Verordnung gilt ein:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "1. '1G-Nachweis': Nachweis \u00fcber eine mit einem zentral zugelassenen Impfstoff gegen COVID-19 erfolgte",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "a) Zweitimpfung, wobei diese nicht l\u00e4nger als 360\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf und zwischen der Erst- und Zweitimpfung mindestens 14\u00a0Tage verstrichen sein m\u00fcssen,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "b) Impfung ab dem 22.\u00a0Tag nach der Impfung bei Impfstoffen, bei denen nur eine Impfung vorgesehen ist, wobei diese nicht l\u00e4nger als 270\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "c) Impfung, sofern mindestens 21\u00a0Tage vor der Impfung ein positiver molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 bzw vor der Impfung ein Nachweis \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper vorlag, wobei die Impfung nicht l\u00e4nger als 360\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf, oder",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "d) weitere Impfung, wobei diese nicht l\u00e4nger als 360\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf und zwischen dieser und einer Impfung im Sinne der",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "aa) lita oder c mindestens 120\u00a0Tage oder",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "bb) litb mindestens 14\u00a0Tage",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "verstrichen sein m\u00fcssen;",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2. '2G-Nachweis': Nachweis gem\u00e4\u00df Z1 oder ein",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "a) Genesungsnachweis \u00fcber eine in den letzten 180\u00a0Tagen \u00fcberstandene Infektion mit SARS-CoV-2 oder eine \u00e4rztliche Best\u00e4tigung \u00fcber eine in den letzten 180\u00a0Tagen \u00fcberstandene Infektion mit SARS-CoV-2, die molekularbiologisch best\u00e4tigt wurde, oder",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "b) Absonderungsbescheid, wenn dieser f\u00fcr eine in den letzten 180\u00a0Tagen vor der vorgesehenen Testung nachweislich mit SARS-CoV-2 infizierte Person ausgestellt wurde;",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "3. '2,5G-Nachweis': Nachweis gem\u00e4\u00df Z1 oder 2 oder ein Nachweis einer befugten Stelle \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2, dessen Abnahme nicht mehr als 72\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf;",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "4. '3G-Nachweis': Nachweis gem\u00e4\u00df Z1 bis 3 oder ein Nachweis",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "a) einer befugten Stelle \u00fcber ein negatives Ergebnis eines Antigentests auf SARS-CoV-2, dessen Abnahme nicht mehr als 24\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "b) \u00fcber ein negatives Ergebnis eines SARS-CoV-2-Antigentests zur Eigen-anwendung, der in einem beh\u00f6rdlichen Datenverarbeitungssystem erfasst wird und dessen Abnahme nicht mehr als 24\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "c) \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper, der nicht \u00e4lter als 90\u00a0Tage ist, oder",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "d) gem\u00e4\u00df \u00a74 Z1 der COVID-19-Schulverordnung 2021/22 (C-SchVO 2021/22), BGBl\u00a0II Nr\u00a0374/2021, (Corona-Testpass).",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Kann ein 3G-Nachweis nicht vorgelegt werden, ist ausnahmsweise ein SARS-CoV-2-Antigentest zur Eigenanwendung unter Aufsicht des Betreibers einer Betriebsst\u00e4tte gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a74 bis 6, einer nicht \u00f6ffentlichen Sportst\u00e4tte gem\u00e4\u00df \u00a77, einer Freizeiteinrichtung gem\u00e4\u00df \u00a78, eines Alten- und Pflegeheims oder einer station\u00e4ren Wohneinrichtung der Behindertenhilfe (\u00a710), einer Krankenanstalt, Kuranstalt oder eines sonstigen Ortes, an dem eine Gesundheitsdienstleistung erbracht wird (\u00a711) oder des f\u00fcr eine Zusammenkunft Verantwortlichen (\u00a7\u00a712 bis 16) durchzuf\u00fchren.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(3) Ein Corona-Testpass gilt in der Woche, in der die Testintervalle gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs1 C-SchVO 2021/2022 eingehalten werden, auch am Freitag, Samstag und Sonntag dieser Woche als 3G-Nachweis.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(4) Nachweise gem\u00e4\u00df Abs2 sind in lateinischer Schrift in deutscher oder englischer Sprache oder in Form eines Zertifikats gem\u00e4\u00df \u00a74b Abs1 des Epidemiegesetzes 1950 (EpiG), BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950, vorzulegen.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(5) Sofern in dieser Verordnung ein Nachweis gem\u00e4\u00df Abs2 vorgesehen ist, ist dieser f\u00fcr die Dauer des Aufenthalts bereitzuhalten. Der Inhaber einer Betriebsst\u00e4tte, der Verantwortliche f\u00fcr einen bestimmten Ort oder der f\u00fcr eine Zusammenkunft Verantwortliche ist zur Ermittlung folgender personenbezogener Daten der betroffenen Person erm\u00e4chtigt:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. Name,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. Geburtsdatum,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03. G\u00fcltigkeit bzw G\u00fcltigkeitsdauer des Nachweises und",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04. Barcode bzw QR-Code.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Dar\u00fcber hinaus ist er berechtigt, Daten zur Identit\u00e4tsfeststellung zu ermitteln. Eine Vervielf\u00e4ltigung oder Aufbewahrung der Nachweise und der in den Nachweisen enthaltenen personenbezogenen Daten ist mit Ausnahme der Erhebung von Kontaktdaten gem\u00e4\u00df \u00a717 ebenso unzul\u00e4ssig wie die Verarbeitung der im Rahmen der Identit\u00e4tsfeststellung erhobenen Daten. Dies gilt sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr Zertifikate nach \u00a74b Abs1 EpiG.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(6) Sofern in dieser Verordnung ein COVID-19-Pr\u00e4ventionskonzept vorgeschrieben wird, ist ein dem Stand der Wissenschaft entsprechendes Konzept zur Minimierung des Infektionsrisikos mit SARS-CoV-2 auszuarbeiten und umzusetzen. Das COVID-19-Pr\u00e4ventionskonzept hat insbesondere zu enthalten:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "1. spezifische Hygienema\u00dfnahmen,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2. Regelungen zum Verhalten bei Auftreten einer SARS-CoV-2-Infektion,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "3. Regelungen betreffend die Nutzung sanit\u00e4rer Einrichtungen,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "4. gegebenenfalls Regelungen betreffend die Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "5. Regelungen zur Steuerung der Personenstr\u00f6me und Regulierung der Anzahl der Personen,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "6. Regelungen betreffend Entzerrungsma\u00dfnahmen, wie Absperrungen und Bodenmarkierungen,",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "7. Vorgaben zur Schulung der Mitarbeiter in Bezug auf Hygienema\u00dfnahmen und die Aufsicht der Durchf\u00fchrung eines SARS-CoV-2-Antigentests zur Eigenanwendung.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(7) Als COVID-19-Beauftragte d\u00fcrfen nur geeignete Personen bestellt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine solche Eignung ist zumindest die Kenntnis des COVID-19-Pr\u00e4ventionskonzepts sowie der \u00f6rtlichen Gegebenheiten und der organisatorischen Abl\u00e4ufe. Der COVID-19-Beauftragte ist Ansprechperson f\u00fcr die Beh\u00f6rden und hat die Umsetzung des COVID-19-Pr\u00e4ventionskonzepts zu \u00fcberwachen.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Inkrafttreten und \u00dcbergangsrecht",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\u00a723. (1) Diese Verordnung tritt mit 1.\u00a0November 2021 in Kraft und mit Ablauf des 30.\u00a0November 2021 au\u00dfer Kraft. Die \u00a7\u00a712 bis 16 treten mit Ablauf des 28.\u00a0November 2021 au\u00dfer Kraft.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(2 - 3) [\u2026]",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(4) Bereits vor Inkrafttreten dieser Verordnung ausgestellte \u00e4rztliche Best\u00e4tigungen \u00fcber eine in den letzten sechs Monaten erfolgte und aktuell abgelaufene Infektion und Nachweise \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper behalten f\u00fcr die jeweilige Dauer ihre G\u00fcltigkeit.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(5) [\u2026]\"",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2. Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der die 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung (3.\u00a0COVID-19-MV) ge\u00e4ndert wird (1.\u00a0Novelle zur 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung), BGBl\u00a0II 456/2021, lautete auszugsweise (ohne die Hervorhebungen im Original):",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "\"Auf Grund der \u00a7\u00a73 Abs1, 4 Abs1, 4a Abs1 und 5 Abs1 des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0183/2021, wird verordnet:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Die Verordnung betreffend Ma\u00dfnahmen, die zur Bek\u00e4mpfung der Verbreitung von COVID-19 ergriffen werden (3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung \u2013 3.\u00a0COVID-19-MV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0441/2021, wird wie folgt ge\u00e4ndert:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "1. In \u00a71 Abs2 Z4 wird der lita das Wort 'oder' angef\u00fcgt; die litb und c entfallen und litd erh\u00e4lt die Literabezeichnung\u00a0'b)'.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "[\u2026]",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "10. Dem \u00a723 werden folgende Abs6 und 7 angef\u00fcgt:",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "'(6) Zusammenk\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs3 gelten als bewilligt, wenn bereits vor Inkrafttreten der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0456/2021 eine Bewilligung vorlag und die Voraussetzungen des \u00a712 Abs3 Z2 eingehalten werden.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "(7) \u00a71 Abs2, \u00a75 Abs2, \u00a79 Abs1a und 1b, \u00a712 Abs3 Z2 und Abs8, \u00a713, \u00a719 Abs11, \u00a720 Abs2 und \u00a723 Abs6 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0456/2021 treten am 8.\u00a0November 2021 in Kraft.' \"",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "3. Mit der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der die 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung (3.\u00a0COVID-19-MV) und die Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0456/2021 ge\u00e4ndert werden (2.\u00a0Novelle zur 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung), BGBl\u00a0II 459/2021, wurde unter anderem in \u00a723 Abs4 der 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung die Wortfolge \"und Nachweise \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper\" mit Wirkung vom 8.\u00a0November 2021 aufgehoben und \u00a71 der 2.\u00a0Novelle zur 3.\u00a0COVID-19-MV neu gefasst. ",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "4. Die 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II 441/2021, idF BGBl\u00a0II 456/2021 und BGBl\u00a0II 459/2021 wurde durch \u00a724 Abs2 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (5.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 5.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II 465/2021, mit Ablauf des 14.\u00a0November 2021 aufgehoben. ",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "5. Im Zeitpunkt der Antragstellung (21.\u00a0Dezember 2021) stand die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden, 6.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II 537/2021, in der Fassung BGBl\u00a0II 556/2021 in Geltung. ",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "1. Die Antragstellerin bringt vor, am 16.\u00a0Dezember 2020 positiv auf COVID-19 getestet und mit Bescheid des Magistrats der Stadt Wien vom 16.\u00a0Dezember 2020 abgesondert worden zu sein. Bis zum 6.\u00a0Juli 2021 habe sie als COVID-19-Genesene gegolten. Schon vor dem 6.\u00a0Juli 2021, aber auch danach, habe sie sich in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden einem Antik\u00f6rpertest unterzogen, der stets das Vorhandensein neutralisierender Antik\u00f6rper ergeben habe. Der zuletzt am 27.\u00a0September 2021 in einem zugelassenen Labor durchgef\u00fchrte Antik\u00f6rpertest habe neutralisierende Antik\u00f6rper im Umfang von 168\u00a0BAU/ml ergeben. Mit diesem Nachweis habe sie bis zum 8.\u00a0November 2021 den \"3G-Nachweis\" erbringen k\u00f6nnen und \"somit ohne wesentliche Einschr\u00e4nkungen ihr Leben beruflich, privat und famili\u00e4r ohne Einschr\u00e4nkungen wahrnehmen und auch \u00fcber die Verwendung ihres Einkommens verf\u00fcgen\" k\u00f6nnen. Seit dem 8.\u00a0November 2021 sei dies \"schlagartig\" anders, weil ihr Nachweis \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper nicht mehr als \"3G-Nachweis\" gelte. Dies, obwohl sie nach \u00fcberwiegender medizinischer Literatur, aber auch nach Auskunft der von ihr konsultierten \u00c4rzte gleich gut, wahrscheinlich aber besser als Geimpfte gegen eine Reinfektion und gegebenenfalls gegen schwere oder gar lebensbedrohliche Verl\u00e4ufe gesch\u00fctzt sei. In einem vom ORF ausgestrahlten, bei diesem aber nicht mehr abrufbaren Video habe die Virologin ******** gesagt, der Umstand, dass \"Genesene jetzt herausgefallen sind, habe p\u00e4dagogische Gr\u00fcnde. Sicher k\u00e4me es zu Re-Infektion bei Genesenen, aber das sei wohl auch bei Geimpften so. Aus wissenschaftlichen Gr\u00fcnden m\u00fcsse das nicht sein, da[s] h\u00e4tte mehr p\u00e4dagogische Gr\u00fcnde um Genesene zu einer Impfung zu motivieren\". Aus einer schriftlichen Anfragebeantwortung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz (7546/AB, XXVII.\u00a0GP) ergebe sich, dass eine Reinfektion Genesener in den ersten sechs Monaten nach der Erstinfektion h\u00e4ufiger als in den folgenden sechs Monaten auftreten w\u00fcrde. Die \"Erste Studie \u00fcber Re-Infektionen in ganz \u00d6sterreich\" der AGES vom 23.\u00a0Februar 2021 komme zum Ergebnis, dass Personen mit einer durchgemachten SARS-CoV-2-Infektion einen \u00e4hnlich starken Schutz vor einer neuerlichen Infektion h\u00e4tten wie Geimpfte. Die Innsbrucker Virologin von Laer werde in der Tageszeitung \"Der Standard\" vom 12.\u00a0September 2021 dahingehend zitiert, dass der Immunschutz bei Genesenen sogar stabiler als bei Geimpften sei; bei Genesenen k\u00f6nne man noch nach 18\u00a0Monaten Antik\u00f6rper nachweisen, nach der \"Pfizer-Impfung\" sinke der Titerwert um rund sechs Prozent pro Monat; ab dem von der Weltgesundheitsorganisation WHO standardisierten Antik\u00f6rperwert von 100\u00a0BAU/ml sei ein Schutz gegeben. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Virologie halte in ihrer Stellungnahme vom 30.\u00a0September 2021 fest, dass die nachgewiesene Dauer des Schutzes nach durchgemachten SARS-CoV-2-Infektionen mindestens ein Jahr betrage; aus immunologische Sicht sei von einer deutlich l\u00e4ngeren Schutzdauer auszugehen, die aber auf Grund des begrenzten Beobachtungszeitraums noch nicht durch entsprechende Studien belegt sei; aufgrund der aktuellen Kenntnisse sollten Genesene bei Regelungen zur Pandemiebek\u00e4mpfung den vollst\u00e4ndig Geimpften zun\u00e4chst f\u00fcr mindestens ein Jahr gleichgestellt werden. Die Schweiz w\u00fcrde dies auch ber\u00fccksichtigen.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Die 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung und die 1.\u00a0Novelle zu dieser Verordnung w\u00fcrden die Antragstellerin in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichheit vor dem Gesetz, auf Unversehrtheit des Eigentums und auf Freiz\u00fcgigkeit verletzen. Durch diese Verordnungen sei die Antragstellerin seit 2.\u00a0November 2021 durch die Zuordnung ihres Genesenenstatus zu \"3G\" statt zu \"2G\" sowie seit 8.\u00a0November 2021 durch den auf sie anzuwendenden \"Lock-Down f\u00fcr Ungeimpfte\" unmittelbar, rechtlich und aktuell betroffen. Die Antragstellerin k\u00f6nne aufgrund der angefochtenen Bestimmungen seit 8.\u00a0November 2021 mit ihrem Nachweis neutralisierender Antik\u00f6rper die ihr zuvor m\u00f6glichen Aktivit\u00e4ten, wie den Besuch von Schwimmb\u00e4dern und anderen Freizeiteinrichtungen, bestimmten Betriebsst\u00e4tten des Handels oder Betriebsst\u00e4tten der Gastronomie nicht mehr rechtm\u00e4\u00dfig setzen. Ihr Individualantrag sei der einzig zumutbare Weg, ihre Bedenken dem Verfassungsgerichtshof zu unterbreiten.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "In der Sache bringt die Antragstellerin \u2013 auf das Wesentliche zusammengefasst \u2013 vor, schon die Einordnung eines Nachweises \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper unter \"3G\" statt zumindest unter \"2G\" sei unsachlich, weil damit Genesene trotz nachweislich vorhandener neutralisierender Antik\u00f6rper unsachlich anders als Genese innerhalb von 180\u00a0Tagen nach der Infektion behandelt w\u00fcrden. Auch die Streichung der M\u00f6glichkeit eines Nachweises \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper in \u00a71 Abs2 Z4 litc der 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung durch die erste Novelle zu dieser Verordnung, BGBl\u00a0II 456/2021, sei unsachlich. Schlie\u00dflich sei unsachlich, dass der Nachweis neutralisierender Antik\u00f6rper in der 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung im Zeitraum vom 8.\u00a0November 2021 bis zum 22.\u00a0November 2021 anders als in der COVID-19-Einreiseverordnung behandelt worden sei, welche diesen Nachweis in dieser Zeit noch akzeptiert habe.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz als verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bestritten und im \u00dcbrigen den Bedenken in der Sache entgegengetreten wird.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "1. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2.1. Wird eine Verordnung mit Individualantrag angefochten, die im Zeitpunkt der Antragstellung bereits au\u00dfer Kraft getreten ist, fehlt es idR an der Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzung einer \u2013 aktuellen \u2013 Beeintr\u00e4chtigung von rechtlich gesch\u00fctzten Interessen des Antragstellers im Zeitpunkt der Antragstellung (vgl VfGH 1.10.2020, G272/2020; 29.9.2021, V571/2020; 16.12.2021, V302/2021), sofern der Antragsteller nicht das Vorliegen besonderer Umst\u00e4nde darlegen kann, die aus rechtsstaatlichen Gr\u00fcnden die Zul\u00e4ssigkeit der Stellung eines Individualantrages auf Verordnungspr\u00fcfung auch noch nach Au\u00dferkrafttreten der Verordnung verlangen. ",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2.2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist ferner die Anfechtung einer Novellierungsanordnung nur dann zul\u00e4ssig, wenn eine Bestimmung durch die betreffende Novelle aufgehoben worden ist und sich das Bedenken gegen diese Aufhebung richtet und die Gesetz- oder Verfassungswidrigkeit auf keinem anderen Wege beseitigt werden kann (vgl zB VfSlg\u00a019.658/2012 und 20.213/2017 sowie zuletzt VfGH 12.6.2919, G34/2019 ua; 13.12.2019, G67/2019 ua; 21.9.2020, V507/2020; 14.6.2021, V537/2020).",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "3. Mit ihrem Hauptantrag begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge eine Novellierungsanordnung zu einer im Antragszeitpunkt bereits au\u00dfer Kraft getretenen Verordnung (Antragspunkt\u00a01) sowie eine weitere Bestimmung einer im Zeitpunkt der Antragstellung bereits au\u00dfer Kraft getretenen Verordnung (Antragspunkt\u00a02) aufheben. Da diese Bestimmungen die Antragstellerin schon im Zeitpunkt der Antragstellung nicht mehr in ihrer Rechtssph\u00e4re ber\u00fchren konnten (sondern allenfalls die im Zeitpunkt der Antragstellung geltende Nachfolgeverordnung, soweit sie die von der Antragstellerin als sachlich geboten erachtete Ausnahme nicht enthalten haben sollte) und auch keine besonderen Umst\u00e4nde geltend gemacht wurden, warum die bereits au\u00dfer Kraft getretene Bestimmung f\u00fcr die Antragstellerin nach wie vor eine nachteilige Wirkung entfaltet, ist der Hauptantrag (Antragspunkte\u00a01 und\u00a02) schon aus diesem Grund unzul\u00e4ssig (hingewiesen sei noch darauf, dass der mit Antragspunkt\u00a02 des Weiteren begehrte Ausspruch auf Einf\u00fcgung einer Wortfolge in einen Verordnungstext nicht mehr vom Verordnungskontrollauftrag des Verfassungsgerichtshofes gedeckt und daher ebenfalls unzul\u00e4ssig ist). Entsprechendes gilt f\u00fcr den (als \"4.\" nummerierten) Eventualantrag, der daher ebenfalls als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen ist. ",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "V. Ergebnis",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "1. Der Antrag wird als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            },
            {
                "paragraph": "2. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
                "annotation_container": {
                    "dev_annotations": []
                }
            }
        ]
    }
]