{
    "document_id": "JFT_20230628_22E02014_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Die Beschwerdef\u00fchrerin ist armenische Staatsangeh\u00f6rige, geh\u00f6rt der Volksgruppe der Armenier an und bekennt sich zum christlichen Glauben. Nach Einreise in das Bundesgebiet gemeinsam mit ihrem am 21.\u00a0J\u00e4nner\u00a01995 geborenen Sohn stellten beide am 14.\u00a0Dezember 2017 einen Antrag auf internationalen Schutz. Der Sohn der Beschwerdef\u00fchrerin leidet an einer inkompletten Querschnittsl\u00e4hmung mit konsekutiver Paraspastik an den unteren Extremit\u00e4ten. Deren Folge ist der Verlust der Gehf\u00e4higkeit und eine Blasen- und Mastdarmentleerungsst\u00f6rung, die zu Verstopfung und wiederholten, behandlungsbed\u00fcrftigen Harnwegsinfekten f\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (BFA) wies diese Antr\u00e4ge mit Bescheiden vom 21.\u00a0Juni 2018 zur\u00fcck und erkl\u00e4rte zur Pr\u00fcfung der Antr\u00e4ge Italien f\u00fcr zust\u00e4ndig. Die gegen diese Bescheide erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 27.\u00a0Juli 2018 als unbegr\u00fcndet ab. Nach Ablauf der \u00dcberstellungsfrist wurde das Verfahren am 5.\u00a0September 2018 eingestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Am 11.\u00a0September 2018 stellten die Beschwerdef\u00fchrerin und ihr Sohn neuerlich Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das BFA wies mit Bescheiden vom 15.\u00a0Mai 2019 die Antr\u00e4ge der Beschwerdef\u00fchrerin und ihres Sohnes auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten und des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ab (Spruchpunkte\u00a0I. und\u00a0II.), erteilte keine Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden (Spruchpunkt\u00a0III.), erlie\u00df R\u00fcckkehrentscheidungen (Spruchpunkt\u00a0IV.), stellte fest, dass die Abschiebungen nach Armenien zul\u00e4ssig sind (Spruchpunkt\u00a0V.), und setzte eine Frist f\u00fcr die freiwilligen Ausreisen von zwei Wochen ab Rechtskraft der Entscheidung (Spruchpunkt\u00a0VI.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Beschwerde der Beschwerdef\u00fchrerin gegen den sie betreffenden Bescheid wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 15.\u00a0April 2020 ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Beschwerde des Sohnes gegen den ihn betreffenden Bescheid wies das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten mit Erkenntnis vom 15.\u00a0April 2020 ab. Mit gleichzeitig gefasstem Beschluss hob das Bundesverwaltungsgericht den Bescheid hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und die darauf aufbauenden Spruchteile auf und verwies die Angelegenheit diesbez\u00fcglich zur Erlassung eines neuen Bescheides an das BFA zur\u00fcck.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Mit Bescheid des BFA vom 10.\u00a0November 2020 wurde dem Antrag des Sohnes der Beschwerdef\u00fchrerin auf internationalen Schutz stattgegeben und diesem hinsichtlich seines Herkunftsstaates der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zugesprochen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die Beschwerdef\u00fchrerin erhob gegen das sie betreffende Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof. Dieser lehnte die Behandlung der Beschwerde mit Beschluss vom 9.\u00a0Dezember 2020 ab und trat die Beschwerde dem Verwaltungsgerichtshof zur Entscheidung ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Der Verwaltungsgerichtshof wies die von der Beschwerdef\u00fchrerin erhobene Revision gegen das sie betreffende Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichts, soweit sie die Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz und die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG 2005 betraf, mit Erkenntnis vom 1.\u00a0M\u00e4rz 2022 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck. Zugleich gab er der hinsichtlich der \u00fcbrigen Spruchpunkte (R\u00fcckkehrentscheidung und darauf aufbauende weitere Ausspr\u00fcche) erhobenen Revision statt und hob das Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes insoweit auf, weil die Voraussetzungen f\u00fcr die Abstandnahme von einer m\u00fcndlichen Verhandlung nicht vorgelegen seien, zumal auf der Grundlage der Ermittlungsergebnisse nicht beurteilt habe werden k\u00f6nnen, ob das von der Beschwerdef\u00fchrerin behauptete Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis in Bezug auf ihren Sohn vorliege und inwieweit diesem Relevanz f\u00fcr die R\u00fcckkehrentscheidung zukomme (VwGH 1.3.2022, Ra\u00a02021/14/0050).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Mit dem angefochtenen Erkenntnis vom 22.\u00a0Juni 2022 wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung die Beschwerde der Beschwerdef\u00fchrerin gegen die Spruchpunkte\u00a0IV. bis\u00a0VI. des Bescheides des BFA vom 15.\u00a0Mai 2019 mit der Ma\u00dfgabe ab, dass die Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise laut Spruchpunkt\u00a0VI. vier Monate ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung betrage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndete seine Entscheidung im Wesentlichen damit, dass die Aufenthaltsdauer der Beschwerdef\u00fchrerin mit viereinhalb Jahren zu kurz sei, um eine rechtlich relevante Integration zu begr\u00fcnden. Ihr Aufenthalt in \u00d6sterreich sei durch die Stellung eines unbegr\u00fcndeten Antrages begr\u00fcndet worden. Sie verf\u00fcge \u00fcber keine relevanten Deutschkenntnisse. Armenien sei ein sicherer Herkunftsstaat und habe die Beschwerdef\u00fchrerin gegen die R\u00fcckkehr in diesen Staat keine substantiierten Bedenken vorgebracht. Im Rahmen der Interessenabw\u00e4gung nach Art8 EMRK iVm \u00a79 BFA-VG \u00fcberw\u00f6gen die \u00f6ffentlichen Interessen an der Beendigung des unrechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltes der Beschwerdef\u00fchrerin im Bundesgebiet das pers\u00f6nliche Interesse der Beschwerdef\u00fchrerin am Verbleib im Bundesgebiet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Die Beschwerdef\u00fchrerin f\u00fchrt darin im Wesentlichen aus, dass das Bundesverwaltungsgericht ihren Antrag auf Einholung eines psychologischen bzw psychiatrischen Sachverst\u00e4ndigengutachtens mit untauglicher Begr\u00fcndung abgewiesen habe, weil es sich darauf bezogen habe, dass der Behandlungsbedarf des Sohnes der Beschwerdef\u00fchrerin bereits in dessen rechtskr\u00e4ftig abgeschlossenem Asylverfahren festgestellt worden sei. Beweisthema sei aber nicht dieser Behandlungsbedarf, sondern das besondere Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis zwischen der Beschwerdef\u00fchrerin und ihrem Sohn gewesen. Zudem habe sich das Bundesverwaltungsgericht nicht mit den von der Beschwerdef\u00fchrerin vorgelegten medizinischen Befunden auseinandergesetzt. In diesen werde etwa dargelegt, dass die Spastiksituation des Sohnes wegen der bevorstehenden R\u00fcckkehr der Mutter nach Armenien wieder schlechter geworden sei, er nerv\u00f6s und zittrig und \"pflegerisch von der Mutter abh\u00e4ngig\" sei und die Betreuung durch die Beschwerdef\u00fchrerin weiterhin fortgesetzt werden solle. Im Erkenntnis f\u00e4nden sich abermals keine tragf\u00e4higen Erw\u00e4gungen, weshalb der Sohn der Beschwerdef\u00fchrerin auf Grund der alleinigen Existenz von Pflege- und Betreuungseinrichtungen nicht auf ihre Pflege und pers\u00f6nliche St\u00fctze angewiesen sein solle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Das Bundesverwaltungsgericht hat von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn das Verwaltungsgericht bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Famili\u00e4re Beziehungen unter Erwachsenen fallen dann unter Art8 Abs1 EMRK, wenn zus\u00e4tzliche Merkmale der Abh\u00e4ngigkeit hinzutreten, die \u00fcber die \u00fcblichen Bindungen hinausgehen (vgl EGMR 24.4.1996, 22.070/93, Boughanemi, Z33\u00a0ff.; VfGH 24.11.2014, E1091/2014; 12.3.2014, U1904/2013).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht stellte im fortgesetzten Verfahren \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 fest, dass der subsidi\u00e4r schutzberechtigte Sohn der Beschwerdef\u00fchrerin einen Behinderungsgrad von 100% aufweise, Pflegegeld der Pflegestufe\u00a04 beziehe, gemeinsam mit der Beschwerdef\u00fchrerin in einem Haushalt lebe und ausschlie\u00dflich von ihr betreut werde. In der rechtlichen Begr\u00fcndung verweist das Bundesverwaltungsgericht pauschal auf die Existenz entsprechender Pflege- und Betreuungseinrichtungen und geht davon aus, dass der Sohn nicht auf die Pflege der Mutter angewiesen sei. Vor dem Hintergrund der getroffenen Feststellungen hat sich das Bundesverwaltungsgericht aber nicht ausreichend mit der Frage des Vorliegens eines Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisses zwischen der Beschwerdef\u00fchrerin und ihrem Sohn auseinandergesetzt. Daran vermag auch der Umstand nichts zu \u00e4ndern, dass die Frist zur freiwilligen Ausreise durch das Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes auf vier Monate angehoben wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Indem das Bundesverwaltungsgericht sohin seine Entscheidung mangelhaft begr\u00fcndet hat, hat es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, mit dem ihre Beschwerde gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung nach Armenien und die Festsetzung einer viermonatigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das angefochtene Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrerin Verfahrenshilfe im Umfang des \u00a735 Abs1 VfGG iVm \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft.",
            "annotations": []
        }
    ]
}