{
    "document_id": "JFT_20230613_22G00251_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verwaltungsgericht Wien begehrt mit auf Art140 Abs1 Z1 lita iVm Art135 Abs4 und Art89 Abs2 B-VG gest\u00fctztem Antrag (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Wortfolge '\u00a0noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind' im Einleitungssatz des \u00a794d StVO, BGBl\u00a01960/159 zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I\u00a02019/37, als verfassungswidrig aufheben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745 Abs2 StVO, BGBl\u00a01960/159 zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I\u00a02017/6, zur G\u00e4nze als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die anzuwendenden Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 \u2013 StVO\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960, lauten in der jeweils ma\u00dfgeblichen Fassung (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original, die mit Haupt- und Eventualantrag angefochtenen Bestimmungen sind jeweils hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a794d. Eigener Wirkungsbereich der Gemeinde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr das Gebiet der betreffenden Gemeinde wirksam werden und sich auf Stra\u00dfen, die nach den Rechtsvorschriften weder als Autobahnen, Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen gelten noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind, beziehen soll, sind folgende Angelegenheiten von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20131a. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1b. die Bestimmung von Kurzparkzonen (\u00a725),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1c.\u20134. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4a. die Erlassung von Verordnungen nach \u00a743 Abs2a,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Bewilligung von Ausnahmen (\u00a745) von den erlassenen Beschr\u00e4nkungen und Verboten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.\u201321. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745. Ausnahmen in Einzelf\u00e4llen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Beh\u00f6rde kann auf Antrag durch Bescheid die Ben\u00fctzung von Stra\u00dfen mit einem Fahrzeug oder einer Ladung mit gr\u00f6\u00dferen als den zul\u00e4ssigen Ma\u00dfen und Gewichten bewilligen, wenn das Vorhaben im besonderen Interesse der \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft liegt, sich anders nicht durchf\u00fchren l\u00e4\u00dft und keine erheblichen Erschwerungen des Verkehrs und keine wesentlichen \u00dcberlastungen der Stra\u00dfe verursacht. Antragsberechtigt sind der Fahrzeugbesitzer oder die Person, f\u00fcr welche die Bef\u00f6rderung durchgef\u00fchrt werden soll. Liegt bereits eine entsprechende kraftfahrrechtliche Bewilligung vor, so ist eine Bewilligung nach diesem Absatz nicht erforderlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In anderen als in Abs1 bezeichneten F\u00e4llen kann die Beh\u00f6rde Ausnahmen von Geboten oder Verboten, die f\u00fcr die Ben\u00fctzung der Stra\u00dfen gelten, auf Antrag bewilligen, wenn ein erhebliches pers\u00f6nliches (wie zB auch wegen einer schweren K\u00f6rperbehinderung) oder wirtschaftliches Interesse des Antragstellers eine solche Ausnahme erfordert, oder wenn sich die ihm gesetzlich oder sonst obliegenden Aufgaben anders nicht oder nur mit besonderen Erschwernissen durchf\u00fchren lie\u00dfen und weder eine wesentliche Beeintr\u00e4chtigung von Sicherheit, Leichtigkeit und Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs, noch wesentliche sch\u00e4dliche Einwirkungen auf die Bev\u00f6lkerung oder die Umwelt durch L\u00e4rm, Geruch oder Schadstoffe zu erwarten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a)\u2013(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Eine Bewilligung kann f\u00fcr die in der Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs2a Z1 angegebenen Kurzparkzonen auf die Dauer von h\u00f6chstens zwei Jahren erteilt werden, wenn der Antragsteller in dem gem\u00e4\u00df dieser Verordnung umschriebenen Gebiet wohnt und dort auch den Mittelpunkt seiner Lebensinteressen hat und ein pers\u00f6nliches Interesse nachweist, in der N\u00e4he dieses Wohnsitzes zu parken und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zulassungsbesitzer oder Leasingnehmer eines Kraftfahrzeugs ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. nachweist, dass ihm ein arbeitgebereigenes oder von seinem Arbeitgeber geleastes Kraftfahrzeug auch zur Privatnutzung \u00fcberlassen wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4a) Eine Bewilligung kann f\u00fcr die in der Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs2a Z1 angegebenen Kurzparkzonen auf die Dauer von h\u00f6chstens zwei Jahren im notwendigen zeitlichen Ausma\u00df erteilt werden, wenn der Antragsteller zu dem in der Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs2a Z2 umschriebenen Personenkreis geh\u00f6rt und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zulassungsbesitzer oder Leasingnehmer eines Kraftfahrzeugs ist, oder nachweislich ein arbeitgebereigenes Kraftfahrzeug beruflich ben\u00fctzt, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. entweder die T\u00e4tigkeit des Antragstellers ohne Bewilligung erheblich erschwert oder unm\u00f6glich w\u00e4re, oder die Erteilung der Bewilligung im Interesse der Nahversorgung liegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Verwaltungsgericht Wien (im Folgenden: Beschwerdef\u00fchrer) beantragte gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs2 StVO\u00a01960 f\u00fcr ein n\u00e4her bezeichnetes Kraftfahrzeug f\u00fcr die Dauer von zwei Jahren eine Ausnahmebewilligung von der im 12., 13., 14., 15. und 23.\u00a0Wiener Gemeindebezirk geltenden h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Parkdauer von zwei Stunden. Dieser Antrag wurde mit Bescheid des Magistrates der Stadt Wien vom 17.\u00a0Mai 2022 als unbegr\u00fcndet abgewiesen. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde in der Rechtsmittelbelehrung des Bescheides darauf hingewiesen, dass er gegen diesen \u2013 soweit er sich auf Bundes- oder Landesstra\u00dfen beziehe \u2013 innerhalb von vier Wochen Beschwerde an das Verwaltungsgericht erheben und \u2013 soweit sich der Bescheid auf Gemeindestra\u00dfen beziehe \u2013 innerhalb von zwei Wochen beim Magistrat der Stadt Wien Berufung einbringen k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer brachte beim Magistrat der Stadt Wien per E-Mail vom 15.\u00a0Juni 2022 ein als Einspruch bezeichnetes Rechtsmittel gegen diesen Bescheid ein, welches dem Verwaltungsgericht Wien als Beschwerde zur Entscheidung vorgelegt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieses Verfahrens stellt das Verwaltungsgericht Wien den vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita iVm Art135 Abs4 und Art89 Abs2 B-VG gest\u00fctzten Antrag, \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Wortfolge ' noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind' im Einleitungssatz des \u00a794d StVO, BGBl\u00a01960/159 zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I\u00a02019/37, als verfassungswidrig aufheben\". In\u00a0eventu wird beantragt, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \"\u00a745 Abs2 StVO, BGBl\u00a01960/159 zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I\u00a02017/6, zur G\u00e4nze als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Verwaltungsgericht Wien legt einleitend zun\u00e4chst dar, dass Gegenstand des vorliegenden Beschwerdeverfahrens lediglich die Abweisung des Antrages in dem Umfang sei, soweit sich der Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf Bundes- und Landesstra\u00dfen beziehe. Das Beschwerdeverfahren umfasse daher ausschlie\u00dflich jene Stra\u00dfenz\u00fcge, die nicht vom eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde erfasst seien und hinsichtlich derer der Magistrat als Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a7107 Wiener Stadtverfassung entschieden habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung des Verwaltungsgerichtes Wien handle es sich bei den in der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Wien betreffend Feststellung der Hauptstra\u00dfen und Nebenstra\u00dfen genannten \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" um Stra\u00dfen mit einer Bedeutung f\u00fcr den Durchzugsverkehr, die \u00fcberwiegend \u00fcbergeordneten Interessen dienen w\u00fcrden und somit um Stra\u00dfen, die nicht vom eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde Wien erfasst seien. Auch wenn diese Stra\u00dfen nicht als Landesstra\u00dfen bezeichnet seien, seien diese aus folgenden \u00dcberlegungen iSd \u00a794d StVO\u00a01960 Landesstra\u00dfen gleichzuhalten: Mit dem Bundesgesetz \u00fcber die Auflassung und \u00dcbertragung von Bundesstra\u00dfen, BGBl\u00a0I\u00a050/2002, habe bez\u00fcglich eines gro\u00dfen Teils der \u00f6sterreichischen Bundesstra\u00dfen eine sogenannte \"Verl\u00e4nderung\" stattgefunden. So seien jene Stra\u00dfenz\u00fcge in den Regelungsbereich der Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen worden, welche zuvor auf Grund ihrer Bedeutung f\u00fcr den Durchzugsverkehr als \"Bundesstra\u00dfen\u00a0B\" des Bundesstra\u00dfengesetzes\u00a01971 (Verzeichnis\u00a03) erfasst gewesen seien. Als Reaktion auf diese \"Verl\u00e4nderung der Bundesstra\u00dfen\" sei mit der Novelle LGBl\u00a018/2002 in \u00a7103 Abs2 Wiener Stadtverfassung die Unterscheidung in \"Hauptstra\u00dfe\u00a0A\" und \"Hauptstra\u00dfe\u00a0B\" eingef\u00fcgt und die konkrete Einteilung der Stra\u00dfenz\u00fcge dem Gemeinderat durch Verordnungserlassung vorbehalten worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Wien betreffend Feststellung der Hauptstra\u00dfen und Nebenstra\u00dfen genannten \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" w\u00fcrden im Wesentlichen den vormals im Bundesstra\u00dfengesetz\u00a01971 bezeichneten \"Bundesstra\u00dfen\u00a0B\" entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zur Zul\u00e4ssigkeit des vorliegenden Antrages sowie dem Anfechtungsgegenstand und -umfang wird Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die Beschwerde der beteiligten Partei w\u00e4re vom antragstellenden Verwaltungsgericht Wien gem\u00e4\u00df Art132 Abs5 B-VG mangels Ersch\u00f6pfung des Instanzenzugs zur\u00fcckzuweisen, wenn die Bewilligung der Ausnahme von der maximalen Parkdauer der in Wien fl\u00e4chendeckend kundgemachten Kurzparkzone (auch) in Bezug auf 'Hauptstra\u00dfen\u00a0B' iSd Verordnung betreffend Feststellung der Hauptstra\u00dfen und Nebenstra\u00dfen vom Magistrat der Stadt Wien im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen w\u00e4re. Bei Beurteilung dieser Frage hat das antragstellende Verwaltungsgericht Wien \u00a794d StVO, der die Angelegenheiten aufz\u00e4hlt, die von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen sind, anzuwenden. Es hat auch \u00a745 Abs2 StVO anzuwenden, weil dort die Voraussetzungen f\u00fcr die Bewilligung von Ausnahmen von der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Parkdauer der in Wien fl\u00e4chendeckend kundgemachten Kurzparkzone normiert sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verwaltungsgericht Wien hege das Bedenken, dass die Bewilligung einer Ausnahme von der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Parkdauer in der in Wien fl\u00e4chendeckend kundgemachten Kurzparkzone auch in Bezug auf die \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" von der Generalklausel des Art118 Abs2 B-VG erfasst sei und daher vom Gesetzgeber der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 ausdr\u00fccklich als solche des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde zu bezeichnen gewesen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes k\u00f6nne f\u00fcr den Fall einer (in verfassungswidriger Weise) unterbliebenen Bezeichnung einer Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde die darin liegende Verfassungswidrigkeit nur jener Gesetzesstelle angelastet werden, in der die zu bezeichnende Angelegenheit geregelt sei. Im vorliegenden Fall sei jedoch der davon abweichende, vom Verfassungsgerichtshof in seiner Entscheidung VfSlg\u00a09811/1983 judizierte Weg einschl\u00e4gig: \u00a794d Z6 StVO\u00a01960 erkl\u00e4re die Bewilligung von Ausnahmen (\u00a745 leg.\u00a0cit.) von den erlassenen Beschr\u00e4nkungen und Verboten zur Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde. Dieser umfassende Verweis werde durch die Wortfolge \"die nach den Rechtsvorschriften weder als Autobahnen, Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen gelten noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind\" im Einleitungssatz des \u00a794d StVO\u00a01960 eingeschr\u00e4nkt. Da es sich bei den als \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" bezeichneten Stra\u00dfen um Landesstra\u00dfen handle, fiele die Bewilligung von Ausnahmen in Bezug auf Kurzparkzonen durch Beseitigung der mit dem Hauptantrag angefochtenen Wortfolge \" noch diesen gleichzuhalten sind\" in den eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde, wodurch die vom Verwaltungsgericht Wien in seinem Antrag angenommene Verfassungswidrigkeit beseitigt w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte dieser aufgezeigte Ausnahmeweg im vorliegenden Fall nicht anwendbar sein, komme jedoch der allgemeine Grundsatz zur Anwendung, wonach die Verfassungswidrigkeit jener Gesetzesstelle anzulasten sei, in der die Angelegenheit, welche bezeichnet h\u00e4tte werden sollen, geregelt sei. Dies sei im Anlassfall die mit dem Eventualantrag angefochtene Bestimmung des \u00a745 Abs2 StVO\u00a01960, welche die Grundlage f\u00fcr die Bewilligung von Ausnahmen ua auch von der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Parkdauer in Kurzparkzonen bilde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. In der Folge legt das Verwaltungsgericht Wien die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Nach Art118 Abs2 B-VG seien alle Angelegenheiten, die im ausschlie\u00dflichen oder \u00fcberwiegenden Interesse der in der Gemeinde verk\u00f6rperten \u00f6rtlichen Gemeinschaft gelegen und geeignet seien, durch die Gemeinschaft innerhalb ihrer \u00f6rtlichen Grenzen besorgt zu werden, von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen. Diese Angelegenheiten seien gem\u00e4\u00df Art118 Abs2 zweiter Satz B-VG durch den Bundes- und Landesgesetzgeber ausdr\u00fccklich als solche zu bezeichnen. F\u00fcr den Fall, dass der Gesetzgeber eine Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde nicht als solche bezeichnet habe, sei das Gesetz in diesem Punkt verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Bei der Bestimmung von Kurzparkzonen nach \u00a725 StVO\u00a01960 sowie der Bewilligung von Ausnahmen nach \u00a745 StVO\u00a01960 handle es sich um von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgende Angelegenheiten (\u00a794d Z1b und\u00a06 StVO\u00a01960). Dies sei verfassungskonform, weil eine Kurzparkzonenverordnung gem\u00e4\u00df \u00a725 StVO\u00a01960 \u2013 insbesondere auch in Verbindung mit einer Abgrenzungsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs2a StVO\u00a01960 \u2013 dem spezifischen Interesse der Wohnbev\u00f6lkerung an Dauerparkm\u00f6glichkeiten oder/und der \"Erleichterung der Verkehrslage\" diene. Kurzparkzonen seien daher insbesondere von \"ortsbedingten Gr\u00fcnden im Interesse der Wohnbev\u00f6lkerung\" getragen, weshalb vom Vorliegen eines spezifisch \u00f6ffentlichen Interesses iSd Art118 Abs2 B-VG auszugehen sei. Dass auch die Bewilligung von Ausnahmen von in einer Kurzparkzonenverordnung enthaltenen Verboten in den eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde falle, wenn die Erlassung der Kurzparkzonenverordnung ebenfalls in den eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde falle, sei verfassungsrechtlich ebenso wenig zu beanstanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Nach Ansicht des Verwaltungsgerichtes Wien sei die Bestimmung der in Wien fl\u00e4chendeckend kundgemachten Kurzparkzone und (damit ebenso) die Bewilligung von Ausnahmen von deren Ge- und Verboten gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs2 StVO\u00a01960 auch in Bezug auf \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" im ausschlie\u00dflichen oder \u00fcberwiegenden Interesse der Gemeinde Wien gelegen und geeignet, von der Gemeinde Wien im eigenen Wirkungsbereich besorgt zu werden. Die Bewilligung von Ausnahmen von der in Wien fl\u00e4chendeckend kundgemachten Kurzparkzone falle daher nach Ansicht des Verwaltungsgerichtes Wien auch in Bezug auf \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" gem\u00e4\u00df Art118 Abs2 B-VG in den eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde Wien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a794d erster Satz StVO\u00a01960 seien jedoch Vollzugsakte, die sich auf Landesstra\u00dfen gleichzuhaltende Stra\u00dfen \u2013 wie etwa \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" iSd Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Wien betreffend Feststellung der Hauptstra\u00dfen und Nebenstra\u00dfen \u2013 beziehen, ausdr\u00fccklich nicht dem eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde zugewiesen. Der Gesetzgeber sei damit der Verpflichtung zur ausdr\u00fccklichen Bezeichnung einer Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde nicht nachgekommen, sodass die Bestimmung in diesem Umfang verfassungswidrig sei. Die Annahme des Verwaltungsgerichtes Wien werde zum einen auf den Umstand gest\u00fctzt, dass die Interessenlage der Wohnbev\u00f6lkerung an der Bestimmung von Kurzparkzonen gem\u00e4\u00df \u00a725 StVO\u00a01960 in Bezug auf Gemeindestra\u00dfen und auf \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" dieselbe sei. Dies w\u00fcrde schon aus dem Umstand erhellen, dass der Gesetzgeber f\u00fcr die Bestimmung von Kurzparkzonen in Bezug auf Gemeindestra\u00dfen und auf \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" dieselben Voraussetzungen normiert habe und dass die in Wien fl\u00e4chendeckend kundgemachte Kurzparkzone auch beide Kategorien von Stra\u00dfen erfasse. Zum anderen scheine sich das Kriterium f\u00fcr die Unterscheidung zwischen Gemeindestra\u00dfen und \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" \u2013 n\u00e4mlich die Frage, ob den betroffenen Stra\u00dfen blo\u00df \u00f6rtliche oder aber \u00fcber\u00f6rtliche Bedeutung zukomme \u2013 zumindest ma\u00dfgeblich auf den flie\u00dfenden Verkehr zu beziehen und nicht auf den (von den Kurzparkzonenverordnungen erfassten) ruhenden Verkehr.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet und beantragt, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge aussprechen, dass die angefochtenen Bestimmungen nicht verfassungswidrig seien. F\u00fcr den Fall der Aufhebung wird der Antrag gestellt, im Hinblick auf eine vom Gesetzgeber zu treffende Neuregelung f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten eine Frist von einem Jahr zu bestimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Bundesregierung f\u00fchrt zun\u00e4chst aus, dass der Gesetzgeber in \u00a794d StVO\u00a01960 eine Zuweisung in den eigenen Wirkungsbereich ausschlie\u00dfe, wenn es sich um Bundesstra\u00dfen, Landesstra\u00dfen oder diesen gleichzuhaltende Stra\u00dfen handle, weil er offensichtlich davon ausgehe, dass mit solchen Stra\u00dfen immer ein \u00fcberwiegend \u00fcber\u00f6rtliches bzw \u00fcbergeordnetes Interesse verbunden sei. Neben den als Bundes-, Landes- und Gemeindestra\u00dfen bezeichneten Stra\u00dfen gebe es aber auch andere Stra\u00dfen, die nicht eindeutig dieser Terminologie folgen w\u00fcrden. Mit der Formulierung \"diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten\" in \u00a794d StVO\u00a01960 sei daher eine Konkretisierung erfolgt, die eine Abgrenzung der Aufgaben des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde auch hinsichtlich jener Stra\u00dfen bewirke, die in den Bezug habenden Rechtsvorschriften nicht explizit als Autobahnen, Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen bezeichnet seien. Das Verwaltungsgericht Wien sei nach Ansicht der Bundesregierung zutreffend davon ausgegangen, dass die \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" iSd Verordnung betreffend Feststellung der Hauptstra\u00dfen und Nebenstra\u00dfen den Landesstra\u00dfen f\u00fcr Zwecke des \u00a794d StVO\u00a01960 gleichzuhalten seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In der Folge tritt die Bundesregierung den im Antrag vorgebrachten Bedenken inhaltlich entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit das Verwaltungsgericht Wien auf die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Erlassung einer Kurzparkzonenverordnung Bezug nehme, sei darauf hinzuweisen, dass \u00a725 Abs1 StVO\u00a01960 neben den Interessen der Wohnbev\u00f6lkerung die (alternative) inhaltliche Voraussetzung nenne, dass die Erlassung einer Kurzparkzonenverordnung \"zur Erleichterung der Verkehrslage erforderlich\" sei. Dies bedeute nach Ansicht der Bundesregierung, dass die Beh\u00f6rde \u2013 selbst wenn es sich um die Regelung des ruhenden Verkehrs handle \u2013 die Gesamtverh\u00e4ltnisse einer Stra\u00dfe zu beurteilen habe. Diese Beurteilung liege im Fall von Landesstra\u00dfen und diesen gleichzuhaltenden Stra\u00dfen nicht \u00fcberwiegend im \u00f6rtlichen Interesse und k\u00f6nne somit nicht von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich besorgt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Vorbringen des Verwaltungsgerichtes Wien, dass sich das Kriterium f\u00fcr die Unterscheidung zwischen Gemeindestra\u00dfen und \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" ma\u00dfgeblich auf den flie\u00dfenden Verkehr beziehe, greife nach Ansicht der Bunderegierung f\u00fcr die hier vorliegende Fragestellung zu kurz: Auch die Regelung des ruhenden Verkehrs auf Landesstra\u00dfen und diesen gleichzuhaltenden Stra\u00dfen k\u00f6nne erhebliche Auswirkungen auf den flie\u00dfenden Verkehr auf diesen Stra\u00dfen haben. Gerade eine fl\u00e4chendeckende Kurzparkzone \u2013 wie im Anlassfall auch im Bereich der \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" in Wien \u2013 betreffe im Ergebnis sehr viele Parkfl\u00e4chen entlang der ehemaligen Bundesstra\u00dfen\u00a0B und habe daher keine begrenzte Reichweite und auch nicht nur eine mindere Bedeutung f\u00fcr den flie\u00dfenden Verkehr. So k\u00f6nne die Verordnung einer Kurzparkzone etwa zu zus\u00e4tzlichen Verkehrsbewegungen (durch Ein-, Aus- und Umparkvorg\u00e4nge) auf diesen Stra\u00dfen f\u00fchren und die Sicherheit, Leichtigkeit und Fl\u00fcssigkeit des dort flie\u00dfenden Verkehrs beeintr\u00e4chtigen. Eine Regelung des ruhenden Verkehrs auf Landesstra\u00dfen gleichzuhaltenden Stra\u00dfen in Form einer Kurzparkzone und die Erteilung von darauf bezogenen Ausnahmegenehmigungen \u00fcber die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Parkdauer sei daher zutreffend nicht dem eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde gem\u00e4\u00df \u00a794d StVO\u00a01960 zugewiesen, sodass kein Widerspruch zur Bezeichnungspflicht des Art118 Abs2 B-VG bestehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Im Zusammenhang mit dem Anfechtungsgegenstand und -umfang weist die Bundesregierung abschlie\u00dfend darauf hin, dass sich der eigene Wirkungsbereich der Gemeinde im Fall von Landesstra\u00dfen gleichzuhaltenden Stra\u00dfen \u2013 wie etwa \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" in Wien \u2013 f\u00fcr den Fall der Aufhebung der mit dem Hauptantrag angefochtenen Wortfolge in \u00a794d StVO\u00a01960 auf alle in den Z1 bis 21 leg.\u00a0cit. geregelten Angelegenheiten erstrecken w\u00fcrde. Dies w\u00fcrde auch Bereiche betreffen, bei denen \u00fcber\u00f6rtliche Interessen eindeutig \u00fcberwiegen w\u00fcrden. Die Aufhebung des mit dem Eventualantrag angefochtenen \u00a745 Abs2 StVO\u00a01960 w\u00fcrde f\u00fcr sich alleine noch nicht dazu f\u00fchren, dass die im Anlassfall in Rede stehende Verwaltungssache im eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde zu entscheiden w\u00e4re. F\u00fcr den Fall der Aufhebung dieser Bestimmung w\u00fcrde lediglich die gesetzliche Grundlage f\u00fcr die begehrte Ausnahme entfallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Gesetzespr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit hin zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Gerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl zB VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das antragstellende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH\u00a019.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Antr\u00e4ge, in welchen der Aufhebungsumfang der zur Pr\u00fcfung gestellten Norm zu eng gew\u00e4hlt ist, sind als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen (vgl VfSlg\u00a014.498/1996, 17.594/2005, 17.655/2005; VfGH 10.3.2015, G201/2014; 29.11.2022, G361/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der im Hauptantrag sowie der im Eventualantrag gew\u00e4hlte Anfechtungsumfang erweist sich vor dem Hintergrund der dargestellten Rechtsprechung im Lichte der geltend gemachten Bedenken als zu eng gefasst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a725 StVO\u00a01960 kann die Beh\u00f6rde, wenn und insoweit es zu bestimmten Zeiten aus ortsbedingten Gr\u00fcnden (auch im Interesse der Wohnbev\u00f6lkerung) oder zur Erleichterung der Verkehrslage erforderlich ist, durch Verordnung f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes das Parken zeitlich beschr\u00e4nken (Kurzparkzone). Die Bestimmung von Kurzparkzonen ist gem\u00e4\u00df \u00a794d Z1b StVO\u00a01960 von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen, sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr das Gebiet der betreffenden Gemeinde wirksam werden und sich auf Stra\u00dfen beziehen soll, die nach den Rechtsvorschriften weder als Autobahnen, Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen gelten noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind. Dasselbe gilt gem\u00e4\u00df \u00a794d Z6 StVO\u00a01960 f\u00fcr die Bewilligung von Ausnahmen nach \u00a745 StVO\u00a01960 von den mittels einer solchen Kurzparkzonenverordnung erlassenen Beschr\u00e4nkungen und Verboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Bedenken des Verwaltungsgerichtes Wien richten sich im Wesentlichen dagegen, dass der Gesetzgeber die Bewilligung von Ausnahmen von der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Parkdauer in einer Kurzparkzone gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs2 StVO\u00a01960 auch f\u00fcr Landesstra\u00dfen gleichzuhaltende Stra\u00dfen (wie in Wien die \"Hauptstra\u00dfen\u00a0B\" iSd Verordnung betreffend Feststellung der Hauptstra\u00dfen und Nebenstra\u00dfen) auf Grund der angefochtenen Wortfolge im Einleitungssatz des \u00a794d StVO\u00a01960 in verfassungswidriger Weise nicht als Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches bezeichnet habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Regelungskontext, in dem eine Ausnahme von der Bezeichnung von Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches ausdr\u00fccklich angeordnet ist, bilden die mit dem Hauptantrag (ausschlie\u00dflich) angefochtene Wortfolge \"\u00a0noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind\" im Einleitungssatz des \u00a794d StVO\u00a01960 und die mit dem Eventualantrag (ausschlie\u00dflich) angefochtene materiellrechtliche Grundlage f\u00fcr die Bewilligung von Ausnahmen in \u00a745 Abs2 StVO\u00a01960 eine untrennbare Einheit iSd Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl bereits VfSlg\u00a012.875/1991). Das Verwaltungsgericht Wien h\u00e4tte daher diese Bestimmungen kumulativ anfechten m\u00fcssen, um den Verfassungsgerichtshof im Falle des Zutreffens der Bedenken in die Lage zu versetzen, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise die Verfassungswidrigkeit beseitigt werden kann (vgl insbesondere VfSlg\u00a012.875/1991, ferner auch VfGH\u00a010.3.2015, G201/2014; 7.10.2015, G315/2015\u00a0ua, V100/2016; 28.11.2019, G190/2019; 24.11.2020, G133/2020; 30.11.2021, G79/2021; 29.11.2022, G361/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Damit erweisen sich sowohl der Hauptantrag als auch der Eventualantrag als zu eng gefasst und schon aus diesem Grund als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}