{
    "document_id": "JFT_20230613_23V00028_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z3 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a7\u00a71, 2 und\u00a05 der Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 22.02.2000, Zl\u00a04-51/1-00, kundgemacht im Boten f\u00fcr Tirol vom 01.03.2000, St\u00fcck\u00a09, Nr\u00a0223, als gesetz- bzw verfassungswidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu \u00a75 der Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 22.02.2000, Zl\u00a04-51/1-00, kundgemacht im Boten f\u00fcr Tirol vom 01.03.2000, St\u00fcck\u00a09, Nr\u00a0223, als gesetz- bzw verfassungswidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu die Wortfolge 'Auer in Matrei' im ersten Satz sowie den zweiten Satz ('Bei allen \u00fcbrigen Fahrten zu Reparaturzwecken zur KFZ-Werkst\u00e4tte Auer, die nicht unter die Ausnahmen der \u00a7\u00a73, 4 und\u00a05 fallen, ist f\u00fcr die Zu- und Abfahrt die A\u00a013 Brennerautobahn - Autobahnanschlu\u00dfstelle Matrei zu benutzen') in \u00a75 der Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 22.02.2000, Zl\u00a04-51/1-00, kundgemacht im Boten f\u00fcr Tirol vom 01.03.2000, St\u00fcck\u00a09, Nr\u00a0223, als gesetz- bzw verfassungswidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu die Wortfolge 'Auer in Matrei' in \u00a75 der Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 22.02.2000, Zl\u00a04-51/1-00, kundgemacht im Boten f\u00fcr Tirol vom 01.03.2000, St\u00fcck\u00a09, Nr\u00a0223, als gesetz- bzw verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Antragstellerin f\u00fchrt zun\u00e4chst aus, dass sie Betreiberin einer auf Reparatur-, Service- und Begutachtungsdienstleistungen spezialisierten Kfz-Werkst\u00e4tte im Gemeindegebiet von Matrei am Brenner und Navis sei. Dieses Gebiet liege im n\u00f6rdlichen Teil des Wipptals, welches an einer der Hauptverkehrsachsen des Europ\u00e4ischen Transitverkehrs liege. Der Transitverkehr werde \u00fcber die nicht unmittelbar durch Ortsgebiete f\u00fchrende, mautpflichtige A\u00a013 Brenner Autobahn abgewickelt, um die Belastung der Bev\u00f6lkerung durch das hohe Verkehrsaufkommen durch \"Schwerfahrzeuge\" und die damit verbundenen L\u00e4rm- und Schadstoffbelastungen zu vermeiden. Das mit der angefochtenen Verordnung verordnete Fahrverbot sei erlassen worden, um einen \u2013 etwa mautpflichtbedingten \u2013 \"Umwegverkehr\" der Schwerfahrzeuge \u00fcber die Landesstra\u00dfen B\u00a0182 Brennerstra\u00dfe und L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe zu verhindern. Die angefochtene Verordnung sehe gewisse Ausnahmen von dem Fahrverbot vor. So seien etwa Fahrten zu und von einer in \u00a75 der angefochtenen Verordnung ausdr\u00fccklich genannten Kfz-Werkst\u00e4tte in Matrei am Brenner \u2013 obwohl diese innerhalb des Fahrverbotsbereiches auf der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe und der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe gelegen sei \u2013 unter bestimmten Voraussetzungen zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die Zul\u00e4ssigkeit des vorliegenden Antrages wird im Wesentlichen folgenderma\u00dfen begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin sei durch die mit dem Haupt- und den Eventualantr\u00e4gen angefochtenen Bestimmungen in ihren Rechten betroffen, weil sie durch diese in sachlich nicht gerechtfertigter und damit in gesetzwidriger Weise im Vergleich zu der in der Verordnung ausdr\u00fccklich genannten, unter gewissen Voraussetzungen vom Fahrverbot ausgenommenen Kfz-Werkst\u00e4tte ungleich behandelt werde. Die Antragstellerin sei Adressatin der angefochtenen Verordnung, weil diese ein Verbot von Fahrten zu und von ihrer Kfz-Werkst\u00e4tte zu Reparatur-, Service- oder Begutachtungszwecken verordnen w\u00fcrde. Bei der rechtlichen Privilegierung der in der angefochtenen Verordnung ausdr\u00fccklich genannten Kfz-Werkst\u00e4tte \u2013 die nicht nur Kunden dieser Kfz-Werkst\u00e4tte, sondern auch diese Kfz-Werkst\u00e4tte selbst betreffe \u2013 handle es sich nicht um blo\u00df faktische (wirtschaftliche) Reflexwirkungen im Sinne der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes. Der Antragstellerin stehe auch kein zumutbarer Weg offen, ihre Bedenken gegen die angefochtenen Bestimmungen an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen. Insbesondere erweise sich die Einholung einer Ausnahmebewilligung vorliegend nicht als geeigneter Weg, weil die Antragstellerin selbst Betreiberin der Kfz-Werkst\u00e4tte sei und daher keine \u2013 f\u00fcr die Berufung auf \u00a75 der angefochtenen Verordnung in einem Verfahren zur Erlangung einer Ausnahmebewilligung ma\u00dfgeblichen \u2013 Fahrten zu ihrer Kfz-Werkst\u00e4tte vornehme und diese Bestimmung in einem Ausnahmebewilligungsverfahren und einem nachfolgenden Beschwerdeverfahren vor dem Verfassungsgerichtshof daher nicht pr\u00e4judiziell w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. In der Folge legt die Antragstellerin ihre Bedenken gegen die angefochtenen Bestimmungen wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die angefochtenen Bestimmungen w\u00fcrde die Antragstellerin in sachlich nicht gerechtfertigter Weise im Vergleich zu der in der angefochtenen Verordnung ausdr\u00fccklich genannten, unter gewissen Voraussetzungen vom Fahrverbot ausgenommenen Kfz-Werkst\u00e4tte ungleich behandelt. Diese Ungleichbehandlung resultiere daraus, dass f\u00fcr Fahrten zu oder von der von der Antragstellerin betriebenen Kfz-Werkst\u00e4tte zu Reparatur-, Service- oder Begutachtungszwecken ein ausnahmsloses Fahrverbot gelte, w\u00e4hrend hinsichtlich der in der angefochtenen Verordnung ausdr\u00fccklich genannten Kfz-Werkst\u00e4tte Fahrten zu diesen Zwecken erlaubt seien. Daran verm\u00f6ge der Umstand, dass es zu beiden Kfz-Werkst\u00e4tten alternative Zufahrtsm\u00f6glichkeiten gebe, nichts zu \u00e4ndern. Die Antragstellerin bringt ferner vor, dass die verordnungserlassende Beh\u00f6rde vor Erlassung der angefochtenen Verordnung kein Ermittlungsverfahren durchgef\u00fchrt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Antrag ist unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behautet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Mit Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 22.\u00a0Februar 2000, Z\u00a04-51/1-00, wurde auf n\u00e4her bezeichneten Abschnitten der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe sowie der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe ein Fahrverbot f\u00fcr Lastkraftfahrzeuge (auch Sattelzugfahrzeuge) mit einem h\u00f6chsten zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von mehr als 3,5\u00a0Tonnen (\u00a71) und f\u00fcr Kraftfahrzeuge mit Anh\u00e4nger (\u00a72) in beiden Fahrtrichtungen verordnet. \u00a7\u00a73 bis\u00a05 leg.\u00a0cit. sehen Ausnahmen von diesem Fahrverbot vor. Die \u00a7\u00a71, 2 und\u00a05 der Verordnung haben folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe wird ab Stra\u00dfenkilometer\u00a07,530 der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe in der Gemeinde Sch\u00f6nberg bis Stra\u00dfenkilometer\u00a035,10 in der Gemeinde Gries am Brenner sowie auf der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe ab Stra\u00dfenkilometer\u00a010,350 (Kreuzung der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe mit dem Autobahnzubringer Patsch) in der Gemeinde Patsch bis Stra\u00dfenkilometer\u00a022,60 (Kreuzung der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe mit der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe) in der Gemeinde Matrei am Brenner ein Fahrverbot f\u00fcr Lastkraftfahrzeuge (auch Sattelzugfahrzeuge) mit einem h\u00f6chsten zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von mehr als 3,5\u00a0t in beiden Richtungen verf\u00fcgt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe wird ab Stra\u00dfenkilometer\u00a07,530 der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe in der Gemeinde Sch\u00f6nberg bis Stra\u00dfenkilometer\u00a035,10 in der Gemeinde Gries am Brenner sowie auf der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe ab Stra\u00dfenkilometer\u00a010,350 (Kreuzung der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe mit dem Autobahnzubringer Patsch) in der Gemeinde Patsch bis Stra\u00dfenkilometer\u00a022,60 (Kreuzung der L\u00a038 Ellb\u00f6gener\u00a0Stra\u00dfe mit der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe) in der Gemeinde Matrei am Brenner ein Fahrverbot f\u00fcr Kraftfahrzeuge mit Anh\u00e4nger in beiden Richtungen verf\u00fcgt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a75",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vom Verbot nach den \u00a7\u00a71 und\u00a02 ausgenommen sind Fahrten zu bzw von der KFZ-Werkst\u00e4tte Auer in Matrei zu Reparatur-, Service- oder Begutachtungszwecken, sofern nach erfolgter und allenfalls durch geeignete Urkunden nachzuweisender Reparatur-, Service- oder Begutachtungst\u00e4tigkeit keine Fortsetzung der vor der Reparatur, dem Service oder der Begutachtung durchgef\u00fchrten Fahrt aus Richtung Brenner kommend in Fahrtrichtung Innsbruck bzw aus Richtung Innsbruck kommend in Fahrtrichtung Brenner, sondern lediglich eine R\u00fcckfahrt in Fahrtrichtung Brenner bzw Innsbruck, auf der B\u00a0182 Brenner\u00a0Stra\u00dfe erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei allen \u00fcbrigen Fahrten zu Reparaturzwecken zur KFZ-Werkst\u00e4tte Auer, die nicht unter die Ausnahmen der \u00a7\u00a73, 4, und\u00a05 fallen, ist f\u00fcr die Zu- und Abfahrt die \u00a0A13 Brenner Autobahn \u2013 Autobahnanschlussstelle Matrei zu benutzen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Mit ihrem Vorbringen vermag die Antragstellerin nicht darzutun, dass ihre Rechtsposition durch die angefochtenen Bestimmungen unmittelbar betroffen ist. Sie leitet ihre Betroffenheit n\u00e4mlich daraus ab, dass f\u00fcr den von der Verordnung erfassten Adressatenkreis, der potentiell (auch) zu ihrem Kundenstock z\u00e4hlen w\u00fcrde, eine Ausnahme vom verordneten Fahrverbot zu Gunsten einer in der Verordnung ausdr\u00fccklich genannten (anderen) Kfz-Werkst\u00e4tte einger\u00e4umt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen richten sich entgegen der Ansicht der Antragstellerin jedoch weder direkt an die Antragstellerin noch direkt an die in \u00a75 der angefochtenen Verordnung ausdr\u00fccklich genannte Kfz-Werkst\u00e4tte, sondern vielmehr ausschlie\u00dflich an (potentielle) Kunden dieser beiden Kfz-Werkst\u00e4tten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof verkennt nicht, dass sich die durch die angefochtenen Bestimmungen bewirkte Beschr\u00e4nkung der Zufahrtsm\u00f6glichkeit f\u00fcr potentielle Kunden der Antragstellerin \u2013 zu Gunsten der in der Verordnung ausdr\u00fccklich genannten (anderen) Kfz-Werkst\u00e4tte \u2013 auf die wirtschaftliche Position der Antragstellerin auszuwirken vermag. Dies \u00e4ndert aber nichts daran, dass die angefochtene Bestimmung die Rechtsstellung der Antragstellerin \u2013 als Betreiberin einer Kfz-Werkst\u00e4tte \u2013 nicht gestaltet (vgl statt vieler VfSlg\u00a014.359/1995 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}