{
    "document_id": "JFT_20230628_23E00206_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist pakistanischer Staatsangeh\u00f6riger. Er stellte am 11.\u00a0November 2002 einen Antrag auf internationalen Schutz. Mit Erkenntnis vom 29.\u00a0M\u00e4rz 2011 wies der Asylgerichtshof diesen als unbegr\u00fcndet ab. Am 18.\u00a0November 2016 stellte der Beschwerdef\u00fchrer einen Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels gem\u00e4\u00df \u00a755 AsylG 2005. Mit Bescheid vom 18.\u00a0Mai 2018 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen gem\u00e4\u00df \u00a758 Abs11 Z2 leg\u00a0cit als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung, erkannte einer Beschwerde die aufschiebende Wirkung ab, erlie\u00df gegen den Beschwerdef\u00fchrer ein Einreiseverbot f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren, gew\u00e4hrte keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise und stellte fest, dass die Abschiebung des Beschwerdef\u00fchrers nach Pakistan zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesverwaltungsgericht hob den Spruchpunkt zur Aberkennung der aufschiebenden Wirkung und daran ankn\u00fcpfend den Spruchpunkt hinsichtlich der Nichtgew\u00e4hrung einer Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise mit Teilerkenntnis vom 21.\u00a0Juni 2018 ersatzlos auf. Mit Erkenntnis vom 29.\u00a0Dezember 2022 wies das Bundesverwaltungsgericht die gegen den Bescheid erhobene Beschwerde hinsichtlich der anderen Spruchpunkte als unbegr\u00fcndet ab und gew\u00e4hrte eine 14-t\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise. Das Einreiseverbot begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht zusammengefasst damit, dass der Beschwerdef\u00fchrer einer nicht gemeldeten Besch\u00e4ftigung nachgehe und gleichzeitig Leistungen aus der Grundversorgung beziehe. Er nutze wissentlich das \u00f6sterreichische Sozialsystem aus, was die Verh\u00e4ngung eines Einreiseverbotes notwendig mache. Das erkennende Gericht schlie\u00dfe sich den Ausf\u00fchrungen der belangten Beh\u00f6rde an, dass der Beschwerdef\u00fchrer keinen gesicherten Lebensunterhalt nachweisen habe k\u00f6nnen; es bestehe die Gefahr, dass der Beschwerdef\u00fchrer sein rechtswidriges Verhalten auch in Zukunft fortsetzen werde. Er beziehe seit vielen Jahren Leistungen aus der Grundversorgung und gehe nebenbei einer Besch\u00e4ftigung nach, die vom Beschwerdef\u00fchrer ausgehende Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit sch\u00e4tze das Bundesverwaltungsgericht derart hoch ein, dass ein f\u00fcnfj\u00e4hriges Einreiseverbot gerechtfertigt sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten sowie in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.  Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Erlassung eines auf f\u00fcnf Jahre befristeten Einreiseverbotes richtet, ist sie auch begr\u00fcndet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753 Abs2 Z6 FPG, BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012 als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG ist daher die aufgehobene Gesetzesbestimmung nicht nur im Anlassfall, sondern ausnahmslos in allen F\u00e4llen und folglich auch im vorliegenden Fall nicht mehr anzuwenden (VfSlg\u00a015.401/1999, 19.419/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles nicht ausgeschlossen, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig war. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerde gegen die Erlassung eines auf f\u00fcnf Jahre befristeten Einreiseverbotes abgewiesen wird, wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in seinen Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof gegen die Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten durch das Bundesverwaltungsgericht und gegen die Abweisung der Beschwerde hinsichtlich der Zur\u00fcckweisung des Antrages nach \u00a758 Abs11 Z2 AsylG\u00a02005, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung sowie des Ausspruches, dass eine 14-t\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht, richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde behauptet die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht in \u00dcbereinstimmung mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (s\u00a0etwa EGMR 7.7.1989, Fall Soering, EuGRZ1989, 314 [319]; 30.10.1991, Fall Vilvarajah ua, \u00d6JZ1992, 309 [309]; 6.3.2001, Fall Hilal, \u00d6JZ2002, 436 [436\u00a0f.]) davon aus, dass die Entscheidung eines Vertragsstaates, einen Fremden in welcher Form immer au\u00dfer Landes zu schaffen, unter dem Blickwinkel des Art3 EMRK erheblich werden und demnach die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK begr\u00fcnden kann, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er gebracht werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997). Eben solches ist im Hinblick auf Art2 EMRK anzunehmen, wenn dem Fremden im Zielland mit hoher Wahrscheinlichkeit die T\u00f6tung droht (s\u00a0etwa EGMR 8.11.2005, Fall Bader ua, NLMR 2005/6, 273 [274]; 23.3.2016 [GK], Fall\u00a0F.G., NLMR 2016/2, 105 [105\u00a0f.]). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat weder eine grundrechtswidrige Gesetzesauslegung vorgenommen noch sind ihm grobe Verfahrensfehler unterlaufen, die eine vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifende Verletzung des genannten Grundrechtes darstellen (vgl VfSlg\u00a013.897/1994, 15.026/1997, 15.372/1998, 16.384/2001, 17.586/2005). Ob ihm sonstige Fehler bei der Rechtsanwendung unterlaufen sind, hat der Verfassungsgerichtshof nicht zu beurteilen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a017.340/2004 ausgef\u00fchrt hat, darf eine aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme nicht verf\u00fcgt werden, wenn dadurch das Recht auf Schutz des Privat- und Familienlebens des Betroffenen verletzt w\u00fcrde. Bei der Beurteilung nach Art8 EMRK ist eine Interessenabw\u00e4gung vorzunehmen (vgl die in VfSlg\u00a018.223/2007 und 18.224/2007 wiedergegebene Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat sich mit der Frage der Gef\u00e4hrdung des Beschwerdef\u00fchrers in seinen Rechten auseinandergesetzt. Ihm kann unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht entgegengetreten werden, wenn es auf Grund der Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles davon ausgeht, dass das \u00f6ffentliche Interesse an der Beendigung des Aufenthalts von Fremden ohne Aufenthaltstitel das Interesse am Verbleib im Bundesgebiet aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK \u00fcberwiegt (vgl VfSlg\u00a019.086/2010). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob das Bundesverwaltungsgericht seine Entscheidung in jeder Hinsicht rechtm\u00e4\u00dfig begr\u00fcndet hat, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, insoweit von der Behandlung der Beschwerde abzusehen und diese gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}