{
    "document_id": "JFT_20230919_23E00720_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist syrischer Staatsangeh\u00f6riger, geh\u00f6rt der Volksgruppe der Kurden an und bekennt sich zum sunnitisch-muslimischen Glauben. Er verlie\u00df seine Heimatstadt Ra's\u00a0al-Ain in Syrien im Jahr 2011 und hielt sich bis Ende Februar 2022 in der Ukraine auf. Am 4.\u00a0M\u00e4rz 2022 stellte er im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 18.\u00a0Oktober 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl den Antrag auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status eines Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte dem Beschwerdef\u00fchrer jedoch den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die ausschlie\u00dflich gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit am 13.\u00a0J\u00e4nner 2023 nach der m\u00fcndlichen Beschwerdeverhandlung m\u00fcndlich verk\u00fcndetem und am 13.\u00a0Februar 2023 schriftlich ausgefertigtem Erkenntnis als unbegr\u00fcndet ab. Der Beschwerdef\u00fchrer habe keine individuell gegen seine Person gerichtete asylrelevante Verfolgung glaubhaft machen k\u00f6nnen. Auch die Durchsicht aktueller L\u00e4nderberichte erlaube es nicht anzunehmen, dass sonstige m\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Bef\u00fcrchtung einer entsprechenden Verfolgungsgefahr vorl\u00e4gen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der ua die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht und das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl haben die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Beschwerdef\u00fchrer brachte als Fluchtgr\u00fcnde vor, ihm drohe eine Zwangsrekrutierung zum Milit\u00e4rdienst von Seiten des syrischen Regimes oder kurdischen Streitkr\u00e4ften und bef\u00fcrchte er zudem, auf Grund seiner Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Kurden durch t\u00fcrkische Streitkr\u00e4fte bzw T\u00fcrkei-nahe Milizen in Nordsyrien verfolgt zu werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer ein Angeh\u00f6riger der Volksgruppe der Kurden sei und aus Ra's\u00a0al-Ain, einem aktuell t\u00fcrkisch kontrollierten Gebiet, stamme. Es legt seinen Feststellungen das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation zu Syrien vom 29.\u00a0Dezember 2022 zugrunde, welches zur Lage der Kurden in den t\u00fcrkisch kontrollierten Gebieten folgende Informationen enth\u00e4lt (ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Kurden in t\u00fcrkisch besetzten bzw von pro-t\u00fcrkischen Gruppen kontrollierten Gebieten ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zuge der t\u00fcrkischen Milit\u00e4roperation 'Friedensquelle' im Nordosten von Syrien Anfang Oktober 2019 kam und kommt es Berichten zufolge zu willk\u00fcrlichen T\u00f6tungen von Kurden durch K\u00e4mpfer der \u2013 mit den t\u00fcrkischen Truppen affiliierten \u2013 Milizen der SNA sowie zu Pl\u00fcnderungen und Vertreibungen von Kurden, Jesiden und Christen (\u00d6B\u00a01.10.2021). Seit den t\u00fcrkischen Offensiven im Nordosten Syriens ab 2018 werden Menschenrechtsverletzungen zB\u00a0Morde, Pl\u00fcnderungen, Vergewaltigungen und Enteignungen durch mit der T\u00fcrkei verb\u00fcndeten Gruppen vor allem gegen Kurden - einschlie\u00dflich Jeziden und deren religi\u00f6se St\u00e4tten - berichtet (USDOS 2.6.2022; vgl USDOS 12.4.2022).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Das Bundesverwaltungsgericht legt im Rahmen seiner Beweisw\u00fcrdigung dar, weshalb es das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers zur drohenden Gefahr einer Verfolgung auf Grund seiner Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Kurden durch t\u00fcrkische Streitkr\u00e4fte bzw T\u00fcrkei-nahe Milizen f\u00fcr nicht glaubhaft erachtet: Die L\u00e4nderberichte zu Syrien berichteten zwar von willk\u00fcrlichen T\u00f6tungen von Kurden durch K\u00e4mpfer der \u2013 mit den t\u00fcrkischen Truppen alliierten \u2013 Milizen der SNA sowie von Pl\u00fcnderungen, Vergewaltigungen, Enteignungen und Vertreibungen von Kurden. Sie stellten diese willk\u00fcrlichen Menschenrechtsverletzungen jedoch \"nicht als so dramatisch\" dar, dass daraus ableitend das Bundesverwaltungsgericht zur Auffassung gelange, dass gleichsam jeder Kurde, der in den von der T\u00fcrkei annektierten Teil Nordsyriens einreise, mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit in eine asylrelevante Verfolgungssituation auf Grund seiner Volksgruppenzugeh\u00f6rigkeit als Kurde gerate.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Das Bundesverwaltungsgericht hat bei dieser Entscheidung insbesondere nicht beachtet, dass zum Zeitpunkt seiner Entscheidung der von der Asylagentur der Europ\u00e4ischen Union (European Agency for Asylum \u2013 EUAA; vormals European Asylum Support Office \u2013 EASO) ver\u00f6ffentlichte \"Leitfaden: Syrien\" vom November 2021 vorlag, welchem insbesondere folgende Informationen zu entnehmen sind (vgl aaO, S\u00a028; ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Gef\u00e4hrdungsanalyse f\u00fcr Kurden aus von der SNA kontrollierten Gebieten: Grunds\u00e4tzlich ist davon auszugehen, dass eine begr\u00fcndete Furcht vor Verfolgung nachgewiesen werden kann.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Das Bundesverwaltungsgericht sieht ohne n\u00e4here Begr\u00fcndung im vorliegenden Fall keine Gefahr einer Verfolgung des \u2013 den Feststellungen zufolge aus einem aktuell t\u00fcrkisch kontrollierten Gebiet stammenden \u2013 Beschwerdef\u00fchrers auf Grund seiner Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Kurden durch t\u00fcrkische Streitkr\u00e4fte bzw T\u00fcrkei-nahe Milizen, dies ohne auf den von EUAA ver\u00f6ffentlichten Leitfaden einzugehen und darzulegen, auf Grund welcher Umst\u00e4nde es zu einer anderen Einsch\u00e4tzung als EUAA gelangt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Damit hat das Bundesverwaltungsgericht seine Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen und Willk\u00fcr ge\u00fcbt (zur gebotenen Auseinandersetzung mit aktuellen Berichten der EUAA und UNHCR-Erw\u00e4gungen vgl zB VfSlg\u00a020.358/2019, 20.372/2020; VfGH 12.12.2019, E2692/2019; 23.6.2021, E865/2021; 28.2.2023, E995/2022; 13.6.2023, E2551/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}