{
    "document_id": "JFT_20230228_22E02502_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist afghanische Staatsangeh\u00f6rige und stellte \u2013 gemeinsam mit ihrer Familie \u2013 am 30.\u00a0J\u00e4nner\u00a02016 in \u00d6sterreich einen Antrag auf internationalen Schutz. Mit Bescheid vom 13.\u00a0Oktober\u00a02017 wurde der Antrag im Hinblick auf den Status der Asylberechtigten abgewiesen und ihr der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkannt. Mit Bescheid vom 2.\u00a0Oktober\u00a02020 wurde ihre Aufenthaltsberechtigung zuletzt um zwei Jahre verl\u00e4ngert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 15.\u00a0Juli 2020 stellte die Beschwerdef\u00fchrerin einen Folgeantrag auf internationalen Schutz. Diesen begr\u00fcndete sie ua mit den Nachteilen, die mit dem Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten im Vergleich zum Status der Asylberechtigten, insbesondere im Zusammenhang mit der Arbeits- und Wohnungssuche, verbunden seien. Des Weiteren schilderte sie, dass sie sich \"wie eine \u00f6sterreichische Frau\" f\u00fchle und ihr Leben in Afghanistan so nicht fortf\u00fchren k\u00f6nne, weil dort Frauen keine Rechte h\u00e4tten. In \u00d6sterreich k\u00f6nne sie einer Arbeit nachgehen und ihre Meinung sagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 1.\u00a0Oktober\u00a02020 wurde der Folgeantrag der Beschwerdef\u00fchrerin gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache zur\u00fcckgewiesen. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 23.\u00a0Februar\u00a02022 als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, dass Ungleichbehandlungen auf Grund des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten sowie der Wunsch nach einem dauerhaften Aufenthaltsrecht in \u00d6sterreich im Hinblick auf die Beurteilung der Gew\u00e4hrung von Asyl keine Relevanz h\u00e4tten. Das Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrerin betreffend ihre \"westliche Orientierung\" weise hingegen keinen glaubhaften Kern auf. Sie habe bisher keine Deutschpr\u00fcfung abgelegt, weise nur rudiment\u00e4re Deutschkenntnisse auf und ihre sozialen Kontakte in \u00d6sterreich best\u00fcnden haupts\u00e4chlich aus ihren Familienmitgliedern und Arbeitskolleginnen. Im Hinblick auf ihr fortgeschrittenes Alter und den minderen Integrationsgrad sei eine \"westliche Lebensweise\" auszuschlie\u00dfen. Sie habe bereits im Herkunftsland gearbeitet und k\u00f6nnte diese Lebensf\u00fchrung somit im Fall der R\u00fcckkehr fortf\u00fchren. Zudem sei seit rechtskr\u00e4ftigem Abschluss des Erstverfahrens zum Zeitpunkt der Erlassung des vor dem Bundesverwaltungsgericht angefochtenen Bescheides keine ma\u00dfgebliche \u00c4nderung der asylrelevanten Lage im Herkunftsstaat eingetreten. \"Sache\" des Beschwerdeverfahrens vor dem Bundesverwaltungsgericht sei ausschlie\u00dflich die Frage, ob die Zur\u00fcckweisung des verfahrenseinleitenden Antrages durch die erstinstanzliche Beh\u00f6rde zu Recht erfolgt sei. Das Bundesverwaltungsgericht habe eine \"ex-tunc-Pr\u00fcfung\" durchzuf\u00fchren, weshalb die zum Zeitpunkt der Entscheidung des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl geltenden L\u00e4nderinformationen heranzuziehen seien. Danach bekannt gewordene L\u00e4nderberichte seien nicht in die Erw\u00e4gungen miteinzubeziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten, insbesondere im Recht auf ein faires Verfahren gem\u00e4\u00df Art6 EMRK und Art47 GRC sowie im Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander gem\u00e4\u00df ArtI Abs1 BVG BGBl\u00a0390/1973, behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat von der M\u00f6glichkeit, eine \u00c4u\u00dferung zu erstatten, ebenfalls keinen Gebrauch gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer groben Verkennung der Rechtslage (zB VfSlg\u00a019.838/2013).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden der Status des Asylberechtigten zuzuerkennen, soweit dieser Antrag nicht bereits gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74, 4a oder 5 leg\u00a0cit zur\u00fcckzuweisen ist, und wenn glaubhaft ist, dass ihm im Herkunftsstaat Verfolgung im Sinne des Art1 Abschnitt\u00a0A Z2 Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention droht. Die Verfolgung kann \u2013 wie in \u00a73 Abs2 AsylG\u00a02005 zum Ausdruck kommt \u2013 auch auf Ereignissen beruhen, die eingetreten sind, nachdem der Fremde seinen Herkunftsstaat verlassen hat. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Schutz nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sind daher nicht nur jene Umst\u00e4nde, die den Betroffenen zum Verlassen des Herkunftsstaates bewogen haben, sondern auch jene, die zum Entscheidungszeitpunkt eine asylrelevante Verfolgung begr\u00fcnden k\u00f6nnen (vgl zB VfGH\u00a01.3.2022, E3916/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Nichts anderes gilt f\u00fcr die Behandlung von Folgeantr\u00e4gen auf internationalen Schutz. Das Bundesverwaltungsgericht ist verpflichtet, sowohl Sachverhalts\u00e4nderungen in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch auf die Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten einer Pr\u00fcfung zu unterziehen (vgl VfGH 10.3.2020, E611/2020 mwN). Auch wenn die Beh\u00f6rde einen Folgeantrag auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache zur\u00fcckgewiesen hat, hat das \u00fcber die dagegen erhobene Beschwerde entscheidende Bundesverwaltungsgericht das Vorbringen des Asylwerbers vor dem Hintergrund der zum Zeitpunkt seiner Entscheidung vorherrschenden Umst\u00e4nde zu pr\u00fcfen (vgl VfGH\u00a028.11.2019, E2006/2019 ua; 8.6.2020, E2751/2019; 14.6.2022, E447/2022\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Dabei hat das Bundesverwaltungsgericht nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes \u2013 insbesondere bei Staaten mit sich rasch \u00e4ndernder Sicherheitslage \u2013 hinreichend aktuelle L\u00e4nderberichte heranzuziehen (vgl etwa j\u00fcngst zu Afghanistan VfGH 28.2.2022, E2858/2021; 19.9.2022, E3367/2021; 29.11.2022, E2873/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Die Beschwerdef\u00fchrerin hat in der Einvernahme vor der belangten Beh\u00f6rde des verwaltungsgerichtlichen Verfahrens ua vorgebracht, sie k\u00f6nne nicht mehr nach Afghanistan zur\u00fcckkehren, weil Frauen dort keine Rechte h\u00e4tten. Sie stehe in \u00d6sterreich auf eigenen Beinen, arbeite und k\u00f6nne ihre Meinung offen kundtun. Die Fortf\u00fchrung einer derartigen Lebensweise sei im Herkunftsstaat nicht m\u00f6glich. Das Bundesverwaltungsgericht wertet diese Aussagen vor dem Hintergrund der zum Zeitpunkt der beh\u00f6rdlichen Entscheidung ver\u00f6ffentlichten L\u00e4nderberichte und kommt zum Schluss, dass keinerlei Hinweise erkennbar seien, dass es bei der Beschwerdef\u00fchrerin zu einem \"deutlichen Bruch mit den in Afghanistan verbreiteten und allgemein geltenden gesellschaftlichen Werten gekommen\" sei. Ihr Vorbringen entbehre insofern eines glaubhaften Kerns.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Indem das Bundesverwaltungsgericht seinem Erkenntnis vom 23.\u00a0Februar\u00a02022 \"die zum Zeitpunkt der Entscheidung des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl geltenden L\u00e4nderinformationen (Gesamtaktualisierung 13.11.2019, letzte Information 18.05.2020)\" zugrunde gelegt und somit ma\u00dfgebliche Entwicklungen im Herkunftsstaat der Beschwerdef\u00fchrerin seit der Erlassung des beh\u00f6rdlichen Bescheides au\u00dfer Acht gelassen hat, hat es die Rechtslage grob verkannt und sein Erkenntnis dadurch mit Willk\u00fcr belastet (vgl zum Vorbringen der \"westlichen Orientierung\" afghanischer Frauen vor dem Hintergrund aktueller L\u00e4nderberichte VfGH jeweils 14.12.2022, E3456/2021, und E395/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher, soweit damit die Beschwerde der Beschwerdef\u00fchrerin abgewiesen wird, aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a\u00a0VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}