{
    "document_id": "JFT_20231003_23G00238_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Anlassverfahren, Pr\u00fcfungsbeschluss und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Verfassungsgerichtshof ist zur Zahl E2926/2022 eine auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde anh\u00e4ngig, der folgender Sachverhalt zugrunde liegt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die mittlerweile verstorbene Beschwerdef\u00fchrerin war in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung in Nieder\u00f6sterreich untergebracht und begehrte, vertreten durch ihre Tochter als Erwachsenenvertreterin, mit Antrag vom 27.\u00a0Dezember 2021 die \u00dcbernahme der Pflegekosten durch das Land Nieder\u00f6sterreich bei der Bezirkshauptmannschaft Tulln. Die Beschwerdef\u00fchrerin hatte im Februar 2021 einen Schlaganfall erlitten und war seither pflegebed\u00fcrftig (Pflegestufe\u00a03). Bis zu ihrem Schlaganfall hatte sie alleine in Tirol gelebt. Ihre Tochter, die zugleich ihre Erwachsenenvertreterin war, lebt und arbeitet in Wien. Die Tochter lie\u00df die Beschwerdef\u00fchrerin daher im Mai 2021 in ein Pflegeheim in Nieder\u00f6sterreich \u00fcberstellen, um mit ihr regelm\u00e4\u00dfig Kontakt zu halten. Die Pflegeeinrichtung wird von einem Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrtspflege betrieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin hatte im ma\u00dfgeblichen Zeitraum ein Einkommen \u2013 bestehend aus ihrer Pension und Pflegegeld \u2013 in H\u00f6he von \u20ac\u00a02.718,10 bzw \u20ac\u00a02.759,77 monatlich. Die Pflegekosten f\u00fcr das Pflegeheim in Nieder\u00f6sterreich betrugen demgegen\u00fcber \u20ac\u00a05.530,30 bzw \u20ac\u00a05.717,51 monatlich. Mit ihrem Einkommen alleine konnte die Beschwerdef\u00fchrerin daher die Kosten f\u00fcr ihren Pflegeplatz nicht abdecken. Zwischen Mai 2021 und der Antragstellung im Dezember 2021 musste die Beschwerdef\u00fchrerin auf ihr Verm\u00f6gen zur\u00fcckgreifen, um die Pflegekosten abzudecken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheid vom 4.\u00a0M\u00e4rz 2022 wies die Bezirkshauptmannschaft Tulln ihren Antrag auf \u00dcbernahme der Pflegekosten ab. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich mit Erkenntnis vom 14.\u00a0September 2022 als unbegr\u00fcndet ab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich im Wesentlichen aus, dass \u00a712 Abs2 des N\u00d6\u00a0Sozialhilfegesetzes 2000 (N\u00d6\u00a0SHG) f\u00fcr die Leistung der begehrten Sozialhilfe die Begr\u00fcndung eines Hauptwohnsitzes in Nieder\u00f6sterreich noch vor Aufnahme in eine nieder\u00f6sterreichische Pflegeeinrichtung voraussetze. Die Beschwerdef\u00fchrerin hingegen habe vor Aufnahme in die Pflegeeinrichtung ihren Hauptwohnsitz nicht in Nieder\u00f6sterreich, sondern in Tirol gehabt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Ausnahmebestimmung des \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG finde auf die Beschwerdef\u00fchrerin keine Anwendung. Diese setze n\u00e4mlich voraus, dass die hilfebed\u00fcrftige Person zumindest seit sechs Monaten einen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich habe und in dieser Zeit die Pflegekosten aus eigenem Einkommen vollst\u00e4ndig selbst trage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Bei der Behandlung der gegen diese Entscheidung gerichteten Beschwerde sind im Verfassungsgerichtshof Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG entstanden. Der Verfassungsgerichtshof hat daher am 28.\u00a0Juni 2023 beschlossen, diese Gesetzesbestimmungen von Amts wegen auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Verfassungsgerichtshof legte seine Bedenken, die ihn zur Einleitung des Gesetzespr\u00fcfungsverfahrens bestimmt haben, in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"4.1. Bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen kn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen kommt dem Gesetzgeber grunds\u00e4tzlich ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl VfSlg\u00a018.885/2009, 20.270/2018, 20.244/2018, 20.359/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gleichheitsgrundsatz gebietet dem Gesetzgeber aber, Gleiches gleich und Ungleiches ungleich zu behandeln, und setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er es verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen zwischen den Normadressaten zu schaffen (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005, 20.244/2018, 20.270/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art6 Abs1 StGG gew\u00e4hrleistet einem Staatsb\u00fcrger au\u00dferdem das Recht, in jedem Ort innerhalb des Staatsgebietes dauernd zu wohnen (vgl VfSlg\u00a035/1919, 1914/1950, 3248/1957, 7135/1973). Dieses Recht der freien Wohnsitznahme bildet auch das Herzst\u00fcck des Art2 Abs1 4.\u00a0ZPEMRK, weshalb den individuellen Pr\u00e4ferenzen in diesem Bereich grunds\u00e4tzlich zu entsprechen ist (vgl EGMR 6.11.2017 [GK], 43494/09, Garib, Z141). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Es erscheint zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich sachlich gerechtfertigt, wenn die Gew\u00e4hrung von Sozialhilfeleistungen ein \u00f6rtliches Naheverh\u00e4ltnis des Hilfebed\u00fcrftigen zum jeweiligen Bundesland verlangt. In diesem Sinn normiert \u00a74 Abs1 Z2 N\u00d6\u00a0SHG in unbedenklicher Weise den Hauptwohnsitz (und mangels eines solchen den Aufenthalt) im Bundesland als Voraussetzung f\u00fcr Leistungen der Sozialhilfe (vgl VfSlg\u00a019.964/2015, 20.035/2015). Aus dieser Ankn\u00fcpfung d\u00fcrfte sich auch eine taugliche Abgrenzung der Zust\u00e4ndigkeiten der Bundesl\u00e4nder untereinander bei der Gew\u00e4hrung von Sozialhilfeleistungen ergeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. In Abweichung vom allgemeinen Wohnsitzerfordernis des \u00a74 Abs1 Z2 N\u00d6\u00a0SHG setzt \u00a712 Abs2 N\u00d6\u00a0SHG jedoch nicht blo\u00df einen aktuellen Hauptwohnsitz im Bundesland voraus, sondern, dass ein solcher bereits vor Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung des Landes bestanden haben muss. Das Erfordernis des \u00f6rtlichen Naheverh\u00e4ltnisses wird bei der Hilfe f\u00fcr station\u00e4re Pflege gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG somit \u2013 im Unterschied zu anderen Leistungen der Sozialhilfe gem\u00e4\u00df N\u00d6\u00a0SHG \u2013 um ein zeitliches Kriterium erweitert. Damit d\u00fcrfte \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG im Wesentlichen danach differenzieren, ob eine hilfe- und pflegebed\u00fcrftige Person bereits vor ihrer Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung des Landes ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatte (vgl Ltg.\u00a0[N\u00d6] 220/A-1/14-2018, 3): Bei Personen, die vor ihrer Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung des Landes noch keinen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatten, verlangt \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG, dass sie f\u00fcr zumindest sechs Monate die anfallenden Pflegekosten aus eigenem Einkommen und pflegebezogenen Leistungen bestreiten, bevor ihnen Hilfe bei station\u00e4rer Pflege gew\u00e4hrt wird. Demgegen\u00fcber erhalten Personen, die bereits einen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatten, als sie in die Pflegeeinrichtung aufgenommen wurden, sofort Hilfe bei station\u00e4rer Pflege, sofern sie nur die \u00fcbrigen Voraussetzungen erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es bestehen im Verfassungsgerichtshof Bedenken, ob diese Differenzierung in \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG sachlich gerechtfertigt ist: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.4. Mit diesem Regelungssystem scheint ein erheblicher Ausschluss von Staatsb\u00fcrgern, die aus anderen Bundesl\u00e4ndern zugezogen sind, von der Leistungsberechtigung gem\u00e4\u00df \u00a712 N\u00d6\u00a0SHG einherzugehen: Es d\u00fcrfte n\u00e4mlich bewirken, dass Staatsb\u00fcrger, die erst mit der Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich begr\u00fcnden, endg\u00fcltig von einem Anspruch auf Hilfe bei station\u00e4rer Pflege ausgeschlossen sind, sofern sie nicht f\u00fcr sechs Monate die vollen Kosten der Unterbringung in der Pflegeeinrichtung aus ihrem laufenden Einkommen und pflegebezogenen Leistungen tragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zugezogene Staatsb\u00fcrger, denen die Mittel f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Kostentragung fehlen, d\u00fcrften hiedurch gehalten werden, sich im Fall der Mittellosigkeit in die Pflegeeinrichtung eines anderen Bundeslandes \u00fcberstellen zu lassen, um dort die f\u00fcr den Aufenthalt in einer Pflegeeinrichtung notwendigen Sozialhilfeleistungen zu beziehen. In dieser Konsequenz d\u00fcrfte geradezu die Intention des \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG liegen (vgl Ltg.\u00a0[N\u00d6] 220/A-1/14-2018, 3).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.5. Indem die gesetzlichen Regelungen des \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG im Wesentlichen danach differenzieren, ob eine hilfe- und pflegebed\u00fcrftige Person bereits vor ihrer Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatte, d\u00fcrften sie eine Ungleichbehandlung zwischen bereits im Bundesland ans\u00e4ssigen und zugezogenen Staatsb\u00fcrgern bewirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die vorliegende Differenzierung sind nach vorl\u00e4ufiger Ansicht des Verfassungsgerichtshofes nicht ersichtlich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.6. In VfSlg\u00a020.244/2018 hat der Verfassungsgerichtshof bereits ausgesprochen, dass bei Staatsb\u00fcrgern die Aufenthaltsdauer in \u00d6sterreich kein sachliches Differenzierungskriterium f\u00fcr die H\u00f6he von Sozialhilfeleistungen ist. Ebenso wenig scheint es sachlich gerechtfertigt, auf einen fr\u00fcheren \u2013 vor Eintritt der Hilfebed\u00fcrftigkeit \u2013 bestehenden Hauptwohnsitz im Bundesland abzustellen. Eine Ungleichbehandlung blo\u00df auf Grund des Zeitpunktes der Begr\u00fcndung eines Wohnsitzes im jeweiligen Bundesland d\u00fcrfte im Sozialhilferecht daher rechtfertigungsbed\u00fcrftig sein. Vorderhand ist auch kein sachlicher Grund ersichtlich, der es rechtfertigen w\u00fcrde, f\u00fcr die Hilfe bei station\u00e4rer Pflege strengere Anspruchsvoraussetzungen als f\u00fcr sonstige Leistungen der Sozialhilfe festzulegen, und damit zwischen hilfebed\u00fcrftigen Personen mit Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich zu differenzieren, je nach dem, ob sie pflegebed\u00fcrftig sind oder nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.7. Soweit der nieder\u00f6sterreichische Gesetzgeber darauf abzielen wollte, knappe Pflegepl\u00e4tze vorrangig f\u00fcr Personen vorzuhalten, die im Bundesland bereits nachhaltig verwurzelt sind, damit diese im Fall ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit ortsnah untergebracht werden k\u00f6nnen, scheint er mit \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG gerade keine solche Verteilungsregel f\u00fcr den Knappheitsfall geschaffen zu haben. Diese Bestimmung legt n\u00e4mlich nicht eine Reihenfolge der Verteilung knapper Pflegepl\u00e4tze, sondern die Anspruchsberechtigung f\u00fcr die Hilfe bei station\u00e4rer Pflege schlechthin fest, dies unabh\u00e4ngig von einem konkreten Verteilungskonflikt, wie der vorliegende Beschwerdefall zeigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG dazu dienen, die Planungssicherheit im Bereich der Pflege zu gew\u00e4hrleisten und einen Versorgungsengpass zu vermeiden, wird gleichfalls zu pr\u00fcfen sein, ob die getroffene Regelung sachlich gerechtfertigt ist. Kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig erscheint zun\u00e4chst, wie der Leistungsausschluss zugezogener Staatsb\u00fcrger zur Planungs- und Versorgungssicherheit beitr\u00e4gt. Wie auch die Landesregierung ausf\u00fchrt, beschr\u00e4nkt \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG n\u00e4mlich nicht unmittelbar die Aufnahme in eine nieder\u00f6sterreichische Pflegeeinrichtung, sondern nur die Kosten\u00fcbernahme durch das Land Nieder\u00f6sterreich. Unter der Annahme, dass im Bereich der Pflegeversorgung eine langfristige Planung erforderlich sein d\u00fcrfte, erscheint ferner fraglich, ob die in \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG festgelegte Wartefrist von sechs Monaten \u00fcberhaupt gen\u00fcgen w\u00fcrde, um dem Fehlen von Kapazit\u00e4ten vorzubeugen. Jedenfalls aber d\u00fcrfte eine kategorische Benachteiligung von aus anderen Bundesl\u00e4ndern zugezogenen Staatsb\u00fcrgern bei der Gew\u00e4hrung von Hilfe bei station\u00e4rer Pflege au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zum angestrebten Ziel und damit unsachlich sein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.8. \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG scheint offenbar auch nicht blo\u00df zu bezwecken, die Best\u00e4ndigkeit des \u00f6rtlichen Naheverh\u00e4ltnisses sicherzustellen, um etwa blo\u00df kurzfristig im Bundesland aufh\u00e4ltige oder dauerhaft weggezogene Personen von einem Sozialhilfeanspruch auszuschlie\u00dfen. Diesem Ziel w\u00fcrde n\u00e4mlich bereits durch ein schlichtes Wohnsitzerfordernis entsprochen. Unter Wohnsitz ist n\u00e4mlich jener Ort zu verstehen, an dem eine Person sich in der erweislichen oder aus den Umst\u00e4nden hervorgehenden Absicht niedergelassen hat, dort einen Mittelpunkt ihrer Lebensbeziehungen zu schaffen (Art6 Abs3 B-VG; vgl zB VfSlg\u00a019.964/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr einen Anspruch nach \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG d\u00fcrfte es au\u00dferdem nicht ausreichen, sich nach Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung f\u00fcr eine gewisse Dauer im Bundesland niederzulassen, um nach Ablauf einer Wartefrist in den Kreis der Anspruchsberechtigten aufgenommen zu werden. Nach \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG d\u00fcrfte ein Anspruch bei nachtr\u00e4glicher Wohnsitzverlegung n\u00e4mlich nur dann bestehen, wenn die hilfebed\u00fcrftige Person f\u00fcr sechs Monate die Kosten der Unterbringung in der Pflegeeinrichtung aus eigenem Einkommen und pflegebezogenen Leistungen vollst\u00e4ndig getragen hat. Erf\u00fcllt sie diese Voraussetzung nicht, so d\u00fcrfte sie dauerhaft von einem Anspruch gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG ausgeschlossen bleiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.9. Im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren wird ferner zu er\u00f6rtern sein, inwiefern die Bestimmungen des \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG gerechtfertigt sind, um die finanziellen Interessen des Bundeslandes zu wahren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Sollte es sich im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren als sachlich gerechtfertigt erweisen, dass ein Anspruch gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs2 N\u00d6\u00a0SHG grunds\u00e4tzlich nur besteht, wenn die hilfebed\u00fcrftige Person bereits vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatte, wird gleichwohl zu pr\u00fcfen sein, ob die Ausnahmebestimmung des \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG ihrerseits sachlich ausgestaltet ist: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Zuvorderst erscheint \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG, der eine Leistungstragung aus eigenem Einkommen und pflegebezogenen Leistungen f\u00fcr zumindest sechs Monate verlangt, unsachlich: Die Sozialhilfe ist eine beitragsunabh\u00e4ngige staatliche Unterst\u00fctzungsleistung, die bei aktueller oder drohender individueller Bed\u00fcrftigkeit einsetzt (s\u00a0\u00a71 und \u00a72 Z1 und 2 N\u00d6\u00a0SHG; vgl auch VwSlg\u00a018.578 A/2013), unabh\u00e4ngig von einer vorangegangenen F\u00e4higkeit zur selbst\u00e4ndigen Kostentragung f\u00fcr eine bestimmte Dauer.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Ferner sind vorl\u00e4ufig keine sachlichen Gr\u00fcnde ersichtlich, weshalb die Ausnahmebestimmung des \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG nur f\u00fcr jene Hilfebed\u00fcrftigen zur Anwendung gelangen soll, die die Kosten mit ihrem laufenden Einkommen tragen, nicht aber f\u00fcr jene, die zur Kostentragung freiwillig auf ihr Verm\u00f6gen zur\u00fcckgreifen. Dar\u00fcber hinaus erscheint es unsachlich, eine bestimmte Form der selbst\u00e4ndigen Kostentragung kategorisch au\u00dfer Acht zu lassen, selbst wenn es nicht von vornherein ausgeschlossen ist, dass beide Formen als finanziell gleichwertig zu betrachten sind \u2013 dies auch unter Ber\u00fccksichtigung des Verbotes des Pflegeregresses in \u00a7330a des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes (ASVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren wird au\u00dferdem zu er\u00f6rtern sein, was es f\u00fcr die Anspruchsberechtigung gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG bedeutet, wenn das Bundesland, in dem die hilfesuchende Person ihren Wohnsitz vor ihrer Niederlassung in Nieder\u00f6sterreich hatte, die Kosten f\u00fcr die in \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG festgelegte Dauer von sechs Monaten \u00fcbernimmt, also ob eine solche Kosten\u00fcbernahme eines anderen Bundeslandes als \"Einkommen oder pflegebezogene Leistung\" iSd \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG verstanden werden kann, die es der hilfebed\u00fcrftigen Person erm\u00f6glichen w\u00fcrde, nach Ablauf der sechs Monate einen Anspruch gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG zu erlangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Im Ergebnis scheint sohin \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG zwischen Staatsb\u00fcrgern zu differenzieren, je nach dem, ob sie ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich schon vor Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung hatten oder ihn erst danach begr\u00fcndeten, was mit Art7 Abs1 B-VG nur auf Grund einer sachlichen Rechtfertigung vereinbar sein d\u00fcrfte. Eine solche sachliche Rechtfertigung ist vorl\u00e4ufig weder mit Blick auf den grunds\u00e4tzlichen Leistungsausschluss gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs2 N\u00d6\u00a0SHG noch mit Blick auf die besondere Ausnahmebestimmung des \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG ersichtlich.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Nieder\u00f6sterreichische Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der den im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken zusammengefasst wie folgt entgegengetreten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.1. In \u00d6sterreich bestehe kein verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistetes Recht auf die freie Wahl des Erhalts einer Pflegema\u00dfnahme in einer station\u00e4ren Einrichtung. Im Bereich der station\u00e4ren Pflege erscheine die Differenzierung zwischen Personen, die vor Aufnahme in ein Pflegeheim ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich h\u00e4tten und solchen ohne vorherigen Hauptwohnsitz im \u00f6ffentlichen Interesse gelegen, zur Zielerreichung geeignet, ad\u00e4quat und auch sonst sachlich gerechtfertigt. Im System des f\u00f6deralen Bundesstaates erschienen Regelungen, die f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Hilfe bei station\u00e4rer Pflege einen Hauptwohnsitz im Aufnahmebundesland vor der Pflegeheimaufnahme voraussetzten, nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Schlie\u00dflich habe das Aufnahmebundesland auf Grund eines gesetzlichen Versorgungsauftrages Pflegepl\u00e4tze zu schaffen und die damit verbundenen Errichtungs- und Betriebskosten sowie die damit verbundenen Sozialhilfeleistungen zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2. Zur Sicherstellung der Planbarkeit und zur Vermeidung eines Versorgungsengpasses im Bereich der Pflege k\u00f6nnten Personen aus anderen Bundesl\u00e4ndern entweder auf eigene Kosten oder nach Vorlage einer Zahlungszusage eines anderen Bundeslandes kontingentfreie Heimpl\u00e4tze belegen. Personen, die bereits vor Aufnahme in die station\u00e4re Einrichtung den Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich h\u00e4tten, w\u00fcrden auf einen Kontingentplatz in einer Vertragseinrichtung aufgenommen. Mit der Aufnahme auf einen Kontingentplatz erfolge \u2013 bei Vorliegen der \u00fcbrigen Voraussetzungen \u2013 die \u00dcbernahme der Kosten der Hilfe bei station\u00e4rer Pflege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.3. Mit Stichtag 31.\u00a0Dezember 2022 best\u00fcnden in Nieder\u00f6sterreich 48\u00a0\"landeseigene\" N\u00d6\u00a0Pflege- und Betreuungszentren und 57 private Pflegeeinrichtungen. Es st\u00fcnden 5.773\u00a0Pl\u00e4tze in N\u00d6\u00a0Pflege- und Betreuungszentren und 4.284 Pl\u00e4tze in Pflegeheimen mit Vertrag in Nieder\u00f6sterreich, insgesamt daher 10.057 vertraglich abgesicherte Pl\u00e4tze (Kontingentpl\u00e4tze) f\u00fcr Personen mit Sozialhilfeanspruch zur Verf\u00fcgung. Rund 500 zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze w\u00fcrden von Personen au\u00dferhalb des Kontingentes belegt, die von anderen Bundesl\u00e4ndern finanziert w\u00fcrden. Dies betreffe rund 5\u00a0% der Heimbewohner. W\u00fcrden diese Personen ebenfalls auf Kosten des Landes Nieder\u00f6sterreich Kontingentpl\u00e4tze erhalten, w\u00fcrde dies eine erheblich l\u00e4ngere Wartefrist f\u00fcr Personen bedeuten, die bereits vor Aufnahme in die Einrichtung ihren Wohnsitz in Nieder\u00f6sterreich h\u00e4tten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.4. Au\u00dferdem sei zu bef\u00fcrchten, dass eine Vielzahl an Personen aus anderen Bundesl\u00e4ndern eine station\u00e4re Pflegeeinrichtung in Nieder\u00f6sterreich beanspruchen w\u00fcrde. Dies sei der besonderen geografischen Lage Nieder\u00f6sterreichs geschuldet. Das Land Nieder\u00f6sterreich grenze neben dem Ballungsraum der Bundeshauptstadt Wien an drei weitere Bundesl\u00e4nder, n\u00e4mlich Burgenland, Steiermark und Ober\u00f6sterreich. Erfahrungen aus der Vergangenheit (vor der K\u00fcndigung der nach Art15a B-VG ergangenen Vereinbarung \u00fcber den Kostenersatz in Angelegenheiten der Sozialhilfe) zeigten, dass station\u00e4re Einrichtungen in Wien vergleichsweise wenig von Nieder\u00f6sterreichern in Anspruch genommen w\u00fcrden, gegenteilig sei dies aber um ein Vielfaches h\u00e4ufiger der Fall. Der Grund sei unter anderem, dass in Nieder\u00f6sterreich viele Nebenwohnsitze best\u00fcnden und die Personen im Falle einer notwendigen station\u00e4ren Pflege oft hier bleiben wollten. Weiters sei die Verkehrsanbindung in diesen Regionen gut ausgebaut, was den Angeh\u00f6rigen regelm\u00e4\u00dfige Besuche ohne lange Anfahrtswege erleichtere. \u00c4hnlich sei die Situation an der Grenze zu Ober\u00f6sterreich zwischen den Regionen Steyr/Enns und Amstetten/Haag. Aus diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nne der Wegfall der Regelungen zu einer \u00dcberlastung im Bereich der station\u00e4ren Einrichtungen f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.5. Mit den getroffenen Regelungen k\u00f6nne das Land gew\u00e4hrleisten, dass s\u00e4mtliche Kontingentpl\u00e4tze Landesb\u00fcrgern und eine ausreichende Anzahl an Pflegepl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Dieses System w\u00fcrde konterkariert, wenn Personen nach Verbrauch des Verm\u00f6gens nach sechs Monaten eine Kosten\u00fcbernahme durch das Land Nieder\u00f6sterreich erhielten und damit einen Kontingentplatz belegten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.6. Mit der Aufhebung der Bestimmungen w\u00fcrde es zu einer Unplanbarkeit im Hinblick auf die Auslastung, die erforderlichen Neuerrichtungen und die Finanzierung station\u00e4rer Pflegepl\u00e4tze kommen. Sinn und Zweck der Regelungen sei es auch, knappe Pflegepl\u00e4tze vorrangig f\u00fcr Personen vorzuhalten, die im Bundesland bereits nachhaltig verwurzelt seien, damit diese im Fall ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit ortsnah untergebracht werden k\u00f6nnten. Es k\u00f6nne \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur gesch\u00e4tzt werden, wie viele Personen aus anderen Bundesl\u00e4ndern eine Pflegema\u00dfahme in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung in Anspruch nehmen wollten. Es sei davon auszugehen, dass diese Regelung des \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG die Entscheidung von Antragstellern aus anderen Bundesl\u00e4ndern, auf einen Pflegeheimplatz nach Nieder\u00f6sterreich zu wechseln, beeinflusse. Die Regelung h\u00e4tte (mittelbare) Auswirkungen auf die Wanderbewegungen von Pflegebed\u00fcrftigen zwischen den Bundesl\u00e4ndern und die Verteilung von Pflegepl\u00e4tzen, wodurch der Zuzug von Antragstellern aus anderen Bundesl\u00e4ndern planbarer werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.7. W\u00e4hrend sich sonstige Sozialhilfeleistungen im Wesentlichen in Geldleistungen an hilfebed\u00fcrftige Personen bzw Sachleistungen ersch\u00f6pften, sei bei der Hilfe bei station\u00e4rer Pflege neben finanziellen und personellen Mitteln auch die n\u00f6tige Infrastruktur bereitzustellen. Die Neuerrichtung sowie bauliche Erweiterungen von Pflegeeinrichtungen bed\u00fcrften ungleich l\u00e4ngerfristiger Planung als dies bei anderen Leistungen der Sozialhilfe der Fall sei, weshalb die genaue Kenntnis \u00fcber den k\u00fcnftig zu erwartenden Bedarf unerl\u00e4sslich sei. Die Kosten der Pflegeheimunterbringung seien im System der Sozialhilfe der gr\u00f6\u00dfte Budgetposten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.8. Zur Umsetzung des Ziels der Versorgung von Landesb\u00fcrgern mit ausreichenden Pflegepl\u00e4tzen und der Absicherung des von der \u00f6ffentlichen Hand finanzierten Systems der Sozialhilfe sei es erforderlich, bei der Hilfe bei station\u00e4rer Pflege das grunds\u00e4tzlich schlichte Wohnsitzerfordernis um eine zeitliche Komponente (Wohnsitzerfordernis vor Heimaufnahme) zu erg\u00e4nzen. Ein Abstellen auf das schlichte Wohnsitzerfordernis w\u00fcrde regelm\u00e4\u00dfig zu einem Leistungsanspruch f\u00fchren, weil eine Hauptwohnsitzbegr\u00fcndung im Rahmen der Aufnahme in ein Pflegeheim jederzeit m\u00f6glich sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die im Anlassfall nunmehr beschwerdef\u00fchrende Partei hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, die sich im Wesentlichen den Bedenken des Verfassungsgerichtshofes anschlie\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die \u00fcbrigen Landesregierungen sowie die Bundesregierung haben die ihnen einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit, eine \u00c4u\u00dferung zu erstatten, nicht wahrgenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das N\u00d6\u00a0SHG, LGBl\u00a09200-0, idF LGBl\u00a052/2022 (\u00a712 Abs2 idF LGBl\u00a01/2022, \u00a712 Abs3 idF LGBl\u00a040/2018) lautet auszugsweise (die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgabe ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Sozialhilfe hat jenen Menschen die F\u00fchrung eines menschenw\u00fcrdigen Lebens zu erm\u00f6glichen, die dazu der Hilfe der Gemeinschaft bed\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Leistung der Sozialhilfe sind folgende Grunds\u00e4tze einzuhalten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Hilfe ist nur so weit zu leisten, als der jeweilige Bedarf nicht durch eigene Mittel oder durch Leistungen Dritter tats\u00e4chlich gedeckt wird (Subsidiarit\u00e4tsprinzip).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Hilfe ist nicht nur zur Beseitigung einer bestehenden Notlage, sondern auch vorbeugend zu gew\u00e4hren, um dadurch einer drohenden Notlage entgegenzuwirken (Pr\u00e4ventionsprinzip). Die Sozialhilfe ist auch nach Beseitigung der Notlage fortzusetzen, wenn dies notwendig ist, um die Wirksamkeit der geleisteten Hilfe zu sichern oder um R\u00fcckschl\u00e4ge zu vermeiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u2013 4. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anspruch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Voraussetzung f\u00fcr eine Sozialhilfeleistung ist, dass der hilfebed\u00fcrftige Mensch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrgerschaft besitzt und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. seinen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich oder mangels eines solchen seinen Aufenthalt in Nieder\u00f6sterreich hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hilfe bei station\u00e4rer Pflege",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Hilfe zur Pflege umfasst alle Betreuungs- und Pflegema\u00dfnahmen in station\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr hilfebed\u00fcrftige Menschen. Hilfebed\u00fcrftig ist, wer auf Grund einer k\u00f6rperlichen, geistigen oder psychischen Beeintr\u00e4chtigung oder einer Beeintr\u00e4chtigung der Sinne einen st\u00e4ndigen Betreuungs- und Pflegebedarf hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Voraussetzung f\u00fcr die Leistung der Hilfe ist, dass der hilfebed\u00fcrftige Mensch vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung seinen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hat und die Pflege durch eine Vertragseinrichtung gem\u00e4\u00df \u00a748 Abs3 oder durch eine in der Verordnung nach \u00a748a angef\u00fchrten Einrichtung erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bestand vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung in Nieder\u00f6sterreich kein Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich, ist Hilfe bei station\u00e4rer Pflege zu leisten, wenn der hilfebed\u00fcrftige Mensch zumindest seit sechs Monaten einen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hat und in diesem Zeitraum die Kosten der Unterbringung in dieser Einrichtung aus eigenem Einkommen und pflegebezogenen Leistungen vollst\u00e4ndig getragen hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Hilfe bei station\u00e4rer Pflege kann auch im Rahmen des Privatrechts in station\u00e4ren Einrichtungen in einem anderen Bundesland gew\u00e4hrt werden, wenn der hilfebed\u00fcrftige Mensch vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung seinen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatte und die Hilfe auf Grund der pers\u00f6nlichen oder famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse des hilfebed\u00fcrftigen Menschen zur Vermeidung einer sozialen H\u00e4rte geboten ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Auf die Hilfe bei station\u00e4rer Pflege nach Abs2 und 3 hat jeder hilfebed\u00fcrftige Mensch bei Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen einen Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a747",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Station\u00e4re Dienste",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Station\u00e4re Dienste sind Einrichtungen zur dauernden Unterbringung, Versorgung, aktivierenden Betreuung und Pflege \u00fcberwiegend betagter Menschen oder Menschen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen sowie Menschen in au\u00dferordentlichen Notsituationen, die nicht oder nicht mehr in der Lage sind, selbstst\u00e4ndig einen eigenen Haushalt zu f\u00fchren und denen die notwendige Hilfe weder im famili\u00e4ren Bereich noch durch teilstation\u00e4re oder ambulante Dienste ausreichend oder zufrieden stellend geboten wird (werden kann).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Station\u00e4re Dienste umfassen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Pflegeheime,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Pflegeeinheiten (f\u00fcr 5 bis 12 pflegebed\u00fcrftige Menschen) und Pflegepl\u00e4tze (f\u00fcr 1 bis 4 pflegebed\u00fcrftige Menschen),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u2013 5. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a748",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beziehungen zu den Leistungserbringern mit Ausnahme der N\u00d6 Landesgesundheitsagentur",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) \u2013 (2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die regelm\u00e4\u00dfige Betrauung eines Tr\u00e4gers der freien Wohlfahrt oder einer anderen Tr\u00e4gerorganisation mit Aufgaben der Sozialhilfe erfolgt auf Grund der Sozialplanung des Landes und setzt den Abschluss schriftlicher Vereinbarungen voraus, die den Voraussetzungen nach Abs4 zu entsprechen haben. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Vereinbarungen m\u00fcssen zumindest Regelungen enthalten \u00fcber:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gegenstand, Art und Umfang der zu erbringenden Leistung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die dabei einzuhaltenden Standards,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Regress bei Schadenersatzforderungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Leistungsentgelt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Dokumentation und Berichtswesen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Mitwirkungspflicht der Einrichtungen an der Evaluation, Planung und Koordinationsma\u00dfnahme,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. K\u00fcndigungsgr\u00fcnde und Fristen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Landesregierung kann durch Verordnung Leistungsentgelte festsetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In dieser ist festzulegen, welche Kostenfaktoren bei der Kalkulation zu ber\u00fccksichtigen sind. Das Entgelt kann auch pauschaliert bemessen werden, wenn dies im Interesse einer Verwaltungsvereinfachung zweckm\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a748a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beziehung zu der N\u00d6 Landesgesundheitsagentur",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Landesregierung hat mit Verordnung die regelm\u00e4\u00dfige Betrauung der N\u00d6\u00a0Landesgesundheitsagentur mit Aufgaben der Sozialhilfe gem\u00e4\u00df \u00a747 Abs2 Z1 und 2 zu regeln. In dieser Verordnung sind insbesondere Regelungen nach \u00a748 Abs4 Z1 bis 6 aufzunehmen. Bei der Festsetzung von Leistungsentgelten sind die Kriterien des \u00a748 Abs5 zweiter und dritter Satz zu ber\u00fccksichtigen. Diese Verordnung kann auch r\u00fcckwirkend in Kraft gesetzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Verfahrens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Verfahren hat sich nichts ergeben, was an der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen zweifeln lie\u00dfe. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich das Gesetzespr\u00fcfungsverfahren insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die einfachgesetzliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hilfebed\u00fcrftige Menschen haben Anspruch auf Sozialhilfeleistungen gem\u00e4\u00df \u00a74 N\u00d6\u00a0SHG, wenn sie die \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen oder \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern gleichgestellt sind und sie ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich oder mangels eines solchen ihren Aufenthalt in Nieder\u00f6sterreich haben. Hilfe bei station\u00e4rer Pflege erh\u00e4lt eine hilfebed\u00fcrftige und gem\u00e4\u00df \u00a74 N\u00d6\u00a0SHG anspruchsberechtigte Person, wenn sie bereits vor ihrer Aufnahme in die Pflegeeinrichtung einen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatte (\u00a712 Abs2 N\u00d6\u00a0SHG). Hatte die hilfebed\u00fcrftige Person vor Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung keinen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich, erh\u00e4lt sie Hilfe bei station\u00e4rer Pflege, wenn sie zumindest seit sechs Monaten einen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatte und in diesem Zeitraum die Kosten der Unterbringung in dieser Einrichtung aus eigenem Einkommen und pflegebezogenen Leistungen vollst\u00e4ndig getragen hat (\u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG). Demgegen\u00fcber erhalten Personen, die bereits einen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatten, als sie in die Pflegeeinrichtung aufgenommen wurden, sofort Hilfe bei station\u00e4rer Pflege, sofern sie nur die \u00fcbrigen Voraussetzungen erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In seinem Pr\u00fcfungsbeschluss hegte der Verfassungsgerichtshof im Wesentlichen das Bedenken, dass \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG jene Staatsb\u00fcrger bei der Gew\u00e4hrung von Hilfe bei station\u00e4rer Pflege in unsachlicher Weise benachteilige, die vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung keinen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich h\u00e4tten. Zudem schien vorl\u00e4ufig kein sachlicher Grund ersichtlich, der es rechtfertigen w\u00fcrde, f\u00fcr die Hilfe bei station\u00e4rer Pflege strengere Anspruchsvoraussetzungen als f\u00fcr sonstige Leistungen der Sozialhilfe festzulegen, und damit zwischen hilfebed\u00fcrftigen Personen mit Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich zu differenzieren, je nachdem, ob sie pflegebed\u00fcrftig seien oder nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Nieder\u00f6sterreichische Landesregierung bestreitet in ihrer \u00c4u\u00dferung nicht, dass \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG jene hilfe- und pflegebed\u00fcrftigen Personen bei der Gew\u00e4hrung von Hilfe bei station\u00e4rer Pflege ungleich behandelt, die vor Aufnahme in die Pflegeeinrichtung noch keinen Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich hatten. Sie rechtfertigt diese Ungleichbehandlung im Wesentlichen damit, dass dies der Sicherstellung der Planbarkeit und der Vermeidung eines Versorgungsengpasses im Bereich der Pflege diene. Nieder\u00f6sterreich nehme in geografischer Hinsicht eine Sonderstellung unter den Bundesl\u00e4ndern ein. So habe sich gezeigt, dass Staatsb\u00fcrger aus Wien eher Pflegeeinrichtungen in Nieder\u00f6sterreich nachfragten als umgekehrt. Auch im Verh\u00e4ltnis zu Ober\u00f6sterreich sei die Situation \u00e4hnlich. Die Regelungen des \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG stellten sicher, dass der Zuzug von Pflegebed\u00fcrftigen aus anderen Bundesl\u00e4ndern planbarer werde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken des Verfassungsgerichtshofes konnten im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren nicht zerstreut werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Der Gleichheitsgrundsatz gebietet dem Gesetzgeber, Gleiches gleich und Ungleiches ungleich zu behandeln, und setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er es verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen zwischen den Normadressaten zu schaffen (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005, 20.244/2018, 20.270/2018). Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber jedoch von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen (s\u00a0etwa VfSlg\u00a016.176/2001, 16.504/2002). Insbesondere bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen kn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen kommt dem Gesetzgeber ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl VfSlg\u00a018.885/2009, 20.244/2018, 20.270/2018, 20.359/2019). Der Gesetzgeber muss aber sicherstellen, dass das von ihm eingerichtete System der Sozialhilfe seinen eigentlichen Zweck \u2013 die Vermeidung und Bek\u00e4mpfung sozialer Notlagen bei hilfsbed\u00fcrftigen Personen \u2013 erf\u00fcllt (vgl VfSlg\u00a019.698/2012, 20.300/2018). Das eingerichtete System muss sohin seinem Zweck entsprechen sowie in sich sachlich sein (vgl VfSlg\u00a020.359/2019). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gesetzgeber ist nicht gehindert, auf den im Bedarfszeitraum tats\u00e4chlichen Aufenthalt im Inland oder Bundesland abzustellen (vgl VfSlg\u00a019.964/2015, 20.035/2015, 20.244/2018). Der Gleichheitsgrundsatz verwehrt dem Gesetzgeber aber, andere als sachlich begr\u00fcndbare Differenzierungen zu schaffen. In diesem Zusammenhang hat der Verfassungsgerichtshof bereits ausgesprochen, dass bei Staatsb\u00fcrgern die Aufenthaltsdauer in \u00d6sterreich kein sachliches Differenzierungskriterium f\u00fcr die H\u00f6he von Sozialhilfeleistungen ist (VfSlg\u00a020.244/2018; vgl VfSlg\u00a020.297/2018 im Hinblick auf Asylberechtigte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Im System der nieder\u00f6sterreichischen Sozialhilfe setzt die Leistungsgew\u00e4hrung gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z2 N\u00d6\u00a0SHG in verfassungsrechtlich unbedenklicher Weise grunds\u00e4tzlich den Hauptwohnsitz (und mangels eines solchen den Aufenthalt) im Bundesland voraus (vgl VfSlg\u00a019.964/2015, 20.035/2015). In Abweichung vom allgemeinen Wohnsitzerfordernis des \u00a74 Abs1 Z2 N\u00d6\u00a0SHG verlangt \u00a712 Abs2 N\u00d6\u00a0SHG jedoch nicht blo\u00df einen aktuellen Hauptwohnsitz im Bundesland, sondern dar\u00fcber hinaus, dass ein solcher bereits vor Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung des Landes bestanden haben muss. Das Erfordernis des \u00f6rtlichen Naheverh\u00e4ltnisses wird somit bei der Hilfe bei station\u00e4re Pflege \u2013 im Unterschied zu anderen Leistungen der Sozialhilfe gem\u00e4\u00df N\u00d6\u00a0SHG \u2013 um ein zeitliches Kriterium erweitert, sodass strengere Anspruchsvoraussetzungen als f\u00fcr sonstige Leistungen der Sozialhilfe gelten. Damit wird zum einen zwischen pflegebed\u00fcrftigen Staatsb\u00fcrgern differenziert, je nach dem, wann sie ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich begr\u00fcndet haben, und zum anderen zwischen hilfebed\u00fcrftigen Personen mit Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich, je nach dem, ob sie pflegebed\u00fcrftig sind oder nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Wie die Nieder\u00f6sterreichische Landesregierung ausf\u00fchrt, zielt \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG zumindest mittelbar auf die Wanderbewegungen von Pflegebed\u00fcrftigen zwischen den Bundesl\u00e4ndern, weil andernfalls Personen aus anderen Bundesl\u00e4ndern eine Pflegema\u00dfahme in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung in Nieder\u00f6sterreich in Anspruch nehmen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.4. Der Gleichheitsgrundsatz verwehrt es dem Gesetzgeber zwar nicht, beim Zugang zur Hilfe bei station\u00e4rer Pflege nach sachlichen Kriterien zu differenzieren, etwa um zu gew\u00e4hrleisten, dass Personen im Fall ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit ortsnah bzw in der N\u00e4he ihrer Angeh\u00f6rigen untergebracht werden k\u00f6nnen. Die vom allgemeinen Wohnsitzerfordernis abweichende Regelung des \u00a712 Abs2 und 3 N\u00d6\u00a0SHG bewirkt jedoch einen kategorischen Ausschluss von pflegebed\u00fcrftigen Menschen beim Zugang zur Hilfe bei station\u00e4rer Pflege, blo\u00df weil diese ihren Hauptwohnsitz in Nieder\u00f6sterreich erst mit der Aufnahme in eine Pflegeeinrichtung begr\u00fcndet haben. Eine derart pauschale Regelung erm\u00f6glicht weder eine Ber\u00fccksichtigung der Umst\u00e4nde im Einzelfall (etwa im Hinblick auf das Privat- und Familienleben), noch erscheint sie geeignet und erforderlich, um die ortsnahe Pflegeversorgung f\u00fcr die im Bundesland bereits wohnhafte Bev\u00f6lkerung sicherzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Der Verfassungsgerichtshof hat den Umfang der zu pr\u00fcfenden und allenfalls aufzuhebenden Bestimmungen derart abzugrenzen, dass einerseits nicht mehr aus dem Rechtsbestand ausgeschieden wird, als Voraussetzung f\u00fcr den Anlassfall ist, dass aber andererseits der verbleibende Teil keine Ver\u00e4nderung seiner Bedeutung erf\u00e4hrt; da beide Ziele gleichzeitig niemals vollst\u00e4ndig erreicht werden k\u00f6nnen, ist in jedem Einzelfall abzuw\u00e4gen, ob und inwieweit diesem oder jenem Ziel der Vorrang vor dem anderen geb\u00fchrt (VfSlg\u00a07376/1974, 16.929/2003, 16.989/2003, 17.057/2003, 18.227/2007, 19.166/2010, 19.698/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall ist es zur Beseitigung der Verfassungswidrigkeit erforderlich, in \u00a712 Abs2 N\u00d6\u00a0SHG die Wortfolge \"vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung\" sowie \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG zur G\u00e4nze aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Wortfolge \"vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung\" in \u00a712 Abs2 N\u00d6\u00a0SHG und die Bestimmung des \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG sind daher wegen Versto\u00dfes gegen den auch den Gesetzgeber bindenden Gleichheitsgrundsatz als verfassungswidrig aufzuheben. Bei diesem Ergebnis er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die weiteren im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesstellen gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 dritter und vierter Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verpflichtung der Landeshauptfrau von Nieder\u00f6sterreich zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72 Abs1 Z6 N\u00d6\u00a0Verlautbarungsgesetz 2015.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.  Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}