{
    "document_id": "JFT_20230612_23E01007_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist Staatsangeh\u00f6riger des Irak, Angeh\u00f6riger der Volksgruppe der Araber und bekennt sich zum sunnitisch-muslimischen Glauben. Er stammt aus Mossul und hat Familie (Eltern, drei Br\u00fcder und eine Schwester) im Irak.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Beschwerdef\u00fchrer stellte am 24.\u00a0Dezember 2021 einen Antrag auf internationalen Schutz, den er damit begr\u00fcndete, dass er durch den irakischen Krieg 30\u00a0Verwandte verloren habe und es ihm psychisch schlecht ginge. In der niederschriftlichen Einvernahme vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl f\u00fchrte er au\u00dferdem aus, dass er auf Grund von Postings, die er gemeinsam mit seinem Freund in sozialen Medien ver\u00f6ffentlicht habe, von Milizen bedroht worden sei. Sein Freund sei festgenommen worden, weshalb der Beschwerdef\u00fchrer sich vor seiner Ausreise bei seinem Onkel aufgehalten habe. In dieser Zeit sei seine Familie von der Miliz aufgesucht und sein Bruder befragt worden. Bei R\u00fcckkehr habe der Beschwerdef\u00fchrer Angst vor den Milizen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl wies diesen Antrag mit Bescheid vom 23.\u00a0Mai 2022 hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigen und hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten als unbegr\u00fcndet ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen den Beschwerdef\u00fchrer eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung zul\u00e4ssig ist, und setzte eine zweiw\u00f6chige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit am 18.\u00a0November 2022 nach der m\u00fcndlichen Beschwerdeverhandlung m\u00fcndlich verk\u00fcndetem und am 23.\u00a0Februar 2023 schriftlich ausgefertigtem Erkenntnis als unbegr\u00fcndet ab. Der Beschwerdef\u00fchrer habe keine individuell gegen seine Person gerichtete asylrelevante Verfolgung glaubhaft machen k\u00f6nnen; sein Fluchtvorbringen sei ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "widerspr\u00fcchlich, gesteigert und zum Teil nicht plausibel. Im Fall der R\u00fcckkehr in den Irak drohe dem Beschwerdef\u00fchrer keine lebens- bzw existenzbedrohende Notlage; eine R\u00fcckkehr in seine Herkunftsregion sei ihm zum Entscheidungszeitpunkt zumutbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und, wie auch das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl, von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und der Festsetzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder 3 EMRK oder der Protokolle Nr\u00a06 oder Nr\u00a013 zur EMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht geht in seiner Entscheidung insbesondere mit Verweis auf die pers\u00f6nliche Situation des Beschwerdef\u00fchrers und die allgemeine Sicherheitslage davon aus, dass ihm im Falle seiner R\u00fcckkehr nach Mossul eine reale Gefahr einer Verletzung seiner in Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte nicht drohe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht allerdings die sunnitisch-arabische Identit\u00e4t des Beschwerdef\u00fchrers und den Umstand, dass dieser aus einem Gebiet stammt, das zuvor vom IS besetzt war, unber\u00fccksichtigt. Nach UNHCR werden \"Personen mit \u00fcberwiegend sunnitisch-arabischer Identit\u00e4t und zwar vornehmlich [\u2026] M\u00e4nner und Jungen im kampff\u00e4higen Alter aus Gebieten, die zuvor von ISIS besetzt waren, [\u2026] Berichten zufolge kollektiv verd\u00e4chtigt, mit ISIS verbunden zu sein oder ISIS zu unterst\u00fctzen\" (UNHCR-Erw\u00e4gungen zum Schutzbedarf von Personen, die aus dem Irak fliehen, vom Mai 2019, S\u00a069), und weisen daher ein besonderes Risikoprofil auf (siehe VfGH 7.10.2021, E2372/2021; 7.10.2021, E2637/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Diesem Umstand kommt auch f\u00fcr die Beurteilung der sicheren Erreichbarkeit der Region, in die der Beschwerdef\u00fchrer zur\u00fcckkehren soll, ma\u00dfgebliche Bedeutung zu (vgl VfGH 8.6.2021, E149/2021 ua; 7.10.2021, E2637/2021; VwGH\u00a022.2.2021, Ra\u00a02020/18/0516).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation in der Fassung vom 22.\u00a0August 2022 f\u00fchrt im Kapitel \"Bewegungsfreiheit\" aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Angesichts der massiven Vertreibung von Menschen aufgrund der IS-Expansion und der anschlie\u00dfenden Milit\u00e4roperationen gegen den IS zwischen 2014 und 2017 f\u00fchrten viele lokale Beh\u00f6rden strenge Einreise- und Aufenthaltsbeschr\u00e4nkungen ein, darunter unter anderem B\u00fcrgschafts[a]nforderungen und in einigen Gebieten nahezu vollst\u00e4ndige Einreiseverbote f\u00fcr Personen, die aus ehemals vom IS kontrollierten oder konfliktbehafteten Gebieten geflohen sind, insbesondere sunnitische Araber, einschlie\u00dflich Personen, die aus einem Drittland in den Irak zur\u00fcckkehren.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Indem es das Bundesverwaltungsgericht unterlassen hat, sich unter Ber\u00fccksichtigung der L\u00e4nderinformationen und des besonderen Risikoprofils des Beschwerdef\u00fchrers mit der sicheren Erreichbarkeit der Region Mossul auseinanderzusetzen, hat es sein Erkenntnis \u2013 soweit es sich auf die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und daran ankn\u00fcpfend auf die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, auf die Zul\u00e4ssigkeit der R\u00fcckkehrentscheidung und der Abschiebung in den Herkunftsstaat Irak unter Setzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise bezieht \u2013 mit Willk\u00fcr belastet und ist dieses insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde gegen die Abweisung des Antrages auf Zuerkennung des Status des Asylberechtigten richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes in jeder Hinsicht dem Gesetz entspricht, nicht anzustellen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und gegen die Festsetzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}