{
    "document_id": "JFT_20230613_22E00754_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerden und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind verheiratet und beide irakische Staatsangeh\u00f6rige, geh\u00f6ren der Volksgruppe der Araber an und bekennen sich zum sunnitisch-muslimischen Glauben. Der Erstbeschwerdef\u00fchrer wurde im Jahr 1974 in Bagdad geboren und wuchs dort gemeinsam mit seinen Eltern und seinen neun Geschwistern auf. Die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin wurde im Jahr 1985 ebenfalls in Bagdad geboren, wuchs jedoch gemeinsam mit ihren Eltern und ihren sieben Geschwistern in Al\u00a0Fallujah auf. Nach der Hochzeit im J\u00e4nner 2012 zog sie zur Familie ihres Mannes nach Bagdad. Bis zu ihrer Ausreise lebten die Beschwerdef\u00fchrer auch in Kurdistan, in Al\u00a0Fallujah, in Aldora, in Halabja im Nordirak und wieder in Bagdad. Am 20.\u00a0September 2015 stellten die Beschwerdef\u00fchrer Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheiden jeweils vom 16.\u00a0November 2017 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diese Antr\u00e4ge sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch hinsichtlich des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak ab, erteilte keine Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df R\u00fcckkehrentscheidungen, stellte die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen in den Irak fest und setzte 14-t\u00e4gige Fristen f\u00fcr die freiwilligen Ausreisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diese Bescheide erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung \"dreier m\u00fcndlicher Verhandlungen\" als unbegr\u00fcndet ab. Zur Begr\u00fcndung der Abweisung der Beschwerden gegen die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Hinblick auf die allgemeine Sicherheitslage aus, die Beschwerdef\u00fchrer seien beide in der Stadt Bagdad geboren und h\u00e4tten dort immer wieder gemeinsam gelebt. Dass ihnen im Fall ihrer Abschiebung in den Irak bei einer R\u00fcckkehr nach Bagdad die reale Gefahr einer gegen Art2 oder 3 EMRK oder gegen das 6. oder 13.\u00a0ZPEMRK versto\u00dfenden Behandlung drohe, sei aus den angef\u00fchrten L\u00e4nderberichten in Zusammenschau mit den von den Beschwerdef\u00fchrern dargelegten pers\u00f6nlichen Lebensumst\u00e4nden aus den folgenden Gr\u00fcnden nicht erkennbar: Seitens des erkennenden Gerichts werde im Hinblick auf die L\u00e4nderfeststellungen keineswegs verkannt, dass die Situation im Irak und in der Heimatstadt Bagdad auf Grund von regelm\u00e4\u00dfigen Anschl\u00e4gen als angespannt zu betrachten sei. Wie den zitierten L\u00e4nderberichten und insbesondere der Sicherheitslage in Bagdad zu entnehmen sei, habe sich die Lage in den letzten Jahren stetig gebessert. Zudem sei die Stadt auch sicher zu erreichen. Das Bundesverwaltungsgericht verkenne im Hinblick auf die Sicherheitslage in Bagdad nicht, dass diese Stadt immer noch oftmals Schauplatz von Anschl\u00e4gen und Gewaltakten sei und ausweislich der statistischen Daten zu den unsichereren Provinzen geh\u00f6re. Der aktuellen Berichterstattung folgend gingen Anschl\u00e4ge in Bagdad in erster Linie vom Islamischen Staat aus und richteten sich im Wesentlichen gegen die Zivilbev\u00f6lkerung und staatliche Sicherheitskr\u00e4fte. Offene Kampfhandlungen f\u00e4nden in Bagdad nicht statt; bei Betrachtung der Statistiken \u00fcber sicherheitsrelevante Vorf\u00e4lle k\u00f6nne von einer Stabilisierung der Sicherheitslage ausgegangen werden. Die Situation in der Stadt Bagdad stelle sich nach Ansicht des erkennenden Gerichts im Ergebnis nicht als derartig dar, dass schon die blo\u00dfe Anwesenheit einer Person in der betroffenen Region erwarten lasse, Opfer eines Gewaltaktes zu werden. Im konkreten Fall sei nicht ersichtlich, dass exzeptionelle Umst\u00e4nde vorliegen w\u00fcrden, die eine Au\u00dferlandesschaffung der Beschwerdef\u00fchrer im Hinblick auf die Gegebenheiten in der Stadt Bagdad hinsichtlich der allgemeinen Sicherheitslage gem\u00e4\u00df Art3 EMRK unzul\u00e4ssig scheinen lie\u00dfen. Selbiges treffe auch auf die innerstaatliche Fluchtalternative Al\u00a0Fallujah zu, wo die Beschwerdef\u00fchrer ebenfalls bereits gemeinsam gelebt h\u00e4tten und famili\u00e4re Ankn\u00fcpfungspunkte h\u00e4tten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richten sich die vorliegenden, auf Art144 B-VG gest\u00fctzten Beschwerden, in denen die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt werden; in der zu E770/2022 protokollierten Beschwerde der Zweiteinschreiterin wird zudem in eventu die Abtretung an den Verwaltungsgerichtshof beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung von Gegenschriften Abstand genommen und die kostenpflichtige Abweisung der zu E770/2022 protokollierten Beschwerde, in\u00a0eventu die Ablehnung deren Behandlung, beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferungen erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerden sind zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sie sich gegen die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen in den Irak und gegen die Festsetzung von 14-t\u00e4gigen Fristen f\u00fcr die freiwilligen Ausreisen richten, sind sie auch begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist ua einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder 3 EMRK oder des 6. oder 13.\u00a0ZPEMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Nach den UNHCR-Erw\u00e4gungen zum Schutzbedarf von Personen, die aus dem Irak fliehen, vom Mai 2019 (im Folgenden: UNHCR-Erw\u00e4gungen) besteht f\u00fcr \"Personen, die f\u00e4lschlicherweise verd\u00e4chtigt werden, ISIS zu unterst\u00fctzen\", ein besonderes Risikoprofil. Dazu z\u00e4hlen \"Personen mit \u00fcberwiegend sunnitisch-arabischer Identit\u00e4t und zwar vornehmlich [...] M\u00e4nner und Jungen im kampff\u00e4higen Alter aus Gebieten, die zuvor von ISIS besetzt waren\", sowie \"Familien und insbesondere Frauen und Kinder, die mit tats\u00e4chlichen oder vermeintlichen ISIS-Mitgliedern verbunden sind\" (UNHCR-Erw\u00e4gungen, S\u00a069\u00a0ff.). Die M\u00e4nner und Jungen im kampff\u00e4higen Alter aus Gebieten, die zuvor von ISIS besetzt waren, werden \"kollektiv verd\u00e4chtigt, mit ISIS verbunden zu sein oder ISIS zu unterst\u00fctzen\" (UNHCR-Erw\u00e4gungen, S\u00a069). F\u00fcr diese besteht das Risiko willk\u00fcrlicher Festnahme, erzwungenen Verschwindens, von Folter und anderen Formen der Misshandlung, au\u00dfergerichtlicher Hinrichtungen und unfairer Gerichtsverhandlungen, die zu Todesurteilen f\u00fchren k\u00f6nnen. Mit solchen Personen verbundene Familienangeh\u00f6rige sind auf Grund ihrer Verwandtschafts- oder Stammesbeziehungen unterschiedlichen Menschenrechtsverletzungen und -missbr\u00e4uchen durch lokale Beh\u00f6rden, die ISF und damit verbundene Kr\u00e4fte, lokale Milizen sowie Mitglieder der St\u00e4mme und Gemeinschaften, denen diese Familien angeh\u00f6ren, ausgesetzt (UNHCR-Erw\u00e4gungen, S\u00a072).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angeh\u00f6rige dieser beiden Personengruppen ben\u00f6tigen nach Auffassung von UNHCR \"wahrscheinlich\" internationalen Fl\u00fcchtlingsschutz (UNHCR-Erw\u00e4gungen, S\u00a077), was auf Grund der besonderen Umst\u00e4nde des jeweiligen Falles individuell gepr\u00fcft werden muss (siehe zur \u00e4hnlichen Berichtslage auch die EASO-Country Guidance: Iraq vom J\u00e4nner 2021, S\u00a064\u00a0ff.). Zudem ben\u00f6tigen Frauen und M\u00e4dchen ohne stabilen famili\u00e4ren R\u00fcckhalt (einschlie\u00dflich Witwen und Geschiedener) nach Auffassung von UNHCR \"m\u00f6glicherweise\" internationalen Fl\u00fcchtlingsschutz (UNHCR-Erw\u00e4gungen, S\u00a0112). Diese beiden Personengruppen sind auf Grund ihres Geschlechtes mit rechtlicher und gesellschaftlicher Gewalt, Gewalt im Namen der \"Ehre\", Zwangs- und Kinderehe, weiblicher Genitalverst\u00fcmmelung sowie mit Menschenhandel zum Zwecke der sexuellen Ausbeutung und Zwangsprostitution konfrontiert. Frauen ohne m\u00e4nnliche Unterst\u00fctzung durch ihre Familie oder ihren Stamm, wie Witwen, Geschiedene und Frauen, die vor Situationen h\u00e4uslicher Gewalt, Gewalt im Namen der \"Ehre\" oder Zwangs- bzw Kinderehe geflohen sind, sind Berichten zufolge besonders vulnerabel hinsichtlich weiterem Missbrauch, Ausbeutung und Menschenhandel (UNHCR-Erw\u00e4gungen, S\u00a099\u00a0f.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Bezug auf die Stadt Bagdad vertritt UNHCR die Ansicht, dass die einzigen Personengruppen, hinsichtlich derer keine externe Unterst\u00fctzung vorauszusetzen ist, arabisch-schiitische und arabisch-sunnitische alleinstehende, k\u00f6rperlich leistungsf\u00e4hige M\u00e4nner und kinderlose Ehepaare im arbeitsf\u00e4higen Alter ohne identifizierte besondere Vulnerabilit\u00e4ten sind. Abh\u00e4ngig von den jeweiligen Umst\u00e4nden sind solche Personen m\u00f6glicherweise in der Lage, in der Stadt Bagdad ohne Unterst\u00fctzung durch ihre Familie und/oder ihren Stamm zu bestehen (UNHCR-Erw\u00e4gungen, S\u00a0141).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Das Bundesverwaltungsgericht stellt ua fest, dass der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin bei einer R\u00fcckkehr in den Irak wegen ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zur Religionsgemeinschaft der Sunniten konkret und individuell weder physische noch psychische Gewalt drohe. Sie sei keine alleinstehende Frau (sie sei mit dem Erstbeschwerdef\u00fchrer verheiratet) und habe Familie im Irak, sodass ihr bei einer R\u00fcckkehr keine Gefahr drohe. Ihr drohe keine Verfolgung aus Gr\u00fcnden der Rasse, Religion, Nationalit\u00e4t, Zugeh\u00f6rigkeit zu einer sozialen Gruppe oder ihrer politischen Gesinnung. Bei einer R\u00fcckkehr in den Irak drohe der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin individuell und konkret weder Lebensgefahr noch ein Eingriff in ihre k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t durch Mitglieder der Milizen, durch ihre Familie, von staatlicher Seite oder durch andere Personen. In der rechtlichen Beurteilung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht ua aus, das Vorbringen, der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin drohe bei einer R\u00fcckkehr Gefahr als alleinstehende Frau, habe sich auf Grund \"der zur\u00fcckgezogenen Scheidungsklage und der Tatsache, dass es sich bei ihr um keine alleinstehende Frau\" handle, er\u00fcbrigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das Bundesverwaltungsgericht vertritt in seiner Entscheidung die Ansicht, dass die Beschwerdef\u00fchrer nach Bagdad oder \u2013 als innerstaatliche Fluchtalternative \u2013 nach Al\u00a0Fallujah zur\u00fcckkehren k\u00f6nnten; diese beiden St\u00e4dte seien auch sicher erreichbar. Dabei l\u00e4sst es allerdings die sunnitisch-arabische Identit\u00e4t der Beschwerdef\u00fchrer und damit ein besonderes Risikoprofil sowie die Umst\u00e4nde unber\u00fccksichtigt, dass die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin aus einem Gebiet stammt, das zuvor vom IS besetzt war, und beide Beschwerdef\u00fchrer in diesem Gebiet gelebt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Diesem Umstand kommt auch f\u00fcr die Beurteilung der sicheren Erreichbarkeit der Region, in die die Beschwerdef\u00fchrer zur\u00fcckkehren sollen, ma\u00dfgebliche Bedeutung zu (vgl VfGH 18.2.2022, E1126/2021 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation in der Fassung vom 18.\u00a0Oktober 2021 f\u00fchrt im Kapitel \"Bewegungsfreiheit\" aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Angesichts der massiven Vertreibung von Menschen aufgrund der IS-Expansion und der anschlie\u00dfenden Milit\u00e4roperationen gegen den IS zwischen 2014 und 2017 f\u00fchrten viele lokale Beh\u00f6rden strenge Einreise- und Aufenthaltsbeschr\u00e4nkungen ein, darunter unter anderem B\u00fcrgschafts-Anforderungen und in einigen Gebieten nahezu vollst\u00e4ndige Einreiseverbote f\u00fcr Personen, die aus ehemals vom IS kontrollierten oder konfliktbehafteten Gebieten geflohen sind, insbesondere sunnitische Araber, einschlie\u00dflich Personen, die aus einem Drittland in den Irak zur\u00fcckkehren. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Zudem geht das Bundesverwaltungsgericht davon aus, dass es sich bei der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin um keine alleinstehende Frau handelt, weil sie die von ihr erhobene Scheidungsklage zur\u00fcckgezogen habe, ohne sich mit den Umst\u00e4nden auseinanderzusetzen, dass die Beschwerdef\u00fchrer \u2013 von diesen \u00fcbereinstimmend mehrfach vorgebracht und durch Einsicht in das Zentrale Melderegister nachvollziehbar \u2013 getrennt leben und \u2013 auf konkrete Frage behauptet und durch Vorlage einer \"Islamische[n] Scheidungsurkunde\" belegt \u2013 nach islamischem Recht geschieden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Indem es das Bundesverwaltungsgericht unterlassen hat, sich unter Ber\u00fccksichtigung der L\u00e4nderinformationen und des besonderen Risikoprofils der Beschwerdef\u00fchrer mit der sicheren Erreichbarkeit der Herkunftsstadt der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin bzw der angenommenen innerstaatlichen Fluchtalternative auseinanderzusetzen, sowie trotz der Trennung der Beschwerdef\u00fchrer und Scheidung nach islamischen Recht offenbar eine gemeinsame R\u00fcckkehr nach Bagdad bzw Al\u00a0Fallujah f\u00fcr m\u00f6glich und zumutbar erachtet, hat es sein Erkenntnis \u2013 soweit es sich auf die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und daran ankn\u00fcpfend auf die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, auf die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, auf den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen in den Irak und auf die Festsetzung von 14-t\u00e4gigen Fristen f\u00fcr die freiwilligen Ausreisen bezieht \u2013 mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerden gegen die Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten richten \u2013 wird die Behandlung der Beschwerden abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerden behaupten die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Bundesverwaltungsgericht ist bei Erlassung der angefochtenen Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten keine Verletzung der Art2 und 3 EMRK unterlaufen, hat es sich doch in aus verfassungsrechtlicher Sicht nicht zu beanstandender Weise mit allen aus Art2 und 3 EMRK erflie\u00dfenden Aspekten auseinandergesetzt (vgl zB VfSlg\u00a018.610/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Fragen, ob das Bundesverwaltungsgericht das Fluchtvorbringen der Beschwerdef\u00fchrer zu Recht als unglaubw\u00fcrdig erachtet und sich hinreichend mit der Sicherheitslage in Bagdad bzw Al\u00a0Fallujah auseinandergesetzt hat, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit ihre Beschwerden gegen die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen in den Irak und gegen die Festsetzung von 14-t\u00e4gigen Fristen f\u00fcr die freiwilligen Ausreisen als unbegr\u00fcndet abgewiesen werden, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf die weiteren Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerden gegen die Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten richten \u2013 wird von der Behandlung der Beschwerden abgesehen und die zu E770/2022 protokollierte Beschwerde gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abgetreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist jeweils Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchren ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Antrag des Bundesverwaltungsgerichtes auf Zuerkennung des \"Aufwandersatz[es] nach Ma\u00dfgabe der gesetzlichen Bestimmungen\" ist schon deshalb nicht zu entsprechen, weil dies im VfGG nicht vorgesehen ist (VfSlg\u00a019.957/2015; vgl \u00a727 erster Satz VfGG).",
            "annotations": []
        }
    ]
}