{
    "document_id": "JFT_20230615_22E01142_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerden und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit Schreiben vom 20.\u00a0April 2021 zeigte die Beschwerdef\u00fchrerin der Landespolizeidirektion Wien (im Folgenden: LPD Wien) die Abhaltung einer Versammlung mit einer geplanten Teilnehmerzahl von insgesamt 500\u00a0Personen an. Geplant war eine Versammlung rund um das Thema Klimagerechtigkeit in der Zeit vom 23.\u00a0Mai\u00a02021 bis 30.\u00a0Mai 2021 an den folgenden \u00d6rtlichkeiten: Helmut-Zilk-Park, Parkanlage L\u00f6wygrube und Volkspark Laaer Berg, alle in 1100 Wien. Als Versammlungsleiterin vor Ort wurde die Beschwerdef\u00fchrerin namhaft gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Zum Zweck der Versammlung wird in der Versammlungsanzeige Folgendes angef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Unsere Versammlung in Form des sechsten \u00f6sterreichischen Klimacamps dient als Basis f\u00fcr einen Diskurs \u00fcber Klimagerechtigkeit und nachhaltige Mobilit\u00e4t, sowie zur Vernetzung und gemeinsamen Weiterentwicklung der Klimagerechtigkeitsbewegung. Sie ist ein gemeinsames Zeichen f\u00fcr Klimagerechtigkeit, nachhaltige Mobilit\u00e4t und ein gutes Leben f\u00fcr alle. Sie zeigt auf, wie nachhaltiges Wirtschaften und ein nachhaltiges, solidarisches Miteinander funktionieren kann, indem wir f\u00fcr den Zeitraum der Versammlung unsere Utopie leben. Etwa ern\u00e4hren wir uns bio, saisonal und regional.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcber die Tage verteilt werden Workshops stattfinden, in denen wir \u00fcber das Thema Klimagerechtigkeit informieren und zu Diskussionen einladen. Angesichts der akuten Klimakrise setzen wir auf gemeinsames Wirken im \u00f6ffentlichen Raum mittels Austausch, Protest und kreativen Ausdrucksformen. Wir fordern effektiven Klimaschutz, \u00fcber das blo\u00dfe Lippenbekenntnis hinaus. Wir suchen den Dialog mit allen Interessierten und gehen respektvoll mit unseren Mitmenschen um.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Sicherheit der Tellnehmer:innen sowie Passant:innen hat f\u00fcr uns absolute Priorit\u00e4t. Daher werden wir selbstverst\u00e4ndlich die Maskenpflicht einhalten, sowie Teilnehmende mit Hilfe unserer Ordner:innen dazu anhalten Mund und Nase mit einer FFP2 Maske zu bedecken. Gleichzeitig werden dazu auffordern einen Mindestabstand von 2m einhalten. Dies wird ebenfalls von unseren Ordner:innen \u00fcberpr\u00fcft. Um die Zelte zu betreten, m\u00fcssen Menschen einen negativen PCR Test (nicht \u00e4lter als 72\u00a0Stunden) oder einen negativen Anti-Gen Schnelltest (nicht \u00e4lter als 48\u00a0Stunden) nachweisen. Vor Ort wird auch eine Test-M\u00f6glichkeit aufgebaut werden. Hygienestationen mit Desinfektionsmittel werden an den Ein- und Ausg\u00e4ngen der Zelte, sowie der Kundgebungs-Fl\u00e4che vorhanden sein.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(unver\u00e4ndertes Originalzitat)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Als Hilfsmittel werden in der Versammlungsanzeige die folgenden Gegenst\u00e4nde aufgelistet: Veranstaltungszelte in verschiedenen Ausf\u00fchrungen und Gr\u00f6\u00dfen, Transparente sowie Fahnen, Verpflegung und Kochutensilien, Generatoren oder Autobatterien zur Versorgung mit Strom und Licht, Lautsprecher und Musikanlage zur Meinungskundgebung durch Reden und Musik, Kompost-Toiletten inklusive Waschbecken, Feuertonnen zum Aufw\u00e4rmen am Abend sowie mehrere Zelte zum \u00dcbernachten bzw Ausruhen von Teilnehmenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Wie dem von der Beschwerdef\u00fchrerin bei der LPD Wien eingebrachten Schreiben \"Zusatz zur Versammlungsanzeige\" vom 26.\u00a0April 2021 zu entnehmen ist, sollen w\u00e4hrend der Versammlung Transparente zu unterschiedlichen Themenschwerpunkten (wie etwa Antirassismus und Klimagerechtigkeit, Gedenken an die Opfer des Klimawandels, Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t, Polizeigewalt und Diskriminierung, fossile Gro\u00dfprojekte und Patriarchat) die Meinungskundgebung nach au\u00dfen f\u00fcr Passanten ersichtlich machen. Es werde durchgehend \u00d6ffentlichkeitsarbeit gemacht; Fotos und Videos zur Dokumentation und Verbreitung der Themen in den Medien w\u00fcrden angefertigt werden. Au\u00dferdem werde es Infotische zu verschiedenen Themen sowie \"thematische Darbietungen, k\u00fcnstlerische Auseinandersetzungen und Diskussionen f\u00fcr kleinere Untergruppen der Versammlung\" geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Schreiben vom 4.\u00a0Mai 2021 brachte die Beschwerdef\u00fchrerin bei der LPD Wien eine weitere Versammlungsanzeige ein. Als Versammlungsort wurde der \"Zukunftshof\" in 1100 Wien, Rosiwalgasse\u00a041-43, mit einer erwarteten Teilnehmerzahl von 300 Personen angegeben. Die in der Anzeige bekannt gegebenen Informationen, insbesondere hinsichtlich Zweck, Dauer der Versammlung und der verwendeten Hilfsmittel, entsprechen im Wesentlichen den in der Versammlungsanzeige vom 20.\u00a0April 2021 gemachten Angaben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die von der Beschwerdef\u00fchrerin eingebrachten Versammlungsanzeigen betreffend \"Zukunftshof\" sowie Helmut-Zilk-Park und andere \u00d6rtlichkeiten in 1100 Wien wurden von der LPD Wien jeweils mit Bescheid vom 17.\u00a0Mai 2021 gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Versammlungsgesetz 1953 zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt die Beh\u00f6rde mit im Wesentlichen gleichlautendem Wortlaut zusammenfassend Folgendes aus: Laut den Versammlungsanzeigen sollten in der Zeit vom 23.\u00a0Mai 2021 bis 30.\u00a0Mai 2021 ua mehr als 70\u00a0Workshops zu diversen Themen stattfinden. F\u00fcr die Teilnahme an den Workshops sei eine zeitgerechte Anmeldung erforderlich. Es seien insgesamt zehn \"Summer Schools\" geplant. Die Kurse mit einer fixen Teilnehmerzahl sollten mit einer Dauer von vier Halbtagen ein Thema umfassend behandeln. Damit solle eine intensive inhaltliche Auseinandersetzung und \"Vernetzung der K\u00e4mpfe f\u00fcr einen notwendigen Systemwandel\" erm\u00f6glicht werden. W\u00e4hrend der Kurse werde auch eine Kinderbetreuung angeboten. Die geplanten Vorhaben seien jedoch keine Versammlungen iSd Versammlungsgesetzes 1953. Es handle sich vielmehr um Veranstaltungen, welche nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der LPD Wien fielen. Die Abhaltung von Workshops, \"Summer Schools\" und \u00e4hnlichen Aktivit\u00e4ten mit zus\u00e4tzlicher Kinderbetreuung seien nicht als Versammlungen im engeren Sinn zu werten. W\u00fcrde man diese als Versammlungen ansehen, w\u00e4re jeder Kongress, jedes Symposion, jede Vorlesung an einer Universit\u00e4t und jede Publikumsdiskussion als Versammlung zu qualifizieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Erkenntnissen vom 18.\u00a0Februar 2022 wies das Verwaltungsgericht Wien die gegen die Bescheide der LPD Wien erhobenen Beschwerden als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verwaltungsgericht Wien f\u00fchrt mit im Wesentlichen ident formulierten Argumenten das Folgende aus: F\u00fcr die Frage der Zust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde sei ausschlaggebend gewesen, ob eine Veranstaltung oder eine Versammlung abgehalten werden sollte. Nur f\u00fcr letztere sei die belangte Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig. Das erkennende Gericht beurteile das Klimacamp jedoch als Veranstaltung: Unbestritten sollten Workshops und Diskussionen zur politischen Willensbildung abgehalten werden. Weiters sei auch unstrittig, dass Teilnehmer Spenden leisten sollten. Bei Nichtentrichtung einer Spende, aus welchem Grund auch immer, sei eine Teilnahme dennoch m\u00f6glich gewesen. In diesem Fall sollte jedoch Kontakt mit diesen Personen aufgenommen werden, um \"das dann in der Zukunft f\u00fcr die Planung ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen\". Dies sei f\u00fcr das Gericht ein Hinweis darauf, dass die sogenannten Spenden ein wesentlicher Bestandteil f\u00fcr die Abhaltung einer Veranstaltung darstellen w\u00fcrden. Es m\u00fcsse w\u00e4hrend der Workshops und Diskussionen auch f\u00fcr Essen, Getr\u00e4nke und Kinderbetreuung gesorgt werden. Wenn jedoch Geldbetr\u00e4ge f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Workshops essentiell seien, h\u00e4tten diese vielmehr einen \"komplexen, aufwendigen und zu bilanzierenden Charakter\", was die Vorhaben zu einer Veranstaltung mache. Hinter den immer wieder abgehaltenen Workshops stehe ein aufwendiger und planerischer Organisationsaufwand, der ua die Spontanit\u00e4t einer Versammlung vermissen lasse. Die Entlohnung von Vortragenden, die auch durch Spenden erfolgen solle, spreche \u00fcberdies gegen eine Versammlung. F\u00fcr das Gericht zeige sich daher das Bild einer Veranstaltungsreihe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidungen des Verwaltungsgerichtes Wien richten sich die vorliegenden, auf Art144 B-VG gest\u00fctzten und zu E1135/2022 (Versammlungsanzeige betreffend \"Zukunftshof\") bzw E1142/2022 (Versammlungsanzeige betreffend Helmut-Zilk-Park ua) protokollierten Beschwerden, in denen die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Versammlungsfreiheit und auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz behauptet und die Aufhebung der angefochtenen Erkenntnisse beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt die Beschwerdef\u00fchrerin mit im Wesentlichen gleichlautenden Schrifts\u00e4tzen aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Das angefochtene Erkenntnis best\u00e4tigt die Zur\u00fcckweisung der Versammlungsanzeige und unterstellt \u00a7\u00a71 bzw 2 Abs1 Versammlungsgesetz 1953 (VersG) einen verfassungswidrigen Inhalt, indem es den Versammlungsbegriff zu Unrecht als nicht erf\u00fcllt ansah.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das angefochtene Erkenntnis beurteilt das Vorliegen einer Versammlung jedoch nicht anhand des erkennbaren Ziels bzw des \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbildes, sondern ausschlie\u00dflich unter Bezugnahme auf den Organisationsaufwand, die erbetene Leistung von Spenden sowie die fehlende Spontaneit\u00e4t. Diese Aspekte betreffen jedoch keine Wesensmerkmale einer Versammlung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der verfolgte Zweck scheint f\u00fcr das VwG auch \u00fcberhaupt nicht entscheidungserheblich zu sein. So stellt das Erkenntnis zwar fest, dass die Workshops und Diskussionen unstrittig zur politischen Willensbildung abgehalten werden sollen [\u2026]. Es verneint den Versammlungscharakter jedoch unter Verweis auf die Modalit\u00e4ten der Abwicklung und Finanzierung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausdr\u00fcckliches Ziel der Versammlung war es, durch das Klima-Camp im \u00f6ffentlichen Raum eine Debatte \u00fcber Klimagerechtigkeit anzusto\u00dfen und politische Forderungen zu formulieren. Es sollte ein gemeinsames Zeichen f\u00fcr Klimagerechtigkeit, nachhaltige Mobilit\u00e4t und \u00f6kologische Wirtschaft gesetzt und der Dialog mit allen Interessierten gesucht werden. Als Ausdrucksformen werden unter anderem Protest und Austausch angegeben. Unter den verwendeten Hilfsmitteln finden sich f\u00fcr Versammlungen typische Gegenst\u00e4nde, wie Transparente und Fahnen [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Workshops und Vortr\u00e4ge (die nur einen Teil des Klimacamps ausmachen sollten) dienten somit erkennbar nicht blo\u00df der Information bzw Unterhaltung der Teilnehmenden, sondern in erster Linie der Diskussion und Artikulation politischer Forderungen. F\u00fcr die Versammlung wurde zudem ein allgemein zug\u00e4nglicher Ort ausgew\u00e4hlt und Lautsprecher f\u00fcr Reden und Musik bereitgestellt, um die breite \u00d6ffentlichkeit einzubinden. In diesem Zusammenhang ist auf eine Entscheidung des VfGH zu verweisen, wonach allgemein zug\u00e4ngliche Vortr\u00e4ge als Versammlungen zu werten sind, wenn das prim\u00e4re[\u2026] Ziel die Anregung einer Debatte ist (VfGH, 23.11.1963, B156/62).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das angefochtene Erkenntnis l\u00e4sst zudem au\u00dfer Acht, dass das seit 2016 j\u00e4hrlich stattfindende Klimacamp bisher immer Teil weiterer, umfangreicher Aktionen war. Auch f\u00fcr das verfahrensgegenst\u00e4ndliche Klimacamp war ein \u00e4hnliches Konzept vorgesehen, zumal am 28.05.2021 eine Demonstration mit dem Titel 'Lobau-Autobahn verhindern' stattfand. An den Tagen davor fanden zahlreiche Workshops statt, die sich auf diese Demonstration bezogen und zur Teilnahme anregen sollten [\u2026]. Die [Beschwerdef\u00fchrerin] brachte im Verfahren zudem vor, dass in der Vergangenheit Versammlungen mit \u00e4hnliche[n] bzw wortgleichen Versammlungsanzeigen nicht untersagt worden waren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der politische Charakter des Campens selbst ergibt sich zudem aus der Webseite der Veranstalter:innen, in welche das VwG nach den Feststellungen des Erkenntnisses auch Einsicht genommen hat. Dort findet sich unter der Rubrik 'Was ist ein Klimacamp?' folgende Passage:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Zudem sind sie (Anm: Klimacamps) ein Ort, an dem Alternativen zur aktuellen kapitalistischen und demokratisch ausgeh\u00f6hlten Gesellschaft ausprobiert werden k\u00f6nnen und unserem Protest durch direkte Aktionen und zivilem Ungehorsam Nachdruck verliehen werden kann. Das Ziel der Klimagerechtigkeitsbewegung ist ein gutes Leben f\u00fcr alle innerhalb planetarer Grenzen. Um dies zu erreichen, streben wir einen radikalen Systemwandel an.' (https://klimacamp.at/das-camp/)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem angefochtenen Erkenntnis ist somit weiters entgegenzuhalten, dass gerade im Campen selbst \u2013 wozu auch die Kinderbetreuung und die Bereitstellung von Schlafm\u00f6glichkeiten sowie Lebensmitteln geh\u00f6rt \u2013 ein gemeinsames Wirken zu sehen ist, zumal die Teilnehmer:innen damit alternative Lebensformen aufzeigen und gemeinsam leben, und Andere dazu anregen wollten, es ihnen gleichzutun. Die Offenkundigkeit dieses Vorhabens ergibt sich wie dargelegt aus der Versammlungsanzeige und der Webseite der Veranstalter:innen. Die [Beschwerdef\u00fchrerin] stellte zudem klar, dass das Angebot von Kinderbetreuung, die Verk\u00f6stigung und die Bezahlung einzelner Workshopleiter:innen f\u00fcr sie Ausdruck eines nachhaltigen und solidarischen Miteinanders sei. [\u2026] Auch in dieser faktischen Manifestation zeigt sich der Versammlungscharakter der geplanten Zusammenkunft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Organisation war unzweifelhaft aufwendig, zumal ein mehrt\u00e4giges Protestcamp an mehreren Orten in Wien geplant war. Es ist auch zutreffend, dass die Veranstalter:innen um Voranmeldung und die Leistung einer Spende ersuchten. Dies war angesichts des umfassenden Programms notwendig, es spricht \u2013 wie bereits ausgef\u00fchrt \u2013 jedoch nicht per se gegen den Versammlungscharakter. Die Anmeldung diente in erster Linie dazu, die ungef\u00e4hre Teilnehmer:innenanzahl abzusch\u00e4tzen. Dem kam angesichts der COVID-19 Pandemie besondere Wichtigkeit zu, zumal die Veranstalterin f\u00fcr die Sicherheit aller Beteiligten verantwortlich war. Die Leistung von Spenden erfolgte im \u00dcbrigen auf freiwilliger Basis und war nachweislich keine Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme. Es handelte sich dabei auch keinesfalls um einen Unkostenbeitrag, sondern um eine Spendenempfehlung [\u2026]. Die Veranstalter:innen baten um Kontaktaufnahme f\u00fcr den Fall, dass keine Spende geleistet wurde. Diese R\u00fccksprache sollte in erster Linie den Organisator:innen dazu dienen, bei der Planung zuk\u00fcnftiger Klimacamps oder \u00e4hnlicher Versammlungen ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, inwiefern den interessierten Personen die Leistung einer Spende m\u00f6glich sei bzw aus welchen Gr\u00fcnden sie allenfalls keine Spende leisten k\u00f6nnten oder wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen haben Versammlungen sehr unterschiedliche Erscheinungsformen. Der Ausdruck ist vom Ziel bzw auch von einer zeitlichen Komponente abh\u00e4ngig. Versammlungen, die beispielsweise auf aktuelle Ereignisse reagieren, wird mehr Spontaneit\u00e4t innewohnen, als anderen. Die Kurzfristigkeit der Planung ist jedoch \u2013 wie bereits ausgef\u00fchrt \u2013 kein Wesensmerkmal. Im Gegenteil, das in \u00a72 Abs1 VersG normierte Gebot der Voranmeldung setzt ein gewisses Ma\u00df an Organisation und Planung voraus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschlie\u00dfend ist festzuhalten, dass das angefochtene Erkenntnis das Gesetz denkunm\u00f6glich anwandte, indem es die Beschwerde unter Verweis auf den vermeintlich fehlenden Versammlungscharakter abwies und bei dieser Beurteilung ausschlie\u00dflich unerhebliche Umst\u00e4nde heranzog, obwohl das Protestcamp erkennbar einen \u00f6ffentlichen Diskurs um Klimagerechtigkeit anregen und die zusammenkommenden Personen somit zu einem gemeinsamen Wirken veranlassen wollten. Die Abweisung der Beschwerde verletzt die [Beschwerdef\u00fchrerin] in [i]hrem Recht auf Versammlungsfreiheit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das angefochtene Erkenntnis ist aufgrund der mehrfachen Verkennung der Rechtslage sowie fehlender Ermittlungen in entscheidenden Punkten mit Willk\u00fcr belastet und verletzt die [Beschwerdef\u00fchrerin] folglich auch in [i]hrem Recht auf Gleichheit gem\u00e4\u00df Art7 Abs1 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die rechtliche Beurteilung des Erkenntnisses ist in mehrerlei Hinsicht verfehlt. Diese Rechtswidrigkeit erreicht die Schwelle einer denkunm\u00f6glichen Gesetzesanwendung, welche die [Beschwerdef\u00fchrerin] in ihrem Recht auf Versammlungsfreiheit verletzt. In diesem Zusammenhang wird auf die Ausf\u00fchrungen zur Versammlungsfreiheit verwiesen, um Wiederholungen zu vermeiden. Erg\u00e4nzend ist anzuf\u00fchren, dass das VwG die durch den VfGH entwickelten Wesensmerkmale einer Versammlung g\u00e4nzlich au\u00dfer Acht l\u00e4sst und die angefochtene Entscheidung vielmehr ausschlie\u00dflich auf unwesentliche Umst\u00e4nde (Organisationsaufwand, Kinderbetreuung etc.) st\u00fctzt. Dieses Vorgehen steht wie bereits dargelegt in eindeutigem Widerspruch zur Rechtsprechung des VfGH, ohne dass das VwG daf\u00fcr Gr\u00fcnde angibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus sind dem VwG wie im Folgenden dargelegt erhebliche Ermittlungsm\u00e4ngel in entscheidenden Punkten unterlaufen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beurteilung, ob eine Zusammenkunft eine Versammlung ist, hat sich am Zweck der angezeigten Veranstaltung und den Elementen der \u00e4u\u00dferen Erscheinungsformen zu orientieren (VfGH, 08.10.1988, B281/88).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da der Zweck der geplanten Zusammenkunft f\u00fcr das VwG scheinbar nicht entscheidungserheblich ist, finden sich dazu in der Entscheidung auch keinerlei Feststellungen. Die Versammlungsanzeige wird in der Entscheidung mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Aus dieser war jedoch erkennbar, dass die Versammlung in erster Linie der kollektiven Meinungs\u00e4u\u00dferung diente und die Anwesenden zu einem gemeinsamen Wirken, n\u00e4mlich der Formulierung politischer Forderungen sowie dem Austausch im \u00f6ffentlichen Raum, anregen sollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren fehlen jegliche Ermittlungen zu den verwendeten Hilfsmitteln. Diesen kommt besondere Bedeutung zu, zumal die Elemente der \u00e4u\u00dferen Erscheinungsform bei der Beurteilung des Versammlungscharakters zu ber\u00fccksichtigen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der angefochtenen Entscheidung ist die Webseite der Veranstalter:innen angef\u00fchrt und es werden die Titel von insgesamt drei von \u00fcber 70 geplanten Workshops festgestellt. Feststellungen zu den Inhalten der Workshops bzw der Intention hinter dem Programm sind der Entscheidung nicht zu entnehmen. Damit hat das VwG jegliche Ermittlungen in einem entscheidenden Punkt unterlassen, zumal das verfolgte Ziel f\u00fcr die Abgrenzung zwischen blo\u00dfen Vortr\u00e4gen und Versammlungen iSd VersG ma\u00dfgeblich ist. Bei Workshops handelt es sich \u2013 wie bereits dargelegt \u2013 insbesondere dann um Versammlungen, wenn sie eine Diskussion unter den Anwesenden anregen sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein wesentliches Argument des VwG f\u00fcr seine abweisende Entscheidung lautet, dass bei Nichtentrichtung einer Spende R\u00fccksprache mit den Veranstalter:innen gehalten werden sollte. Die angefochtene Entscheidung zitiert dazu einen Halbsatz aus dem umfassenden Vorbringen der [Beschwerdef\u00fchrerin], wonach R\u00fccksprache gehalten werden sollte, um auch Teilnahmen ohne Spendenzuwendung in der Zukunft bei der Planung ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Dies sei laut VwG ein Hinweis darauf, dass die Leistung von Spenden ein wesentlicher Bestandteil f\u00fcr die Abhaltung der Versammlung war. Durch diese in die Zukunft gerichtete Planung habe die Zusammenkunft einen komplexen und zu bilanzierenden Charakter, was sie zu einer Veranstaltung mache.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das VwG w\u00fcrdigt die tats\u00e4chliche Aussage der [Beschwerdef\u00fchrerin] zu diesem Punkt nicht. Vielmehr wird ein Halbsatz des Vorbringens kontextlos f\u00fcr die Begr\u00fcndung der Entscheidung verwendet. Die angefochtene Entscheidung ignoriert v\u00f6llig, dass die [Beschwerdef\u00fchrerin] zu diesem Punkt eine umfassende Aussage machte. Sie gab an, dass die R\u00fccksprache in erster Linie dazu gedacht war, die Teilnahme f\u00fcr das anstehende Klimacamp zu organisieren. Es ist nicht nachvollziehbar, wie sich f\u00fcr das VwG daraus ein 'zu bilanzierender Charakter' ergibt. [\u2026] Das angefochtene Erkenntnis h\u00e4tte in jedem Fall dahingehende Ermittlungen anstellen m\u00fcssen, zumal die Leistung von Spenden sowie die finanzielle Abwicklung der Versammlung offenbar einen wesentlichen Entscheidungsgrund darstellten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschlie\u00dfend ist festzuhalten, dass das VwG in den wesentlichen Punkten keine geeigneten Ermittlungen anstellte und das Parteienvorbringen weitgehend ignorierte. Diese groben Ermittlungsm\u00e4ngel sind auf eine verfehlte Rechtsansicht zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dadurch ist die angefochtene Entscheidung mit Willk\u00fcr belastet und die [Beschwerdef\u00fchrerin] folglich in [i]hrem Recht auf Gleichheit gem\u00e4\u00df Art7 Abs1 B-VG verletzt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die LPD Wien und das Verwaltungsgericht Wien haben die Verwaltungs- bzw Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a72 Versammlungsgesetz 1953 (im Folgenden: VersG), BGBl\u00a098, idF BGBl\u00a0I 63/2017 lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72. (1) Wer eine Volksversammlung oder \u00fcberhaupt eine allgemein zug\u00e4ngliche Versammlung ohne Beschr\u00e4nkung auf geladene G\u00e4ste veranstalten will, mu\u00df dies wenigstens 48\u00a0Stunden vor der beabsichtigten Abhaltung unter Angabe des Zweckes, des Ortes und der Zeit der Versammlung der Beh\u00f6rde (\u00a716) schriftlich anzeigen. Die Anzeige mu\u00df sp\u00e4testens 48\u00a0Stunden vor dem Zeitpunkt der beabsichtigten Versammlung bei der Beh\u00f6rde einlangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Gem\u00e4\u00df Abs1 anzuzeigen ist auch die beabsichtigte Teilnahme von Vertretern ausl\u00e4ndischer Staaten, internationaler Organisationen und anderer V\u00f6lkerrechtssubjekte. In diesem Fall muss die Anzeige sp\u00e4testens eine Woche vor dem Zeitpunkt der beabsichtigten Versammlung bei der Beh\u00f6rde (\u00a716) einlangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Beh\u00f6rde hat auf Verlangen \u00fcber die Anzeige sofort eine Bescheinigung zu erteilen. Die Anzeige unterliegt keiner Stempelgeb\u00fchr.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Gesetzes, mit dem das Wiener Veranstaltungsgesetz 2020 (Wr.\u00a0VG) erlassen wird, LGBl\u00a053/2020, lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Teil",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Dieses Gesetz gilt f\u00fcr \u00f6ffentliche Veranstaltungen (Schaustellungen, Darbietungen und Belustigungen), einschlie\u00dflich Theater- und Kinowesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00d6ffentlich im Sinne dieses Gesetzes sind Veranstaltungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die allgemein zug\u00e4nglich sind, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die gegen\u00fcber einem unbestimmten Personenkreis beworben werden, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei denen die Mitgliedschaft an einer Vereinigung nur zu dem Zweck erworben wird, um an dieser Veranstaltung teilzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Nicht \u00f6ffentlich sind jedenfalls Familienfeiern, Firmenfeiern f\u00fcr Betriebsangeh\u00f6rige innerhalb der R\u00e4ume und Liegenschaften des Betriebes sowie Veranstaltungen, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr pers\u00f6nlich geladene G\u00e4ste in bestimmungsgem\u00e4\u00dfer Verwendung eines privaten Haushaltes stattfinden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Nicht in den Anwendungsbereich des Gesetzes fallen die nicht vom Kompetenztatbestand des Art15 Abs3 des Bundes-Verfassungsgesetzes umfassten Veranstaltungen, insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. politische Veranstaltungen, die als Versammlungen unter Art10 Abs1 Z7 B-VG fallen, und die der politischen Werbung dienenden T\u00e4tigkeiten politischer Parteien und Vereine sowie die damit allenfalls verbundenen sonstigen Teile solcher Veranstaltungen, sofern die Gesamtveranstaltung \u00fcberwiegend der politischen Werbung dient;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Veranstaltungen, die unmittelbar der Religionsaus\u00fcbung gesetzlich anerkannter Kirchen und Religionsgemeinschaften oder religi\u00f6ser Bekenntnisgemeinschaften dienen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Vortr\u00e4ge, Kurse, Auff\u00fchrungen, Vorlesungen, Diskussionen und Ausstellungen, die ausschlie\u00dflich wissenschaftlichen, Unterrichts-, Erziehungs-, Schulungs- und Bildungszwecken dienen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Ausstellungen von Mustern und Waren sowie Modeschauen durch Gewerbetreibende im Rahmen ihres Gewerbes, bei Messen oder M\u00e4rkten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. das Abhalten von Spielen und der Betrieb von Freizeiteinrichtungen, die in den gewerberechtlichen Anwendungsbereich fallen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Ausstellungen, wenn es sich um k\u00fcnstlerische oder wissenschaftliche Sammlungen und Einrichtungen im Sinne des Art10 Abs1 Z13 B-VG handelt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Veranstaltungen, die unter das Gl\u00fccksspielmonopol fallen; sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Veranstaltungen, die auf oder in Verkehrsmitteln im Bahn-, Schiffs- oder Luftfahrtverkehr stattfinden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Von der Anwendung dieses Gesetzes sind weiters ausgenommen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Veranstaltungen von \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaften im Rahmen ihres gesetzlichen Wirkungsbereichs, einschlie\u00dflich der von diesen K\u00f6rperschaften im Rahmen von \u00f6ffentlichen Anl\u00e4ssen durchgef\u00fchrten Empf\u00e4nge, Feiern und Repr\u00e4sentationsveranstaltungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Veranstaltungen von \u00f6ffentlichen Schulen und Privatschulen mit \u00d6ffentlichkeitsrecht, Kinderg\u00e4rten und Horten oder deren Sch\u00fclerinnen bzw Sch\u00fclern oder Kindern sowie deren Erziehungsberechtigten innerhalb der genannten Einrichtungen und Liegenschaften;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Veranstaltungen von Volksbildungseinrichtungen, deren Tr\u00e4gerinnen \u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaften sind, im Rahmen ihres gesetzlichen oder satzungsgem\u00e4\u00dfen Wirkungsbereichs;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Tierschauen und der Betrieb von Tierg\u00e4rten (Zoos), die nach bundesrechtlichen Bestimmungen der Bewilligungspflicht unterliegen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Veranstaltung eines Brauchtumsfeuers nach der Wiener Brauchtumsfeuer-Verordnung, LGBl\u00a0f\u00fcr Wien Nr\u00a036/2012.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr Veranstaltungen in gewerblichen Betriebsanlagen ist weder eine Eignungsfeststellung (\u00a718) noch eine Anmeldung (\u00a7\u00a716, 17) noch eine Anzeige (\u00a75) erforderlich, sofern f\u00fcr diese Veranstaltungsst\u00e4tte bereits eine der Veranstaltungsart entsprechende Betriebsanlagengenehmigung besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr musikalische Darbietungen in traditioneller Art in Buschenschankbetrieben durch anwesende Musikerinnen und Musiker ist weder eine Eignungsfeststellung (\u00a718) noch eine Anmeldung (\u00a7\u00a716, 17) noch eine Anzeige (\u00a75) erforderlich.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat \u00fcber die zu E1135/2022 und E1142/2022 protokollierten Beschwerden, die er wegen ihres sachlichen Zusammenhanges in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der \u00a7\u00a7187 und 404 ZPO iVm \u00a735 Abs1 VfGG zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbunden hat, erwogen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssigen \u2013 Beschwerden sind begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerdef\u00fchrerin bringt hinsichtlich der hier zu beurteilenden Rechtsfrage \u2013 auf das Wesentliche zusammengefasst \u2013 vor, das Verwaltungsgericht Wien habe den Versammlungsbegriff zu Unrecht als nicht erf\u00fcllt angesehen und dadurch \u00a7\u00a71 bzw 2 Abs1 VersG f\u00e4lschlicherweise einen verfassungswidrigen, insbesondere einen dem Art11 Abs1 EMRK widersprechenden Inhalt unterstellt. Die Beurteilung des Verwaltungsgerichtes Wien \u00fcber das Vorliegen einer Versammlung sei nicht anhand des erkennbaren Zieles bzw des \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbildes, sondern ausschlie\u00dflich unter Bezugnahme auf den Organisationsaufwand, die Leistung von Spenden sowie die fehlende Spontanit\u00e4t erfolgt. Diese Aspekte betr\u00e4fen jedoch keine Wesensmerkmale einer Versammlung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Sache verweist die Beschwerdef\u00fchrerin darauf, dass es ausdr\u00fcckliches Ziel der Versammlungen gewesen sei, durch das Klimacamp eine Debatte \u00fcber Klimagerechtigkeit im \u00f6ffentlichen Raum anzusto\u00dfen und politische Forderungen zu formulieren. Damit solle ein gemeinsames Zeichen f\u00fcr Klimagerechtigkeit, nachhaltige Mobilit\u00e4t und \u00f6kologische Wirtschaft gesetzt und der Dialog mit allen Interessierten gesucht werden. Als Ausdrucksformen dienten ua der Protest und der Austausch von Meinungen; unter den verwendeten Hilfsmitteln f\u00e4nden sich f\u00fcr Versammlungen typische Gegenst\u00e4nde wie Transparente und Fahnen. Workshops und Vortr\u00e4ge zielten in erster Linie auf die Diskussion und Artikulation politischer Forderungen ab. Das Angebot der Kinderbetreuung, die Verk\u00f6stigung und die Entlohnung einzelner Vortragender seien Ausdruck eines nachhaltigen und solidarischen Miteinanders.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters f\u00fchrt die Beschwerdef\u00fchrerin aus, dass die Anmeldung zu einzelnen Workshops und die Leistung von Spenden auf freiwilliger Basis angesichts des umfassenden Programmes notwendig seien. Die Anmeldung diene prim\u00e4r dazu, die ungef\u00e4hre Teilnehmerzahl abzusch\u00e4tzen, wobei dies auch angesichts der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen von Bedeutung sei. Auch das in \u00a72 Abs1 VersG normierte Gebot der Anzeige einer Versammlung setze ein gewisses Ma\u00df an Organisation und Planung voraus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus behauptet die Beschwerdef\u00fchrerin eine Verletzung des Rechts auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz und macht geltend, das Verwaltungsgericht Wien habe in entscheidenden Punkten keine geeigneten Ermittlungen angestellt und das Parteivorbringen weitgehend ignoriert. Zum Versammlungszweck f\u00e4nden sich keinerlei Feststellungen und auch zu den verwendeten Hilfsmitteln fehlten jegliche Ermittlungen. Dadurch seien die Erkenntnisse mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im vorliegenden Fall hat der Verfassungsgerichtshof zu beurteilen, ob das Verwaltungsgericht Wien zu Recht davon ausgegangen ist, dass die beiden Versammlungsanzeigen deswegen zur\u00fcckzuweisen waren, weil keine Versammlungen iSd VersG vorlagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Ein Eingriff in das durch Art11 EMRK verfassungsgesetzlich garantierte \u2013 unter Gesetzesvorbehalt stehende \u2013 Recht ist dann verfassungswidrig, wenn die ihn verf\u00fcgende Entscheidung ohne Rechtsgrundlage ergangen ist, auf einer dem Art11 EMRK widersprechenden Rechtsvorschrift beruht oder wenn bei Erlassung der Entscheidung eine verfassungsrechtlich unbedenkliche Rechtsgrundlage in denkunm\u00f6glicher Weise angewendet wurde; ein solcher Fall liegt vor, wenn die Entscheidung mit einem so schweren Fehler belastet ist, dass dieser mit Gesetzlosigkeit auf eine Stufe zu stellen w\u00e4re, oder wenn der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise ein verfassungswidriger, insbesondere ein dem Art11 Abs1 EMRK widersprechender und durch Art11 Abs2 EMRK nicht gedeckter Inhalt unterstellt wurde (vgl zB VfSlg\u00a019.961/2015, 19.962/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Dem Verwaltungsgericht Wien ist im Ergebnis nicht zu folgen, wenn es die angezeigten Versammlungen als Veranstaltungen wertet und insofern die angefochtenen zur\u00fcckweisenden Bescheide der LPD Wien best\u00e4tigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1. Das VersG definiert den Begriff der von ihm erfassten \"Versammlung\" nicht (vgl weiterf\u00fchrend Pl\u00f6chl, Zum Begriff der \"Versammlung\", \u00d6JZ1963, 253\u00a0f.). Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist eine Zusammenkunft mehrerer Menschen dann als Versammlung iSd VersG zu qualifizieren, wenn sie in der Absicht veranstaltet wird, die Anwesenden zu einem gemeinsamen Wirken (Debatte, Diskussion, Manifestation usw) zu bringen, sodass eine gewisse Assoziation der Zusammengekommenen entsteht (vgl etwa VfSlg\u00a015.109/1998 und die dort zitierte Vorjudikatur; zum weiten Versammlungsbegriff in der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte siehe zB EGMR 15.11.2018 [GK], 29.580/12 ua, Navalnyy, Z98\u00a0ff mwN). Ob diese Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, h\u00e4ngt nicht zuletzt von den konkreten Umst\u00e4nden des Einzelfalles ab (vgl zB VfSlg\u00a011.935/1988). Im Hinblick auf die in der Rechtsprechung entwickelten Grunds\u00e4tze (vgl insbesondere zur Voraussetzung eines gemeinsamen Wirkens: VfSlg\u00a08685/1979, 15.680/1999, 18.483/2008, 18.560/2008 mwN sowie zur Dauer der Veranstaltung und der Zahl ihrer Teilnehmer: VfSlg\u00a011.651/1988, 11.935/1988, 20.275/2018 mwN) ist davon auszugehen, dass auch Spontanversammlungen in den Schutzbereich der Versammlungsfreiheit fallen k\u00f6nnen (VfSlg\u00a014.366/1995).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beurteilung, ob eine Zusammenkunft eine Versammlung ist, hat sich prim\u00e4r an ihrem Zweck und den Elementen der \u00e4u\u00dferen Erscheinungsformen (wozu die n\u00e4heren Modalit\u00e4ten, die Dauer und die Anzahl der Teilnehmer der Veranstaltung geh\u00f6ren) zu orientieren. Dabei kommt es auf das erkennbar geplante Geschehen und nicht etwa darauf an, ob die beabsichtigte Zusammenkunft vom Veranstalter bei der Beh\u00f6rde formal als \"Versammlung\" angezeigt wurde (VfSlg\u00a011.651/1988).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat in bestimmten Fallkonstellationen zwar ausgesprochen, dass der Einsatz von Kommunikationsmitteln wie das Aufstellen eines Informationsstandes das erforderliche Entstehen einer Assoziation der Zusammengekommenen \u2013 also das Vorliegen einer Versammlung \u2013 f\u00fcr sich genommen noch nicht belegt (VfSlg\u00a010.608/1985, 11.651/1988), oder er hat gar unter Bedachtnahme auf den konkreten Sachverhalt den Charakter als Versammlung verneint (vgl VfSlg\u00a011.935/1988, 12.161/1989). Meist jedoch hat der Verfassungsgerichtshof einer Zusammenkunft mehrerer Menschen den Versammlungscharakter nicht abgesprochen (vgl VfSlg\u00a020.450/2021 zur Zusammenkunft im Festsaal der Technischen Universit\u00e4t Wien). Auch eine l\u00e4ngere Veranstaltungsdauer schlie\u00dft die Qualifikation der Aktivit\u00e4ten als Versammlung nach der j\u00fcngeren Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nicht generell aus (vgl VfSlg\u00a020.275/2018 zu einem mehrmonatigen Protestcamp [Murcamp] gegen die Errichtung eines Kraftwerkes).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2. Auch hat der Verfassungsgerichtshof in der Vergangenheit selbst dann, wenn (zwar inhaltlich nicht n\u00e4her spezifizierte) k\u00fcnstlerische Darbietungen (vgl VfSlg\u00a015.109/1998 zu einer Kundgebung samt Vorf\u00fchrung aztekischer T\u00e4nze) ein Element des Zusammentreffens waren, nicht von vornherein das Vorliegen einer Versammlung verneint, weil stets das Gesamtkonzept und insbesondere das damit intendierte gemeinsame \"politische\" Wirken \u2013 hier der Klimaschutz \u2013 zu beurteilen sind (vgl auch VfSlg\u00a09783/1983 zu einer sogenannten \"Veranstaltung gemischten Charakters\", auf welche der Versammlungsbegriff des VersG uneingeschr\u00e4nkt Anwendung findet).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3. Auch der Umstand, dass Versammlungen nicht auf geladene G\u00e4ste beschr\u00e4nkt, sondern \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind, dies mit dem Ziel, m\u00f6glichst viele Menschen von politischen Konzepten und Ideen zu \u00fcberzeugen, war stets ein in die allgemeine Betrachtung wesentlich einflie\u00dfender Aspekt. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Qualifikation als Versammlung ist, dass es sich um einer politischen Zielsetzung dienende, allgemein zug\u00e4ngliche und nicht auf geladene G\u00e4ste beschr\u00e4nkte (\u00a72 Abs1 erster Satz VersG; vgl dazu VfSlg\u00a07762/1976, 9783/1983, 10.443/1985) Zusammentreffen von Menschen zum Austausch und zur Diskussion handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4. Legt man nun die dargestellten, insbesondere in der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes entwickelten, Kriterien einer Gesamtbeurteilung der als Versammlung angezeigten \"Klimacamps 2021\" zugrunde, ergibt sich folgendes Bild:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5. Die im Rahmen der Klimacamps angebotenen Workshops dienen weder ausschlie\u00dflich der Information oder Belehrung der Teilnehmenden, noch steht der Unterhaltungs- bzw Vergn\u00fcgungscharakter im Vordergrund der Zusammenk\u00fcnfte (vgl VfSlg\u00a04586/1963 zur Qualifikation eines Vortrages als Versammlung; s. weiters Anderle, \u00d6sterreichisches Versammlungsrecht, 1988, 49\u00a0f. mwN). Die Themenschwerpunkte des Versammlungsprogrammes und die Kurzbeschreibung von einigen Workshops belegen vielmehr, dass damit ein kollektives Verhalten in demonstrativem Zusammenwirken zur Betreibung eines gemeinsamen Zieles intendiert ist, sodass eine gewisse Assoziation der Zusammengekommenen entsteht (vgl VfSlg\u00a04586/1963, 14.761/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.6. Die vorliegende Situation l\u00e4sst erkennen, dass die an unterschiedlichen Orten in r\u00e4umlicher N\u00e4he zueinander in einem s\u00fcdlichen Bezirk Wiens angezeigten Aktivit\u00e4ten \u2013 ua die Durchf\u00fchrung von Workshops und \"Summer Schools\", das Abhalten von Debatten und Diskussionen, das Aufstellen von Infotischen und Hissen von Transparenten \u2013 und deren Zielsetzung ein kollektives politisches Wirken darstellen (vgl auch VfSlg\u00a010.443/1985, 20.450/2021). Mag es auch Elemente einer Veranstaltung geben, \u00fcberwiegt bei einer Gesamtbetrachtung der vorliegenden Konstellation das gemeinsame Wirken der Zusammengekommenen unter dem Generalthema \"Klimagerechtigkeit\", sodass im Ergebnis \u2013 bei Abw\u00e4gung aller Aspekte \u2013 der Versammlungscharakter der angezeigten Aktivit\u00e4ten zu bejahen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Indem die Versammlungsbeh\u00f6rde zu Unrecht ihre Zust\u00e4ndigkeit verneint und das Verwaltungsgericht Wien \u2013 ohne sich jedoch mit den ma\u00dfgeblichen Sachverhaltselementen der angezeigten Zusammenk\u00fcnfte umfassend auseinanderzusetzen \u2013 die Zur\u00fcckweisung der Versammlungsanzeigen durch die LPD Wien best\u00e4tigt hat, wurde die Beschwerdef\u00fchrerin in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Versammlungsfreiheit verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch die angefochtenen Entscheidungen im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Versammlungsfreiheit verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Erkenntnisse sind daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. Der Beschwerdef\u00fchrerin ist der pauschaliert bemessene (einfache) Beschwerdeaufwand zuzusprechen, weil es ihr sowohl in zeitlicher als auch in sachverhaltsm\u00e4\u00dfiger und rechtlicher Hinsicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, eine gemeinsame Beschwerde gegen mehrere vom Sachverhalt und der rechtlichen Beurteilung her gleichgelagerte Entscheidungen einzubringen (vgl zB VfSlg\u00a019.723/2012; VfGH 27.6.2017, E2468/2015 ua). Die zugesprochenen Kosten enthalten Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie den Ersatz der f\u00fcr jede Beschwerde entrichteten Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von insgesamt \u20ac\u00a0480,\u2013.",
            "annotations": []
        }
    ]
}