{
    "document_id": "JFT_20230228_21V00061_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z3 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt der Antragsteller die Aufhebung der Zeichenfolgen \"262/1,\" und \"264/11\" der \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes der Gemeinde Gerlos, beschlossen vom Gemeinderat am 22.\u00a0September 2020, kundgemacht an der Amtstafel vom 16.\u00a0Juli bis 21.\u00a0August\u00a02020, (im Folgenden: Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00e4nderung) und der Zeichenfolgen \"870/1,\", \"263/1,\" und \"263/2,\" des Bebauungsplanes und erg\u00e4nzenden Bebauungsplanes der Gemeinde Gerlos (\"Weiler Ried \u2013 n\u00f6rdlicher Teil\"), beschlossen vom Gemeinderat am 11.\u00a0August\u00a02020, kundgemacht an der Amtstafel vom 12.\u00a0bis 27.\u00a0Oktober\u00a02020 (im Folgenden: Bebauungsplan).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu seiner Antragslegitimation hinsichtlich der Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00e4nderung bringt der Antragsteller vor, dass er Servitutsberechtigter des Grundst\u00fcckes Nr\u00a0262/1, KG Gerlos, und Buchberechtigter des Grundst\u00fcckes Nr\u00a0264/11, KG Gerlos, (Dienstbarkeit der Errichtung und Erhaltung einer Waschh\u00fctte) sei. Durch den Fl\u00e4chenwidmungsplan w\u00fcrden diese Rechte des Antragstellers beeintr\u00e4chtigt und ein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des rechtswidrigen Eingriffes stehe ihm nicht zur Verf\u00fcgung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu seiner Antragslegitimation hinsichtlich des Bebauungsplanes bringt der Antragsteller vor, dass er Servitutsberechtigter der vom Bebauungsplan betroffenen Grundst\u00fccke Nr\u00a0870/1 (Viehtriebsrecht), 263/1 (Geh- und Fahrrecht) und 263/2 (Geh- und Fahrrecht), alle KG Gerlos, sei. Durch den Bebauungsplan w\u00fcrden diese Rechte des Antragstellers beeintr\u00e4chtigt und ein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des rechtswidrigen Eingriffes stehe ihm ebenfalls nicht zur Verf\u00fcgung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der Darlegung seiner Bedenken bringt der Antragsteller zusammengefasst vor, dass durch die Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00e4nderung und den Bebauungsplan die Errichtung einer Erschlie\u00dfungsstra\u00dfe erm\u00f6glicht werde, wodurch er in seinen Rechten an den betroffenen Grundst\u00fccken unmittelbar beeintr\u00e4chtigt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Tiroler Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, wonach der Antrag unzul\u00e4ssig sei:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Sollte es sich bei den geltend gemachten Rechten des Antragstellers an den betroffenen Grundst\u00fccken um \u00f6ffentliche Rechte (Agrarrechte) nach dem Tiroler Wald- und Weideservitutengesetz, LGBl\u00a021/1952 idgF, oder dem Tiroler G\u00fcter- und Seilwege-Landesgesetz (GSLG.\u00a01970), LGBl\u00a040/1970 idgF, handeln, sei er durch die Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00e4nderung bzw den Bebauungsplan nicht unmittelbar in seiner Rechtssph\u00e4re betroffen. Die Abl\u00f6sung der ihm an den jeweiligen Grundst\u00fccken zustehenden Rechte erfolge durch die Agrarbeh\u00f6rde in einem eigenen Verfahren nach den genannten Gesetzen, in dem die Bestimmungen der Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00e4nderung bzw des Bebauungsplanes nicht einschl\u00e4gig seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Sollte es sich bei den geltend gemachten Rechten hingegen um sonstige \u00f6ffentliche Nutzungsrechte oder um private Rechte handeln, k\u00f6nne zwar eine unmittelbare Betroffenheit nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (VfSlg\u00a012.555/1990) zu bejahen sein. Allerdings werde durch die Umwidmung allein noch kein Gemeingebrauch begr\u00fcndet. Dieser entstehe erst durch die Erkl\u00e4rung einer Stra\u00dfe nach \u00a713 Tiroler Stra\u00dfengesetz, LGBl\u00a013/1989 idgF. Dem Antragsteller k\u00e4me Parteistellung in einem Stra\u00dfenbaubewilligungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs1 Tiroler Stra\u00dfengesetz bzw in einem allf\u00e4lligen Enteignungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a761\u00a0ff. Tiroler Stra\u00dfengesetz zu. Ihm st\u00fcnde daher ein anderer zumutbarer Weg zur Verf\u00fcgung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Im Hinblick auf das behauptete Recht zur Errichtung und Erhaltung einer Waschh\u00fctte auf dem Grundst\u00fcck Nr 264/11, KG Gerlos, fehle es dem Antragsteller an der Antragslegitimation, weil die H\u00fctte bereits auf dem Grundst\u00fcck Nr\u00a0264/12, KG Gerlos, errichtet worden und das Recht damit ersch\u00f6pft sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Ferner habe die Tiroler Landesregierung im aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfungsverfahren bez\u00fcglich des Bebauungsplanes die Gemeinde Gerlos zur nochmaligen Durchf\u00fchrung des Verfahrens gem\u00e4\u00df \u00a764 Abs1 TROG 2016 aufgefordert. Es sei somit m\u00f6glich, dass der angefochtene Bebauungsplan im Laufe des Verfahrens vor dem Verfassungsgerichtshof au\u00dfer Kraft treten werde. Dann l\u00e4ge kein aktueller Eingriff in Rechte des Antragstellers mehr vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Gerlos hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet und darauf hingewiesen, dass der in der Gemeinderatssitzung vom 4.\u00a0M\u00e4rz\u00a02021 beschlossene Bebauungsplan den am 10.\u00a0August\u00a02020 beschlossenen \u2013 angefochtenen \u2013 Bebauungsplan ersetzt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit\u00a0\u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit\u00a0\u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Antragsteller bringt vor, dass er Servitutsberechtigter an den Grundst\u00fccken Nr\u00a0262/1,\u00a0263/1, 263/2 und 870/1, alle KG Gerlos, sei. Er f\u00fchrt aber nicht aus, ob es sich um \u00f6ffentliche Rechte (vgl etwa die Dienstbarkeiten nach dem Tiroler Wald- und Weideservitutengesetz) oder um zivile Rechte (vgl insbesondere \u00a7472\u00a0ff. ABGB) handelt, was jedoch f\u00fcr die Frage der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages von entscheidender Bedeutung w\u00e4re (vgl etwa \u2013 im Falle ziviler Rechte \u2013 zur Zumutbarkeit der Beschreitung des zivilrechtlichen Weges VfSlg\u00a018.993/2010, 19.506/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen ergibt sich weder aus dem Antrag noch aus den vorgelegten Unterlagen ein konkreter Nachweis der behaupteten Rechte. Lediglich das im Hinblick auf das Grundst\u00fcck Nr\u00a0264/11, KG Gerlos, behauptete Recht zur Errichtung und Erhaltung einer Waschh\u00fctte ist auf dem vom Antragsteller vorgelegten Auszug aus dem Grundbuch ersichtlich; auch hier ist aber nicht erkennbar, ob es sich um ein \u00f6ffentliches oder ziviles Recht handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs1 VfGG hat der Antragsteller darzutun, inwieweit die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr sie wirksam geworden ist. Der Antragsteller hat nicht hinreichend konkret dargelegt, in welchen Rechten er sich durch die behauptete Gesetzwidrigkeit der Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00e4nderung bzw des Bebauungsplanes als verletzt erachtet. Da somit durch den Antrag nicht konkret dargetan wird, inwieweit durch die angefochtenen Verordnungsbestimmungen ein unmittelbarer Eingriff in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers erfolgt, leidet der Antrag an einem inhaltlichen, nicht verbesserungsf\u00e4higen Mangel (vgl etwa VfSlg\u00a014.338/1995, 18.187/2007, 18.512/2008; VfGH 23.9.2014, G46/2014). Der Antrag ist daher als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, ohne dass das Vorliegen der \u00fcbrigen Prozessvoraussetzungen n\u00e4her zu pr\u00fcfen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Im \u00dcbrigen hat der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Gerlos in seiner \u00c4u\u00dferung darauf hingewiesen, dass ein in einer Gemeinderatssitzung vom 4.\u00a0M\u00e4rz\u00a02021 beschlossener Bebauungsplan, kundgemacht durch Anschlag an der Amtstafel vom 1.\u00a0April bis 7.\u00a0Mai 2021, den am 10.\u00a0August 2020 beschlossenen, angefochtenen Bebauungsplan ersetzt habe. Der hier angefochtene Bebauungsplan ist im Zeitpunkt der Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes somit bereits au\u00dfer Kraft getreten und der Antrag ist \u2013 soweit er sich auf den Bebauungsplan bezieht \u2013 auch mangels aktueller Betroffenheit unzul\u00e4ssig (vgl VfSlg\u00a012.413/1990, 12.756/1991, 12.877/1991, 14.712/1996, 14.755/1997, 15.852/2000, 16.139/2001, 19.391/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher zur\u00fcckzuweisen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}