{
    "document_id": "JFT_20230613_22E03365_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein Staatsangeh\u00f6riger Ghanas. Am 31.\u00a0August 2022 wurde der Beschwerdef\u00fchrer im Zuge einer polizeilichen Kontrolle in einer Betriebsst\u00e4tte des Gastgewerbes bei der \"Schwarzarbeit\" betreten und nach erkennungsdienstlicher Behandlung festgenommen. Mit Mandatsbescheid vom 1.\u00a0September 2022 ordnete das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (im Folgenden: BFA) gegen\u00fcber dem Beschwerdef\u00fchrer die Schubhaft gem\u00e4\u00df Art28 Abs1 und 2 Dublin\u00a0III-Verordnung iVm \u00a776 Abs2 Z3 \u00a0FPG zum Zwecke der Sicherung des \u00dcberstellungsverfahrens an. Der Beschwerdef\u00fchrer sei in Italien erkennungsdienstlich behandelt worden und habe \u00fcber eine bis 27.\u00a0Februar 2022 g\u00fcltige Aufenthaltsberechtigung in Italien verf\u00fcgt. Es werde ein Konsultationsverfahren nach der Dublin\u00a0III-Verordnung mit Italien eingeleitet. Der Beschwerdef\u00fchrer sei in \u00d6sterreich nicht beh\u00f6rdlich gemeldet und habe sich mit gef\u00e4lschten Dokumenten Zugang zum Arbeitsmarkt verschafft. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Am 25.\u00a0Oktober 2022 langte beim Bundesverwaltungsgericht die auf \u00a722a\u00a0BFA-VG gest\u00fctzte Beschwerde des Beschwerdef\u00fchrers ein. In der Beschwerde wurde ua vorgebracht, der Beschwerdef\u00fchrer sei von Mitarbeitern des Vereines *** als Opfer von Menschenhandel identifiziert worden. Aus der beigelegten Stellungnahme zum begr\u00fcndeten Verdacht des Menschenhandels gem\u00e4\u00df \u00a7104a\u00a0StGB gehe hervor, dass der Beschwerdef\u00fchrer zumindest zwischen M\u00e4rz und August 2022 mit T\u00e4uschung und unter Ausnutzung seiner Zwangslage angeworben, beherbergt und aufgenommen worden sei, um die Arbeitskraft des Beschwerdef\u00fchrers auszubeuten. Als gelinderes Mittel biete *** die Unterbringung des Beschwerdef\u00fchrers in einer Schutzwohnung an, die eigens f\u00fcr Betroffene von Menschenhandel im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Inneres von *** betrieben werde. Auf Grund des anh\u00e4ngigen Asylverfahrens sowie des zu erwartenden Strafverfahrens hinsichtlich des Verdachtes auf Menschenhandel sei nicht mit der Abschiebung des Beschwerdef\u00fchrers zu rechnen und es bestehe keine Fluchtgefahr.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit dem angefochtenen Erkenntnis vom 27.\u00a0Oktober 2022 wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 ohne Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 die Beschwerde gem\u00e4\u00df \u00a776 Abs2 Z3 FPG iVm \u00a722a BFA-VG als unbegr\u00fcndet ab (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0I.) und stellte gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs3 BFA-VG iVm \u00a776 Abs2 Z3 FPG fest, dass die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen zum Zeitpunkt der Entscheidung vorl\u00e4gen (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0II.). Unter einem wurde ausgesprochen, dass der Beschwerdef\u00fchrer dem Bund Aufwendungen in H\u00f6he von \u20ac\u00a0426,20 binnen zwei Wochen bei sonstiger Exekution zu ersetzen habe (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0III.). Der Antrag auf Kostenersatz wurde abgewiesen (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0IV.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Begr\u00fcndend stellte das Bundesverwaltungsgericht fest, der Beschwerdef\u00fchrer sei am 28.\u00a0M\u00e4rz 2022 illegal in das Bundesgebiet eingereist, nachdem sein Asylantrag in Italien abgewiesen worden sei. Er sei in \u00d6sterreich nie gemeldet gewesen und sei am 31.\u00a0August 2022 von der Polizei in einem Lokal bei der \"Schwarzarbeit\" als K\u00fcchenhelfer betreten worden. Der Beschwerdef\u00fchrer habe keinen dauerhaften Aufenthaltstitel und es sei ihm kein Aufenthaltstitel nach \u00a757 AsylG\u00a02005 erteilt worden. Am 28.\u00a0September 2022 habe er einen weiteren Antrag auf internationalen Schutz gestellt. Der Beschwerdef\u00fchrer habe keine ins Gewicht fallenden Integrationsschritte gesetzt und k\u00f6nne seinen Aufenthalt nicht finanzieren. Er sei nicht vertrauensw\u00fcrdig; er habe die aufenthalts-, ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigungs- und melderechtlichen Bestimmungen missachtet und besitze kein g\u00fcltiges Reisedokument. Es sei ein Wiederaufnahmeersuchen an Italien gestellt worden, welchem durch Verfristung zugestimmt worden sei. Die Abschiebung nach Italien sei problemlos m\u00f6glich. Der Beschwerdef\u00fchrer sei haftf\u00e4hig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In seiner rechtlichen Begr\u00fcndung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht das Folgende aus: Der Beschwerdef\u00fchrer befinde sich seit Monaten illegal und unangemeldet in \u00d6sterreich und mache \"keine Anstalten\", seiner Ausreiseverpflichtung nachzukommen. Daher sei in einer Gesamtsicht des Verhaltens vom Bestehen eines erheblichen Sicherungsbedarfs iSd \u00a776 Abs3 FPG auszugehen. Dar\u00fcber hinaus sei die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Verh\u00e4ngung der Schubhaft gegeben. Es best\u00fcnden keine gewichtigen famili\u00e4ren und sozialen Kontakte im Inland. Die Abschiebung nach Italien sei problemlos m\u00f6glich, daher sei von einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurzen Schubhaftdauer auszugehen. Es stehe kein gelinderes Mittel iSd \u00a777\u00a0FPG zur Verf\u00fcgung. Eine Sicherheitsleistung komme auf Grund fehlender finanzieller Mittel nicht in Frage. Auch die konkrete Zuweisung einer Unterkunft oder die Meldeverpflichtung k\u00f6nne auf Grund des in der Vergangenheit gezeigten Verhaltens nicht zum Ziel der Sicherung der Abschiebung f\u00fchren, weil die konkrete Gefahr des Untertauchens bestehe. Eine m\u00fcndliche Verhandlung habe unterbleiben k\u00f6nnen, weil der Sachverhalt aus der Aktenlage in Verbindung mit der Beschwerde gekl\u00e4rt sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander, auf pers\u00f6nliche Freiheit und auf Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung geltend gemacht und die kostenpflichtige Aufhebung des Erkenntnisses im Umfang seines Spruchpunktes\u00a0A) beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und von der Erstattung einer Gegenschrift Abstand genommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das BFA hat von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2015, idF BGBl\u00a0I 56/2018 (\u00a7\u00a776, 80) lauten wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"8. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schubhaft und gelinderes Mittel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schubhaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a776. (1) Fremde k\u00f6nnen festgenommen und angehalten werden (Schubhaft), sofern der Zweck der Schubhaft nicht durch ein gelinderes Mittel (\u00a777) erreicht werden kann. Unm\u00fcndige Minderj\u00e4hrige d\u00fcrfen nicht in Schubhaft angehalten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Schubhaft darf nur angeordnet werden, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0dies zur Sicherung des Verfahrens \u00fcber einen Antrag auf internationalen Schutz im Hinblick auf die Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme notwendig ist, sofern der Aufenthalt des Fremden die \u00f6ffentliche Ordnung oder Sicherheit gem\u00e4\u00df \u00a767 gef\u00e4hrdet, Fluchtgefahr vorliegt und die Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. dies zur Sicherung des Verfahrens zur Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme nach dem 8.\u00a0Hauptst\u00fcck oder der Abschiebung notwendig ist, sofern jeweils Fluchtgefahr vorliegt und die Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03.\u00a0die Voraussetzungen des Art28 Abs1 und 2 Dublin-Verordnung vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bedarf es der Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme deshalb nicht, weil bereits eine aufrechte rechtskr\u00e4ftige R\u00fcckkehrentscheidung vorliegt (\u00a759 Abs5), so steht dies der Anwendung der Z1 nicht entgegen. In den F\u00e4llen des \u00a740 Abs5 BFA-VG gilt Z1 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Anordnung der Schubhaft eine vom Aufenthalt des Fremden ausgehende Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Ordnung oder Sicherheit nicht voraussetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung (Abs2 und Art28 Abs1 und 2 Dublin-Verordnung) ist auch ein allf\u00e4lliges strafrechtlich relevantes Fehlverhalten des Fremden in Betracht zu ziehen, insbesondere ob unter Ber\u00fccksichtigung der Schwere der Straftaten das \u00f6ffentliche Interesse an einer baldigen Durchsetzung einer Abschiebung den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit des Fremden \u00fcberwiegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Eine Fluchtgefahr im Sinne des Abs2 Z1 oder 2 oder im Sinne des Art2 litn Dublin-Verordnung liegt vor, wenn bestimmte Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass sich der Fremde dem Verfahren oder der Abschiebung entziehen wird oder dass der Fremde die Abschiebung wesentlich erschweren wird. Dabei ist insbesondere zu ber\u00fccksichtigen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.\u00a0ob der Fremde an dem Verfahren zur Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme mitwirkt oder die R\u00fcckkehr oder Abschiebung umgeht oder behindert;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01a.\u00a0ob der Fremde eine Verpflichtung gem\u00e4\u00df \u00a746 Abs2 oder 2a verletzt hat, insbesondere, wenn ihm diese Verpflichtung mit Bescheid gem\u00e4\u00df \u00a746 Abs2b auferlegt worden ist, er diesem Bescheid nicht Folge geleistet hat und deshalb gegen ihn Zwangsstrafen (\u00a73 Abs3 BFA-VG) angeordnet worden sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.\u00a0ob der Fremde entgegen einem aufrechten Einreiseverbot, einem aufrechten Aufenthaltsverbot oder w\u00e4hrend einer aufrechten Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung neuerlich in das Bundesgebiet eingereist ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03.\u00a0ob eine durchsetzbare aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme besteht oder der Fremde sich dem Verfahren zur Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme oder \u00fcber einen Antrag auf internationalen Schutz bereits entzogen hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04.\u00a0ob der faktische Abschiebeschutz bei einem Folgeantrag (\u00a72 Abs1 Z23 AsylG\u00a02005) aufgehoben wurde oder dieser dem Fremden nicht zukommt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a05.\u00a0ob gegen den Fremden zum Zeitpunkt der Stellung eines Antrages auf internationalen Schutz eine durchsetzbare aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme bestand, insbesondere, wenn er sich zu diesem Zeitpunkt bereits in Schubhaft befand oder aufgrund \u00a734 Abs3 Z1 bis 3 BFA-VG angehalten wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a06.\u00a0ob aufgrund des Ergebnisses der Befragung, der Durchsuchung oder der erkennungsdienstlichen Behandlung anzunehmen ist, dass ein anderer Mitgliedstaat nach der Dublin-Verordnung zust\u00e4ndig ist, insbesondere sofern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a.\u00a0der Fremde bereits mehrere Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz in den Mitgliedstaaten gestellt hat oder der Fremde falsche Angaben hier\u00fcber gemacht hat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b.\u00a0der Fremde versucht hat, in einen dritten Mitgliedstaat weiterzureisen, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c.\u00a0es aufgrund der Ergebnisse der Befragung, der Durchsuchung, der erkennungsdienstlichen Behandlung oder des bisherigen Verhaltens des Fremden wahrscheinlich ist, dass der Fremde die Weiterreise in einen dritten Mitgliedstaat beabsichtigt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a07.\u00a0ob der Fremde seiner Verpflichtung aus dem gelinderen Mittel nicht nachkommt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a08.\u00a0ob Auflagen, Mitwirkungspflichten, Gebietsbeschr\u00e4nkungen, Meldeverpflichtungen oder Anordnungen der Unterkunftnahme gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a752a, 56, 57 oder 71 FPG, \u00a738b SPG, \u00a713 Abs2 BFA-VG oder \u00a7\u00a715a oder 15b AsylG\u00a02005 verletzt wurden, insbesondere bei Vorliegen einer aktuell oder zum Zeitpunkt der Stellung eines Antrags auf internationalen Schutzes durchsetzbaren aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a09.\u00a0der Grad der sozialen Verankerung in \u00d6sterreich, insbesondere das Bestehen famili\u00e4rer Beziehungen, das Aus\u00fcben einer legalen Erwerbst\u00e4tigkeit beziehungsweise das Vorhandensein ausreichender Existenzmittel sowie die Existenz eines gesicherten Wohnsitzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Schubhaft ist schriftlich mit Bescheid anzuordnen; dieser ist gem\u00e4\u00df \u00a757 AVG zu erlassen, es sei denn, der Fremde bef\u00e4nde sich bei Einleitung des Verfahrens zu seiner Erlassung aus anderem Grund nicht blo\u00df kurzfristig in Haft. Nicht vollstreckte Schubhaftbescheide gem\u00e4\u00df \u00a757 AVG gelten 14\u00a0Tage nach ihrer Erlassung als widerrufen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Wird eine aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme (Z1 oder 2) durchsetzbar und erscheint die \u00dcberwachung der Ausreise des Fremden notwendig, so gilt die zur Sicherung des Verfahrens angeordnete Schubhaft ab diesem Zeitpunkt als zur Sicherung der Abschiebung verh\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Stellt ein Fremder w\u00e4hrend einer Anhaltung in Schubhaft einen Antrag auf internationalen Schutz, so kann diese aufrechterhalten werden, wenn Gr\u00fcnde zur Annahme bestehen, dass der Antrag zur Verz\u00f6gerung der Vollstreckung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme gestellt wurde. Das Vorliegen der Voraussetzungen ist mit Aktenvermerk festzuhalten; dieser ist dem Fremden zur Kenntnis zu bringen. \u00a711 Abs8 und \u00a712 Abs1 BFA-VG gelten sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gelinderes Mittel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a777. (1) Das Bundesamt hat bei Vorliegen der in \u00a776 genannten Gr\u00fcnde gelindere Mittel anzuordnen, wenn es Grund zur Annahme hat, dass der Zweck der Schubhaft durch Anwendung des gelinderen Mittels erreicht werden kann. Gegen m\u00fcndige Minderj\u00e4hrige hat das Bundesamt gelindere Mittel anzuwenden, es sei denn bestimmte Tatsachen rechtfertigen die Annahme, dass der Zweck der Schubhaft damit nicht erreicht werden kann; diesfalls gilt \u00a780 Abs2 Z1.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Voraussetzung f\u00fcr die Anordnung gelinderer Mittel ist, dass der Fremde seiner erkennungsdienstlichen Behandlung zustimmt, es sei denn, diese w\u00e4re bereits aus dem Grunde des \u00a724 Abs1 Z4 BFA-VG von Amts wegen erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Gelindere Mittel sind insbesondere die Anordnung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. in vom Bundesamt bestimmten R\u00e4umen Unterkunft zu nehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. sich in periodischen Abst\u00e4nden bei einer Dienststelle einer Landespolizeidirektion zu melden oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03. eine angemessene finanzielle Sicherheit beim Bundesamt zu hinterlegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Kommt der Fremde seinen Verpflichtungen nach Abs3 nicht nach oder leistet er ohne ausreichende Entschuldigung einer ihm zugegangenen Ladung zum Bundesamt, in der auf diese Konsequenz hingewiesen wurde, nicht Folge, ist die Schubhaft anzuordnen. F\u00fcr die in der Unterkunft verbrachte Zeit gilt \u00a780 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Dauer der Zul\u00e4ssigkeit verdoppelt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dauer der Schubhaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a780. (1) Das Bundesamt ist verpflichtet, darauf hinzuwirken, dass die Schubhaft so kurz wie m\u00f6glich dauert. Die Schubhaft darf so lange aufrechterhalten werden, bis der Grund f\u00fcr ihre Anordnung weggefallen ist oder ihr Ziel nicht mehr erreicht werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Schubhaftdauer darf, vorbehaltlich des Abs5 und der Dublin-Verordnung, grunds\u00e4tzlich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.\u00a0drei Monate nicht \u00fcberschreiten, wenn die Schubhaft gegen einen m\u00fcndigen Minderj\u00e4hrigen angeordnet wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.\u00a0sechs Monate nicht \u00fcberschreiten, wenn die Schubhaft gegen einen Fremden, der das 18.\u00a0Lebensjahr vollendet hat, angeordnet wird und kein Fall der Abs3 und 4 vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Darf ein Fremder deshalb nicht abgeschoben werden, weil \u00fcber einen Antrag gem\u00e4\u00df \u00a751 noch nicht rechtskr\u00e4ftig entschieden ist, kann die Schubhaft bis zum Ablauf der vierten Woche nach rechtskr\u00e4ftiger Entscheidung, insgesamt jedoch nicht l\u00e4nger als sechs Monate aufrecht erhalten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Kann ein Fremder deshalb nicht abgeschoben werden, weil",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.\u00a0die Feststellung seiner Identit\u00e4t und der Staatsangeh\u00f6rigkeit, insbesondere zum Zweck der Erlangung eines Ersatzreisedokumentes, nicht m\u00f6glich ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.\u00a0eine f\u00fcr die Ein- oder Durchreise erforderliche Bewilligung eines anderen Staates nicht vorliegt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03.\u00a0der Fremde die Abschiebung dadurch vereitelt, dass er sich der Zwangsgewalt (\u00a713) widersetzt, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04.\u00a0die Abschiebung dadurch, dass der Fremde sich bereits einmal dem Verfahren entzogen oder ein Abschiebungshindernis auf sonstige Weise zu vertreten hat, gef\u00e4hrdet erscheint,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "kann die Schubhaft wegen desselben Sachverhalts abweichend von Abs2 Z2 und Abs3 h\u00f6chstens 18\u00a0Monate aufrechterhalten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Abweichend von Abs2 und vorbehaltlich der Dublin-Verordnung darf die Schubhaft, sofern sie gegen einen Asylwerber oder einen Fremden, der einen Antrag auf internationalen Schutz gestellt hat, angeordnet wurde, bis zum Zeitpunkt des Eintritts der Durchsetzbarkeit der aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme die Dauer von 10\u00a0Monaten nicht \u00fcberschreiten. Wird die Schubhaft \u00fcber diesen Zeitpunkt hinaus aufrechterhalten oder nach diesem Zeitpunkt neuerlich angeordnet, ist die Dauer der bis dahin vollzogenen Schubhaft auf die Dauer gem\u00e4\u00df Abs2 oder 4 anzurechnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5a) In den F\u00e4llen des \u00a776 Abs2 letzter Satz ist auf die Schubhaftdauer gem\u00e4\u00df Abs5 auch die Dauer der auf den Festnahmeauftrag gest\u00fctzten Anhaltung anzurechnen, soweit sie nach Stellung des Antrags auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a740 Abs5 BFA-VG aufrechterhalten wurde. Die Anrechnung gem\u00e4\u00df Abs5 letzter Satz bleibt davon unber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Das Bundesamt hat von Amts wegen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anhaltung in Schubhaft l\u00e4ngstens alle vier Wochen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ist eine Beschwerde gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs1 Z3 BFA-VG anh\u00e4ngig, hat diesfalls die amtswegige \u00dcberpr\u00fcfung zu entfallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Das Bundesamt hat einen Fremden, der ausschlie\u00dflich aus den Gr\u00fcnden des Abs3 oder 4 in Schubhaft anzuhalten ist, hievon unverz\u00fcglich schriftlich in Kenntnis zu setzen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Verordnung (EU) Nr\u00a0604/2013 zur Festlegung der Kriterien und Verfahren zur Bestimmung des Mitgliedstaats, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines von einem Drittstaatsangeh\u00f6rigen oder Staatenlosen in einem Mitgliedstaat gestellten Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist (Dublin\u00a0III-Verordnung), ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 31, lauten auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel 2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Definitionen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "n) 'Fluchtgefahr' das Vorliegen von Gr\u00fcnden im Einzelfall, die auf objektiven gesetzlich festgelegten Kriterien beruhen und zu der Annahme Anlass geben, dass sich ein Antragsteller, ein Drittstaatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser, gegen den ein \u00dcberstellungsverfahren l\u00e4uft, diesem Verfahren m\u00f6glicherweise durch Flucht entziehen k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ABSCHNITT V",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inhaftnahme zum Zwecke der \u00dcberstellung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 28",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Mitgliedstaaten nehmen eine Person nicht allein deshalb in Haft, weil sie dem durch diese Verordnung festgelegten Verfahren unterliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zwecks Sicherstellung von \u00dcberstellungsverfahren, d\u00fcrfen die Mitgliedstaaten im Einklang mit dieser Verordnung, wenn eine erhebliche Fluchtgefahr besteht, nach einer Einzelfallpr\u00fcfung die entsprechende Person in Haft nehmen und nur im Falle dass Haft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist und sich weniger einschneidende Ma\u00dfnahmen nicht wirksam anwenden lassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Haft hat so kurz wie m\u00f6glich zu sein und nicht l\u00e4nger zu sein, als bei angemessener Handlungsweise notwendig ist, um die erforderlichen Verwaltungsverfahren mit der gebotenen Sorgfalt durchzuf\u00fchren, bis die \u00dcberstellung gem\u00e4\u00df dieser Verordnung durchgef\u00fchrt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wird eine Person nach diesem Artikel in Haft genommen, so darf die Frist f\u00fcr die Stellung eines Aufnahme- oder Wiederaufnahmegesuchs einen Monat ab der Stellung des Antrags nicht \u00fcberschreiten. Der Mitgliedstaat, der das Verfahren gem\u00e4\u00df dieser Verordnung durchf\u00fchrt, ersucht in derartigen F\u00e4llen um eine dringende Antwort. Diese Antwort erfolgt sp\u00e4testens zwei Wochen nach Eingang des Gesuchs. Wird innerhalb der Frist von zwei Wochen keine Antwort erteilt, ist davon auszugehen, dass dem Aufnahme- bzw Wiederaufnahmegesuch stattgegeben wird, was die Verpflichtung nach sich zieht, die Person aufzunehmen und angemessene Vorkehrungen f\u00fcr die Ankunft zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Befindet sich eine Person nach diesem Artikel in Haft, so erfolgt die \u00dcberstellung aus dem ersuchenden Mitgliedstaat in den zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat, sobald diese praktisch durchf\u00fchrbar ist und sp\u00e4testens innerhalb von sechs Wochen nach der stillschweigenden oder ausdr\u00fccklichen Annahme des Gesuchs auf Aufnahme oder Wiederaufnahme der betreffenden Person durch einen anderen Mitgliedstaat oder von dem Zeitpunkt an, ab dem der Rechtsbehelf oder die \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Artikel\u00a027 Absatz\u00a03 keine aufschiebende Wirkung mehr hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00e4lt der ersuchende Mitgliedstaat die Fristen f\u00fcr die Stellung eines Aufnahme- oder Wiederaufnahmegesuchs nicht ein oder findet die \u00dcberstellung nicht innerhalb des Zeitraums von sechs Wochen im Sinne des Unterabsatz 3 statt, wird die Person nicht l\u00e4nger in Haft gehalten. Die Artikel\u00a021, 23, 24 und 29 gelten weiterhin entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Hinsichtlich der Haftbedingungen und der Garantien f\u00fcr in Haft befindliche Personen gelten zwecks Absicherung der Verfahren f\u00fcr die \u00dcberstellung in den zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat, die Artikel\u00a09, 10 und 11 der Richtlinie 2013/33/EU.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a722a des Bundesgesetzes, mit dem die allgemeinen Bestimmungen \u00fcber das Verfahren vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl zur Gew\u00e4hrung von internationalem Schutz, Erteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, Abschiebung, Duldung und zur Erlassung von aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen sowie zur Ausstellung von \u00f6sterreichischen Dokumenten f\u00fcr Fremde geregelt werden (BFA-Verfahrensgesetz \u2013 BFA-VG), BGBl\u00a0I 87/2012, idF BGBl\u00a0I 70/2015 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Rechtsschutz bei Festnahme, Anhaltung und Schubhaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a722a. (1) Der Fremde hat das Recht, das Bundesverwaltungsgericht mit der Behauptung der Rechtswidrigkeit des Schubhaftbescheides, der Festnahme oder der Anhaltung anzurufen, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. er nach diesem Bundesgesetz festgenommen worden ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. er unter Berufung auf dieses Bundesgesetz angehalten wird oder wurde, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. gegen ihn Schubhaft gem\u00e4\u00df dem 8.\u00a0Hauptst\u00fcck des FPG angeordnet wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) F\u00fcr Beschwerden gem\u00e4\u00df Abs1 gelten die f\u00fcr Beschwerden gem\u00e4\u00df Art130 Abs1 Z2 B-VG anwendbaren Bestimmungen des VwGVG mit der Ma\u00dfgabe, dass belangte Beh\u00f6rde jene Beh\u00f6rde ist, die den angefochtenen Schubhaftbescheid erlassen hat oder der die Festnahme oder die Anhaltung zuzurechnen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes \u00fcber die Fortsetzung der Schubhaft hat binnen einer Woche zu ergehen, es sei denn, die Anhaltung des Fremden h\u00e4tte vorher geendet. Hat das Bundesverwaltungsgericht dem Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs3 AVG aufgetragen, innerhalb bestimmter Frist einen Mangel der Beschwerde zu beheben, wird der Lauf der Entscheidungsfrist bis zur Behebung des Mangels oder bis zum fruchtlosen Ablauf der Frist gehemmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sofern die Anhaltung noch andauert, hat das Bundesverwaltungsgericht jedenfalls festzustellen, ob zum Zeitpunkt seiner Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Soll ein Fremder l\u00e4nger als vier Monate durchgehend in Schubhaft angehalten werden, so ist die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anhaltung nach dem Tag, an dem das vierte Monat \u00fcberschritten wurde, und danach alle vier Wochen vom Bundesverwaltungsgericht zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das Bundesamt hat die Verwaltungsakten so rechtzeitig vorzulegen, dass dem Bundesverwaltungsgericht eine Woche zur Entscheidung vor den gegenst\u00e4ndlichen Terminen bleibt. Mit Vorlage der Verwaltungsakten gilt die Beschwerde als f\u00fcr den in Schubhaft befindlichen Fremden eingebracht. Das Bundesamt hat darzulegen, warum die Aufrechterhaltung der Schubhaft notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Das Bundesverwaltungsgericht hat jedenfalls festzustellen, ob zum Zeitpunkt seiner Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorliegen und ob die Aufrechterhaltung der Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Diese \u00dcberpr\u00fcfung hat zu entfallen, soweit eine Beschwerde gem\u00e4\u00df Abs1 bereits eingebracht wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Gegen die Anordnung der Schubhaft ist eine Vorstellung nicht zul\u00e4ssig.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis eines Verwaltungsgerichtes, mit dem dar\u00fcber entschieden wird, ob eine Festnahme oder Anhaltung einer Person rechtm\u00e4\u00dfig war oder ist, verletzt das durch Art1\u00a0ff des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit und durch Art5 EMRK verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit), wenn es gegen die verfassungsgesetzlich festgelegten Erfordernisse der Festnahme bzw Anhaltung verst\u00f6\u00dft, wenn es in Anwendung eines verfassungswidrigen, insbesondere den genannten Verfassungsvorschriften widersprechenden Gesetzes erlassen wurde oder wenn es gesetzlos oder in denkunm\u00f6glicher Anwendung einer verfassungsrechtlich unbedenklichen Rechtsgrundlage ergangen ist; ein Fall, der nur dann vorl\u00e4ge, wenn das Verwaltungsgericht einen so schweren Fehler begangen h\u00e4tte, dass dieser mit Gesetzlosigkeit auf eine Stufe zu stellen w\u00e4re (VfSlg\u00a013.708/1994, 15.131/1998, 15.684/1999 und 16.384/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Derartige Fehler sind dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Gem\u00e4\u00df dem vom Bundesverwaltungsgericht als Rechtsgrundlage herangezogenen \u00a776 Abs2 Z3 FPG kann ein Fremder in Schubhaft genommen werden, wenn die Voraussetzungen des Art28 Abs1 und 2 Dublin\u00a0III-Verordnung vorliegen. Danach d\u00fcrfen Personen, die dem durch diese Verordnung festgelegten Verfahren unterliegen, zwar nicht allein deshalb in Haft genommen werden, jedoch zur Sicherstellung von \u00dcberstellungsverfahren dann, wenn nach einer Einzelfallpr\u00fcfung \"erhebliche Fluchtgefahr\" besteht, die Haft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist und sich weniger einschneidende Ma\u00dfnahmen nicht wirksam anwenden lassen. Art2 litn Dublin\u00a0III-Verordnung enth\u00e4lt eine Legaldefinition des Wortes \"Fluchtgefahr\" als \"das Vorliegen von Gr\u00fcnden im Einzelfall, die auf objektiven gesetzlich festgelegten Kriterien beruhen und zu der Annahme Anlass geben, dass sich ein Antragsteller, ein Drittstaatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser, gegen den ein \u00dcberstellungsverfahren l\u00e4uft, diesem Verfahren m\u00f6glicherweise durch Flucht entziehen k\u00f6nnte\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes verm\u00f6gen ausschlie\u00dflich die Tatbest\u00e4nde des \u00a776 Abs3 FPG \"Fluchtgefahr\" an sich zu konstituieren. Zur Erf\u00fcllung des Kriteriums der Fluchtgefahr bedarf es daher zun\u00e4chst jedenfalls des Vorliegens eines in diesem Sinne tauglichen Tatbestandes des \u00a776 Abs3 FPG (vgl VwGH\u00a011.5.2017, Ro\u00a02016/21/0021). Der demonstrative Charakter dieser Bestimmung kommt lediglich insofern zum Tragen, als neben den dort genannten Tatbest\u00e4nden andere Aspekte nur im Rahmen der abschlie\u00dfend vorzunehmenden konkreten Bewertung aller im Einzelfall ma\u00dfgeblichen Gesichtspunkte miteinbezogen werden k\u00f6nnen (vgl VwGH\u00a029.6.2017, Ro\u00a02017/21/0011 mwN; 26.4.2018, Ro\u00a02017/21/0010 mwN). Das gilt auch vor dem Hintergrund, dass Art28 Abs2 Dublin\u00a0III-Verordnung \"erhebliche Fluchtgefahr\" voraussetzt, wobei darunter allgemein eine solche Fluchtgefahr zu verstehen ist, die in ihrer Intensit\u00e4t \u00fcber das hinausgeht, was unter Art2 litn dieser Verordnung als \"Fluchtgefahr\" definiert wird (vgl VwGH\u00a029.6.2017, Ro\u00a02017/21/0011 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt hiezu \u2013 ohne zwischen der \u00dcberpr\u00fcfung des vorangegangenen Schubhaftbescheides nach \u00a722a Abs1 BFA-VG einerseits und dem Ausspruch der Fortsetzung der Anhaltung in Schubhaft nach \u00a722a Abs3 BFA-VG andererseits zu differenzieren (vgl dazu zB VwGH\u00a05.10.2017, Ro\u00a02017/21/0007 mwN) \u2013 aus, der Beschwerdef\u00fchrer befinde sich seit Monaten illegal und unangemeldet in \u00d6sterreich und mache \"keine Anstalten\", seiner Ausreiseverpflichtung nachzukommen. Daher sei in einer Gesamtsicht vom Vorliegen eines erheblichen Sicherungsbedarfes iSd \u00a776 Abs3 FPG auszugehen. Damit legt das Bundesverwaltungsgericht aber nicht dar, auf Grund welches Tatbestandes bzw welcher Tatbest\u00e4nde des \u00a776 Abs3 Z1 bis\u00a09 FPG es davon ausgeht, der Beschwerdef\u00fchrer k\u00f6nnte sich dem gegen ihn laufenden \u00dcberstellungsverfahren durch Flucht entziehen. Der pauschale Verweis auf einen unrechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalt und die Missachtung einer nicht n\u00e4her begr\u00fcndeten Ausreiseverpflichtung l\u00e4sst nicht erkennen, welchen \u2013 die Fluchtgefahr erst konstituierenden \u2013 Tatbestand iSd \u00a776 Abs3 FPG das Bundesverwaltungsgericht als erf\u00fcllt erachtet. Dar\u00fcber hinaus verkennt das Bundesverwaltungsgericht, dass es f\u00fcr eine \u2013 wie hier \u2013 auf Art28 Dublin\u00a0III-Verordnung gest\u00fctzte Verh\u00e4ngung bzw Aufrechterhaltung der Schubhaft auf das Vorliegen einer \"erheblichen\" Fluchtgefahr ankommt. Ausf\u00fchrungen dazu fehlen im angefochtenen Erkenntnis dementsprechend zur G\u00e4nze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Indem es das Bundesverwaltungsgericht sohin in grober Verkennung der Rechtslage unterlassen hat, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der (Fortsetzung der) Anhaltung des Beschwerdef\u00fchrers in Schubhaft hinreichend zu begr\u00fcnden, und auszuf\u00fchren, weshalb es vom Vorliegen einer erheblichen Fluchtgefahr iSd Art28 Abs2 Dublin\u00a0III-Verordnung iVm \u00a776 Abs3 FPG ausgeht, ist der Beschwerdef\u00fchrer durch das angefochtene Erkenntnis in seinem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf pers\u00f6nliche Freiheit verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Gem\u00e4\u00df \u00a776 Abs2 Z3 FPG iVm Art28 Abs2 Dublin\u00a0III-Verordnung ist Schubhaft zudem nur dann zul\u00e4ssig, wenn diese verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist und sich weniger einschneidende Ma\u00dfnahmen nicht wirksam anwenden lassen. Die Beachtung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgebotes ergibt sich auch unmittelbar aus Art2 Abs1 Z7 des Bundesverfassungsgesetzes vom 29.\u00a0November 1988 \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Verh\u00e4ngung der Schubhaft damit, dass der Beschwerdef\u00fchrer im Inland keine gewichtigen famili\u00e4ren und sozialen Kontakte habe und die Abschiebung nach Italien problemlos m\u00f6glich sei. Die Verh\u00e4ngung eines gelinderen Mittels nach \u00a777 FPG komme nicht in Betracht. Der Beschwerdef\u00fchrer verf\u00fcge \u00fcber keine finanziellen Mittel; die Zuweisung einer Unterkunft oder eine Meldeverpflichtung k\u00f6nnten auf Grund des \"in der Vergangenheit gezeigten Verhaltens\" des Beschwerdef\u00fchrers nicht zum Ziel der Sicherung der Abschiebung f\u00fchren, weil die konkrete Gefahr des Untertauchens bestehe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit diesen formelhaften Ausf\u00fchrungen unterl\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht eine nachvollziehbare, auf die Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles Bedacht nehmende Begr\u00fcndung, weshalb es die Anordnung bzw Aufrechterhaltung der Schubhaft im vorliegenden Fall f\u00fcr notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erachtet. Es l\u00e4sst zudem wesentliches Parteivorbringen au\u00dfer Acht, so etwa das in der Beschwerde erstattete Vorbringen, wonach der Beschwerdef\u00fchrer zwischenzeitig von einer gem\u00e4\u00df \u00a766 Abs2 StPO beauftragten Opferschutzeinrichtung als Opfer von Menschenhandel identifiziert worden und ihm von dieser Einrichtung als gelinderes Mittel die Unterbringung in einer Schutzwohnung angeboten worden sei (vgl zur gebotenen Ber\u00fccksichtigung der zum Entscheidungszeitpunkt des Verwaltungsgerichtes vorliegenden Sach- und Rechtslage in Bezug auf den \"Fortsetzungsausspruch\" gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs3 BFA-VG bereits VfSlg\u00a019.970/2015; vgl auch zB VwGH\u00a014.11.2017, Ra\u00a02017/21/0143\u00a0mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Das Bundesverwaltungsgericht l\u00e4sst daher in seiner Entscheidung eine nachvollziehbare Begr\u00fcndung f\u00fcr die Erforderlichkeit der Anordnung bzw Aufrechterhaltung der Schubhaft vermissen. Es hat somit dadurch, dass es die im Lichte des Art2 Abs1 Z7 des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit gebotene einzelfallbezogene Pr\u00fcfung der Notwendigkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der (Aufrechterhaltung der) Schubhaft unterlassen hat, den Beschwerdef\u00fchrer in seinem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit) verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}