{
    "document_id": "JFT_20230315_22E01692_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist indischer Staatsangeh\u00f6riger. Er stellte am 10.\u00a0September 2021 einen Antrag auf internationalen Schutz. Mit Bescheid vom 2.\u00a0M\u00e4rz 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung zul\u00e4ssig ist, sprach das Nichtbestehen einer Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise aus, erkannte der Beschwerde die aufschiebende Wirkung ab und sprach ein auf zwei Jahre befristetes Einreiseverbot gegen den Beschwerdef\u00fchrer aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der dagegen erhobenen Beschwerde gab das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 12.\u00a0Mai 2022 insoweit statt, als die Dauer des Einreiseverbotes auf ein Jahr herabgesetzt wurde; im \u00dcbrigen wies es die Beschwerde als unbegr\u00fcndet ab. Das befristete Einreiseverbot best\u00e4tigt das Bundesverwaltungsgericht dem Grunde nach mit der Begr\u00fcndung, es sei nicht davon auszugehen, dass der Beschwerdef\u00fchrer seinen Aufenthalt in \u00d6sterreich in der Zukunft aus Eigenem finanzieren k\u00f6nnen werde, weil er nicht zur legalen Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung berechtigt sei. Auch im Zuge seiner Einvernahme sei nichts vorgebracht worden, was zur Ansicht kommen lie\u00dfe, er w\u00fcrde k\u00fcnftig ausreichende Mittel f\u00fcr seinen Unterhalt selbst erwirtschaften k\u00f6nnen. Zudem habe er in der Vergangenheit Leistungen aus der Grundversorgung in Anspruch genommen; im Zusammenhang mit der Bestreitung der Mittellosigkeit sei auf die Rechtsprechung des VwGH hinzuweisen, nach der der Umstand, dass einem Fremden Grundversorgung gew\u00e4hrt werde, Mittellosigkeit geradezu best\u00e4tige (zuletzt siehe VwGH 25.10.2018, Ra\u00a02018/20/0318). Diese Umst\u00e4nde rechtfertigten nach Ansicht des Bundesverwaltungsgerichtes \u2013 wie schon das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl im erstinstanzlichen Bescheid festgestellt habe \u2013 die Annahme, dass ein Verbleib des Beschwerdef\u00fchrers im Bundesgebiet eine Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit darstelle, weshalb auch eine Gef\u00e4hrdungsprognose nicht zu seinen Gunsten ausschlagen k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in\u00a0eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Erlassung eines auf ein Jahr befristeten Einreiseverbotes richtet, ist sie begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753\u00a0Abs2 Z6 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz\u00a02005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I\u00a0100/2005, idF BGBl\u00a0I\u00a087/2012 als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG ist daher die aufgehobene Gesetzesbestimmung nicht nur im Anlassfall, sondern ausnahmslos in allen F\u00e4llen und folglich auch im vorliegenden Fall nicht mehr anzuwenden (VfSlg\u00a015.401/1999, 19.419/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. Das Bundesverwaltungsgericht wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles nicht ausgeschlossen, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig war. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit der Beschwerde (lediglich) insoweit stattgegeben wird, als die Dauer des Einreiseverbotes auf ein Jahr herabgesetzt (die Beschwerde im \u00dcbrigen jedoch abgewiesen) wird, wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in seinen Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung, des Ausspruchs, dass keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht, sowie der Aberkennung der aufschiebenden Wirkung richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde behauptet die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur behaupteten Verletzung des Art47 GRC durch die Unterlassung einer m\u00fcndlichen Verhandlung wird auf das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes VfSlg\u00a019.632/2012 verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob das Bundesverwaltungsgericht das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers zu Recht als unglaubw\u00fcrdig erachtet hat, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen und sie gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle\u00a02012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}