{
    "document_id": "JFT_20230919_23E00636_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist nordmazedonische Staatsangeh\u00f6rige, geh\u00f6rt der Volksgruppe der Roma an und bekennt sich zum muslimischen Glauben. Am 27.\u00a0J\u00e4nner 2022 stellte die Beschwerdef\u00fchrerin im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 11.\u00a0M\u00e4rz 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl den Antrag auf internationalen Schutz sowohl bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten (Spruchpunkt\u00a0I.) als auch bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten (Spruchpunkt\u00a0II.) in Bezug auf ihren Herkunftsstaat ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden (Spruchpunkt\u00a0III.), erlie\u00df gegen die Beschwerdef\u00fchrerin eine R\u00fcckkehrentscheidung (Spruchpunkt\u00a0IV.), stellte fest, dass die Abschiebung nach Nordmazedonien zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0V.), erkannte der Beschwerde die aufschiebende Wirkung ab (Spruchpunkt\u00a0VI.), setzte keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise (Spruchpunkt\u00a0VII.) und erlie\u00df gegen die Beschwerdef\u00fchrerin ein auf die Dauer von drei Jahren befristetes Einreiseverbot (Spruchpunkt\u00a0VIII.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der dagegen erhobenen Beschwerde gab das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 3.\u00a0Februar 2023 insoweit statt, als es eine 14-t\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung setzt und die Dauer des befristeten Einreiseverbotes auf zwei Jahre herabsetzt, die Beschwerde aber im \u00dcbrigen als unbegr\u00fcndet abwies. Das Einreiseverbot begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht damit, dass die Beschwerdef\u00fchrerin konkret und aktuell nicht in der Lage sei, die Mittel f\u00fcr ihren Unterhalt aus Eigenem nachzuweisen. Weiters sei weder von einer bestehenden noch einer zuk\u00fcnftig eintretenden Selbsterhaltungsf\u00e4higkeit der Beschwerdef\u00fchrerin auszugehen. Da die Beschwerdef\u00fchrerin die zul\u00e4ssige Dauer des visumfreien Aufenthaltes um mehr als zwei Monate \u00fcberschritten, entgegen ihrer Verpflichtung das Bundesgebiet nicht verlassen, gegen das Meldegesetz versto\u00dfen und einen unbegr\u00fcndeten Antrag auf internationalen Schutz gestellt habe, sei die Annahme der belangten Beh\u00f6rde gerechtfertigt, dass der Aufenthalt der Beschwerdef\u00fchrerin die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit gef\u00e4hrde. Die Dauer des Einreiseverbotes sei allerdings von drei auf zwei Jahre herabzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung Fremder untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Erlassung des befristeten Einreiseverbotes richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753 Abs2 Z6 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012 als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist. Die Kundmachung dieser Aufhebung erfolgte durch den Bundeskanzler am 27.\u00a0Dezember 2022 in BGBl\u00a0I 202/2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Wie dem Spruch und den Entscheidungsgr\u00fcnden zu entnehmen ist, st\u00fctzt das Bundesverwaltungsgericht das befristete Einreiseverbot ua auf die zum Entscheidungszeitpunkt am 3.\u00a0Februar 2023 nicht mehr in Kraft stehende Bestimmung des \u00a753 Abs2 Z6 FPG. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Indem das Bundesverwaltungsgericht diese Bestimmung seiner Entscheidung zugrunde gelegt hat, hat es Willk\u00fcr ge\u00fcbt (VfSlg\u00a012.341/1990). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten und des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung, die Aberkennung der aufschiebenden Wirkung sowie die Setzung einer Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes in jeder Hinsicht dem Gesetz entspricht, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen und sie gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG; zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit ein auf die Dauer von zwei Jahren befristetes Einreiseverbot erlassen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen und diese gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abgetreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrerin Verfahrenshilfe im Umfang des \u00a735 Abs1 VfGG iVm \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft.",
            "annotations": []
        }
    ]
}