{
    "document_id": "JFT_20230228_22E02029_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt und Beschwerde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer, ein algerischer Staatsangeh\u00f6riger, stellte am 18.\u00a0Mai\u00a02021 in \u00d6sterreich einen Antrag auf internationalen Schutz, weil er in seinem Herkunftsstaat auf Grund der beruflichen T\u00e4tigkeit seiner Mutter als Prostituierte soziale \u00c4chtung und als Kind Gewalt erfahren habe. Au\u00dferdem habe er dort Probleme mit terroristischen Gruppierungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 19.\u00a0Oktober\u00a02021 wurde der Antrag auf internationalen Schutz vom Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asyl- sowie des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten abgewiesen, die Beh\u00f6rde erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung und stellte fest, dass die Abschiebung nach Algerien zul\u00e4ssig ist. Dem Beschwerdef\u00fchrer wurde keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise gew\u00e4hrt, der Beschwerde wurde die aufschiebende Wirkung aberkannt und gegen ihn wurde ein auf die Dauer von zwei Jahren befristetes Einreiseverbot erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die dagegen erhobene Beschwerde wurde mit Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 17.\u00a0November\u00a02021 abgewiesen. Mit Erkenntnis vom 25.\u00a0April\u00a02022 hat der Verwaltungsgerichtshof diese Entscheidung wegen Verletzung von Verfahrensvorschriften aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit am 25.\u00a0Mai\u00a02022 \u2013 in Abwesenheit der Verfahrensparteien im verwaltungsgerichtlichen Verfahren \u2013 m\u00fcndlich verk\u00fcndetem Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes wurde die Beschwerde erneut abgewiesen. Am 10.\u00a0Juni\u00a02022 wurde die Entscheidung gek\u00fcrzt ausgefertigt. Am selben Tag stellte der Beschwerdef\u00fchrer beim Bundesverwaltungsgericht rechtzeitig einen Antrag auf schriftliche Ausfertigung des m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Erkenntnisses. Am 23.\u00a0Juni\u00a02022 erging die schriftliche Ausfertigung des m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Erkenntnisses vom 25.\u00a0Mai\u00a02022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das auf \u00a753 Abs1 iVm Abs2 Z6 Bundesgesetz \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I\u00a0100, idF BGBl\u00a0I 87/2012 gest\u00fctzte Einreiseverbot begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht mit der aus der Mittellosigkeit des Beschwerdef\u00fchrers resultierenden Gefahr der unerlaubten Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit oder der Beschaffung finanzieller Mittel durch illegale Handlungen. Er stelle daher eine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung dar. Eine Abw\u00e4gung mit den pers\u00f6nlichen Interessen des Beschwerdef\u00fchrers stehe, auf Grund seiner gering ausgepr\u00e4gten Integration sowie fehlender famili\u00e4rer oder privater Ankn\u00fcpfungspunkte im Bundesgebiet, der Verh\u00e4ngung des auf die Dauer von zwei Jahren befristeten Einreiseverbotes zur Wahrung eines geordneten Fremdenwesens und zur Verhinderung der finanziellen Belastung einer Gebietsk\u00f6rperschaft nicht entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten sowie in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Das Bundesverwaltungsgericht st\u00fctze das auf die Dauer von zwei Jahren verh\u00e4ngte Einreiseverbot auf \u00a753 Abs2 Z6 FPG. Diese Bestimmung sei mit dem Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 6.\u00a0Dezember\u00a02022, G264/2022, aufgehoben worden und nicht mehr anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist, soweit sie sich gegen die Erlassung eines auf die Dauer von zwei Jahren befristeten Einreiseverbotes richtet, begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753 Abs2 Z6 FPG, BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012 als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG ist daher die aufgehobene Gesetzesbestimmung nicht nur im Anlassfall, sondern ausnahmslos in allen F\u00e4llen und folglich auch im vorliegenden Fall nicht mehr anzuwenden (VfSlg\u00a015.401/1999, 19.419/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Das Bundesverwaltungsgericht wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles nicht ausgeschlossen, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig war. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerde gegen die Erlassung eines auf die Dauer von zwei Jahren befristeten Einreiseverbotes abgewiesen wird, wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in seinen Rechten verletzt. Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde gegen die Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz hinsichtlich des Status des Asylberechtigten und des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung, den Ausspruch, dass keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht, und die Aberkennung der aufschiebenden Wirkung richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die vorliegende Beschwerde behauptet die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Der Verfassungsgerichtshof geht in \u00dcbereinstimmung mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (s\u00a0etwa EGMR\u00a07.7.1989, Fall Soering, EuGRZ1989, 314 [319]; 30.10.1991, Fall Vilvarajah ua, \u00d6JZ1992, 309 [309]; 6.3.2001, Fall Hilal, \u00d6JZ2002, 436 [436\u00a0f.]) davon aus, dass die Entscheidung eines Vertragsstaates, einen Fremden in welcher Form immer au\u00dfer Landes zu schaffen, unter dem Blickwinkel des Art3 EMRK erheblich werden und demnach die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK begr\u00fcnden kann, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er gebracht werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997). Eben solches ist im Hinblick auf Art2 EMRK anzunehmen, wenn dem Fremden im Zielland mit hoher Wahrscheinlichkeit die T\u00f6tung droht (s\u00a0etwa EGMR 8.11.2005, Fall Bader ua, NLMR 2005/6, 273 [274]; 23.3.2016 [GK], Fall\u00a0F.G., NLMR 2016/2, 105 [105\u00a0f.]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat weder eine grundrechtswidrige Gesetzesauslegung vorgenommen noch sind ihm grobe Verfahrensfehler unterlaufen, die eine vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifende Verletzung des genannten Grundrechtes darstellen (vgl VfSlg\u00a013.897/1994, 15.026/1997, 15.372/1998, 16.384/2001, 17.586/2005). Ob ihm sonstige Fehler bei der Rechtsanwendung unterlaufen sind, hat der Verfassungsgerichtshof nicht zu beurteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a017.340/2004 ausgef\u00fchrt hat, darf eine aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme nicht verf\u00fcgt werden, wenn dadurch das Recht auf Schutz des Privat- und Familienlebens des Betroffenen verletzt w\u00fcrde. Bei der Beurteilung nach Art8 EMRK ist eine Interessenabw\u00e4gung vorzunehmen (vgl die in VfSlg\u00a018.223/2007 und 18.224/2007 wiedergegebene Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat sich mit der Frage der Gef\u00e4hrdung der beschwerdef\u00fchrenden Partei in ihren Rechten auseinandergesetzt. Ihm kann unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht entgegengetreten werden, wenn es auf Grund der Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles davon ausgeht, dass das \u00f6ffentliche Interesse an der Beendigung des Aufenthalts von Fremden ohne Aufenthaltstitel das Interesse am Verbleib im Bundesgebiet aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK \u00fcberwiegt (vgl VfSlg\u00a019.086/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Auch das weitere Vorbringen zur Grundrechte-Charta vermag an der rechtlichen Beurteilung nichts zu \u00e4ndern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die verfahrensrechtliche Vorgehensweise des Bundesverwaltungsgerichtes in jeder Hinsicht rechtm\u00e4\u00dfig ist, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen das auf die Dauer von zwei Jahren befristete Einreiseverbot abgewiesen wird, wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in seinen Rechten verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}