{
    "document_id": "JFT_20231004_23E01450_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein im Jahr 1998 geborener syrischer Staatsangeh\u00f6riger, welcher aus dem Dorf Drousha im syrischen Gouvernement Damaskus-Land stammt, der Volksgruppe der Araber angeh\u00f6rt und sich zur sunnitischen Glaubensrichtung des Islam bekennt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Am 18.\u00a0J\u00e4nner 2022 stellte der Beschwerdef\u00fchrer im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz. Diesen begr\u00fcndete er insbesondere damit, dass er bef\u00fcrchte, in Syrien zum Milit\u00e4rdienst einberufen zu werden. Er wolle jedoch keine Waffe tragen und nicht t\u00f6ten m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheid vom 9.\u00a0September 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte dem Beschwerdef\u00fchrer jedoch den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die ausschlie\u00dflich gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 mit Erkenntnis vom 17.\u00a0April 2023 ab. Der Beschwerdef\u00fchrer befinde sich grunds\u00e4tzlich im wehrpflichtigen Alter, habe seinen Wehrdienst jedoch bereits abgeleistet, seither keinen (neuerlichen) Einberufungsbefehl erhalten und werde nicht vom Regime als Wehrdienstverweigerer gesucht. Das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers sei unglaubw\u00fcrdig. Zum Umstand des Aufschubes der Wehrpflicht habe der Beschwerdef\u00fchrer keine Nachweise vorgelegt und widerspr\u00fcchliche Angaben gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander sowie auf ein faires Verfahren gem\u00e4\u00df Art47 Abs2 GRC behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und \u2013 wie auch das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl \u2013 von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Beschwerdef\u00fchrer brachte zur Begr\u00fcndung seines Antrages im Wesentlichen vor, dass er bef\u00fcrchte, in Syrien zum Milit\u00e4rdienst einberufen zu werden. Er wolle jedoch keine Waffe tragen und nicht t\u00f6ten m\u00fcssen. Seinen Wehrdienst habe der Beschwerdef\u00fchrer noch nicht abgeleistet, weil seine Wehrpflicht w\u00e4hrend seines Studiums aufgeschoben gewesen sei. Nach dem Abschluss des Studiums habe er jedoch keinen Aufschub mehr erhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer aus dem Dorf Drousha im syrischen Gouvernement Damaskus-Land stamme, das aktuell unter der Kontrolle des syrischen Regimes stehe. Der im Jahr 1998 geborene Beschwerdef\u00fchrer befinde sich grunds\u00e4tzlich im wehrpflichtigen Alter, habe seinen Wehrdienst jedoch bereits abgeleistet, seither keinen (neuerlichen) Einberufungsbefehl erhalten und werde nicht vom Regime als Wehrdienstverweigerer gesucht. Das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers, seine Wehrpflicht noch nicht abgeleistet zu haben, sei aus in der Beweisw\u00fcrdigung n\u00e4her dargelegten Gr\u00fcnden unglaubw\u00fcrdig. Es sei dem Beschwerdef\u00fchrer daher nicht gelungen, eine aktuelle und konkrete Gefahr der Einziehung in den Wehrdienst bzw eine drohende Verfolgung auf Grund seiner politischen \u00dcberzeugung als Wehrdienstverweigerer glaubhaft zu machen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Dabei \u00fcbersieht das Bundesverwaltungsgericht aber, dass nach den L\u00e4nderinformationen auch m\u00e4nnliche syrische Staatsangeh\u00f6rige, die \u2013 wie der Beschwerdef\u00fchrer nach den Feststellungen in der angefochtenen Entscheidung \u2013 den Wehrdienst bereits abgeleistet haben, in den Milit\u00e4rdienst einberufen werden k\u00f6nnen. So ist dem zum Entscheidungszeitpunkt des Bundesverwaltungsgerichtes verf\u00fcgbaren L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation zu Syrien vom 29.\u00a0Dezember 2022 Folgendes zu entnehmen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Reservedienst",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Artikel\u00a015 des Gesetzesdekrets Nr\u00a030 von 2007 bleibt ein syrischer Mann nach Beendigung des Pflichtwehrdienstes, wenn er sich gegen einen Eintritt in den Milit\u00e4rdienst als Berufssoldat entscheidet, Reservist und kann bis zum Alter von 42\u00a0Jahren in den aktiven Dienst einberufen werden (TIMEP 22.8.2019; vgl STDOK 8.2017). Es liegen einzelne Berichte vor, denen zufolge die Altersgrenze f\u00fcr den Reservedienst erh\u00f6ht wird, wenn die betreffende Person besondere Qualifikationen hat (das gilt zB\u00a0f\u00fcr \u00c4rzte, Panzerfahrer, Luftwaffenpersonal, Artilleriespezialisten und Ingenieure f\u00fcr Kampfausr\u00fcstung). Die Beh\u00f6rden ziehen vornehmlich M\u00e4nner bis zu einem Alter von 27\u00a0Jahren ein, w\u00e4hrend \u00c4ltere sich eher auf Ausnahmen berufen k\u00f6nnen. Dennoch wurden die Altersgrenzen fallweise angehoben und auch M\u00e4nner bis zu einem Alter von 55 oder sogar 62\u00a0Jahren, abh\u00e4ngig vom Rang, eingezogen, bzw konnten M\u00e4nner nach Erreichen des 42.\u00a0Lebensjahres die Armee nicht verlassen (\u00d6B 29.9.2020; vgl FIS 14.12.2018, vgl NMFA 5.2020). Die Altersgrenze h\u00e4ngt laut Experten eher von lokalen Entwicklungen und den Mobilisierungsbem\u00fchungen der Regierung ab als von allgemeinen Einberufungsregelungen. Generell hat sich das Ma\u00df der Willk\u00fcr in Syrien im Zuge des Konfliktes erh\u00f6ht (FIS 14.12.2018). Manche Quellen berichten, dass ihnen keine F\u00e4lle von Rekrutierungen \u00fcber-42-J\u00e4hriger nach 2016 bzw 2018 bekannt seien. Gem\u00e4\u00df anderen Quellen soll es jedoch zu Einberufungen von \u00fcber-42-j\u00e4hrigen R\u00fcckkehrern aus dem Libanon und Jordanien als Reservisten gekommen sein, wobei es sich nicht um Zwangsrekrutierungen handelte (DIS 5.2020).\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Das Bundesverwaltungsgericht trifft keine Feststellungen zu der im Entscheidungszeitpunkt vorliegenden Einberufungs- bzw Rekrutierungssituation von m\u00e4nnlichen syrischen Staatsangeh\u00f6rigen, die den Wehrdienst bereits abgeleistet haben, und setzt sich in seiner Entscheidung nicht mit der individuellen Situation des Beschwerdef\u00fchrers als im wehrdienstf\u00e4higen Alter befindlichen Mannes, der nach den in der Entscheidung getroffenen Feststellungen den Wehrdienst bereits abgeleistet habe, auseinander. Es stellt weder fest, ob dem \u2013 aus dem Dorf Drousha im syrischen Gouvernement Damaskus-Land stammenden \u2013 Beschwerdef\u00fchrer insbesondere angesichts seines Alters von (im Entscheidungszeitpunkt) 24 Jahren bei seiner R\u00fcckkehr nach Syrien eine Einberufung oder zwangsweise Einziehung drohte, noch welche Auswirkungen eine R\u00fcckkehr des Beschwerdef\u00fchrers als potentiell zuk\u00fcnftiges Mitglied der syrischen Armee vor dem Hintergrund des herrschenden B\u00fcrgerkrieges in Syrien (vgl dazu VfGH 20.9.2022, E1138/2022; 15.3.2023, E2268/2022) h\u00e4tte. Aus der Entscheidung geht in der Folge auch nicht hervor, ob der Beschwerdef\u00fchrer als potentiell zuk\u00fcnftiges Mitglied der syrischen Armee Gefahr liefe, selbst an der Begehung von Kriegsverbrechen oder Menschenrechtsverletzungen beteiligt zu werden (vgl erneut VfGH 20.9.2022, E1138/2022; 15.3.2023, E2268/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Indem das Bundesverwaltungsgericht somit seine Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen hat, hat es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}