{
    "document_id": "JFT_20230628_23E00402_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somalischer Staatsangeh\u00f6riger, der dem Clan der Digil bzw Digil-Mirifle angeh\u00f6rt und sich zum sunnitisch-muslimischen Glauben bekennt. Er stammt aus der Region Lower Shabelle. Am 31.\u00a0August 2021 stellte er im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 3.\u00a0Februar 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch hinsichtlich des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten als unbegr\u00fcndet ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen den Beschwerdef\u00fchrer eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung nach Somalia zul\u00e4ssig ist, und setzte eine zweiw\u00f6chige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 18.\u00a0J\u00e4nner 2023 als unbegr\u00fcndet ab. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt zun\u00e4chst aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer keine individuell gegen seine Person gerichtete asylrelevante Verfolgung glaubhaft machen habe k\u00f6nnen. Auch die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten h\u00e4lt das Bundesverwaltungsgericht aus folgenden Gr\u00fcnden f\u00fcr nicht gegeben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Lower Shabelle ist [\u2026] stark von Gewalt betroffen. Es muss daher von einer schlechten und volatilen Sicherheitslage in der Heimatregion des Beschwerdef\u00fchrers ausgegangen werden. [\u2026] [D]as Leben bzw die Unversehrtheit des Beschwerdef\u00fchrers in seinem Heimatort [ist] gef\u00e4hrdet [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer ist es jedoch aufgrund seiner individuellen Verh\u00e4ltnisse m\u00f6glich, nach Mogadischu auszuweichen und dort ein Leben ohne unbillige H\u00e4rten zu f\u00fchren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Mogadischu handelt es sich nach den festgestellten L\u00e4nderberichten um eine hinreichend sichere, unter fester Kontrolle der somalischen Regierung stehende Stadt, die durch den internationalen Flugverkehr von \u00d6sterreich aus sicher erreichbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beim Beschwerdef\u00fchrer selbst handelt es sich um einen gesunden, erwerbsf\u00e4higen, jungen Mann, der \u00fcber zumindest grundlegende Bildung verf\u00fcgt und im Erwerb seines Vaters eine gewisse handwerkliche Arbeitserfahrung sammeln konnte, die in ihrer Anwendbarkeit nicht auf den l\u00e4ndlichen Bereich beschr\u00e4nkt ist. Nach den festgestellten L\u00e4nderberichten verf\u00fcgt der Beschwerdef\u00fchrer jedenfalls nicht \u00fcber eine f\u00fcr somalische Verh\u00e4ltnisse unterdurchschnittliche Bildung, liegt die Alphabetisierungsquote doch selbst in urbanen Gegenden bei nur knapp 65% und sind im Land nur 30% der Kinder im Schulalter \u00fcberhaupt in eine Grundschule eingetragen. Der Beschwerdef\u00fchrer hat einen Onkel in Mogadischu, bei dem er bereits das letzte Monat vor seiner Ausreise in dessen Mietwohnung im zentralen Stadtteil Hamarweyne gelebt hat und der dort als Schuster t\u00e4tig ist und so seine Familie versorgen kann. Da festzustellen war, dass der Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber Kontakt zu seiner Familie und Verwandtschaft verf\u00fcgt, ist kein Grund hervorgekommen, weshalb er im Falle einer Neuansiedelung in Mogadischu nicht zumindest f\u00fcr die erste Zeit bei diesem Onkel wieder Unterkunft nehmen k\u00f6nnte. Zwar geh\u00f6rt der Beschwerdef\u00fchrer ebenso wenig wie sein Onkel dem in Mogadischu dominanten Clan der Hawiye an, sondern den Digil, doch besteht nach den L\u00e4nderberichten in dieser Stadt aufgrund der Pr\u00e4senz Angeh\u00f6riger vieler Clans keine ma\u00dfgebliche Diskriminierung anderer (Mehrheits-)Clans. Zwar spielen Clanverbindungen ebenso wie ein soziales Netzwerk am Arbeitsmarkt von Mogadischu eine Rolle. Den L\u00e4nderberichten ist aber auch zu entnehmen, dass derartige Verbindungen respektive ein Netzwerk f\u00fcr die Aufnahme kleinerer oder mittelgro\u00dfer wirtschaftlicher Aktivit\u00e4ten nicht vonn\u00f6ten sind bzw nur f\u00fcr den Erhalt einer 'besseren Arbeit' von Vorteil sind. So kann n\u00e4mlich auch sein Onkel dort leben und einer Arbeit nachgehen, die seine vierk\u00f6pfige Familie ern\u00e4hrt, was nur den Schluss zul\u00e4sst, dass entweder hinreichende Verbindungen zum Clan der Digil-Mirifle vorhanden sind oder aber diese nicht n\u00f6tig sind, um in Mogadischu ein normales Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Es kann somit auf dieser Basis mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit davon ausgegangen werden, dass die pers\u00f6nlichen Voraussetzungen des Beschwerdef\u00fchrers ihn in die Lage versetzen, in Mogadischu eine Arbeit zu finden, mit der er seinen Unterhalt sichern kann. Er verf\u00fcgt damit in Mogadischu sowohl \u00fcber eine Unterkunft als auch \u00fcber Erwerbsm\u00f6glichkeiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die allgemeine Versorgungslage steht einer Neuansiedelung des Beschwerdef\u00fchrers nicht entgegen.\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Somalia, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und der Festsetzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder 3 EMRK oder des 6.\u00a0oder 13. ZPEMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht geht in seiner Entscheidung mit Verweis auf die allgemeine Sicherheits- und Versorgungslage davon aus, dass \"das Leben bzw die Unversehrtheit des Beschwerdef\u00fchrers in seinem Heimatort gef\u00e4hrdet [sei]\". Ihm st\u00fcnde jedoch \"die per internationaler Flugverbindung erreichbare und unter fester Kontrolle der somalischen Regierung stehende Hauptstadt Mogadischu\" als innerstaatliche Fluchtalternative zur Verf\u00fcgung. Auf Grund der pers\u00f6nlichen Situation des Beschwerdef\u00fchrers \u2013 es handle \"sich um einen gesunden, erwerbsf\u00e4higen, jungen Mann, der zumindest \u00fcber grundlegende Bildung\", Arbeitserfahrung und einen Onkel in Mogadischu verf\u00fcge \u2013 sei es ihm m\u00f6glich, \"nach Mogadischu auszuweichen und dort sein Leben ohne unbillige H\u00e4rten zu f\u00fchren\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zwar geh\u00f6re der Beschwerdef\u00fchrer ebenso wenig wie sein Onkel dem in Mogadischu dominanten Clan der Hawiye an, doch bestehe nach den L\u00e4nderberichten in dieser Stadt auf Grund der Pr\u00e4senz von Angeh\u00f6rigen vieler Clans keine ma\u00dfgebliche Diskriminierung anderer (Mehrheits-)Clans. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Dabei l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht au\u00dfer Acht, dass nach den dem angefochtenen Erkenntnis zugrunde gelegten L\u00e4nderinformationen (L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation zu Somalia vom 27.\u00a0Juli 2022) auch Angeh\u00f6rige starker Clans zu Minderheiten werden k\u00f6nnten. Dies sei dann der Fall, wenn sie in einem Gebiet lebten, in dem ein anderer Clan dominant sei. Generell gerate eine Einzelperson immer dann in die Rolle der Minderheit, wenn sie sich auf dem Gebiet eines anderen Clans aufhalte. Die Position als \"Gast\" sei schw\u00e4cher als jene des \"Gastgebers\". Im System von \"hosts and guests\" seien Personen, die sich au\u00dferhalb des eigenen Clanterritoriums niederlassen w\u00fcrden, gegen\u00fcber Angeh\u00f6rigen des dort ans\u00e4ssigen Clans schlechter gestellt (vgl VfGH 14.6.2022, E4332/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Zudem l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht die von der Asylagentur der Europ\u00e4ischen Union (European Agency for Asylum \u2013 EUAA) ver\u00f6ffentlichte \"Country Guidance: Somalia\" vom Juni 2022 und den Leitfaden des Hochkommissars der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (United Nations High Commisioner for Refugees \u2013 UNHCR) \"International Protection Considerations with Regard to People Fleeing Somalia\" vom September 2022 unber\u00fccksichtigt, in welchen zur M\u00f6glichkeit einer innerstaatlichen Fluchtalternative in Mogadischu festgehalten wird, dass eine solche \u2013 ausgehend von der allgemeinen volatilen Situation in Mogadischu und unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen individuellen Umst\u00e4nde \u2013 grunds\u00e4tzlich nicht zur Verf\u00fcgung stehe und nur in au\u00dfergew\u00f6hnlichen F\u00e4llen vertretbar erscheine. Zu diesen Ausnahmef\u00e4llen w\u00fcrden insbesondere arbeitsf\u00e4hige M\u00e4nner und Ehepaare ohne Kinder geh\u00f6ren, die nicht zus\u00e4tzlich schutzbed\u00fcrftig seien, die einem lokalen Mehrheitsclan angeh\u00f6rten und \u00fcber einen Bildungs- und Berufshintergrund verf\u00fcgten, der ihnen den Zugang zu einer Besch\u00e4ftigung erleichtere, oder \u00fcber ein Unterst\u00fctzungsnetzwerk verf\u00fcgten, das ihnen beim Zugang zur Grundversorgung helfen k\u00f6nne, oder anderweitig \u00fcber ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgten (VfGH 13.6.2023, E2551/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgegen\u00fcber sieht das Bundesverwaltungsgericht im vorliegenden Fall keine Hindernisse f\u00fcr eine R\u00fcckkehr nach Mogadischu, ohne aber in seiner Begr\u00fcndung auf den von EUAA ver\u00f6ffentlichten Leitfaden oder die UNHCR-Erw\u00e4gungen einzugehen und darzulegen, weshalb dem Beschwerdef\u00fchrer, der nicht einem lokalen Mehrheitsclan angeh\u00f6rt, entgegen diesen L\u00e4nderberichten eine Neuansiedlung in Mogadischu m\u00f6glich ist und ihm damit eine innerstaatliche Fluchtalternative offen steht (vgl VfGH 14.6.2022, E4332/2021; 13.6.2023, E2551/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Damit hat das Bundesverwaltungsgericht seine Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen und Willk\u00fcr ge\u00fcbt (zur gebotenen Auseinandersetzung mit aktuellen UNHCR-Erw\u00e4gungen und Berichten der EUAA siehe zB VfGH 27.2.2023, E2441/2022; 15.3.2023, E2289/2022 ua, mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Insgesamt unterl\u00e4sst es das Bundesverwaltungsgericht somit, sich substantiiert mit der Frage auseinanderzusetzen, ob dem Beschwerdef\u00fchrer im Falle einer R\u00fcckkehr nach Mogadischu eine Verletzung seiner gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte droht. Insoweit hat es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet (vgl VfSlg\u00a020.448/2021; VfGH 13.6.2023, E2551/2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beurteilung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Somalia, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und gegen die Festsetzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen und diese insoweit gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abgetreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.  Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.  Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}