{
    "document_id": "JFT_20230227_22E01087_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde richtet sich gegen das Erkenntnis des Bundesfinanzgerichtes vom 8.\u00a0M\u00e4rz 2022, ZRV/7300036/2021, betreffend Geldstrafen wegen Abgabenhinterziehung an Kapitalertragsteuer 2016 und Kapitalertragsteuer 2017 sowie an Umsatzsteuervorauszahlungen 10/2017-3/2018. Sie wurde vom Adressaten dieses Erkenntnisses als Beschwerdef\u00fchrer erhoben. Die einschreitende Rechtsanw\u00e4lte GmbH berief sich in der Beschwerde auf eine von einem Vertreter des Beschwerdef\u00fchrers erteilte Vollmacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Verf\u00fcgung vom 18.\u00a0Mai 2022 \u2013 zugestellt am 19.\u00a0Mai 2022\u00a0\u2013 erging gem\u00e4\u00df \u00a718 VfGG unter Hinweis auf die S\u00e4umnisfolgen die Aufforderung des Verfassungsgerichtshofes, innerhalb von vier Wochen eine vom Beschwerdef\u00fchrer zur Beschwerdef\u00fchrung gegen das Erkenntnis des Bundesfinanzgerichtes vom 8.\u00a0M\u00e4rz 2022, ZRV/7300036/2021, erteilte Vollmacht nachzuweisen. In der Verf\u00fcgung wurde ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes im verfassungsgerichtlichen Verfahren eine \"Kettenvollmacht\" nicht zul\u00e4ssig ist (VfSlg\u00a015.121/1998, 18.460/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die einschreitende Rechtsanw\u00e4lte GmbH teilte in einer dazu abgegebenen Stellungnahme vom 2.\u00a0Juni 2022 mit, dass der Beschwerdef\u00fchrer sie direkt mit der Vertretung im Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof (im Fall der Abtretung auch vor dem Verwaltungsgerichtshof) beauftragt und entsprechend Vollmacht erteilt habe. Dieser Stellungnahme war jedoch eine Vollmacht des Beschwerdef\u00fchrers vom 23.\u00a0April 2022 beigelegt, in der dieser eine andere Person dazu bevollm\u00e4chtigt, ihn \"in allen rechtlichen Belangen [s]eines Finanzstrafverfahrens ([\u2026] GZ\u00a0RV/7300036/2021) zu vertreten und insbesondere f\u00fcr Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof und dem Verwaltungsgerichtshof einen Rechtsanwalt seiner Wahl mit [s]einer Vertretung zu beauftragen\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit wurde innerhalb der hierf\u00fcr einger\u00e4umten Frist der Nachweis der (direkt) erteilten Vollmacht nicht erbracht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die mit Verf\u00fcgung vom 18.\u00a0Mai 2022 gesetzte Frist solcherart ungen\u00fctzt verstrichen ist, ist die Beschwerde gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 litc VfGG wegen nicht behobenen Mangels formeller Erfordernisse ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}