{
    "document_id": "JFT_20231005_22G00305_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt und Antragsvorbringen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit dem auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"entweder Art42 EGZPO insgesamt [\u2026], in eventu dessen ersten Absatz, in eventu aus dieser Norm die Wortfolge 'Wer nach den Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechtes ein Verm\u00f6gen oder Schulden anzugeben verpflichtet ist, oder'\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und \u00a7355 Exekutionsordnung sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"aus \u00a755 Markenschutzgesetz die Wortfolge ',151 (Rechnungslegung)'\", ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Urteil vom 24.\u00a0Oktober 2022 des Bezirksgerichts Landeck wurde das Klagebegehren der Antragstellerin, \"der Anspruch der betreibenden Partei aus dem rechtskr\u00e4ftigen und vollstreckbaren Urteil des Handelsgerichtes Wien vom 28.11.2017, 39\u00a0Cg\u00a019/15k-26, zu dessen Erwirkung das Bezirksgericht Landeck mit Beschluss vom 27.8.2018, 6\u00a0E\u00a01747/18k-2 die Exekution bewilligt und mit Beschluss vom 26.11.2018, 6\u00a0E\u00a01747/18k-9, die von der betreibenden Partei wider die verpflichtete Partei beantragte Geldstrafe von EUR\u00a010.000,-- verh\u00e4ngt hat, sei zur Ganze erloschen\", abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung erhob die Antragstellerin Berufung und stellte den vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzten Antrag. Die Antragstellerin bringt vor, Art42 Zivilprozessordnung-Einf\u00fchrungsgesetz (EGZPO) sei gleichheitswidrig und versto\u00dfe gegen Art6\u00a0EMRK und Art47 GRC. In diesem Zusammenhang stellt die Antragstellerin den Antrag, auch \u00a7355 Exekutionsordnung aufzuheben. Es sei zudem der Verweis in \u00a755 Markenschutzgesetz 1970 auf \u00a7151 Patentgesetz unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar (die angefochtenen Wortfolgen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Art42 Zivilprozessordnung-Einf\u00fchrungsgesetz (EGZPO), RGBl\u00a0112/1895, in Kraft getreten am 23.\u00a0September1895, lautet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel XLII.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wer nach den Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechtes ein Verm\u00f6gen oder Schulden anzugeben verpflichtet ist, oder wer von der Verschweigung oder Verheimlichung eines Verm\u00f6gens vermuthlich Kenntnis hat, kann mittels Urtheiles dazu verhalten werden, allenfalls unter Vorlage eines Verzeichnisses des Verm\u00f6gens oder der Schulden anzugeben, was ihm von diesem Verm\u00f6gen, von den Schulden oder von der Verschweigung oder Verheimlichung des Verm\u00f6gens bekannt ist, und einen Eid dahin zu leisten, dass seine Angaben richtig und vollst\u00e4ndig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Klage ist befugt, wer ein privatrechtliches Interesse an der Ermittlung des Verm\u00f6gens oder des Schuldenstandes hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn mit der Klage auf eidliche Angabe des Verm\u00f6gens die Klage auf Herausgabe desjenigen verbunden wird, was der Beklagte aus dem zugrunde liegenden Rechtsverh\u00e4ltnisse schuldet, so kann die bestimmte Angabe der Leistungen, welche der Kl\u00e4ger beansprucht, vorbehalten werden, bis die eidliche Angabe \u00fcber das Verm\u00f6gen gemacht ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a755 Markenschutzgesetz 1970, BGBl\u00a0260/1970, idF BGBl\u00a0I 111/1999 lautet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a755. Im \u00fcbrigen gilt \u00a7119 Abs2 (Ausschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit), \u00a7149 (Urteilsver\u00f6ffentlichung), \u00a7151 (Rechnungslegung) und \u00a7154 (Verj\u00e4hrung) des Patentgesetzes\u00a01970, BGBl\u00a0Nr\u00a0259, sinngem\u00e4\u00df.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a7151 Patentgesetz 1970, BGBl\u00a0259/1970, idF BGBl\u00a0349/1977 lautet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Rechnungslegung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7151.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verletzer ist dem Verletzten zur Rechnungslegung und dazu verpflichtet, deren Richtigkeit durch einen Sachverst\u00e4ndigen pr\u00fcfen zu lassen. Wenn sich dabei ein h\u00f6herer Betrag als aus der Rechnungslegung ergibt, sind die Kosten der Pr\u00fcfung vom Verletzer zu tragen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00a7355 Exekutionsordnung, RGBl. 79/1896, idF BGBl\u00a0I 86/2021 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Erwirkung von Duldungen und Unterlassungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7355.(1) Die Exekution gegen den zur Unterlassung einer Handlung oder zur Duldung der Vornahme einer Handlung Verpflichteten geschieht dadurch, dass wegen eines jeden Zuwiderhandelns nach Eintritt der Vollstreckbarkeit des Exekutionstitels auf Antrag vom Exekutionsgericht anl\u00e4sslich der Bewilligung der Exekution eine Geldstrafe verh\u00e4ngt wird. Wegen eines jeden weiteren Zuwiderhandelns hat das Exekutionsgericht auf Antrag eine weitere Geldstrafe oder eine Haft bis zur Gesamtdauer eines Jahres zu verh\u00e4ngen. Diese sind nach Art und Schwere des jeweiligen Zuwiderhandelns, unter Bedachtnahme auf die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des Verpflichteten und das Ausma\u00df der Beteiligung an der Zuwiderhandlung auszumessen. In einem Beschluss, mit dem eine Geldstrafe oder eine Haft verh\u00e4ngt wird, sind auch die Gr\u00fcnde anzuf\u00fchren, die f\u00fcr die Festsetzung der H\u00f6he der Strafe ma\u00dfgeblich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf Antrag des betreibenden Gl\u00e4ubigers kann dem Verpflichteten vom Exekutionsgericht die Bestellung einer Sicherheit f\u00fcr den durch ferneres Zuwiderhandeln entstehenden Schaden aufgetragen werden. Hiebei ist die H\u00f6he und Art der zu leistenden Sicherheit, sowie die Zeit zu bestimmen, f\u00fcr welche sie zu haften hat. In Ansehung der Vollstreckung dieses Beschlusses gelten die Bestimmungen des \u00a7353 Abs2.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auch auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a762a Abs1 erster Satz VfGG idF BGBl\u00a0I 78/2016 kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, das Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der vorliegende Antrag wurde aus Anlass der Berufung gegen das Urteil des Bezirksgerichts Landeck vom 24.\u00a0Oktober 2022 zu 4\u00a0C272/18b gestellt. Mit diesem Urteil wurde die Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden (Art140 Abs1 Z1 litd B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Also ist die Antragstellerin Partei des Verfahrens vor dem ordentlichen Gericht, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG berechtigt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels hat die Antragstellerin jedenfalls dadurch Rechnung getragen, dass sie den vorliegenden Antrag und das Rechtsmittel gegen das Urteil des Bezirksgerichts Landeck am selben Tag erhoben und eingebracht hat (vgl VfSlg\u00a020.074/2016). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Im \u00dcbrigen geht der Verfassungsgerichtshof auf Grund einer entsprechenden Mitteilung des Bezirksgerichts Landeck davon aus, dass das erhobene Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Die Antragstellerin \u00e4u\u00dfert im Wesentlichen folgende Bedenken gegen Art42\u00a0EGZPO und \u00a7355 Exekutionsordnung: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die Bestimmung ist gleichheitswidrig und verst\u00f6\u00dft gegen das Prinzip einer wirksamen und z\u00fcgigen Entscheidungsf\u00fchrung nach Art6 EMRK und Art47 EUGRC und gegen das diesem Beschleunigungsgebot zugrunde liegende sonst in der Rechtsordnung durchgezogene Subsidiarit\u00e4tsprinzip der Feststellungsklage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Offenkundig machen die beiden weiteren Abs\u00e4tze keinen Sinn mehr, wenn der erste Absatz eliminiert w\u00fcrde. Die Bestimmung ist daher insofern als Einheit anzusehen. Die Bestimmung ist insgesamt miserabel formuliert, pr\u00e4judiziell d\u00fcrfte aber diesen Fall der erste Satzteil mit der Wortfolge 'Wer nach den Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechtes ein Verm\u00f6gen oder Schulden anzugeben verpflichtet ist, oder'. Der Rest der Norm bliebe dann sprachlich verst\u00e4ndlich und anwendbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Wegfall dieser Bestimmung wird es im anh\u00e4ngigen Oppositionsverfahren kein Rechnungslegungsurteil und dann auch keine Rechtsgrundlage f\u00fcr einen behaupteten Versto\u00df dagegen geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin sieht also den Verweis auf \u00a7355 ff EO als das eigentliche Problem, das im ArtXLII EGZPO grundgelegt ist. Daher auch die Anfechtung dieser Bestimmung.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bedenken der Antragstellerin gegen \u00a755 Markenschutzgesetz 1970 lauten im Wesentlichen wie folgt (ohne Hervorhebungen im Original): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Im Hinblick auf ihre Eingriffsn\u00e4he, die in jedem Fall seiner Anwendung besteht, also 100%ig ist, d\u00fcrfte diese Bestimmung nicht abstrakt die Rechnungslegungspflicht tel\u00a0quel festlegen, sondern m\u00fcsste die n\u00e4heren Umst\u00e4nde derselben festlegen, die Grundrechte des Rechnungslegungspflichtigen und seine Datenschutzanspr\u00fcche sichern und den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit festschreiben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem Prinzip des gelindesten Eingriffs in die Rechtsordnung m\u00fcsste es gen\u00fcgen, aus \u00a755 Markenschutzgesetz die Verweisung auf \u00a7151 Patentgesetz aufzuheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Nach \u00a762 Abs1 VfGG muss der Antrag, ein Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben, begehren, dass entweder das Gesetz seinem ganzen Inhalte nach oder dass bestimmte Stellen des Gesetzes als verfassungswidrig aufgehoben werden. Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antrag die gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes sprechenden Bedenken \"im Einzelnen\" darzulegen. Wenn mehrere Bedenken vorgetragen werden und verschiedene Gesetze und Verordnungen bzw Gesetzes- und Verordnungsstellen bek\u00e4mpft werden, ist es auch Sache des Antragstellers, die jeweiligen Bedenken den verschiedenen Aufhebungsbegehren zuzuordnen (vgl VfGH 5.3.2014, G79/2013\u00a0ua; 2.3.2015, G140/2014\u00a0ua). Dem Antrag muss mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen sein, zu welcher Rechtsvorschrift jede von mehreren zur Aufhebung beantragte Norm in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese These sprechen (VfSlg\u00a014.802/1997, 17.752/2006, 19.938/2003). Die Gr\u00fcnde der behaupteten Verfassungswidrigkeit m\u00fcssen daher in \u00fcberpr\u00fcfbarer Art und pr\u00e4zise ausgebreitet werden (zB VfSlg\u00a011.150/1986, 13.851/1994, 14.802/1997, 19.933/2014). Es ist nicht Aufgabe des Verfassungsgerichtshofes, pauschal vorgetragene Bedenken einzelnen Bestimmungen zuzuordnen und \u2013 gleichsam stellvertretend \u2013 f\u00fcr den Antragsteller zu pr\u00e4zisieren (vgl VfSlg\u00a017.099/2003, 17.102/2003, vgl auch VfSlg\u00a019.825/2013, 19.832/2013, 19.870/2014; VfGH 20.11.2014, V61/2013). Antr\u00e4ge, die dem Erfordernis des \u00a762 Abs1 VfGG nicht entsprechen, sind nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs (vgl VfSlg\u00a014.320/1995, 14.526/1996, 15.977/2000, 18.235/2007) nicht im Sinne von \u00a718 VfGG verbesserungsf\u00e4hig, sondern als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen (vgl etwa VfSlg\u00a012.797/1991, 13.717/1994, 17.111/2004, 18.187/2007, 19.505/2011, 19.721/2012 und zuletzt etwa VfGH 1.10.2020, V405/2020; 1.10.2020, G271/2020\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Vor dem Hintergrund der dargestellten Judikatur erweist sich der Antrag als unzul\u00e4ssig: Der Antrag beschr\u00e4nkt sich n\u00e4mlich auf die pauschale Behauptung, Art42 EGZPO sei verfassungswidrig. Nach Aufhebung dieser Bestimmung und der Wortfolge in \u00a755 Markenschutzgesetz 1970 durch den Verfassungsgerichtshof entfiele auch im anh\u00e4ngigen Oppositionsverfahren die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Rechnungslegungspflicht. Der Verweis auf \u00a7355 Exekutionsordnung sei f\u00fcr die Antragstellerin das \"eigentliche Problem\", weshalb auch diese Bestimmung angefochten werde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Konkrete Bedenken, welche Stellen der angefochtenen Bestimmungen aus welchem Grund verfassungswidrig seien, werden von der Antragstellerin nicht vorgebracht. Dem Verfassungsgerichtshof ist es daher mangels Darlegung der Bedenken im Einzelnen (\u00a762 Abs1 VfGG) verwehrt, auf den vorliegenden Antrag inhaltlich einzugehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Antrag entspricht daher nicht den Anforderungen des \u00a762 Abs1 VfGG und ist daher schon aus diesem Grund wegen nicht behebbarer inhaltlicher M\u00e4ngel als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, ohne dass das Vorliegen der weiteren Prozessvoraussetzungen zu pr\u00fcfen ist, so etwa hinsichtlich der Frage, ob die Antragstellerin den Anfechtungsumfang zutreffend gew\u00e4hlt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}