{
    "document_id": "JFT_20230921_22V00209_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Steiermark, \"die Verordnung des Stadtsenates der Stadt Graz vom 16.06.2009, GZ:\u00a0A10/1-016753/2009-0005, betreffend 'Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung (erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit) von 30\u00a0km/h' mit dem Zusatz 'Werktags, Montag bis Freitag von 0730 bis 14.00\u00a0Uhr' ihrem ganzen Inhalt nach als gesetzwidrig aufzuheben\". In eventu wird beantragt festzustellen, dass die angefochtene Verordnung gesetzwidrig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung des Stadtsenates der Stadt Graz vom 16.\u00a0Juni 2009, A\u00a010/1-016753/2009-0005, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a743 StVO\u00a01960, BGBl Nr\u00a0159/1960, idgF (StVO) wird aufgrund des Verhandlungsergebnisses vom 08.06.2009 f\u00fcr die/den K\u00f6r\u00f6sistra\u00dfe ein(e) 'Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung (erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit) von 30\u00a0km/h' mit dem Zusatz 'Werktags, Montag bis Freitag von 0730 bis 14.00\u00a0Uhr' verordnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt gem. \u00a744 Abs1 StVO mit der Anbringung des/der Stra\u00dfenverkehrszeichen(s) gem. \u00a752\u00a0a Z10a u. b StVO\u00a01960 und der (den) entsprechenden Zusatztafel(n) gem. \u00a754 StVO\u00a0in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Position(en) der/des Verkehrszeichen(s) sind im beigelegten Plan, welcher einen integrierenden Bestandteil dieser Verordnung bildet, ersichtlich gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Stadtsenat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die anzuwendenden Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung 1960 \u2013 StVO. 1960), BGBl\u00a0159/1960, lauten in der jeweils ma\u00dfgeblichen Fassung wie folgt (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a743. Verkehrsverbote, Verkehrserleichterungen und Hinweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Beh\u00f6rde hat f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) wenn und insoweit es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des sich bewegenden oder die Ordnung des ruhenden Verkehrs, die Lage, Widmung, Pflege, Reinigung oder Beschaffenheit der Stra\u00dfe, die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines an der Stra\u00dfe gelegenen Geb\u00e4udes oder Gebietes oder wenn und insoweit es die Sicherheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes und/oder der Personen, die sich dort aufhalten, erfordert,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dauernde oder vor\u00fcbergehende Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverbote, insbesondere die Erkl\u00e4rung von Stra\u00dfen zu Einbahnstra\u00dfen, Ma\u00df-, Gewichts- oder Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen, Halte- oder Parkverbote und dergleichen, zu erlassen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013d) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(11) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. Kundmachung der Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. Der Zeitpunkt der erfolgten Anbringung ist in einem Aktenvermerk (\u00a716 AVG) festzuhalten. Parteien im Sinne des \u00a78 AVG ist die Einsicht in einen solchen Aktenvermerk und die Abschriftnahme zu gestatten. Als Stra\u00dfenverkehrszeichen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen die Vorschriftszeichen sowie die Hinweiszeichen 'Autobahn', 'Ende der Autobahn', 'Autostra\u00dfe', 'Ende der Autostra\u00dfe', 'Einbahnstra\u00dfe', 'Ortstafel', 'Ortsende', 'Internationaler Hauptverkehrsweg', 'Stra\u00dfe mit Vorrang', 'Stra\u00dfe ohne Vorrang', 'Stra\u00dfe f\u00fcr Omnibusse' und 'Fahrstreifen f\u00fcr Omnibusse' in Betracht. Als Bodenmarkierungen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen Markierungen, die ein Verbot oder Gebot bedeuten, wie etwa Sperrlinien, Haltelinien vor Kreuzungen, Richtungspfeile, Sperrfl\u00e4chen, Zickzacklinien, Schutzwegmarkierungen oder Radfahrer\u00fcberfahrtmarkierungen in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a752. Die Vorschriftszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Vorschriftszeichen sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gebotszeichen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Vorrangzeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20139d. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10a. 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG (ERLAUBTE H\u00d6CHSTGESCHWINDIGKEIT)'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt an, dass das \u00dcberschreiten der Fahrgeschwindigkeit, die als Stundenkilometeranzahl im Zeichen angegeben ist, ab dem Standort des Zeichens verboten ist. Ob und in welcher Entfernung es vor schienengleichen Eisenbahn\u00fcberg\u00e4ngen anzubringen ist, ergibt sich aus den eisenbahnrechtlichen Vorschriften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10b. 'ENDE DER GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt das Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung an. Es ist nach jedem Zeichen gem\u00e4\u00df Z10a anzubringen und kann auch auf der R\u00fcckseite des f\u00fcr die Gegenrichtung geltenden Zeichens angebracht werden. Es kann entfallen, wenn am Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung eine neue Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung, sei es auch nicht aufgrund dieses Bundesgesetzes, beginnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11.\u201314b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gebotszeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "15.\u201322a. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Vorrangzeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "23.\u201325b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a754. Zusatztafeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Unter den in den \u00a7\u00a750, 52 und 53 genannten Stra\u00dfenverkehrszeichen sowie unter den in \u00a738 genannten Lichtzeichen k\u00f6nnen auf Zusatztafeln weitere, das Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Lichtzeichen erl\u00e4uternde oder wichtige, sich auf das Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Lichtzeichen beziehende, dieses erweiternde oder einschr\u00e4nkende oder der Sicherheit oder Leichtigkeit des Verkehrs dienliche Angaben gemacht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(5) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Straferkenntnis der Landespolizeidirektion Steiermark vom 11.\u00a0Mai 2022 wurde \u00fcber den Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Steiermark wegen einer \u00dcbertretung des \u00a752 lita Z10a StVO\u00a01960 gem\u00e4\u00df \u00a799 Abs3 lita StVO\u00a01960 eine Geldstrafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a045,\u2013 und f\u00fcr den Fall der Uneinbringlichkeit eine Ersatzfreiheitsstrafe in der Dauer von 20\u00a0Stunden verh\u00e4ngt. Ihm wurde zur Last gelegt, er habe am 13.\u00a0Juli 2021, um 8.11\u00a0Uhr, in Graz, K\u00f6r\u00f6sistra\u00dfe\u00a059 in Fahrtrichtung Norden, die durch Stra\u00dfenverkehrszeichen kundgemachte zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 30\u00a0km/h um 10\u00a0km/h \u00fcberschritten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieses Verfahrens stellt das Landesverwaltungsgericht Steiermark den vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag, \"die Verordnung des Stadtsenates der Stadt Graz vom 16.06.2009, GZ:\u00a0A10/1-016753/2009-0005, betreffend 'Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung (erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit) von 30\u00a0km/h' mit dem Zusatz 'Werktags, Montag bis Freitag von 0730 bis 14.00\u00a0Uhr' ihrem ganzen Inhalt nach als gesetzwidrig aufzuheben\". In eventu wird beantragt, festzustellen, dass die angefochtene Verordnung gesetzwidrig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Landesverwaltungsgericht Steiermark weist im Zusammenhang mit der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der angefochtenen Verordnung darauf hin, dass es diese im Beschwerdeverfahren unmittelbar anzuwenden habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In der Folge legt es seine Bedenken gegen die angefochtene Verordnung dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dem Bezug habenden Verordnungsakt ergebe sich, dass die angefochtene Verordnung aus Anlass einer im Rahmen einer Gemeinderatssitzung erhobenen Forderung, im Grazer Stadtgebiet generell vor an Vorrangstra\u00dfen gelegenen Kinderg\u00e4rten eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 30\u00a0km/h zu verf\u00fcgen, erlassen worden sei. Zu diesem Zweck habe am 8.\u00a0Juni 2009 eine \u00f6rtliche Verhandlung ua bei dem am Standort K\u00f6r\u00f6sistra\u00dfe\u00a059 gelegenen Kindergarten stattgefunden. Trotz der aus der Ged\u00e4chtnisniederschrift vom 9.\u00a0Juni 2009 ersichtlichen negativen Stellungnahmen sowohl des Kuratoriums f\u00fcr Verkehrssicherheit als auch des Stra\u00dfenamtes der Stadt Graz sei die angefochtene Verordnung gem\u00e4\u00df Aktenvermerk vom 16.\u00a0Juni 2009 auf Grund des \"dringenden verkehrspolitischen Wunsches\" der zu diesem Zeitpunkt zust\u00e4ndigen Stadtsenatsreferentin erlassen worden. Die nunmehr zust\u00e4ndige Referentin im Stra\u00dfenamt der Stadt Graz habe auf Nachfrage durch das Landesverwaltungsgericht Steiermark best\u00e4tigt, dass der \"dringende verkehrspolitische Wunsch\" als politische Weisung zu verstehen sei und dass diese Weisung Grundlage f\u00fcr die Erlassung der angefochtenen Verordnung gewesen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Grund dieses Inhaltes des Verordnungsaktes seien beim Landesverwaltungsgericht Steiermark erhebliche Bedenken dahingehend entstanden, ob es f\u00fcr die Erlassung der angefochtenen Verordnung jemals eine fachliche Begr\u00fcndung unter Bedachtnahme auf die Kriterien des \u00a743 Abs1 StVO\u00a01960 gegeben habe. Das Landesverwaltungsgericht Steiermark habe daher ein Sachverst\u00e4ndigengutachten zu dieser Frage in Auftrag gegeben, dem im Ergebnis zu entnehmen sei, dass die Herabsetzung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit im Geltungsbereich der angefochtenen Verordnung nicht erforderlich sei und daher die Aufhebung dieser Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung empfohlen werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat die Akten betreffend das Zustandekommen der zur Pr\u00fcfung gestellten Verordnung vorgelegt, von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Steierm\u00e4rkische Landesregierung hat weder Akten vorgelegt noch eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof vertritt zu Art89 Abs1 B-VG beginnend mit dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.182/2017 die Auffassung, dass eine \"geh\u00f6rig kundgemachte\" generelle Norm \u2013 also eine an einen unbestimmten, externen Personenkreis adressierte, verbindliche Anordnung von Staatsorganen \u2013 bereits dann vorliegt, wenn eine solche Norm ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt (VfSlg\u00a020.182/2017). Es ist nicht notwendig, dass die Kundmachung der Norm in der rechtlich vorgesehenen Weise erfolgt. Demnach haben auch Gerichte gesetzwidrig kundgemachte Verordnungen gem\u00e4\u00df Art139 B-VG anzuwenden und diese, wenn sie Bedenken gegen ihre rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung haben, vor dem Verfassungsgerichtshof anzufechten. Bis zur Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof sind sie f\u00fcr jedermann verbindlich (vgl VfSlg\u00a020.251/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung wurde ausweislich der vorgelegten Akten durch die Aufstellung entsprechender Stra\u00dfenverkehrszeichen am 11.\u00a0September 2009 kundgemacht, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer wird zur Last gelegt, er habe im r\u00e4umlichen Geltungsbereich der angefochtenen Verordnung die mit dieser festgesetzte H\u00f6chstgeschwindigkeit von 30\u00a0km/h \u00fcberschritten. Es ist daher offenkundig, dass das Landesverwaltungsgericht Steiermark die angefochtene Verordnung im Beschwerdeverfahren anzuwenden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Antrag insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes Steiermark ergebe sich aus dem Inhalt des Verordnungsaktes nicht, dass die angefochtene Verordnung erforderlich iSd \u00a743 Abs1 StVO 1960 sei. Im Gegenteil sei die Verordnung trotz negativer Stellungnahmen sowohl des Kuratoriums f\u00fcr Verkehrssicherheit als auch des Stra\u00dfenamtes der Stadt Graz gem\u00e4\u00df einem Aktenvermerk vom 16.\u00a0Juni 2009 ausschlie\u00dflich auf Grund des \"dringenden verkehrspolitischen Wunsches\" der zu diesem Zeitpunkt zust\u00e4ndigen Stadtsenatsreferentin erlassen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. \u00a743 Abs1 litb Z1 StVO\u00a01960 sieht die Erlassung dauernder oder vor\u00fcbergehender Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverbote f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes durch Verordnung vor, wenn und soweit es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des sich bewegenden oder die Ordnung des ruhenden Verkehrs, die Lage, Widmung, Pflege, Reinigung oder Beschaffenheit der Stra\u00dfe, die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines an der Stra\u00dfe gelegenen Geb\u00e4udes oder Gebietes und wenn und insoweit es die Sicherheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes und/oder der Personen, die sich dort aufhalten, erfordert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes hat die Beh\u00f6rde vor Erlassung einer verkehrsbeschr\u00e4nkenden Verordnung die im Einzelnen umschriebenen Interessen an der konkreten Verkehrsbeschr\u00e4nkung mit dem Interesse an der ungehinderten Ben\u00fctzung der Stra\u00dfe abzuw\u00e4gen und dabei die (tats\u00e4chliche) Bedeutung des Stra\u00dfenzuges zu ber\u00fccksichtigen (vgl zB VfSlg\u00a08086/1977, 9089/1981, 12.944/1991, 13.449/1993, 13.482/1993). Die sohin gebotene Interessenabw\u00e4gung erfordert sowohl die n\u00e4here, sachverhaltsm\u00e4\u00dfige Kl\u00e4rung der Gefahren oder Bel\u00e4stigungen f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Umwelt, vor denen die Verkehrsbeschr\u00e4nkung sch\u00fctzen soll, als auch eine Untersuchung der Verkehrsbeziehungen und der Verkehrserfordernisse durch ein entsprechendes Anh\u00f6rungs- und Ermittlungsverfahren (vgl zB VfSlg\u00a012.485/1990, 16.805/2003, 17.572/2005). Die Gefahrensituation muss sich f\u00fcr die betreffende Stra\u00dfe deutlich von der allgemeinen, f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr typischen Gefahrenlage unterscheiden (vgl zB VfSlg\u00a014.000/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in den Erkenntnissen VfSlg\u00a08984/1980 und 9721/1983 ausgef\u00fchrt und in zahlreichen nachfolgenden Erkenntnissen wiederholt hat (vgl VfSlg\u00a013.371/1993, 14.051/1995, 15.643/1999, 16.016/2000, 16.805/2003, 17.573/2005), sind bei der Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit einer Verordnung nach \u00a743 StVO\u00a01960 die bei der bestimmten Stra\u00dfe oder Stra\u00dfenstrecke, f\u00fcr die die Verordnung erlassen werden soll, anzutreffenden, f\u00fcr den spezifischen Inhalt der betreffenden Verordnung relevanten Umst\u00e4nde mit jenen Umst\u00e4nden zu vergleichen, die f\u00fcr eine nicht unbedeutende Anzahl anderer Stra\u00dfen zutreffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht somit in st\u00e4ndiger Rechtsprechung davon aus, dass die Beh\u00f6rde bei Anwendung der vom Gesetzgeber mit unbestimmten Begriffen umschriebenen Voraussetzungen f\u00fcr die Erlassung von Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder -verboten durch Verordnung einen Vergleich der Verkehrs- und Umweltverh\u00e4ltnisse anzustellen hat. Die betreffenden Verh\u00e4ltnisse an den Stra\u00dfenstrecken, f\u00fcr welche eine Herabsetzung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit in Betracht gezogen wird, m\u00fcssen derart beschaffen sein, dass sie gegen\u00fcber anderen Stra\u00dfen eine Herabsetzung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit gebieten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Mit der angefochtenen Verordnung wurde in Verbindung mit einem einen integrierenden Bestandteil dieser Verordnung bildenden Plan f\u00fcr einen n\u00e4her umschriebenen Bereich der K\u00f6r\u00f6sistra\u00dfe \"aufgrund des Verhandlungsergebnisses vom 08.06.2009\" eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 30\u00a0km/h mit dem Zusatz \"Werktags, Montag bis Freitag von 0730 bis 14.00 Uhr\" verordnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In dem von der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde vorgelegten Verordnungsakt finden sich lediglich ablehnende (fachliche) Stellungnahmen und demgegen\u00fcber keine nachvollziehbare Darlegung der Erforderlichkeit zur Erlassung der angefochtenen Verordnung iSd \u00a743 Abs1 StVO 1960. Der zwar im Widerspruch zu diesen im Verordnungsakt dokumentierten fachlichen Stellungnahmen stehende, aber im Akt nicht n\u00e4her begr\u00fcndete \"dringende verkehrspolitische Wunsch\" der zust\u00e4ndigen Stadtsenatsreferentin kann diese Darlegung nicht ersetzen. Die angefochtene Verordnung findet damit keine Deckung im Gesetz (vgl zB VfGH 25.6.2021, V416/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung des Stadtsenates der Stadt Graz vom 16.\u00a0Juni 2009, Z\u00a0A\u00a010/1-016753/2009-0005, kundgemacht durch Aufstellung von Stra\u00dfenverkehrszeichen, ist als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der Steierm\u00e4rkischen Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a72 Abs1 Z7 Stmk\u00a0Kundmachungsgesetz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}