{
    "document_id": "JFT_20230227_22E02441_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist Staatsangeh\u00f6riger von Burkina Faso und stellte am 10.\u00a0Juli 2021 einen Antrag auf internationalen Schutz. Zu seinen Fluchtgr\u00fcnden brachte er im Wesentlichen vor, dass seine Eltern bei einem Terroranschlag ermordet worden seien, woraufhin zwischen ihm und seinem Bruder ein Grundst\u00fccksstreit entbrannt sei, der schlie\u00dflich dazu gef\u00fchrt habe, dass er von der Selbstverteidigungsgruppe \"Koglweogo\" verfolgt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 8.\u00a0November 2021 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl seinen Antrag auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten sowie hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten als unbegr\u00fcndet ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung und stellte die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung nach Burkina Faso unter Setzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In der gegen diesen Bescheid erhobenen Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht brachte der Beschwerdef\u00fchrer unter anderem vor, dass sich die herangezogenen L\u00e4nderinformationen des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl auf Quellen bis zum Jahr 2019 bez\u00f6gen und darin keine Berichte zu den Bedrohungen durch die \"Koglweogo\" enthalten seien. Au\u00dferdem gebe es \u2013 n\u00e4her bezeichnete \u2013 Berichte \u00fcber eine Verschlechterung der Sicherheitslage in Burkina Faso.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht wies die Beschwerde nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 18.\u00a0August 2022 als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht zun\u00e4chst aus, dass die vorgebrachte Bedrohung durch die \"Koglweogo\" vage, oberfl\u00e4chlich und nicht glaubhaft gewesen sei. Die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten begr\u00fcndet es damit, dass Burkina Faso zwar immer wieder von Terroranschl\u00e4gen heimgesucht werde und die Sicherheits- und Versorgungslage nicht unproblematisch sei, es sich bei Burkina Faso jedoch keineswegs um ein B\u00fcrgerkriegsland wie Afghanistan vor der Macht\u00fcbernahme der Taliban oder Somalia handle. In Burkina Faso sei nicht jeder automatisch der realen Gefahr des Todes oder einer schweren Verletzung ausgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und ebenso wie das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet, soweit sie sich gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung und die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Herkunftsstaat Burkina Faso unter Setzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Feststellungen zur Sicherheitslage in Burkina Faso st\u00fctzt das Bundesverwaltungsgericht auf das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 6.\u00a0Dezember 2016, wobei die letzte Kurzinformation zur Sicherheitslage am 2.\u00a0Februar 2022 eingef\u00fcgt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Im Juli 2021 ver\u00f6ffentlichte der Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (United Nations High Commissioner for Refugees \u2013 UNHCR) eine \"Position on Returns to Burkina Faso\", in der ernste Bedenken hinsichtlich der Sicherheitslage in Burkina Faso ge\u00e4u\u00dfert werden: Nach einer kurzen Phase der Ruhe sei der Konflikt in Burkina Faso seit April 2021 rapide eskaliert. Das Land sei von Gewalt betroffen, die von vier extremistischen islamistischen Gruppen ausgehe. Schwerwiegende Angriffe auf die Menschenrechte seien auch Selbstverteidigungsgruppen zuzuschreiben, die als \"Koglweogo\" bekannt seien. Au\u00dferdem drohe eine humanit\u00e4re Notlage. Aus diesen Gr\u00fcnden forderte der UNHCR die Staaten auf, keine Personen aus folgenden Regionen nach Burkina Faso abzuschieben: Boucle du Mouhoun, Cascades, Centre-Est, Centre-Nord, Est, Hauts-Bassins, Nord und Sahel. Ein Abschiebestopp diene als Mindeststandard und m\u00fcsse so lange aufrecht bleiben, bis sich die Sicherheits- und Menschenrechtslage deutlich verbessert h\u00e4tten. Auch die j\u00fcngste Kurzinformation im L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 2.\u00a0Februar 2022 berichtet unter anderem von zuletzt zunehmender Gewalt extremistischer Gruppen sowie von einer Versch\u00e4rfung der Sicherheitslage in den vergangenen Monaten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Demgegen\u00fcber sieht das Bundesverwaltungsgericht im vorliegenden Fall keine Hindernisse f\u00fcr eine R\u00fcckkehr nach Burkina Faso, ohne aber in seiner Begr\u00fcndung auf die vom UNHCR ver\u00f6ffentlichte Stellungnahme einzugehen und darzulegen, auf Grund welcher L\u00e4nderberichte es zu einer anderen Einsch\u00e4tzung als der UNHCR gelangt ist. Das Bundesverwaltungsgericht setzt sich auch sonst nicht n\u00e4her mit der aktuellen Lage in der konkreten Herkunftsregion des Beschwerdef\u00fchrers \u2013 die im Erkenntnis nicht ausdr\u00fccklich festgestellt wird \u2013 auseinander.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Damit hat das Bundesverwaltungsgericht seine Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen und Willk\u00fcr ge\u00fcbt (zur gebotenen Auseinandersetzung mit den aktuellen Berichten und Richtlinien des UNHCR siehe zB VfSlg\u00a020.405/2020 und VfGH 14.12.2022, E3069/2022, jeweils mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, also soweit sie sich gegen die Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, insoweit von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung und gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Herkunftsstaat Burkina Faso unter Setzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0380/1973) verletzt worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}