{
    "document_id": "JFT_20230315_22E02042_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind Staatsangeh\u00f6rige Afghanistans. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin ist die Mutter der Zweit- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer sowie nach eigener Angabe die Schwiegermutter der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin. Der Sechstbeschwerdef\u00fchrer ist der Bruder der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin. Sie sind gemeinsam aus Afghanistan im Zuge eines ungarischen Evakuierungsfluges im August\u00a02021 von Kabul nach Ungarn ausgeflogen worden. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin hat zudem einen Sohn, der in Ungarn subsidi\u00e4r schutzberechtigt ist. Dieser Sohn sei mit der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin verheiratet. Die Beschwerdef\u00fchrer selbst stellten in Ungarn keine Asylantr\u00e4ge. Sie seien laut Feststellung des Bundesverwaltungsgerichtes im Besitz von befristeten Aufenthaltsberechtigungen f\u00fcr sonstige Zwecke in Ungarn, zuletzt automatisch verl\u00e4ngert bis 30.\u00a0Juni 2022, gewesen. Nach ihrer Einreise stellten die Beschwerdef\u00fchrer am 11.\u00a0Oktober 2021 in \u00d6sterreich Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (im Folgenden: BFA) richtete \u2013 nach einem Ersuchen um Information gem\u00e4\u00df Art34 der Verordnung\u00a0(EU)\u00a0Nr\u00a0604/2013 zur Festlegung der Kriterien und Verfahren zur Bestimmung des Mitgliedstaats, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines von einem Drittstaatsangeh\u00f6rigen oder Staatenlosen in einem Mitgliedstaat gestellten Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist (im Folgenden: Dublin\u00a0III-Verordnung), ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 31 \u2013 unter Hinweis auf die ungarischen Aufenthaltstitel und das Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrer auf Art12 Abs1 Dublin\u00a0III-Verordnung gest\u00fctzte Aufnahmeersuchen an Ungarn. Ungarn stimmte mit Schreiben vom 21.\u00a0Februar 2022 diesen Ersuchen ausdr\u00fccklich zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das BFA wies in der Folge die Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz, ohne in die Sache einzutreten, mit Bescheiden vom 14.\u00a0Juni 2022 gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 AsylG\u00a02005 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck und sprach aus, dass Ungarn gem\u00e4\u00df Art12 Abs1 Dublin\u00a0III-Verordnung zur Pr\u00fcfung der Antr\u00e4ge zust\u00e4ndig sei. Gleichzeitig wurde die Au\u00dferlandesbringung der Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs1 FPG angeordnet und festgestellt, dass gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs2 FPG die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Ungarn zul\u00e4ssig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Dagegen erhoben die Beschwerdef\u00fchrer fristgerecht Beschwerden an das Bundesverwaltungsgericht. In den Beschwerden wird unter anderem ausgef\u00fchrt, dass die L\u00e4nderfeststellungen mangelhaft seien und keine Auseinandersetzung damit erfolgt sei, dass die Beschwerdef\u00fchrer in Ungarn das sogenannte \"Botschaftsverfahren\" durchlaufen m\u00fcssten, was bedeute, dass sie f\u00fcr eine Antragstellung nach Belgrad reisen und bei der dortigen ungarischen Botschaft ihre Asylantr\u00e4ge stellen m\u00fcssten. Eine Auseinandersetzung mit den Gefahren bei einer derartigen Prozedur sei nicht erfolgt. Die Beh\u00f6rde h\u00e4tte auch pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob den Beschwerdef\u00fchrern eine Kettenabschiebung drohe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die gegen die Bescheide vom 14.\u00a0Juni 2022 erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 12.\u00a0Juli 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Unter Verweis auf die in den Bescheiden des BFA herangezogenen L\u00e4nderberichte zu Ungarn geht das Gericht davon aus, dass den Beschwerdef\u00fchrern der Zugang zum ungarischen Asylverfahren gesichert und vor Ort eine entsprechende Versorgung gegeben sei. Zudem sei essentielle kostenlose medizinische Versorgung Teil der materiellen Versorgung von Asylwerbern in Ungarn. Ein Eingriff in das Familienleben liege nicht vor, weil die Beschwerdef\u00fchrer alle gemeinsam au\u00dfer Landes gebracht w\u00fcrden. Der durch die Ausweisung der Beschwerdef\u00fchrer aus dem Bundesgebiet bewirkte Eingriff in ihr Privatleben sei durch ein \u00dcberwiegen des \u00f6ffentlichen Interesses im Vergleich zu ihrem Privatinteresse am Verbleib im Bundesgebiet jedenfalls gedeckt, wobei auch die Mitber\u00fccksichtigung des Kindeswohls letztlich zu keinem anderen Ergebnis f\u00fchre.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Dies begr\u00fcnden die Beschwerdef\u00fchrer unter anderem damit, dass das Bundesverwaltungsgericht in entscheidenden Punkten die notwendige Ermittlungst\u00e4tigkeit unterlassen und zur Beurteilung der Versorgungs- und Sicherheitslage f\u00fcr Asylwerber in Ungarn veraltete L\u00e4nderinformationen herangezogen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Bundesverwaltungsgericht hat einen Teil der Verwaltungsakten des BFA vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen. Weiters hat das Bundesverwaltungsgericht mitgeteilt, dass sich die Gerichtsakten und die restlichen Verwaltungsakten beim Verwaltungsgerichtshof bef\u00e4nden. Der Verwaltungsgerichtshof hat dem Verfassungsgerichtshof die Akten \u00fcbermittelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a75 des Bundesgesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Asyl (Asylgesetz\u00a02005 \u2013 AsylG\u00a02005), BGBl\u00a0I\u00a0100/2005, idF BGBl\u00a0I\u00a087/2012 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Zust\u00e4ndigkeit eines anderen Staates",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Ein nicht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74 oder\u00a04a erledigter Antrag auf internationalen Schutz ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin\u00a0-\u00a0Verordnung zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist. Mit der Zur\u00fcckweisungsentscheidung ist auch festzustellen, welcher Staat zust\u00e4ndig ist. Eine Zur\u00fcckweisung des Antrages hat zu unterbleiben, wenn im Rahmen einer Pr\u00fcfung des \u00a79 Abs2 BFA-VG festgestellt wird, dass eine mit der Zur\u00fcckweisung verbundene Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung zu einer Verletzung von Art8 EMRK f\u00fchren w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gem\u00e4\u00df Abs1 ist auch vorzugehen, wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin\u00a0-\u00a0Verordnung daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist zu pr\u00fcfen, welcher Staat zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sofern nicht besondere Gr\u00fcnde, die in der Person des Asylwerbers gelegen sind, glaubhaft gemacht werden oder beim Bundesamt oder beim Bundesverwaltungsgericht offenkundig sind, die f\u00fcr die reale Gefahr des fehlenden Schutzes vor Verfolgung sprechen, ist davon auszugehen, dass der Asylwerber in einem Staat nach Abs1 Schutz vor Verfolgung findet.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a761 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz\u00a02005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I\u00a0100/2005, idF BGBl\u00a0I\u00a024/2016 lautete:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a761. (1) Das Bundesamt hat gegen einen Drittstaatsangeh\u00f6rigen eine Au\u00dferlandesbringung anzuordnen, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dessen Antrag auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74a oder\u00a05 AsylG\u00a02005 zur\u00fcckgewiesen wird oder nach jeder weiteren, einer zur\u00fcckweisenden Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74a oder\u00a05 AsylG\u00a02005 folgenden, zur\u00fcckweisenden Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. er in einem anderen Mitgliedstaat einen Antrag auf internationalen Schutz gestellt hat und dieser Mitgliedstaat vertraglich oder auf Grund der Dublin-Verordnung zur Pr\u00fcfung dieses Antrages zust\u00e4ndig ist. Dies gilt nicht f\u00fcr beg\u00fcnstigte Drittstaatsangeh\u00f6rige.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung hat zur Folge, dass eine Abschiebung des Drittstaatsangeh\u00f6rigen in den Zielstaat zul\u00e4ssig ist. Die Anordnung bleibt binnen 18\u00a0Monaten ab Ausreise des Drittstaatsangeh\u00f6rigen aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0-\u00a0(4) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Art3 und\u00a012 der Verordnung\u00a0(EU)\u00a0Nr\u00a0604/2013 zur Festlegung der Kriterien und Verfahren zur Bestimmung des Mitgliedstaats, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines von einem Drittstaatsangeh\u00f6rigen oder Staatenlosen in einem Mitgliedstaat gestellten Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist (Dublin\u00a0III-Verordnung), ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 31, lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel\u00a03",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verfahren zur Pr\u00fcfung eines Antrags auf internationalen Schutz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Mitgliedstaaten pr\u00fcfen jeden Antrag auf internationalen Schutz, den ein Drittstaatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats einschlie\u00dflich an der Grenze oder in den Transitzonen stellt. Der Antrag wird von einem einzigen Mitgliedstaat gepr\u00fcft, der nach den Kriterien des Kapitels\u00a0III als zust\u00e4ndiger Staat bestimmt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) L\u00e4sst sich anhand der Kriterien dieser Verordnung der zust\u00e4ndige Mitgliedstaat nicht bestimmen, so ist der erste Mitgliedstaat, in dem der Antrag auf internationalen Schutz gestellt wurde, f\u00fcr dessen Pr\u00fcfung zust\u00e4ndig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erweist es sich als unm\u00f6glich, einen Antragsteller an den zun\u00e4chst als zust\u00e4ndig bestimmten Mitgliedstaat zu \u00fcberstellen, da es wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme gibt, dass das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in diesem Mitgliedstaat systemische Schwachstellen aufweisen, die eine Gefahr einer unmenschlichen oder entw\u00fcrdigenden Behandlung im Sinne des Artikels\u00a04 der EU-Grundrechtecharta mit sich bringen, so setzt der die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfende Mitgliedstaat, die Pr\u00fcfung der in Kapitel\u00a0III vorgesehenen Kriterien fort, um festzustellen, ob ein anderer Mitgliedstaat als zust\u00e4ndig bestimmt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kann keine \u00dcberstellung gem\u00e4\u00df diesem Absatz an einen aufgrund der Kriterien des Kapitels\u00a0III bestimmten Mitgliedstaat oder an den ersten Mitgliedstaat, in dem der Antrag gestellt wurde, vorgenommen werden, so wird der die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfende Mitgliedstaat der zust\u00e4ndige Mitgliedstaat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Jeder Mitgliedstaat beh\u00e4lt das Recht, einen Antragsteller nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen und Schutzgarantien der Richtlinie\u00a032/2013/EU in einen sicheren Drittstaat zur\u00fcck- oder auszuweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel\u00a012",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausstellung von Aufenthaltstiteln oder Visa",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Besitzt der Antragsteller einen g\u00fcltigen Aufenthaltstitel, so ist der Mitgliedstaat, der den Aufenthaltstitel ausgestellt hat, f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Besitzt der Antragsteller ein g\u00fcltiges Visum, so ist der Mitgliedstaat, der das Visum erteilt hat, f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig, es sei denn, dass das Visum im Auftrag eines anderen Mitgliedstaats im Rahmen einer Vertretungsvereinbarung gem\u00e4\u00df Artikel\u00a08 der Verordnung\u00a0(EG)\u00a0Nr\u00a0810/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 13.\u00a0Juli 2009 \u00fcber einen Visakodex der Gemeinschaft erteilt wurde. In diesem Fall ist der vertretene Mitgliedstaat f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Besitzt der Antragsteller mehrere g\u00fcltige Aufenthaltstitel oder Visa verschiedener Mitgliedstaaten, so sind die Mitgliedstaaten f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrags auf internationalen Schutz in folgender Reihenfolge zust\u00e4ndig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) der Mitgliedstaat, der den Aufenthaltstitel mit der l\u00e4ngsten G\u00fcltigkeitsdauer erteilt hat, oder bei gleicher G\u00fcltigkeitsdauer der Mitgliedstaat, der den zuletzt ablaufenden Aufenthaltstitel erteilt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) der Mitgliedstaat, der das zuletzt ablaufende Visum erteilt hat, wenn es sich um gleichartige Visa handelt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) bei nicht gleichartigen Visa der Mitgliedstaat, der das Visum mit der l\u00e4ngsten G\u00fcltigkeitsdauer erteilt hat, oder bei gleicher G\u00fcltigkeitsdauer der Mitgliedstaat, der das zuletzt ablaufende Visum erteilt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Besitzt der Antragsteller nur einen oder mehrere Aufenthaltstitel, die weniger als zwei Jahre zuvor abgelaufen sind, oder ein oder mehrere Visa, die seit weniger als sechs Monaten abgelaufen sind, aufgrund deren er in das Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats einreisen konnte, so sind die Abs\u00e4tze\u00a01, 2 und\u00a03 anwendbar, solange der Antragsteller das Hoheitsgebiet der Mitgliedstaaten nicht verlassen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besitzt der Antragsteller einen oder mehrere Aufenthaltstitel, die mehr als zwei Jahre zuvor abgelaufen sind, oder ein oder mehrere Visa, die seit mehr als sechs Monaten abgelaufen sind, aufgrund deren er in das Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats einreisen konnte, und hat er die Hoheitsgebiete der Mitgliedstaaten nicht verlassen, so ist der Mitgliedstaat zust\u00e4ndig, in dem der Antrag auf internationalen Schutz gestellt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Umstand, dass der Aufenthaltstitel oder das Visum aufgrund einer falschen oder missbr\u00e4uchlich verwendeten Identit\u00e4t oder nach Vorlage von gef\u00e4lschten, falschen oder ung\u00fcltigen Dokumenten erteilt wurde, hindert nicht daran, dem Mitgliedstaat, der den Titel oder das Visum erteilt hat, die Zust\u00e4ndigkeit zuzuweisen. Der Mitgliedstaat, der den Aufenthaltstitel oder das Visum ausgestellt hat, ist nicht zust\u00e4ndig, wenn nachgewiesen werden kann, dass nach Ausstellung des Titels oder des Visums eine betr\u00fcgerische Handlung vorgenommen wurde.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin ist laut Auszug aus dem Zentralen Melderegister vom 1.\u00a0September 2022 vor Einbringung der Beschwerde durch den zum Verfahrenshelfer bestellten Rechtsanwalt verstorben. Gem\u00e4\u00df \u00a735 VfGG iVm \u00a768 Abs1 ZPO erlischt die Verfahrenshilfe mit dem Tod der Partei. Die Beschwerde ist, soweit sie im Namen der Erstbeschwerdef\u00fchrerin erhoben wurde, mangels Legitimation zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die \u2013 hinsichtlich der Zweit- bis Sechstbeschwerdef\u00fchrer zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg.cit. gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Solche Fehler sind dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 AsylG\u00a02005 ist ein nicht nach \u00a74 AsylG\u00a02005 (Schutz im sicheren Drittstaat) oder nach \u00a74a AsylG\u00a02005 (Schutz im EWR-Staat oder in der Schweiz) erledigter Antrag auf internationalen Schutz als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, \"wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin-Verordnung zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist\". Eine Zur\u00fcckweisung hat iSd Art3 Abs2 UAbs2 Dublin\u00a0III-Verordnung dann zu unterbleiben, wenn sich eine \u00dcberstellung an den zun\u00e4chst als zust\u00e4ndig bestimmten Mitgliedstaat als unm\u00f6glich erweist, weil wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme vorliegen, dass das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in diesem Mitgliedstaat systemische Schwachstellen aufweisen, die eine Gefahr einer unmenschlichen oder entw\u00fcrdigenden Behandlung iSd Art4 GRC mit sich bringen (vgl dazu VwGH 8.9.2015, Ra\u00a02015/18/0113).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union hat eine \u00dcberstellung an den zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat iSd Dublin\u00a0III-Verordnung dann zu unterbleiben, wenn dem die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfenden Gericht (bzw der Beh\u00f6rde) \"nicht unbekannt sein kann, dass die systemischen Schwachstellen des Asylverfahrens und der Aufnahmebedingungen f\u00fcr Asylwerber in diesem Mitgliedstaat ernsthafte und durch Tatsachen best\u00e4tigte Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme darstellen, dass der Antragsteller tats\u00e4chlich Gefahr l\u00e4uft, einer unmenschlichen oder erniedrigenden Behandlung im Sinne dieser Bestimmung ausgesetzt zu werden\" (EuGH\u00a019.3.2019, C-163/17, Jawo, Rz\u00a085 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das mit der Rechtssache befasste Gericht \u2013 wie zuvor auch die befasste Beh\u00f6rde \u2013 trifft demnach die Verpflichtung, \"auf der Grundlage objektiver, zuverl\u00e4ssiger, genauer und geb\u00fchrend aktualisierter Angaben und im Hinblick auf den durch das Unionsrecht gew\u00e4hrleisteten Schutzstandard der Grundrechte zu w\u00fcrdigen, ob entweder systemische oder allgemeine oder aber bestimmte Personengruppen betreffende Schwachstellen vorliegen\", die einer Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz entgegenstehen (EuGH, Jawo, Rz\u00a090).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese \"Schwachstellen\" sind nur dann im Hinblick auf Art4 GRC bzw Art3 EMRK relevant, wenn sie eine besonders hohe Schwelle der Erheblichkeit erreichen (EuGH, Jawo, Rz\u00a091 mit Verweis auf EGMR 21.1.2011 [GK], 30696/09, M.S.S.), indem etwa \"die Gleichg\u00fcltigkeit der Beh\u00f6rden eines Mitgliedstaats zur Folge h\u00e4tte, dass eine vollst\u00e4ndig von \u00f6ffentlicher Unterst\u00fctzung abh\u00e4ngige Person sich unabh\u00e4ngig von ihrem Willen und ihren pers\u00f6nlichen Entscheidungen in einer Situation extremer materieller Not bef\u00e4nde, die es ihr nicht erlaubte, ihre elementarsten Bed\u00fcrfnisse zu befriedigen, wie insbesondere, sich zu ern\u00e4hren, sich zu waschen und eine Unterkunft zu finden, und die ihre physische oder psychische Gesundheit beeintr\u00e4chtigte oder sie in einen Zustand der Verelendung versetzte, der mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar w\u00e4re\" (EuGH, Jawo, Rz\u00a092).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Das Bundesverwaltungsgericht kommt unter Verweis auf das bereits vom BFA herangezogene L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation Ungarn vom 26.\u00a0Februar 2020 (letzte Information eingef\u00fcgt am 9.\u00a0M\u00e4rz 2020) zum Ergebnis, dass in Ungarn keine systemischen M\u00e4ngel im Asylverfahren und in den Aufnahmebedingungen der Asylwerber vorl\u00e4gen, die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme darstellten, dass die Beschwerdef\u00fchrer tats\u00e4chlich Gefahr laufen w\u00fcrden, einer unmenschlichen oder erniedrigenden Behandlung ausgesetzt zu sein. Das Bundesverwaltungsgericht geht davon aus, dass der Zugang zum Asylverfahren in Ungarn gesichert sei und die Beschwerdef\u00fchrer nach R\u00fcck\u00fcberstellung in den Transitzonen in Ungarn versorgt w\u00fcrden. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht auszugsweise aus (ohne Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.1.2.1. Kritik am ungarischen Asylwesen/die Situation in Ungarn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bescheide enthalten f\u00fcr die gegenst\u00e4ndlichen F\u00e4lle hinreichende Feststellungen zum ungarischen Asylwesen. Diese stammen von der Staatendokumentation, die zur Objektivit\u00e4t verpflichtet ist und der Beobachtung eines Beirates unterliegt. Sie st\u00fctzen sich auf verl\u00e4ssliche und unzweifelhafte aktuelle Quellen von angesehenen staatlichen und nicht staatlichen Einrichtungen, und wurden ausgewogen zusammengestellt. Im \u00dcbrigen ist hinsichtlich der Feststellungen \u00e4lteren Datums anzumerken, dass sich in Bezug auf gegenst\u00e4ndliches Beschwerdevorbringen keine entscheidungswesentlichen \u00c4nderungen ergeben haben und sich die Lage in Ungarn in diesen Zusammenh\u00e4ngen im Wesentlichen unver\u00e4ndert darstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst ist festzuhalten, dass den Antr\u00e4gen der BF auf einen Aufenthaltstitel f\u00fcr sonstige Zwecke in Ungarn stattgegeben wurde und sie in Ungarn legal aufh\u00e4ltig und versorgt waren. Die BF h\u00e4tten als legal aufh\u00e4ltige Personen in Ungarn auch \u2013 vom Inland aus \u2013 Schutzbegehren einbringen k\u00f6nnen, haben jedoch trotz ihrer offensichtlichen Sicherheit in Ungarn versucht, sich ein wirtschaftlich 'besseres' Zielland auszusuchen. [Die] BF haben in Ungarn somit noch keine Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz gestellt und sind bei ihrer R\u00fcckkehr daher keine Folgeantragsteller.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu den in der Beschwerde ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtungen wonach die BF in Ungarn keine materielle Versorgung erhalten und in eine relevante Notlage gem\u00e4\u00df Art3 EMRK geraten w\u00fcrde[n], ist zu bemerken, dass die BF w\u00e4hrend ihres Aufenthalts in Ungarn sehr wohl versorgt wurden (wie sie unisono erkl\u00e4rten), und auch die M\u00f6glichkeit hatten, medizinische Hilfe in Anspruch zu nehmen (wie sich aus dem Vorbringen der 1.-BF, wonach sie in Ungarn wegen ihrer gesundheitlichen Probleme bereits beim Arzt gewesen sei[,] ergibt).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem kann man Ungarn nicht unterstellen, die BF mittels Evakuierungsfluges aus Afghanistan ins Land geholt zu haben nur um sie dann sich selbst zu \u00fcberlassen. Dies ist in den gegenst\u00e4ndlichen F\u00e4llen auch nicht passiert. Wie sich aus einer notorischen Antwort des ungarischen Helsinkikomitees ergibt (vgl Erkenntnis des BVwG vom 01.07.2022, Zl\u00a0W212\u00a02254934) wurde die Unterst\u00fctzung und Betreuung der evakuierten Afghanen \u2013 wie die BF es sind \u2013 an die maltesische Wohlfahrtsorganisation vergeben. Die erkennende Gerichtsabteilung geht davon aus, dass die BF als Personen, die im Rahmen eines Rettungseinsatzes nach Ungarn gekommen [sind], weiterhin von diesem oder einem \u00e4hnlichen Programm unterst\u00fctzt werden. Im Rahmen des Programmes werden Unterkunft, Verpflegung, Bildung und andere Integrationsdienste angeboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in der Beschwerde ge\u00e4u\u00dferten Vermutungen zur mangelnden Versorgung sind nicht geeignet, anzunehmen, dass die BF nunmehr \u2013 entgegen ihrer vormaligen eigenen Erfahrungen \u2013 in Ungarn in eine Art3 EMRK tangierende Notlage geraten und ihre notwendigsten Grundbed\u00fcrfnisse nicht w\u00fcrden erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Die Ausf\u00fchrungen in der Beschwerde, wonach die BF in einer [der] Transitzonen untergebracht werden w\u00fcrden, und es dort keine Verpflegung f\u00fcr sie gebe, kann nicht gefolgt werden, da die BF in Ungarn noch keinen Asylantrag gestellt haben, sodass sie keine Folgeantragsteller sind. Somit w\u00e4re eine Versorgung der BF in den Transitzonen sehr wohl gegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In dem Zusammenhang ist weiters auszuf\u00fchren, dass \u2013 anders als in jenen F\u00e4llen, in denen dann Asylwerber erstmals vom Drittstaat Serbien nach Ungarn einreisen wollen\u00a0\u2013, in den vorliegenden F\u00e4llen auch nicht zu bef\u00fcrchten ist, dass die BF keinen Zugang zu Asylverfahren in Ungarn haben w\u00fcrden. Die BF w\u00fcrden im Zuge ihrer geordneten R\u00fcck\u00fcberstellung von ungarischen Beh\u00f6rden \u00fcbernommen und haben sich diese bereits bereit erkl\u00e4rt, die BF aufgrund der anerkannten ungarischen Zust\u00e4ndigkeit zur F\u00fchrung ihrer Asylverfahren gem\u00e4\u00df Art12 Abs1 Dublin\u00a0III-VO r\u00fcck zu \u00fcbernehmen. Insoferne ist keine Gefahr gegeben, dass die BF nach ihrer R\u00fcck\u00fcberstellung nach Ungarn keinen ausreichenden Zugang zu Asylverfahren finden w\u00fcrden. Zudem sind die BF direkt von Afghanistan nach Ungarn auf dem Luftweg eingereist, sodass auch eine ungarische 'Unzul\u00e4ssigkeitsentscheidung' wegen Drittstaatsicherheit in den vorliegenden F\u00e4llen nicht in Betracht kommen kann. Der Zugang zum ungarischen Asylverfahren erscheint damit gesichert und besteht nach menschlichem Ermessen auch kein Raum und somit keine Gefahr f\u00fcr eine allf\u00e4llige Kettenabschiebung \u00fcber Drittl\u00e4nder ins Heimatland.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das bisherige Agieren der ungarischen Beh\u00f6rden (einschlie\u00dflich der \u00dcbernahmeerkl\u00e4rung durch ungarische Beh\u00f6rdenvertreter) l\u00e4sst vielmehr den Schluss zu, dass sie ihrer Verpflichtung den BF gegen\u00fcber, die von ihnen freiwillig und eigenst\u00e4ndig nach Ungarn geholt wurden, jedenfalls nachkommen wollen. Obwohl sich die BF nur 2\u00a0Monate lang in Ungarn aufgehalten haben, wurden ihnen in dieser kurzen Zeit bereits ein Aufenthaltstitel f\u00fcr sonstige Zwecke erteilt und wurde[\u2026] f\u00fcr Personen wie die BF ein eigenes Unterst\u00fctzungsprogramm eingerichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Dabei l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht au\u00dfer Acht, dass zum Entscheidungszeitpunkt am 12.\u00a0Juli 2022 bereits aktuellere L\u00e4nderberichte, wie die L\u00e4nderinformation der Staatendokumentation Ungarn vom 12.\u00a0April 2022 (im Folgenden: L\u00e4nderinformation vom 12.\u00a0April 2022), vorlagen. Soweit f\u00fcr den vorliegenden Fall wesentlich, enth\u00e4lt die L\u00e4nderinformation vom 12.\u00a0April 2022 folgende Informationen zur Situation von Dublin-R\u00fcckkehrern in Ungarn (ohne Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Allgemeines zum Asylverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Ungarn gilt derzeit eine Art Ausnahmezustand, die sogenannte 'Krisensituation wegen Massenmigration'. Diese kann durch Regierungserlass f\u00fcr maximal 6\u00a0Monate f\u00fcr bestimmte Bezirke oder das ganze Land angeordnet werden. Im M\u00e4rz\u00a02016 wurde die Krisensituation f\u00fcr das gesamte Staatsgebiet Ungarns erkl\u00e4rt und seither immer wieder verl\u00e4ngert. W\u00e4hrend der 'Krisensituation wegen Massenmigration' gelten besondere Regeln f\u00fcr illegal eingereiste und/oder aufh\u00e4ltige Drittstaatsangeh\u00f6rige in Ungarn und Asylsuchende. Die Polizei ist befugt alle irregul\u00e4r aufh\u00e4ltigen Migranten und Asylsuchenden ohne Formalit\u00e4t und ohne M\u00f6glichkeit auf Rechtsmittel \u00fcber den Grenzzaun nach Serbien zur\u00fcckzuschieben, egal wo sie nach Ungarn eingereist sind (AIDA 4.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seit Mai/Juni\u00a02020 (Gesetz\u00a0LVIII, sogen. Transitional Act) sind neue Asylbestimmungen in Kraft, das sogenannte 'Botschaftsverfahren'. Diesem zufolge m\u00fcssen Personen, die in Ungarn Asyl suchen, pers\u00f6nlich eine Absichtserkl\u00e4rung zum Zweck der Stellung eines Asylantrags bei einer der ungarischen Botschaften in Belgrad oder in Kiew abgeben (AIDA 4.2021). Asylsuchende Migranten, die in Ungarn ankommen oder sich dort aufhalten, m\u00fcssen nach Serbien oder in die Ukraine reisen und bei der dortigen ungarischen Botschaft ihre Absicht erkl\u00e4ren, Asyl zu beantragen. Das neue Verfahren sieht auch die sofortige Ausweisung aus dem Hoheitsgebiet jeder Person vor, welche die Grenze widerrechtlich \u00fcbertritt und die Absicht bekundet, Asyl zu suchen (UNHCR 2.2021). Die ungarischen Botschaften in Kiew bzw Belgrad leiten die Absichtserkl\u00e4rung der Asylsuchenden an die NDGAP in Budapest weiter, welche sie innerhalb von 60\u00a0Tagen pr\u00fcft. Wird der Antrag zugelassen, stellt die Botschaft dem Asylbewerber eine spezielle einmalige Einreiseerlaubnis aus, damit er in Ungarn den Asylantrag stellen kann. Gegen eine solche Entscheidung ist kein Rechtsmittel vorgesehen. Nur Personen, die zu den folgenden Kategorien geh\u00f6ren, m\u00fcssen den beschriebenen Prozess nicht durchlaufen: subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, die sich in Ungarn aufhalten; Familienangeh\u00f6rige von Fl\u00fcchtlingen und subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die sich in Ungarn aufhalten; und H\u00e4ftlinge, die nicht auf illegale Weise eingereist sind. F\u00fcr alle anderen, einschlie\u00dflich rechtm\u00e4\u00dfig in Ungarn aufh\u00e4ltige[\u2026] Ausl\u00e4nder, ist ein Asylantrag in Ungarn oder an der Grenze nicht mehr m\u00f6glich. Die Europ\u00e4ische Kommission hat aufgrund dieser \u00c4nderungen des Asylsystems am 30.\u00a0Oktober 2020 ein Vertragsverletzungsverfahren gegen Ungarn er\u00f6ffnet, das f\u00fcnfte in Bezug auf Asylfragen seit\u00a02015 (AIDA 4.2021; vgl USDOS 30.3.2021). Kritiker meinen, durch das Botschaftsverfahren sei Asyl in Ungarn praktisch unerreichbar geworden (FH 28.4.2022). Bislang wurde im Zuge dieses Verfahrens 4\u00a0Personen (einer Familie) die Einreise zur Asylantragstellung gew\u00e4hrt (AIDA 4.2021; vgl AI 7.4.2021). 2021 gingen durch die beschriebenen Gesetzesversch\u00e4rfungen die Antragszahlen stark zur\u00fcck (HRW 13.1.2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dublin-R\u00fcckkehrer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Situation von Dublin-R\u00fcckkehrern in Ungarn richtet sich nach dem Stand ihres Verfahrens im Land: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Personen, die zuvor keinen Asylantrag in Ungarn gestellt haben und Personen, deren Asylverfahren noch laufen, werden normalerweise wie Asylerstantragssteller behandelt. Wenn eine Person, die noch keinen Asylantrag in Ungarn gestellt hat, gem\u00e4\u00df der Dublin-Verordnung zur\u00fcckgef\u00fchrt w\u00fcrde, m\u00fcsste sie bei R\u00fcckkehr Asyl beantragen, aber die derzeit geltenden Rechtsvorschriften lassen diese M\u00f6glichkeit nicht zu. Dublin-R\u00fcckkehrer geh\u00f6ren nicht zu den Ausnahmen, die innerhalb des ungarischen Hoheitsgebiets Asyl beantragen d\u00fcrfen (diese sind: subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, die sich in Ungarn aufhalten; Familienangeh\u00f6rige von Fl\u00fcchtlingen und subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die sich in Ungarn aufhalten; und H\u00e4ftlinge, die nicht auf illegale Weise eingereist sind) (AIDA 4.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Versorgung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Asylgesetz haben Erstantragsteller w\u00e4hrend ihres Asylverfahrens Zugang zu Unterbringung und medizinischer Versorgung. Seit im Mai\u00a02020 das 'Botschaftsverfahren' (siehe Abschnitt 'Allgemeines zum Asylverfahren') neu eingef\u00fchrt wurde, haben nur noch folgende Personenkreise das Recht in Ungarn Asyl zu beantragen: subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, die sich in Ungarn aufhalten; Familienangeh\u00f6rige von Fl\u00fcchtlingen und subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die sich in Ungarn aufhalten; und H\u00e4ftlinge, die nicht auf illegale Weise eingereist sind. Nur noch diese Personen haben im Falle eines Asylantrags das Recht auf materielle Versorgung, solange sie mittellos sind. Ist ein Asylbewerber nicht mittellos, kann die Asylbeh\u00f6rde anordnen, dass er sich an den Kosten f\u00fcr die materielle und medizinische Versorgung zumindest beteiligen muss. Basis daf\u00fcr ist eine finanzielle Eigendeklaration der Antragsteller. Folgeantragsteller haben gem\u00e4\u00df Asylgesetz kein Recht auf Unterst\u00fctzung und Unterbringung (AIDA 4.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend aufrechter 'Krisensituation wegen Massenmigration' ist die materielle Versorgung beschr\u00e4nkt auf Unterbringung, Verpflegung (drei Mahlzeiten am Tag oder Essensgeld, Hygieneartikel oder entsprechenden Geldersatz) und medizinische Versorgung in den Unterbringungszentren. Alle anderen Unterst\u00fctzungen sind w\u00e4hrend der 'Krisensituation' suspendiert, ebenso wie die M\u00f6glichkeit sich unter einer privaten Adresse privat unterzubringen (AIDA 4.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unterbringung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von M\u00e4rz\u00a02017 bis zum Mai\u00a02020 wurden Asylwerber haupts\u00e4chlich in den Transitzonen untergebracht. Am 14.\u00a0Mai 2020 urteilte der EuGH, dass die automatische und unbefristete Unterbringung von Asylsuchenden in den beiden Transitzonen R\u00f6szke und Tompa an der [\u2026]ungarischen Grenze zu Serbien eine rechtswidrige Inhaftierung darstellt. Eine Woche nach der Urteilsverk\u00fcndung schloss die ungarische Regierung die Transitzonen und k\u00fcndigte eine \u00dcberarbeitung des Asylsystems an. Am 26.\u00a0Mai 2020 stellte Ungarn das neue Asylsystem 'Botschaftsverfahren' vor (siehe Kapitel 'Allgemeines zum Asylverfahren') (AIDA 4.2021; vgl FH 28.4.2021). Mit Schlie\u00dfung der Transitzonen wurden alle 280\u00a0Asylwerber aus den Transitzonen in die offenen Unterbringungszentren V\u00e1mosszabadi und Balassagyarmat verlegt. Aufgrund der COVID-19-Pandemie mussten die umgesiedelten Asylsuchenden zun\u00e4chst f\u00fcr 2\u00a0Wochen in Quarant\u00e4ne bleiben, danach galten f\u00fcr sie die gleichen pandemiebedingten Einschr\u00e4nkungen wie f\u00fcr ungarische Staatsb\u00fcrger. Bis Ende\u00a0Juli\u00a02020 gingen die Unterbringungszahlen[\u2026] in den beiden Zentren wieder deutlich zur\u00fcck. Im Rahmen des neu eingef\u00fchrten 'Botschaftsverfahrens' (siehe Abschnitt 'Allgemeines zum Asylverfahren') kamen nur vier neue Antragsteller (eine Familie) nach Ungarn, die anschlie\u00dfend in V\u00e1mosszabadi untergebracht wurden (AIDA 4.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Aus den zum Zeitpunkt der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes bereits verf\u00fcgbaren L\u00e4nderinformationen geht hervor, dass die Transitzonen, in denen die Beschwerdef\u00fchrer nach den Ausf\u00fchrungen des Bundesverwaltungsgerichtes untergebracht und versorgt w\u00fcrden, nicht mehr existieren. Wie auch von den Beschwerdef\u00fchrern in der Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht vorgebracht, kommt seit Mai/Juni\u00a02020 in Ungarn das \"Botschaftsverfahren\" zur Anwendung. Dieses sei laut L\u00e4nderinformation vom 12.\u00a0April 2022 auch auf Personen anwendbar, die nach der Dublin\u00a0III-Verordnung zur\u00fcckgef\u00fchrt w\u00fcrden und \u2013 wie die Beschwerdef\u00fchrer \u2013 noch keinen Asylantrag in Ungarn gestellt h\u00e4tten. Nach dem \"Botschaftsverfahren\" m\u00fcssten Personen, die in Ungarn Asyl suchten, zuvor pers\u00f6nlich eine Absichtserkl\u00e4rung zum Zweck der Stellung eines Asylantrages bei einer der ungarischen Botschaften in Belgrad oder Kiew abgeben. Die Absichtserkl\u00e4rung der Asylsuchenden werde anschlie\u00dfend an die Fremdenpolizeiliche Landesgeneraldirektion in Budapest weitergeleitet und der Antrag innerhalb von 60\u00a0Tagen gepr\u00fcft. Bei Zulassung der Absichtserkl\u00e4rung stelle die Botschaft den Asylbewerbern eine spezielle einmalige Einreiseerlaubnis aus, damit der Asylantrag in Ungarn gestellt werden k\u00f6nne. Nur Personen, die zu den folgenden Kategorien geh\u00f6rten, m\u00fcssten den beschriebenen Prozess nicht durchlaufen: subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, die sich in Ungarn aufhielten; Familienangeh\u00f6rige von Fl\u00fcchtlingen und subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die sich in Ungarn aufhielten; und H\u00e4ftlinge, die nicht auf illegale Weise eingereist seien. F\u00fcr alle anderen sei nach der derzeitigen Rechtslage die unmittelbare Stellung eines Asylantrages in Ungarn oder an der Grenze nicht mehr m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Zugang zu Unterbringung, Verpflegung und medizinischer Versorgung f\u00fcr Asylwerber setze allerdings voraus, dass die Asylsuchenden in Ungarn einen Asylantrag gestellt h\u00e4tten. Potentielle Asylwerber h\u00e4tten w\u00e4hrend der Zeit, in der sie im Drittstaat auf die einmalige Einreiseerlaubnis warteten, um den Asylantrag in Ungarn stellen zu k\u00f6nnen, keinen Anspruch auf Versorgung und gen\u00f6ssen keinen Schutz aus Ungarn. In dieser Zeit k\u00f6nnten sie von den Beh\u00f6rden des Drittstaates, in dem sich die Botschaft befinde, festgenommen, ausgewiesen oder abgeschoben werden (vgl dazu den in der L\u00e4nderinformation vom 12.\u00a0April 2022 zitierten Bericht des Hungarian Helsinki Committee/Mened\u00e9k \u2013 Hungarian Association for Migrants, Submission by the Hungarian Helsinki Committee and Mened\u00e9k Association for Migrants; For the third cycle of the UPR of Hungary on the rights of migrants [25.\u00a0M\u00e4rz\u00a02021] S\u00a07).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Mit diesen Umst\u00e4nden setzt sich das Bundesverwaltungsgericht in der angefochtenen Entscheidung vom 12.\u00a0Juli 2022 nicht auseinander. Vielmehr geht das Bundesverwaltungsgericht nicht auf das bereits in der Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht vorgebrachte \"Botschaftsverfahren\" als m\u00f6gliches Hindernis f\u00fcr den Zugang zu einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Asylverfahren und als Folge zur Versorgung in Ungarn ein. Es stellt keine eigenen Ermittlungen zur Situation von im Rahmen der Dublin\u00a0III-Verordnung r\u00fcck\u00fcberstellten Asylwerbern in Ungarn an, sondern legt seiner Entscheidung ausschlie\u00dflich die in den Bescheiden des BFA vom 14.\u00a0Juni 2022 getroffenen Feststellungen zugrunde. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte Berichtsmaterial heranziehen und w\u00fcrdigen m\u00fcssen, das die f\u00fcr Dublin-R\u00fcckkehrer in Ungarn neu entstandene Situation ber\u00fccksichtigt (vgl VfSlg\u00a019.878/2014, 20.021/2015, 20.166/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Ein pauschaler Verweis darauf, dass man den ungarischen Beh\u00f6rden nicht unterstellen k\u00f6nne, die Personen mittels Evakuierungsfluges aus Afghanistan ins Land geholt zu haben, nur um sie dann sich selbst zu \u00fcberlassen, und die Annahme, dass die Beschwerdef\u00fchrer weiterhin die oder \u00e4hnliche Betreuung und Unterst\u00fctzung wie nach ihrer Ankunft in Ungarn genie\u00dfen w\u00fcrden, stellen vor dem Hintergrund der aktuellsten Berichtslage keine ausreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr das Ergebnis dar, dass bei einer R\u00fcckkehr der Zugang zu einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Asylverfahren gesichert und damit eine entsprechende Versorgung gegeben sei. Insbesondere im Hinblick auf die minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrer gilt, dass in F\u00e4llen, in denen die Versorgungslage von Asylwerbern notorisch unsicher ist, eine individuelle Versorgungszusage einzuholen ist (vgl VfSlg\u00a019.205/2010, 19.500/2011; VfGH 10.12.2015, E709/2015\u00a0ua; 10.12.2015, E1622/2015\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Indem das Bundesverwaltungsgericht den zu beurteilenden Sachverhalt nicht mit den aktuellen L\u00e4nderberichten, die \u2013 entgegen der Ansicht des Bundesverwaltungsgerichtes \u2013 eine f\u00fcr den vorliegenden Fall entscheidende Lagever\u00e4nderung offenbaren, in Bezug gesetzt hat und auf Grundlage der \u00e4lteren L\u00e4nderberichte davon ausgeht, dass den Beschwerdef\u00fchrern der Zugang zum ungarischen Asylverfahren gesichert und vor Ort eine entsprechende Versorgung gegeben sei, hat es die Durchf\u00fchrung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens unterlassen, das Parteivorbringen in der Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht ignoriert und damit sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerde wird, soweit sie im Namen der Erstbeschwerdef\u00fchrerin erhoben wurde, als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Zweit- bis Sechstbeschwerdef\u00fchrer sind durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG bzw \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0545,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabegeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dfen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}