{
    "document_id": "JFT_20231004_23G00411_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragstellerin ist Partei des Verfahrens vor dem Bezirksgericht Seekirchen am Wallersee welches gem\u00e4\u00df den Angaben der Antragstellerin in erster Instanz \u00fcber den Antrag auf Zuerkennung der aufschiebenden Wirkung am 14.\u00a0August 2023 entschieden hat. Die Zustellung des Beschlusses erfolgte am 17.\u00a0August 2023.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass eines Rekurses gegen den Beschluss vom 14.\u00a0August 2023 stellt die Antragstellerin den vorliegenden auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzten Antrag auf Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Wortfolgen in \u00a719 Abs2 JN und \u00a722\u00a0Abs2 JN wegen Verfassungswidrigkeit. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Verf\u00fcgung vom 4.\u00a0September 2023 \u2013 zugestellt am 7.\u00a0September 2023 \u2013 forderte der Verfassungsgerichtshof die Antragstellerin gem\u00e4\u00df \u00a718 VfGG unter Hinweis auf die S\u00e4umnisfolgen auf, den (Partei-)Antrag innerhalb einer Woche elektronisch einzubringen. Au\u00dferdem forderte der Verfassungsgerichtshof die Antragstellerin auf, die Entscheidung des Bezirksgerichtes Seekirchen am Wallersee dem Antrag in Form einer Ausfertigung, Abschrift oder Kopie anzuschlie\u00dfen. Ferner wurde die Antragstellerin darauf aufmerksam gemacht, dass eine Abschrift oder Kopie des gegen die Entscheidung des ordentlichen Gerichtes erhobenen Rechtsmittels, das dem Antrag ebenfalls beizuschlie\u00dfen ist, fehlt und nachzureichen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit dem Schreiben vom 13.\u00a0September 2023 beantragte die Antragstellerin, die mit der Verf\u00fcgung vom 4.\u00a0September 2023 gesetzte Frist von einer Woche zu verl\u00e4ngern. Begr\u00fcndend brachte diese vor, dass die Kanzlei krankheitsbedingt unbesetzt sei. Aus diesem Grund sei die Antragstellerin verhindert, dem Verbesserungsauftrag ordnungsgem\u00e4\u00df binnen einer Woche nachzukommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die M\u00e4ngelbehebungsfrist ist der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zufolge nicht erstreckbar, wenn f\u00fcr die Erbringung eines verfahrenseinleitenden Antrages eine Frist einzuhalten war (VfSlg 13.858/1994). Der Antrag auf Fristverl\u00e4ngerung ist gem\u00e4\u00df \u00a785 Abs2 ZPO iVm \u00a735 VfGG nicht zul\u00e4ssig und aus diesem Grund zur\u00fcckzuweisen (vgl VfGH 15.3.2023, G292/2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Da die mit der Verf\u00fcgung vom 4.\u00a0September 2023 gesetzte Frist ungen\u00fctzt verstrichen ist, ist der (Partei-)Antrag wegen Nichterf\u00fcllung des M\u00e4ngelbehebungsauftrages gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 litc VfGG in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung zur\u00fcckzuweisen. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}