{
    "document_id": "JFT_20231005_23E01000_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer, ein Staatsangeh\u00f6riger Somalias aus der Region Galgaduud, stellte am 23.\u00a0August 2021 einen Antrag auf internationalen Schutz und f\u00fchrte dazu zusammengefasst aus, dass er auf Grund seiner Zugeh\u00f6rigkeit zum Minderheitenclan der Tumal diskriminiert und von Angeh\u00f6rigen eines Mehrheitenclans von seinem Grundst\u00fcck vertrieben worden sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 25.\u00a0J\u00e4nner 2022 wurde der Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten (Spruchpunkt\u00a0I.) als auch hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Somalia abgewiesen (Spruchpunkt\u00a0II.). Ein Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden wurde dem Beschwerdef\u00fchrer nicht erteilt (Spruchpunkt\u00a0III.) und gegen ihn eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen (Spruchpunkt\u00a0IV.). Es wurde festgestellt, dass seine Abschiebung nach Somalia zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0V.) und eine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise von 14\u00a0Tagen ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung festgelegt (Spruchpunkt\u00a0VI.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In seiner Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht verwies der Beschwerdef\u00fchrer unter anderem auf L\u00e4nderberichte hinsichtlich der Versorgunglage in Somalia, wonach er im Falle der R\u00fcckkehr der realen Gefahr ausgesetzt w\u00e4re, in eine die Existenz bedrohende Notlage zu geraten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die gegen den Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 20.\u00a0M\u00e4rz 2023 als unbegr\u00fcndet ab. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt zun\u00e4chst aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer keine individuell gegen seine Person gerichtete asylrelevante Verfolgung glaubhaft machen habe k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten h\u00e4lt das Bundesverwaltungsgericht aus folgenden Gr\u00fcnden f\u00fcr nicht gegeben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Vor dem Hintergrund der pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse des BF und der Unglaubw\u00fcrdigkeit der vorgebrachten Fluchtgr\u00fcnde ist kein Grund ersichtlich, weshalb sich der BF nicht wieder in seinem Heimatort Bargaan ansiedeln k\u00f6nnte. Der BF ist jung, gesund und arbeitsf\u00e4hig und verf\u00fcgt \u00fcber mehrj\u00e4hrige Arbeitserfahrung. Er ist mit den Gepflogenheiten Somalias vertraut, spricht muttersprachlich die somalische Sprache und verf\u00fcgt in seinem Heimatort \u00fcber famili\u00e4re Ankn\u00fcpfungspunkte. Der BF kann daher wieder bei seiner Familie wohnen, wie er es auch vor seiner Ausreise tat. Da die Fluchtgr\u00fcnde des BF nicht glaubhaft sind, kann davon ausgegangen werden, dass die Familie weiterhin \u00fcber das landwirtschaftliche Grundst\u00fcck des Onkels verf\u00fcgt. Der BF k\u00f6nnte daher auch wieder eine Landwirtschaft betreiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es wird nicht verkannt, dass in der Region Galgaduud die Sicherheits- und Versorgungslage angespannt ist, ein besonderes individuelles Risiko f\u00fcr den BF ist jedoch nicht zu erblicken. Die Sicherheitslage in Somalia ist zwar generell volatil, und hat al Shabaab die Kontrolle \u00fcber weite Teile der Region Galgaduud, wie auch \u00fcber den Heimatort des BF, jedoch gab der BF an, er habe pers\u00f6nlich keine Probleme mit al Shabaab gehabt (Verhandlungsprotokoll S.\u00a021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch hinsichtlich der Clanangeh\u00f6rigkeit des BF ergibt sich nicht, dass eine R\u00fcckkehr zu einem Eingriff in seine k\u00f6rperliche Unversehrtheit f\u00fchren w\u00fcrde. Aus den L\u00e4nderfeststellungen ergibt sich, dass es mittlerweile f\u00fcr viele Angeh\u00f6rige von Mehrheitsclans \u00fcblich ist, auch mit Angeh\u00f6rigen berufsst\u00e4ndischer Gruppen zu sprechen, zu essen, zu arbeiten und Freundschaften zu unterhalten. Es gibt keine gezielten Angriffe oder Misshandlungen. Es gibt zwar weiterhin Diskriminierung gegen Angeh\u00f6rige der berufsst\u00e4ndischen Kasten, allerdings besitzt die Familie des BF ein landwirtschaftliches Grundst\u00fcck und k\u00f6nnen auch die Familienangeh\u00f6rigen des BF in seinem Heimatort leben. Der BF gab zwar an, dass das Grundst\u00fcck von Angeh\u00f6rigen der Hawiye besetzt worden sei, das ist allerdings aus den bei 2.2. angef\u00fchrten Gr\u00fcnden nicht glaubhaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei einer R\u00fcckkehr kann der BF seine Existenz wieder durch eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit sichern und k\u00f6nnen anf\u00e4ngliche Schwierigkeiten mit der Unterst\u00fctzung seiner Familienangeh\u00f6rigen abgefedert werden. Zudem kann der BF R\u00fcckkehrhilfe in Anspruch nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Situation in Galgaduud ist nicht derartig, dass jeder Mensch in der Stadt einem Risiko entsprechend Artikel 3 EMRK ausgesetzt w\u00e4re. Mogadischu ist auf dem Luftweg erreichbar und die Reise von seinem Heimatdorf nach Mogadischu konnte der BF auch schon bei seiner Ausreise problemlos absolvieren. Auf Basis dieser Umst\u00e4nde besteht kein hinreichender Grund zur Annahme, dass der aus Bargaan in der Region Galgaduud stammende arbeitsf\u00e4hige BF mit famili\u00e4ren Ankn\u00fcpfungspunkten aufgrund generell schwankender Versorgungssicherheit in eine lebensbedrohliche Notlage geraten k\u00f6nnte.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Somalia, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und der Festsetzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Bundesverwaltungsgericht hat seiner Entscheidung L\u00e4nderinformationen der Staatendokumentation zu Somalia, Version\u00a04, Stand 27.\u00a0Juli 2022, zugrunde gelegt, aus denen zusammengefasst hervorgeht, dass die Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung mit Nahrungsmittel in weiten Landesteilen nicht gew\u00e4hrleistet sei. Die D\u00fcrre habe in einigen Teilen S\u00fcd-/Zentralsomalias, insbesondere auch in der Herkunftsregion des Beschwerdef\u00fchrers, die Gefahr einer Hungersnot herbeigef\u00fchrt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem im Zeitpunkt der angefochtenen Entscheidung aktuellen L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation zu Somalia, Version\u00a05, Stand 17.\u00a0M\u00e4rz 2023 hei\u00dft es:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Hungersnot: Bei weiter steigenden Nahrungsmittelpreisen und unzureichender humanit\u00e4rer Hilfe besteht die unmittelbare Gefahr einer Hungersnot. Besonders vulnerabel sind diesbez\u00fcglich marginalisierte Gruppen und Minderheitenclans (UNSC 1.9.2022, Abs40).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Wie der Verfassungsgerichtshof in seiner Entscheidung vom 4.\u00a0Dezember 2019, E1199/2019, festgehalten hat, ist gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 einem Fremden der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen \u2013 sofern ihm nicht der Status des Asylberechtigten gew\u00e4hrt wurde \u2013, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 und 3 EMRK oder der Protokolle Nr\u00a06 oder Nr\u00a013 zur Konvention bedeuten w\u00fcrde oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat die Rechtslage verkannt, indem es im Rahmen der Pr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von subsidi\u00e4rem Schutz nach \u00a78 AsylG 2005 eine Verletzung der von Art3 EMRK gesch\u00fctzten Rechte vor dem Hintergrund der zitierten L\u00e4nderberichte zur Versorgungslage die nicht hinreichend substantiierte Schlussfolgerung zieht, dass dem Beschwerdef\u00fchrer als Angeh\u00f6rigem eines Minderheitenclans die R\u00fcckkehr in ein von Hungersnot besonders betroffenes Gebiet, zumutbar sei. Damit hat das BVwG seine Entscheidung mit Willk\u00fcr belastet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde gegen die durch das Bundesverwaltungsgericht best\u00e4tigte Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde gem\u00e4\u00df Art144 B-VG ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob das Bundesverwaltungsgericht zu Recht von der Unglaubw\u00fcrdigkeit des Fluchtvorbringens ausgeht, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde, soweit sie sich gegen die Abweisung des Antrages auf Zuerkennung des Asylstatus richtet, abzusehen und sie gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Somalia, die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung sowie die Festsetzung der Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, in dem durch das Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973 verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen und diese gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abgetreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}