{
    "document_id": "JFT_20230627_21G00139_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litc B-VG begehrt der Antragsteller, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \u00a73 des Bundesgesetzes zur Einhaltung von H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen und zur Erarbeitung von wirksamen Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz (Klimaschutzgesetz\u00a0\u2013 KSG), BGBl\u00a0I 106/2011, idF BGBl\u00a0I 58/2017 als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes zur Einhaltung von H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen und zur Erarbeitung von wirksamen Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz (Klimaschutzgesetz\u00a0\u2013 KSG), BGBl\u00a0I 106/2011, idF BGBl\u00a0I 58/2017 lauten wie folgt (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ziel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. Dieses Bundesgesetz soll eine koordinierte Umsetzung wirksamer Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz erm\u00f6glichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. Ma\u00dfnahmen im Sinne dieses Bundesgesetzes sind solche, die eine messbare, berichtbare und \u00fcberpr\u00fcfbare Verringerung von Treibhausgasemissionen oder Verst\u00e4rkung von Kohlenstoffsenken zur Folge haben, die in der \u00f6sterreichischen Treibhausgasinventur gem\u00e4\u00df den geltenden v\u00f6lkerrechtlichen und unionsrechtlichen Berichtspflichten abgebildet werden. Darunter fallen hoheitliche und privatwirtschaftliche Ma\u00dfnahmen des Bundes und der L\u00e4nder.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufteilung der festgelegten H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen; Verhandlungen zur Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Die gem\u00e4\u00df v\u00f6lkerrechtlichen oder unionsrechtlichen Verpflichtungen f\u00fcr die Republik \u00d6sterreich geltenden H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen werden gem\u00e4\u00df den Anlagen festgelegt. Die H\u00f6chstmengen k\u00f6nnen auch auf Sektoren aufgeteilt festgelegt werden. Die Ausarbeitung von Planungsgrundlagen f\u00fcr die Aufteilung von H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen auf Sektoren f\u00fcr Verpflichtungszeitr\u00e4ume ab dem Jahr 2013 erfolgt jeweils auf Grundlage eines Vorschlags des Bundesministers f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft auf Basis von im Inland wirksamen Ma\u00dfnahmen. Dieser Vorschlag ist auch dem Nationalen Klimaschutzkomitee (\u00a74) vorzulegen. Die endg\u00fcltige Aufteilung ist in einer Anlage zu diesem Gesetz festzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der H\u00f6chstmengen in den jeweiligen Sektoren haben Verhandlungen stattzufinden. In den Verhandlungen sind insbesondere Ma\u00dfnahmenm\u00f6glichkeiten in den folgenden Bereichen zu ber\u00fccksichtigen: Steigerung der Energieeffizienz, Steigerung des Anteils erneuerbarer Energietr\u00e4ger am Endenergieverbrauch, Steigerung der Gesamtenergieeffizienz im Geb\u00e4udebereich, Einbeziehung des Klimaschutzes in die Raumplanung, Mobilit\u00e4tsmanagement, Abfallvermeidung, Schutz und Erweiterung nat\u00fcrlicher Kohlenstoffsenken sowie \u00f6konomische Anreize zum Klimaschutz. Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen auch in Form von mehrj\u00e4hrigen Ma\u00dfnahmenprogrammen sowie als gemeinsame Ma\u00dfnahmen der Gebietsk\u00f6rperschaften ausgearbeitet werden. Die Verantwortlichkeit zur F\u00fchrung von Verhandlungen in den jeweiligen Sektoren obliegt den analog zu den Klimastrategien 2002 und 2007 zust\u00e4ndigen Bundesministern, subsidi\u00e4r den gem\u00e4\u00df Bundesministeriengesetz\u00a01986 (BMG), BGBl\u00a0Nr\u00a076 in der jeweils geltenden Fassung zust\u00e4ndigen Bundesministern. Die Verhandlungen sind jeweils einen Monat nach Vorliegen eines Vorschlags des Bundesministers f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft gem\u00e4\u00df Abs1 aufzunehmen. Die Verhandlungen sind jeweils innerhalb von neun Monaten vor Beginn eines Verpflichtungszeitraums, das ist f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2013 bis 2020 der 31.\u00a0M\u00e4rz 2012, abzuschlie\u00dfen. Bei \u00dcberschreiten der gem\u00e4\u00df v\u00f6lkerrechtlichen oder unionsrechtlichen Verpflichtungen f\u00fcr die Republik \u00d6sterreich ab dem Jahr 2013 geltenden H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen sind auf Basis einer Evaluierung der gesetzten Ma\u00dfnahmen umgehend weitere Verhandlungen \u00fcber die St\u00e4rkung bestehender oder Einf\u00fchrung zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen zu f\u00fchren. Diese Verhandlungen sind jeweils binnen sechs Monaten abzuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Ergebnis der Verhandlungen gem\u00e4\u00df Abs2 ist gesondert festzuhalten. Die festgelegten Ma\u00dfnahmen sind umgehend umzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft hat dem Nationalen Klimaschutzkomitee (\u00a74) \u00fcber den Ausgang der Verhandlungen gem\u00e4\u00df Abs2 und die festgelegten Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Abs3 zu berichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710.\u00a0(1) Die Anlage 2 in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a094/2013 tritt mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Artikel 1 des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a0128/2015 tritt mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u00a73 Abs1 und 2 sowie \u00a74 Abs2 und 4 in der Fassung des Verwaltungsreformgesetzes BMLFUW, BGBl\u00a0I Nr\u00a058/2017, treten mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft; gleichzeitig treten \u00a74 Abs3 und \u00a75 samt \u00dcberschrift au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage 1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen nach Sektoren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2008 bis 2012",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid\u00e4quivalent",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(berechnet nach den revidierten 1996 IPCC-Richtlinien f\u00fcr Nationale Treibhausgasinventuren)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sektor",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00f6chstmengen von Treibhaus-gasemissionen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2008 bis 2012",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Raumw\u00e4rme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A4a, 1A4b und 1A4c",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "59,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Energieaufbringung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 1A1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht- Emissionshandel:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfallwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verkehr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 1A3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "94,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Industrie und produzierendes Gewerbe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A2 und 2A, 2B, 2C, 2D und 2G",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht- Emissionshandel:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "18,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Fluorierte Gase'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 2E und 2F",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige Emissionen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A5, 1B und 3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Landwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "35,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage 2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "J\u00e4hrliche H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen nach Sektoren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2013 bis 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid\u00e4quivalent",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(berechnet nach den 2006 IPCC-Richtlinien f\u00fcr Nationale Treibhausgasinventuren)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sektor",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2013",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2014",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2015",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2016",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2017",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2018",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2019",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfallwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A1a \u2013 other fuels; und 6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Energie\u00a0und Industrie (Nicht-Emissionshandel)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A1 (abz\u00fcglich 1A1a \u2013 other fuels), 1A2, 1A3e, 1B, 2A, 2B, 2C, 2D, 2G und 3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fluorierte Gase",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 2E und 2F",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geb\u00e4ude",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A4a und 1A4b",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Landwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A4c und 4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verkehr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren\u00a01A3a (abz\u00fcglich CO2), 1A3b, 1A3c, 1A3d und 1A5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesamtsumme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "52,6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "52,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "51,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "51,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "50,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "49,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "49,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "48,8\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antragsteller f\u00fchrt zur Begr\u00fcndung seines Antrages zusammengefasst das Folgende aus: \u00d6sterreich bekenne sich zum umfassenden Umweltschutz. Dies sei im Verfassungsrang im Bundesverfassungsgesetz \u00fcber die Nachhaltigkeit, den Tierschutz, den umfassenden Umweltschutz, die Sicherstellung der Wasser- und Lebensmittelversorgung und die Forschung, BGBl\u00a0I\u00a0111/2013, geregelt. Der Bereich Klimaschutz sei im Klimaschutzgesetz geregelt, welches gem\u00e4\u00df \u00a71 eine koordinierte Umsetzung wirksamer Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz erm\u00f6glichen solle. Nachdem mit Ablauf des Jahres 2020 die Verpflichtungsperioden nach dem Kyoto-Protokoll 2015 \"gestrichen\" seien, sei nun die Vorgabe nach dem \"Paris-Agreement 2015\" ma\u00dfgeblich. \u00d6sterreich habe sich zu einer Reduktion von 16\u00a0% bis 2020 verpflichtet, bis 2030 sei eine Reduktion \"von mindestens 40/36\u00a0%\" vorzusehen. Nach den offiziellen Statistiken des Umweltbundesamtes verfehle \u00d6sterreich die auf Grund des Abkommens von Kyoto \u00fcbernommenen Vorgaben bei weitem.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Antragsteller erachte sich durch \u00a73 KSG in seinen Rechten verletzt. \u00a73 Abs1 KSG sehe vor, die v\u00f6lkerrechtlichen oder unionsrechtlichen Verpflichtungen f\u00fcr die Republik in Bezug auf die H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen gem\u00e4\u00df den Anlagen festzulegen. In Umsetzung dieser Vorhaben h\u00e4tten nach Abs2 Verhandlungen stattzufinden; in der Folge sei detailliert geregelt, welche Stellen sich innerhalb welchen Zeithorizonts dieser Vorgehensweise zu widmen h\u00e4tten und welche Momente zu ber\u00fccksichtigen seien. Es sei jedoch evident, dass in konkreten Abst\u00e4nden zu \u00fcberpr\u00fcfende, messbare und als Ma\u00dfstab zugrunde zu legende (\u00a72) Werte nicht dargestellt w\u00fcrden, indem sich keine Darstellung dahingehend finde, welche Grenz- und/oder Schwellenwerte bis zu welchem Zeitpunkt nicht \u00fcberschritten werden d\u00fcrften. Dies bleibe vielmehr dem Ergebnis der in Abs2 beschriebenen Verhandlungen vorbehalten, sodass es letzten Endes der Willk\u00fcr der agierenden K\u00f6rperschaften \u00fcberantwortet sei, ob und welche Vorgaben zun\u00e4chst konstatiert, erreicht oder sogar verp\u00f6nter Weise \u00fcberschritten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Aus der erhobenen Empirie \u2013 es werde auf die beigeschlossenen Auswertungen des Umweltbundesamtes verwiesen \u2013 ergebe sich, dass schon die Vorgaben f\u00fcr den Zeitraum bis 2020 meilenweit verfehlt worden seien. Es sei notorisch, dass sich die Staatengemeinschaft 2005 im Zuge der Beratungen zu Kyoto nicht zu einer angemessenen Haltung durchringen habe k\u00f6nnen. Auch jene [Vorgaben] folgend dem Pariser Klimaschutzabkommen seien in ihrer Effektivit\u00e4t umstritten. Es sei keinesfalls als au\u00dfer Streit stehend anzusehen, dass diese ausreichten, um dem verfolgten Ziel der Begrenzung des Temperaturanstieges zu dienen. Es werde in der Fachwelt vielerorts kritisiert, dass diese Vorgaben unzureichend seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. \u00d6sterreich sei bislang nicht einmal imstande gewesen, \"Kyoto zu erf\u00fcllen\". Noch weniger sei dies [in Zukunft] zu erwarten, wenn man sich die Zielvorgaben nach Paris vor Augen halte. Es zeige sich, dass die Ma\u00dfgabe des Klimaschutzgesetzes keineswegs ausreichen k\u00f6nne, den v\u00f6lkerrechtlichen und unionsrechtlichen Vorgaben zu entsprechen. Im Gegenteil trage dessen Textierung schon den Keim des Scheiterns nicht nur in sich, sondern nehme ein solches vielmehr (m\u00f6glicherweise billigend) in Kauf:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es gebe keinen Sanktionsmechanismus, der eine unterlassene oder mangelhafte Kooperation von Verhandlungspartnern des \u00a73 Abs2 KSG p\u00f6nalisieren w\u00fcrde. Ein Zustand, der in einer \u00dcberschreitung der externen Vorgaben bestehe, sei ohne gesetzesimmanente Sanktion. Schon vor diesem Hintergrund sei \u00a73 KSG v\u00f6llig wirkungslos und verfehlt. Dieser erlaube die Erreichung der Klimaschutzziele nicht und k\u00f6nne nicht sicherstellen, dass auch nur ein ad\u00e4quates Bem\u00fchen der befassten K\u00f6rperschaften an den Tag gelegt werde. Klimaschutz werde zwar weithin als Staatsziel beschworen, die unterschiedlichen Akteure w\u00fcrden dessen Wertigkeit jedoch v\u00f6llig unterschiedlich einsch\u00e4tzen und derartige Vorkehrungen zum Umwelt- und Klimaschutz boykottieren. Schon bei Beschlussfassung des Gesetzes h\u00e4tte klar sein m\u00fcssen, dass damit den verfolgten Zielen nicht im Ansatz entsprochen werde. 2021 sei man nicht einmal mehr in der Lage gewesen, das Gesetz wie gefordert zu aktualisieren: W\u00e4hrend Anlage\u00a01 den Zeitraum 2008-2012 und Anlage\u00a02 jenen von 2013-2020 regelten, fehle offenkundig Anlage\u00a03, welche den Zeitraum ab 2021 einer Regelung zuf\u00fchren w\u00fcrde. Es werde hier sehenden Auges gegen v\u00f6lkerrechtliche bzw unionsrechtliche Vorgaben versto\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Durch diese mangelhafte gesetzliche Regelung sei der Antragsteller in seinen Freiheitsrechten verletzt: Notwendige Ma\u00dfnahmen, um die Klimaschutzziele bis 2030 wenigstens im Ansatz erreichen zu k\u00f6nnen, w\u00fcrden auf die Zukunft verschoben. Es werde in den n\u00e4chsten Jahren notwendig sein, immer sch\u00e4rfere freiheitsbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen vorzusehen, um dies zu schaffen. Von derartigen Einschnitten sei praktisch jegliche Freiheit potentiell betroffen, weil nahezu alle Bereiche des menschlichen Lebens mit der Emission von Treibhausgasen verbunden seien. Es sei nicht absehbar, wie die normenkonforme Reduktion gelingen k\u00f6nnte, ohne Individualverkehr, Reisem\u00f6glichkeiten und Ern\u00e4hrungsgewohnheiten wie auch Industrie, Handel und Gewerbe massiv zu beschr\u00e4nken. Derartiges w\u00fcrde zu \"enormen Beschr\u00e4nkungen der Erwerbsfreiheit, von Freiheiten im Sinne des \u00a78 EMRK und weiteren Grundrechten f\u00fchren (m\u00fcssen)\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Es werde nicht verkannt, dass dem Gesetzgeber ein rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zustehe. Im vorliegenden Fall sei aber eine Konstellation gegeben, die die Annahme einer exzessiven Regelung iSd verfassungsrechtlichen Judikatur nahelegen w\u00fcrde: Diese trage den Keim der v\u00f6lligen Erfolglosigkeit in sich, da nicht sichergestellt sei, dass externe Vorgaben im Hinblick auf den Klimaschutz zeitgerecht umgesetzt werden k\u00f6nnten. Das Argument des Vertrauensschutzes sei insoweit umzukehren. Es d\u00fcrfe vom Gesetzgeber verlangt werden, dass Normunterworfene und sonstige Adressaten darauf vertrauen d\u00fcrften, der Gesetzgeber werde Vorgaben pr\u00e4zise einhalten. W\u00fcrde dies nicht (mehr) gelten, w\u00e4re das gesamte System von Gesetzgebung und Rechtsstaat desavouiert. Es k\u00f6nne daher darauf vertraut werden, dass die Vorgaben aus V\u00f6lkerrecht und Unionsrecht eine regelkonforme, verst\u00e4ndliche und effektive Umsetzung f\u00e4nden. \u00a73 KSG erlaube dies nicht. Das Argument des Vertrauensschutzes verweise im Kern darauf, dass sich der von einer Verschlechterung der Rechtslage Betroffene rechtzeitig auf die neue Rechtslage einstellen k\u00f6nnen m\u00fcsse. Jemand, der langfristig disponieren m\u00fcsse, sei in seiner Erwartungshaltung zu sch\u00fctzen. Konkret werde dies jedoch verunm\u00f6glicht und in sein Gegenteil verkehrt. Es sei schon jetzt zwingend mit dramatischen Versch\u00e4rfungen zu rechnen. Dieses Risiko werde augenscheinlich nicht etwa schicksalshaft verwirklicht, sondern vom Gesetzgeber sehenden Auges als in seinem Eintritt gewiss in Kauf genommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Die vorliegende Rechtslage sei unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Sie sei nicht im Ansatz geeignet, v\u00f6lkerrechtlichen, unionsrechtlichen wie verfassungsrechtlichen Vorgaben zu entsprechen. \u00a73 KSG sei daher gleichheitswidrig (Art2 StGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Der Antragsteller sei durch diese Verfassungswidrigkeit unmittelbar in seinen Rechten verletzt. Die unmittelbare Betroffenheit sei schon deshalb gegeben, da diese Verfassungswidrigkeit in Form des Gesetzes ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr den Antragsteller wirksam geworden sei. Das Gesetz greife unmittelbar in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers ein, sei der Eingriff nach Art und Ausma\u00df doch eindeutig bestimmt. Es sei evident, dass \u00a73 KSG Verst\u00f6\u00dfe gegen die dort vorgesehene Entscheidungsfindung in Kauf nehme, da durch die Bestimmung nicht klargestellt werde, welche Emissionsziele bis wann in welcher Intensit\u00e4t zu erreichen seien (und es demnach der Willk\u00fcr der Akteure \u00fcberlassen bleibe, sich auf solche zu einigen oder nicht). Dies impliziere, dass in den Folgejahren umso dramatischere Eingriffe folgen m\u00fcssten, um den externen Vorgaben zu entsprechen. Dadurch werde der Antragsteller in seinen rechtlich gesch\u00fctzten Interessen auf Erwerb, Eigentum und iSd Art8 EMRK beeintr\u00e4chtigt. Dar\u00fcber hinaus liege eine aktuelle Beeintr\u00e4chtigung vor, da schon jetzt klar sei, dass dramatischere Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der vorgegebenen Klimaschutzziele in den Folgejahren ergriffen werden m\u00fcssten, die den Antragsteller massiv in seiner Erwerbsfreiheit und seinem Reiseverhalten, in den Rechten seiner Nahrungswahl (eine Vielzahl der derzeit verzehrten Lebensmittel verursachten bei der Produktion eine Unmenge an Immissionsbelastungen) und seinem Wohnverhalten (es werde Beschr\u00e4nkungen hinsichtlich der Beheizung, um diese auf Nachhaltigkeit umzustellen, geben m\u00fcssen) beeintr\u00e4chtigen w\u00fcrden. Es stehe dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des behaupteten rechtswidrigen Eingriffs zur Verf\u00fcgung. Gegen die Verfehlung gesetzgeberischer Pflichten bestehe keine M\u00f6glichkeit einer Antragstellung, um im Wege der Sonderverwaltungsgerichtsbarkeit zum H\u00f6chstgericht zu gelangen. H\u00e4tte der Gesetzgeber in Ansehung des Klimaschutzgesetzes seinen Auftrag fristgerecht ad\u00e4quat umgesetzt, w\u00e4re nur eine ma\u00dfvolle, einschleichende Reduktion der Emissionsbelastung notwendig gewesen, um den Zielen der Vorgaben zu entsprechen. Der exzessiven Beschr\u00e4nkung werde es daher nur deswegen bed\u00fcrfen, da die Implementierung des \u00a73 KSG fehlgeschlagen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie die Zur\u00fcckweisung, in eventu die Abweisung des Antrages begehrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Bundesregierung erachtet den Antrag aus mehreren Gr\u00fcnden f\u00fcr unzul\u00e4ssig. Soweit der Antragsteller von \"Freiheiten im Sinne [\u2026] weitere[r] Grundrechte\" spreche, sei nicht ersichtlich, auf welche Rechtsvorschriften er Bezug nehme. Die Darlegung der Bedenken beschr\u00e4nke sich letztlich auf zwei Argumente: \u00a73 KSG stelle nicht sicher, dass v\u00f6lkerrechtliche und unionsrechtliche Verpflichtungen erf\u00fcllt w\u00fcrden, weshalb die Regelung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und gleichheitswidrig sei. Um diese Verpflichtungen zu erf\u00fcllen, seien umso gravierendere Klimaschutzma\u00dfnahmen in der Zukunft notwendig, die zu Beschr\u00e4nkungen der Erwerbsfreiheit, des Eigentums und des Rechts auf Achtung des Privat- und Familienlebens f\u00fchrten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Frage, in welchem Zusammenhang v\u00f6lkerrechtliche und unionsrechtliche Vorgaben mit der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der angefochtenen Regelung st\u00fcnden, f\u00e4nden sich in den Ausf\u00fchrungen des Antragstellers Begriffe und Phrasen, die bei der Pr\u00fcfung des Gleichheitssatzes eine Rolle spielten. Die Bundesregierung k\u00f6nne allerdings nicht finden, dass damit die Bedenken im Hinblick auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Regelung pr\u00e4zise umschrieben oder schl\u00fcssig und \u00fcberpr\u00fcfbar dargelegt worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Frage einer Verletzung der Erwerbsfreiheit, des Rechtes auf Eigentum und auf Achtung des Privat- und Familienlebens ersch\u00f6pfe sich das Vorbringen im Wesentlichen in der Behauptung, dass k\u00fcnftige Beschr\u00e4nkungen dieser Grundrechte als Folge der in \u00a73 KSG getroffenen unzureichenden Regelung exzessiv ausfallen w\u00fcrden. Zur Frage, welcher Art diese Eingriffe sein sollen, f\u00e4nden sich nur die Hinweise auf \"Reiseverhalten\", \"Nahrungswahl\" und \"Wohnverhalten\". Auf Fragen nach dem \u00f6ffentlichen Interesse, der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, der Geeignetheit, der Erforderlichkeit und der Ad\u00e4quanz des Eingriffs gehe der Antragsteller nicht ein. Somit w\u00fcrden auch die Bedenken des Antragstellers im Hinblick auf Erwerbsfreiheit, Eigentum und Achtung des Privat- und Familienlebens nicht pr\u00e4zise umschrieben und nicht schl\u00fcssig und \u00fcberpr\u00fcfbar dargelegt. Dar\u00fcber hinaus sei nicht einmal mit hinreichender Deutlichkeit erkennbar, welche dieser Ma\u00dfnahmen nach Auffassung des Antragstellers jeweils in welche grundrechtliche Position eingreifen solle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Dass es dem Antragsteller nicht gelinge, die von ihm behaupteten Verletzungen grundrechtlicher Positionen in ausreichend pr\u00e4ziser und nachvollziehbarer Art darzulegen, \u00fcberrasche nicht. Denn diese Eingriffe seien keineswegs \"nach Art und Ausma\u00df durch das Gesetz selbst eindeutig bestimmt\". Es handle sich vielmehr um hypothetische Eingriffe, die (jedenfalls nach Meinung des Antragstellers) in einer nicht n\u00e4her bestimmten Zukunft erfolgen w\u00fcrden und zu deren Art und Ausma\u00df er schon aus diesem Grund nicht viel mehr vorzubringen verm\u00f6ge, als dass sie \"nahezu alle Bereiche des menschlichen Lebens\" betr\u00e4fen und dass sie \"dramatisch\" oder \"exzessiv\" w\u00e4ren. Davon, dass Wirkungen, wie sie sich im Regelfall erst aus einem individuellen Rechtsakt erg\u00e4ben, unmittelbar aus \u00a73 KSG abgeleitet werden k\u00f6nnten, k\u00f6nne daher keine Rede sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu beachten sei weiters, dass es sich beim Klimaschutzgesetz um ein Selbstbindungsgesetz handle. Es lege Zust\u00e4ndigkeiten und Prozesse zur Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung unionsrechtlich vorgegebener H\u00f6chstmengen an Treibhausgasemissionen fest und teile diese H\u00f6chstmengen bis zum Jahr 2020 auf Sektoren auf. Das Klimaschutzgesetz verpflichte somit staatliche Organe zu bestimmten Handlungen; es begr\u00fcnde hingegen keine Rechte und Pflichten von Einzelpersonen. Damit sei es von vornherein ausgeschlossen, dass das Klimaschutzgesetz \u2013 und somit auch dessen \u00a73 \u2013 den Antragsteller in seiner Rechtssph\u00e4re ber\u00fchre.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. An diesem Ergebnis w\u00fcrde sich auch dann nichts \u00e4ndern, wenn man die Qualifikation des Klimaschutzgesetzes als reines Selbstbindungsgesetz in Abrede stelle. Der Zweck eines Antrags nach Art140 Abs1 Z1 litc B-VG liege darin, die behauptete Rechtsverletzung durch Aufhebung der angefochtenen Bestimmung zu beseitigen. W\u00fcrde sich hingegen trotz Aufhebung dieser Bestimmung an der Rechtsposition des Antragstellers nichts \u00e4ndern, so fehle es an der Antragslegitimation (vgl zB VfSlg\u00a017.217/2004 und 18.512/2008). Genau dieser Fall liege hier offenkundig vor: Die Aufhebung des \u00a73 KSG w\u00fcrde nichts an der vom Antragsteller monierten unzureichenden Umsetzung von v\u00f6lkerrechtlichen und unionsrechtlichen Vorgaben und auch nichts an den vom Antragsteller daraus abgeleiteten angeblichen Rechtsverletzungen \u00e4ndern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. In der Sache sehe sich die Bundesregierung im Hinblick auf die Ausf\u00fchrungen zur innerstaatlichen sowie zur v\u00f6lker- und unionsrechtlichen Rechtslage zum Thema Klimaschutz zu folgenden Richtigstellungen veranlasst:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Das Klimaschutzgesetz regle lediglich Treibhausgasemissionen im sogenannten Effort-Sharing (also die Treibhausgasemissionen au\u00dferhalb des EU-Emissionshandels). Treibhausgasemissionen hingegen, die unter das erw\u00e4hnte EU-Emissionshandelssystem fielen, seien Regelungsgegenstand des Emissionszertifikategesetzes 2011, BGBl\u00a0I 118/2011.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Die Behauptung, dass \u00d6sterreich die auf Grund des Abkommens von Kyoto \u00fcbernommenen Vorgaben bei weitem verfehlt habe, sei unrichtig. Die Europ\u00e4ische Union und die Mitgliedstaaten erf\u00fcllten die Reduktionsziele aus dem Protokoll von Kyoto zum Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen (Ziele bis 2020) sowie aus dem Pariser \u00dcbereinkommen (Ziele ab 2021) gemeinsam. Die Erreichung dieser Ziele werde einerseits durch den EU-Emissionshandel, andererseits durch die den Mitgliedstaaten unionsrechtlich auferlegten Ziele im Effort-Sharing sichergestellt. F\u00fcr den Bereich des Effort-Sharings \u2013 also jenen Bereich, auf den sich das Klimaschutzgesetz beziehe \u2013 w\u00fcrden also verbindliche nationale Klimaschutzziele (konkret: H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen) schon durch unionsrechtliche Rechtsakte vorgegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Zwar treffe es zu, dass \u00d6sterreich die unionsrechtlichen Ziele gem\u00e4\u00df der Entscheidung Nr\u00a0406/2009/EG in den Jahren 2017, 2018 und 2019 \u00fcberschritten habe. Allerdings habe \u00d6sterreich die Ziele in den Jahren 2013 bis 2016 zum Teil deutlich unterschritten. F\u00fcr das Jahr 2020 l\u00e4gen noch keine Inventurdaten vor; es sei jedoch mit einem deutlichen R\u00fcckgang der Treibhausgasemissionen zu rechnen. Da unionsrechtlich ein Ausgleich zwischen \u00dcber- und Unterschreitungen innerhalb der Jahre 2013 bis 2020 zul\u00e4ssig sei, k\u00f6nne aus heutiger Sicht davon ausgegangen werden, dass \u00d6sterreich seine Ziele im Effort-Sharing \u00fcber die Jahre 2013 bis 2020 in Summe erf\u00fcllen werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.9. Die Annahme des Antragstellers, dass im Klimaschutzgesetz \"konkrete [...] Werte nicht dargestellt werden, indem sich keine Darstellung dahingehend findet, welche Grenz- und/oder Schwellenwerte bis zu welchem Zeitpunkt nicht \u00fcberschritten werden d\u00fcrfen\", sei verfehlt. Das Klimaschutzgesetz gebe in den Anlagen\u00a01 und 2 sehr wohl konkrete, in Tonnen Kohlenstoffdioxid-\u00c4quivalent quantifizierte j\u00e4hrliche Sektorziele bis 2020 vor. Zum Antragsvorbringen, dass im Klimaschutzgesetz Anlage\u00a03 fehle, welche den Zeitraum ab 2021 einer Regelung zuf\u00fchren w\u00fcrde, werde bemerkt, dass auf Basis von Vorgaben aus dem Regierungsprogramm 2020-2024, der Entschlie\u00dfung des Nationalrats 160/E 27.\u00a0GP vom 26.\u00a0M\u00e4rz 2021 sowie dem \u00d6sterreichischen Aufbau- und Resilienzplan 2020-2026 derzeit an einer Neukodifikation des Klimaschutzgesetzes gearbeitet werde. Dieses Gesetz werde auch konkrete Werte f\u00fcr H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen ab dem Jahr 2021 enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die darauf aufbauende Schlussfolgerung des Antragstellers, dass es der Willk\u00fcr der agierenden K\u00f6rperschaften \u00fcberlassen sei, ob und welche Vorgaben konstatiert, erreicht oder \u00fcberschritten w\u00fcrden, sei verfehlt. Es komme nicht darauf an, ob in den Anlagen zum Klimaschutzgesetz die vom Antragsteller vermissten konkreten Werte dargestellt w\u00fcrden oder nicht. Die H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen seien durch unmittelbar anwendbares Unionsrecht vorgegeben. Selbst wenn das Klimaschutzgesetz keine konkreten Werte f\u00fcr H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen enthielte, best\u00fcnde daher kein Raum f\u00fcr die vom Antragsteller behauptete Willk\u00fcr.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10. Sofern der Antragsteller davon ausgehe, dass notwendige Ma\u00dfnahmen auf die Zukunft verschoben w\u00fcrden, um die Klimaschutzziele bis 2030 wenigstens im Ansatz erreichen zu k\u00f6nnen, sei festzuhalten, dass zu erwarten sei, dass \u00d6sterreich seine Ziele im Effort-Sharing \u00fcber die Jahre 2013 bis 2020 erf\u00fcllen werde und dass daher von einer Verschiebung der notwendigen Ma\u00dfnahmen auf die Zukunft keine Rede sein k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.11. Was die \"enormen Beschr\u00e4nkungen der Erwerbsfreiheit, von Freiheiten im Sinne des \u00a78 EMRK und weitere[r] Grundrechte\" betreffe, so verm\u00f6ge die Bundesregierung dazu schon mangels jeglicher Konkretisierung dieses Vorbringens inhaltlich nicht Stellung zu nehmen. Es erscheine aber h\u00f6chst fraglich, dass allf\u00e4llige Beschr\u00e4nkungen von Individualverkehr, Reisem\u00f6glichkeiten und Ern\u00e4hrungsgewohnheiten vom Schutzbereich des Art8 EMRK erfasst seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.12. Auch das Vorbringen zum Vertrauensschutz und zur Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gehe von der unzutreffenden Annahme aus, dass nicht sichergestellt sei, dass die externen Vorgaben zeitgerecht umgesetzt werden k\u00f6nnten. Daher er\u00fcbrigten sich n\u00e4here Ausf\u00fchrungen zur angeblichen Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Gleichheitswidrigkeit der angefochtenen Regelung (und w\u00e4ren im Hinblick darauf, dass die diesbez\u00fcglichen Bedenken weder pr\u00e4zise umschrieben noch schl\u00fcssig und \u00fcberpr\u00fcfbar dargelegt seien, auch nicht m\u00f6glich).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.13. Was die behauptete Verletzung des Eigentumsrechts angehe, verm\u00f6ge die Bundesregierung auch hier schon mangels Konkretisierung des Vorbringens inhaltlich nicht Stellung zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch Verfassungswidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn das Gesetz ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch das angefochtene Gesetz \u2013 im Hinblick auf dessen Verfassungswidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass das Gesetz f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass das Gesetz in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle seiner Verfassungswidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass das Gesetz selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch das Gesetz selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a011.868/1988, 15.632/1999, 16.616/2002, 16.891/2003). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hiebei hat der Verfassungsgerichtshof vom Antragsvorbringen auszugehen und lediglich zu pr\u00fcfen, ob die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrten Wirkungen solche sind, wie sie Art140 Abs1 Z1 litc B\u2010VG als Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation fordert (vgl zB VfSlg\u00a011.730/1988, 15.863/2000, 16.088/2001, 16.120/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 VfGG hat der Antrag, ein Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben, die gegen das Gesetz sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen. Die Gr\u00fcnde der behaupteten Verfassungswidrigkeit sind pr\u00e4zise zu umschreiben, die Bedenken schl\u00fcssig und \u00fcberpr\u00fcfbar darzulegen (VfSlg\u00a011.888/1988, 12.223/1989, 20.213/2017). Dem Antrag muss mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen sein, zu welcher Rechtsvorschrift die zur Aufhebung beantragte Norm im Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese These sprechen (VfSlg\u00a014.802/1997, 17.752/2006). Es ist nicht Aufgabe des Verfassungsgerichtshofes, pauschal vorgetragene Bedenken einzelnen Bestimmungen zuzuordnen und \u2013 gleichsam stellvertretend \u2013 das Vorbringen f\u00fcr den Antragsteller zu pr\u00e4zisieren (VfSlg\u00a017.099/2003, 17.102/2004, 19.825/2013, 20.213/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Aus dem Vorbringen ist \u2013 worauf auch die Bundesregierung hinweist \u2013 nicht ersichtlich, welche der vom Antragsteller genannten zuk\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen jeweils in welche grundrechtliche Position eingreifen w\u00fcrden. Es fehlt damit an einer Darlegung der Verfassungswidrigkeit \"im Einzelnen\", wie es \u00a762 Abs1 VfGG zwingend voraussetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Fehlen einer geeigneten Darlegung iSd \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG ist kein behebbares Formgebrechen sondern ein Prozesshindernis. Der Antrag erweist sich daher als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag wird zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dieser Beschluss konnte gem\u00e4\u00df \u00a719\u00a0Abs4 VfGG in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung gefasst werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}