{
    "document_id": "JFT_20230613_22V00138_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z3 B-VG begehrt der Antragsteller, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die \u00a7\u00a72 Abs1, 2a dritter Satz und\u00a03 erster Satz der Verordnung des Landeshauptmanns von Wien \u00fcber begleitende grundlegende Basisma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung), LGBl\u00a012/2022, in\u00a0eventu die \u00a7\u00a72, 2a, 3 und\u00a04 dieser Verordnung zur G\u00e4nze, als gesetz- und verfassungswidrig aufheben bzw jeweils aussprechen, dass diese Bestimmungen gesetz- und verfassungswidrig waren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung des Landeshauptmanns von Wien \u00fcber begleitende grundlegende Basisma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung), LGBl\u00a012/2022, lautete auszugsweise (die angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Als 2G-Nachweis im Sinne dieser Verordnung gilt ein Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z1, 2 oder\u00a03 der COVID-19-BMV.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als 2,5G-Nachweis im Sinne dieser Verordnung gilt ein Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z1, 2, 3 oder\u00a04 der COVID-19-BMV, wobei f\u00fcr diesen Nachweis die Abnahme des molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test) nicht mehr als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als 3G-Nachweis im Sinne dieser Verordnung gilt ein Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z1, 2, 3, 4 oder\u00a05 der COVID-19-BMV, wobei f\u00fcr diesen Nachweis die Abnahme des molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test) nicht mehr als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Als Maske im Sinne dieser Verordnung gilt eine Atemschutzmaske der Schutzklasse FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gastgewerbe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Der Betreiber von Betriebsst\u00e4tten s\u00e4mtlicher Betriebsarten der Gastgewerbe darf Kunden zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen des Gastgewerbes nur einlassen, wenn diese einen 2G-Nachweis vorweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Betriebsarten der Gastgewerbe innerhalb von Einrichtungen zur Betreuung und Unterbringung von Kindern und Jugendlichen einschlie\u00dflich Schulen und elementaren Bildungseinrichtungen sowie innerhalb von Betrieben, wenn diese ausschlie\u00dflich durch Betriebsangeh\u00f6rige oder dort beruflich t\u00e4tige Personen gen\u00fctzt werden d\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72a. \u00a72 Abs1 gilt nicht f\u00fcr die Abholung von Speisen und alkoholfreien sowie in handels\u00fcblich verschlossenen Gef\u00e4\u00dfen abgef\u00fcllten alkoholischen Getr\u00e4nken. Die Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen nicht im Umkreis von 50\u00a0Metern um die Betriebsst\u00e4tte konsumiert werden. Bei der Abholung ist in geschlossenen R\u00e4umen eine Maske zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sportst\u00e4tten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. Der Betreiber von Sportst\u00e4tten gem\u00e4\u00df \u00a73 Z11 BSFG\u00a02017 darf Kunden in geschlossene R\u00e4umlichkeiten der Sportst\u00e4tte nur einlassen, wenn diese einen 2G-Nachweis vorweisen. Dies gilt nicht f\u00fcr die Sportaus\u00fcbung durch Spitzensportler gem\u00e4\u00df \u00a73 Z6 BSFG\u00a02017.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kundenbereiche",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. Zus\u00e4tzlich zu \u00a73 Abs2 der COVID-19-BMV haben Kunden beim Betreten und Befahren des Kundenbereichs von Betriebsst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen eine Maske zu tragen. Dies gilt nicht f\u00fcr Kundenbereiche von Betriebsst\u00e4tten gem\u00e4\u00df \u00a72 und Sportst\u00e4tten gem\u00e4\u00df \u00a73.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen und Glaubhaftmachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. (1) \u00a75 Abs8, \u00a76 Abs6, \u00a77 Abs2 und \u00a79 Abs1 bis\u00a05 sowie Abs6 Z2 der COVID-19-BMV sind sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend grundlegende Basisma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 ergriffen werden (COVID-19-Basisma\u00dfnahmenverordnung \u2013 COVID-19-BMV), BGBl\u00a0II\u00a086/2022, lautete auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Allgemeine Bestimmungen und Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als Nachweis \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr im Sinne dieser Verordnung gilt ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nachweis \u00fcber eine mit einem zentral zugelassenen Impfstoff gegen COVID-19 erfolgte",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Zweitimpfung, wobei diese nicht l\u00e4nger als 180\u00a0Tage und bei Personen bis zum vollendeten 18.\u00a0Lebensjahr nicht l\u00e4nger als 210\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf und zwischen der Erst- und Zweitimpfung mindestens 14\u00a0Tage verstrichen sein m\u00fcssen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Impfung, sofern mindestens 21\u00a0Tage vor der Impfung ein positiver molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 bzw vor der Impfung ein Nachweis \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper vorlag, wobei die Impfung nicht l\u00e4nger als 180\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) weitere Impfung, wobei diese nicht l\u00e4nger als 270\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf und zwischen dieser und einer Impfung im Sinne der lita und\u00a0b mindestens 90\u00a0Tage verstrichen sein m\u00fcssen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Genesungsnachweis \u00fcber eine in den letzten 180\u00a0Tagen \u00fcberstandene Infektion mit SARS-CoV-2 oder eine \u00e4rztliche Best\u00e4tigung \u00fcber eine in den letzten 180\u00a0Tagen \u00fcberstandene Infektion mit SARS-CoV-2, die molekularbiologisch best\u00e4tigt wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Absonderungsbescheid, wenn dieser f\u00fcr eine in den letzten 180\u00a0Tagen vor der vorgesehenen Testung nachweislich mit SARS-CoV-2 infizierte Person ausgestellt wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Verpflichtung zur Vorlage eines Nachweises gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 gilt nicht f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Kinder bis zum vollendeten zw\u00f6lften Lebensjahr;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, die \u00fcber keinen Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z2 und\u00a03 verf\u00fcgen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) schwanger sind oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) nicht ohne Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit geimpft werden k\u00f6nnen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und denen eine Testung aus gesundheitlichen oder behinderungsspezifischen Gr\u00fcnden, insbesondere wegen dementieller Beeintr\u00e4chtigung, nicht zugemutet werden kann.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Pflicht zur Impfung gegen COVID-19 (COVID-19-Impfpflichtverordnung \u2013 COVID-19-IV), BGBl\u00a0II\u00a052/2022, lautete auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ausnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. Die Impfpflicht besteht nicht f\u00fcr:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Schwangere,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, die nicht ohne konkrete und ernstliche Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit mit einem zentral zugelassenen Impfstoff gem\u00e4\u00df \u00a72 Z3 COVID-19-IG geimpft werden k\u00f6nnen. Das sind jedenfalls Personen mit folgenden medizinischen Indikationen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen, bei denen aus folgenden medizinischen Gr\u00fcnden eine ausreichende Immunantwort auf eine Impfung gegen COVID-19 nicht zu erwarten ist:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Personen, die nach zumindest dreimaliger Impfung gegen COVID-19 keine Immunantwort auf die Impfung ausgebildet haben, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Personen, die eine best\u00e4tigte Infektion mit SARS-CoV-2 \u00fcberstanden haben, f\u00fcr die Dauer von 180\u00a0Tagen ab dem Tag der Probenahme.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antragsteller bringt zu seiner Antragslegitimation im Wesentlichen Folgendes vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Antragsteller sei zweifach gegen COVID-19 geimpft, seine Zweitimpfung liege aber bereits mehr als 180\u00a0Tage zur\u00fcck. Eine fr\u00fchestens 90\u00a0Tage nach der Zweitimpfung zu verabreichende weitere Impfung (\"Booster-Impfung\") habe er sich auf Grund \u00e4rztlichen Rats bislang nicht geben lassen. Ihm sei dringend empfohlen worden, wegen der bei mRNA-Boosterimpfungen geh\u00e4uft auftretenden, gerade bei seinen gesundheitlichen Problemen kontraproduktiven unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen f\u00fcr die Auffrischungsimpfung gegen COVID-19 einen Totimpfstoff herk\u00f6mmlicher Technologie (inaktiviertes Komplettvirus) zu verwenden, sobald ein solcher zugelassen und verf\u00fcgbar sei. Eine Ausnahme von der Impfpflicht gem\u00e4\u00df \u00a72 der COVID-19-Impfpflichtverordnung, BGBl\u00a0II\u00a052/2022, liege aber nicht vor. Da der Antragsteller zudem bisher nicht an COVID-19 erkrankt sei, verf\u00fcge er auch weder \u00fcber einen Genesungsnachweis noch \u00fcber einen Absonderungsbescheid, sodass er aktuell den geforderten 2G-Nachweis nicht erbringen k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die angefochtenen Bestimmungen w\u00fcrden daher unmittelbar und aktuell in die Rechte des Antragstellers, insbesondere in das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit, eingreifen. Seine aktuelle Betroffenheit durch diese Vorschriften ergebe sich konkret dadurch, dass er auf Grund von \u00a72 Abs1 Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung an mehreren Tagen im M\u00e4rz\u00a02022 n\u00e4her genannte Gastronomiebetriebe nicht zur Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken aufsuchen habe k\u00f6nnen und ihm auch weitere, bereits l\u00e4nger geplante Gastronomiebesuche derzeit nicht m\u00f6glich seien. Der Antragsteller sei darauf beschr\u00e4nkt, Speisen zu bestellen und abzuholen, wobei er dabei aber auf Grund von \u00a72a dritter Satz leg.\u00a0cit. in diskriminierender Weise als einziger beim Betreten der Gastst\u00e4tte eine Maske tragen habe m\u00fcssen. \u00a73 erster Satz leg.\u00a0cit. wiederum verwehre es ihm, wie er es vor dem Ung\u00fcltigwerden seines Impfzertifikats regelm\u00e4\u00dfig getan habe, mehrmals die Woche in einer Sportanlage Tischtennis zu spielen und ein Fitnesscenter zu besuchen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die \u00a7\u00a72 Abs2, 2a\u00a0erster und zweiter Satz, 3\u00a0zweiter Satz und\u00a04 Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, von denen der Antragsteller teilweise nicht aktuell betroffen sei, w\u00fcrden auf Grund ihrer legistischen Verkn\u00fcpfung mit den im Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen eventualiter mitangefochten. Es sei ein untrennbarer Zusammenhang gegeben, auch sollten im Fall der Aufhebung keine Vorschriften mit leerlaufenden Verweisungen und unvollziehbare Torsi zur\u00fcckgelassen sowie im Fall des \u00a74 erster Satz leg.\u00a0cit. verhindert werden, dass eine Rechtsvorschrift mit ver\u00e4ndertem Inhalt entstehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache moniert der Antragsteller einen Versto\u00df gegen das COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz und eine Verletzung des Gleichheitssatzes sowie des Rechts auf Freiz\u00fcgigkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Landeshauptmann von Wien hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er die Zur\u00fcckweisung des Antrages, in\u00a0eventu dessen Abweisung begehrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Landeshauptmann verneint die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages zun\u00e4chst mit der Begr\u00fcndung, dass der Antragsteller seine Betroffenheit nicht hinreichend dargelegt habe. Der Antragsteller behaupte zwar, dass die bek\u00e4mpften Bestimmungen unmittelbar und aktuell in seine Rechte eingreifen w\u00fcrden, und dass ihm von der dritten COVID-19-Schutzimpfung aus nicht n\u00e4her bezeichneten medizinischen Gr\u00fcnden \u00e4rztlich abgeraten worden sei, solange er diese nicht mit einem \"Totimpfstoff herk\u00f6mmlicher Technologie\" durchf\u00fchren lassen k\u00f6nne. Konkrete Angaben zu seinen behaupteten gesundheitlichen Problemen (und damit zu seiner Betroffenheit) mache der Antragsteller jedoch nicht. An der Betroffenheit sei schon insofern zu zweifeln, als gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung iVm \u00a79 Abs6 Z2 COVID-19-BMV die Verpflichtung zur Vorlage eines 2G-Nachweises nicht f\u00fcr Personen gegolten habe, die nicht ohne Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit geimpft werden h\u00e4tten k\u00f6nnen. Zur Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit sei genau f\u00fcr den vom Antragsteller (wenn auch vage) beschriebenen Fall eine Ausnahme vorgesehen worden. Diesem sei zumutbar gewesen, den Weg der Einholung einer \u00e4rztlichen Best\u00e4tigung nach \u00a710 Abs2 COVID-19-BMV zu beschreiten, zumal dies auch nur einmalig erforderlich sei. Dem Antragsteller sei durch das Vorweisen eines medizinischen Attests die M\u00f6glichkeit geboten worden, weiterhin 2G-Settings zu betreten, ohne sich erneut impfen zu lassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren gebe der Antragsteller an, eine dritte COVID-19-Schutzimpfung zwar nicht mit einem mRNA-Impfstoff, sehr wohl aber mit einem \"Totimpfstoff herk\u00f6mmlicher Technologie\" durchf\u00fchren lassen zu k\u00f6nnen. In diesem Zusammenhang sei zu ber\u00fccksichtigen, dass die Europ\u00e4ische Kommission am 4.\u00a0J\u00e4nner 2022 dem COVID-19-Impfstoff\u00a0Nuvaxovid des Unternehmens Novavax die bedingte Marktzulassung erteilt habe. Seit 1.\u00a0M\u00e4rz 2022 sei eine Impfung mit diesem Impfstoff durch das Impfservice der Stadt Wien jederzeit kostenlos m\u00f6glich. Der Impfstoff enthalte keine vermehrungsf\u00e4higen Viren (\"Totimpfstoff\"), sondern einen k\u00fcnstlich hergestellten Eiwei\u00df-Bestandteil aus der H\u00fclle des Virus, das sogenannte Spikeprotein. Laut der deutschen st\u00e4ndigen Impfkommission k\u00f6nne Nuvaxovid in Einzelf\u00e4llen nach \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung als Auffrischungsimpfung angeboten werden, wenn Kontraindikationen gegen mRNA-Impfstoffe vorl\u00e4gen. Dies d\u00fcrfte genau dem Fall des Antragstellers entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus verneint der Landeshauptmann die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages auch deshalb, weil die Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung am 16.\u00a0April 2022 au\u00dfer Kraft getreten sei. Es sei zwar nicht von vornherein ausgeschlossen, dass auch bereits au\u00dfer Kraft getretene Regelungen die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers aktuell ber\u00fchren. Die daf\u00fcr in der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes genannten Kriterien l\u00e4gen im vorliegenden Fall jedoch gerade nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Auch in der Sache tritt der Landeshauptmann von Wien dem Antragsvorbringen entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Antragsteller erstattete eine Replik, in der er der \u00c4u\u00dferung des Landeshauptmanns von Wien hinsichtlich der Zul\u00e4ssigkeit im Wesentlichen wie folgt entgegentritt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorgebrachten Zweifel an der Betroffenheit des Antragstellers im Hinblick auf die gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung iVm \u00a79 Abs6 Z2 COVID-19-BMV bestehende Ausnahme von der 2G-Nachweispflicht, wenn eine Impfung \"ohne Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit\" nicht m\u00f6glich sei, seien unbegr\u00fcndet. Der Antragsteller habe nie behauptet, dass eine Impfung bei ihm \"ohne Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit\" nicht m\u00f6glich sei, sondern ausgef\u00fchrt, auf Grund \u00e4rztlichen Rates f\u00fcr die dritte Impfung auf einen Totimpfstoff herk\u00f6mmlicher Technologie warten zu wollen, und ausdr\u00fccklich festgestellt, dass eine Ausnahme gem\u00e4\u00df \u00a72 COVID-19-Impfplichtverordnung nicht vorliege. Da nach dieser Bestimmung insbesondere jene Personen ausgenommen seien, \"die nicht ohne konkrete und ernstliche Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit mit einem zentral zugelassenen Impfstoff gem\u00e4\u00df \u00a72 Z3 COVID-19-IG geimpft werden k\u00f6nnen\", sei durch diesen Hinweis auch dargetan worden, dass ihm der Weg gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung iVm \u00a79 Abs6 Z2 COVID-19-BMV nicht offen stehe. Da eine Gefahr \"f\u00fcr Leben oder Gesundheit\" im Falle einer Impfung nicht vorliege \u2013 seine ersten beiden Impfungen h\u00e4tten keinen Hinweis auf das Bestehen einer solchen ergeben \u2013 bestehe keine M\u00f6glichkeit, eine \u00e4rztliche Best\u00e4tigung \u00fcber das Vorliegen eines Ausnahmegrundes zu erhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist. Wie der Verfassungsgerichtshof in seiner mit VfSlg\u00a08058/1977 beginnenden st\u00e4ndigen Rechtsprechung ausgef\u00fchrt hat, ist daher grundlegende Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re der betroffenen Person unmittelbar eingreift und sie \u2013 im Fall ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013\u00a0behaupteterweise\u00a0\u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Nach \u00a757 Abs1 VfGG muss der Antrag, eine Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben, begehren, dass entweder die Verordnung ihrem ganzen Inhalte nach oder dass bestimmte Stellen der Verordnung als gesetzwidrig aufgehoben werden. Ein Antrag, der sich gegen den ganzen Inhalt einer Verordnung richtet, muss die Bedenken gegen die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit aller Bestimmungen der Verordnung \"im Einzelnen\" darlegen und dartun, inwieweit alle angefochtenen Verordnungsregelungen unmittelbar und aktuell in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers eingreifen. Bei der Pr\u00fcfung der aktuellen Betroffenheit hat der Verfassungsgerichtshof vom Antragsvorbringen auszugehen und lediglich zu untersuchen, ob die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrten Wirkungen solche sind, wie sie Art139 Abs1 Z3 B-VG als Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation fordert (vgl zB VfSlg\u00a010.353/1985, 14.277/1995, 15.306/1998, 16.890/2003, 18.357/2008, 19.919/2014, 19.971/2015). Antr\u00e4ge, die dem Erfordernis des \u00a757 Abs1 VfGG nicht entsprechen, sind nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs (vgl VfSlg\u00a014.320/1995, 14.526/1996, 15.977/2000, 18.235/2007) nicht im Sinne von \u00a718 VfGG verbesserungsf\u00e4hig, sondern als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen (vgl etwa VfSlg\u00a012.797/1991, 13.717/1994, 17.111/2004, 18.187/2007, 19.505/2011, 19.721/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Vor diesem Hintergrund erweist sich der Antrag als unzul\u00e4ssig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Der Antragsteller bringt vor, er sei zweifach gegen COVID-19 geimpft, seine Zweitimpfung liege aber bereits mehr als 180\u00a0Tage zur\u00fcck. Eine dritte Impfung habe er sich auf Grund \u00e4rztlichen Rats bislang nicht geben lassen. Ihm sei \"dringend empfohlen worden, wegen der bei mRNA-Boosterimpfungen geh\u00e4uft auftretenden, gerade bei [s]einen gesundheitlichen Problemen kontraproduktiven unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen\" f\u00fcr die Auffrischungsimpfung einen \"Totimpfstoff herk\u00f6mmlicher Technologie\" zu verwenden, sobald ein solcher zugelassen und verf\u00fcgbar sei. Da der Antragsteller zudem bisher nicht an COVID-19 erkrankt sei, verf\u00fcge er \u00fcber keinen 2G-Nachweis im Sinne der Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung. Er sei daher von den angefochtenen Bestimmungen, die an einen solchen Nachweis ankn\u00fcpfen w\u00fcrden, unmittelbar und aktuell betroffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Mit diesem Vorbringen ist es dem Antragsteller nicht gelungen, seine unmittelbare und aktuelle Betroffenheit hinreichend konkret darzulegen: Gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung iVm \u00a79 Abs6 Z2 COVID-19-BMV sind \u2013 worauf der Landeshauptmann von Wien zu Recht hinweist \u2013 von der 2G-Nachweispflicht nach dieser Verordnung unter anderem jene Personen ausgenommen, die \"nicht ohne Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit geimpft werden k\u00f6nnen\". Nun muss eine antragstellende Partei zur Darlegung ihrer Betroffenheit durch eine 2G-Regel nicht begr\u00fcnden, warum sie nicht geimpft ist (vgl etwa VfGH 29.4.2022, V23/2022). Indem der Antragsteller aber vorbringt, dass ihm von einer Drittimpfung wegen \"gerade bei [s]einen gesundheitlichen Problemen kontraproduktiven unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen\" \u00e4rztlich abgeraten worden sei, legt er nahe, dass die Impfung f\u00fcr ihn mit einer Gefahr f\u00fcr die Gesundheit verbunden w\u00e4re. Diesfalls w\u00e4re der Antragsteller von der 2G-Nachweispflicht ausgenommen. Da der Verfassungsgerichtshof bei der Pr\u00fcfung der aktuellen Betroffenheit vom Antragsvorbringen auszugehen hat, kann dahingestellt bleiben, ob die gesundheitlichen Probleme des Antragstellers tats\u00e4chlich eine Gefahr begr\u00fcnden, die den Ausnahmetatbestand erf\u00fcllt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. An diesem Ergebnis vermag auch der Hinweis des Antragstellers nichts zu \u00e4ndern, dass in seinem Fall keine Ausnahme von der Impfpflicht gem\u00e4\u00df \u00a72 COVID-19-Impflichtverordnung vorliege. Diese Bestimmung nimmt in Z2 n\u00e4mlich nur Personen von der Impfpflicht aus, die nicht ohne \"konkrete und ernstliche\" Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit geimpft werden k\u00f6nnen, und ist damit enger formuliert als \u00a79 Abs6 Z2 COVID-19-BMV. Der Antragsteller kann daher von der 2G-Pflicht nach der Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung ausgenommen sein, ohne auch den Ausnahmetatbestand des \u00a72 COVID-19-Impflichtverordnung zu erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.4. Ebenso wenig steht der Hinweis des Landeshauptmanns von Wien, dass mit Nuvaxovid bereits ein \"Totimpfstoff\" zugelassen und verf\u00fcgbar sei, einer Ausnahme des Antragstellers von der 2G-Nachweispflicht \u2013 welche nur besteht, wenn man mit keinem der verf\u00fcgbaren Impfstoffe geimpft werden kann \u2013 entgegen. Seinem Vorbringen zufolge k\u00f6nnte der Antragsteller die Gefahr f\u00fcr seine Gesundheit n\u00e4mlich nur mit einem \"Totimpfstoff herk\u00f6mmlicher Technologie (inaktiviertes Komplettvirus)\" minimieren, worunter offenbar keiner der bereits verf\u00fcgbaren Impfstoffe zu verstehen ist (\"sobald ein solcher zugelassen und verf\u00fcgbar ist\"). Da die mangelnde Darlegung der Betroffenheit nicht im Sinne von \u00a718 VfGG verbesserungsf\u00e4hig ist, hat auch das Vorbringen des Antragstellers in seiner Replik, dass tats\u00e4chlich keine Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit vorliege, au\u00dfer Betracht zu bleiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.5. Der Antragsteller hat somit nicht hinreichend konkret dargelegt, von den \u00a7\u00a72 Abs1, 2a\u00a0dritter Satz und\u00a03 erster Satz Wiener\u00a0COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, die jeweils eine 2G-Nachweispflicht normieren bzw eine Ausnahme von dieser ausgestalten, unmittelbar und aktuell betroffen zu sein. Da es sich dabei um kein behebbares Formgebrechen, sondern ein Prozesshindernis handelt, ist der Antrag schon aus diesem Grund als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.6. Hinsichtlich der im Eventualantrag zus\u00e4tzlich angefochtenen Bestimmungen (\u00a7\u00a72 Abs2, 2a\u00a0erster und zweiter Satz, 3\u00a0zweiter Satz und\u00a04 leg.\u00a0cit.) hat der Antragsteller eine unmittelbare und aktuelle Betroffenheit gar nicht behauptet, sondern deren Mitanfechtung ausschlie\u00dflich auf einen Zusammenhang zu den im Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen gest\u00fctzt. Sohin ist auch der Eventualantrag als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}