{
    "document_id": "JFT_20230612_23G00203_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit dem vorliegenden, auf Art140a iVm Art140 Abs1 Z1 litd B-VG sowie Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzten Antrag begehren die Antragstellerinnen, das \u00dcbereinkommen \u00fcber die zivilrechtlichen Aspekte internationaler Kindesentf\u00fchrung (Haager Kindesentf\u00fchrungs\u00fcbereinkommen) zur G\u00e4nze sowie \u00a7110 Abs2 JN als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung eines Antrages gem\u00e4\u00df Art140a iVm Art140 Abs1 Z1 litd B-VG ablehnen, wenn er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat (Art140a Abs1 iVm 140 Abs1b B VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Staatsvertrages gem\u00e4\u00df Art140a iVm Art140 B-VG (vgl VfSlg\u00a019.750/2013) sowie zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl\u00a0VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Antragstellerinnen behaupten zum einen die \u2013 nicht n\u00e4her konkretisierte \u2013 Verfassungswidrigkeit des \u00dcbereinkommens \u00fcber die zivilrechtlichen Aspekte internationaler Kindesentf\u00fchrung (Haager Kindesentf\u00fchrungs\u00fcbereinkommen) zur G\u00e4nze sowie zum anderen die Verfassungswidrigkeit des \u00a7110 Abs2 JN wegen Versto\u00dfes gegen Art6 EMRK und Art47 GRC.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Entgegen der Auffassung der Antragstellerinnen kann der Verfassungsgerichtshof nicht erkennen, dass \u00a7110 Abs2 JN gegen Art6 EMRK und Art47 GRC verst\u00f6\u00dft. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung wird durch \u00a7110 Abs2 JN der Zugang zu einem Gericht nicht verwehrt: Das Gericht darf nur dann von der Einleitung oder Fortsetzung des Verfahrens absehen, wenn gesichert ist, dass die Rechte und Interessen des Minderj\u00e4hrigen oder der sonstigen schutzberechtigten Personen durch die Beh\u00f6rden des ausl\u00e4ndischen Staates ausreichend gewahrt sind (zB OGH 29.1.2013, 10 Ob 45/12h; 8.11.2000, 7\u00a0Ob\u00a0238/00a). Mit einer Vorgangsweise nach \u00a7110 Abs2 JN erlischt die \u00f6sterreichische internationale Zust\u00e4ndigkeit nicht; sie wird lediglich nicht ausge\u00fcbt, soweit und solange durch ausl\u00e4ndische Ma\u00dfnahmen das Wohl des Pflegebefohlenen in inhaltlicher und verfahrensrechtlicher Hinsicht ausreichend gewahrt ist. Soweit und sobald dies nicht mehr zutrifft, ist das inl\u00e4ndische Verfahren einzuleiten bzw fortzusetzen (OGH 24.6.2010, 6 Ob 98/10w; 16.4.2013, 3 Ob 55/13d.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Auf den Antrag auf Feststellung der Verfassungswidrigkeit des gesamten \u00dcbereinkommens \u00fcber die zivilrechtlichen Aspekte internationaler Kindesentf\u00fchrung (Haager Kindesentf\u00fchrungs\u00fcbereinkommen) kann der Verfassungsgerichtshof schon deswegen nicht eingehen, weil zum einen keine Konkretisierung der behaupteten Verfassungswidrigkeit erfolgt und zum anderen die Anfechtung des gesamten \u00dcbereinkommens nicht zul\u00e4ssig ist (vgl sinngem\u00e4\u00df zur Anfechtung eines gesamten Gesetzes zB VfGH 29.9.2015, G324/2015; VfSlg\u00a020.112/2016). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung des \u2013 nicht auf das Vorliegen s\u00e4mtlicher Formerfordernisse und Prozessvoraussetzungen gepr\u00fcften \u2013 Antrages abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        }
    ]
}