{
    "document_id": "JFT_20230919_23V00060_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Tirol, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge feststellen, dass \u00a77 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (4.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenver-ordnung \u2013 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II 58/2021, in eventu \u00a7\u00a77 und 8 dieser Verordnung, in eventu \u00a7\u00a75, 6, 7 und 8 dieser Verordnung, in eventu diese Verordnung zur G\u00e4nze, gesetzwidrig war bzw waren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz \u2013 COVID-19-MG), BGBl\u00a0I 12/2020, idF BGBl\u00a0I 23/2021 lautete auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Anwendungsbereich und allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Dieses Bundesgesetz erm\u00e4chtigt zur Regelung des Betretens und des Befahrens von Betriebsst\u00e4tten, Arbeitsorten, bestimmten Orten und \u00f6ffentlichen Orten in ihrer Gesamtheit, zur Regelung des Benutzens von Verkehrsmitteln sowie zu Ausgangsregelungen als gesundheitspolizeiliche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als Betreten im Sinne dieses Bundesgesetzes gilt auch das Verweilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Die Bewertung der epidemiologischen Situation hat insbesondere anhand folgender Kriterien zu erfolgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00dcbertragbarkeit, gemessen an neu aufgetretenen COVID-19-F\u00e4llen und Clustern,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Clusteranalyse, gemessen an der Anzahl der F\u00e4lle mit gekl\u00e4rter Quelle,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ressourcen und Kapazit\u00e4ten im Gesundheitswesen unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Auslastung der vorhandenen Spitalskapazit\u00e4ten sowie der aktuellen Belegung auf Normal- und Intensivstationen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. durchgef\u00fchrte SARS-CoV-2-Tests samt Positivrate und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. regionale Besonderheiten wie ein besonderer Zustrom ortsfremder Personen, insbesondere Tourismus- und Pendlerstr\u00f6me. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betreten und Befahren von Betriebsst\u00e4tten und Arbeitsorten sowie Benutzen von Verkehrsmitteln",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Beim Auftreten von COVID-19 kann durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. das Betreten und das Befahren von Betriebsst\u00e4tten oder nur bestimmten Betriebsst\u00e4tten zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "geregelt werden, soweit dies zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 erforderlich ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In einer Verordnung gem\u00e4\u00df Abs1 kann entsprechend der epidemiologischen Situation festgelegt werden, in welcher Zahl und zu welcher Zeit oder unter welchen Voraussetzungen und Auflagen Betriebsst\u00e4tten oder Arbeitsorte betreten und befahren oder Verkehrsmittel benutzt werden d\u00fcrfen. Weiters kann das Betreten und Befahren von Betriebsst\u00e4tten oder Arbeitsorten sowie das Benutzen von Verkehrsmitteln untersagt werden, sofern gelindere Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgangsregelung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Sofern es zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 unerl\u00e4sslich ist, um einen drohenden Zusammenbruch der medizinischen Versorgung oder \u00e4hnlich gelagerte Notsituationen zu verhindern, und Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a73 und 4 nicht ausreichen, kann durch Verordnung angeordnet werden, dass das Verlassen des privaten Wohnbereichs nur zu bestimmten Zwecken zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zwecke gem\u00e4\u00df Abs1, zu denen ein Verlassen des privaten Wohnbereichs jedenfalls zul\u00e4ssig ist, sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Abwendung einer unmittelbaren Gefahr f\u00fcr Leib, Leben und Eigentum,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Betreuung von und Hilfeleistung f\u00fcr unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige Personen sowie Aus\u00fcbung famili\u00e4rer Rechte und Erf\u00fcllung famili\u00e4rer Pflichten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Deckung der notwendigen Grundbed\u00fcrfnisse des t\u00e4glichen Lebens,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. berufliche Zwecke, sofern dies erforderlich ist, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Aufenthalt im Freien zur k\u00f6rperlichen und psychischen Erholung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Strafbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Wer als Inhaber einer Betriebsst\u00e4tte oder eines Arbeitsortes, als Betreiber eines Verkehrsmittels oder als gem\u00e4\u00df \u00a74 hinsichtlich bestimmter privater Orte, nicht von Abs2 erfasster Verpflichteter nicht daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass die Betriebsst\u00e4tte, der Arbeitsort, das Verkehrsmittel oder der bestimmte private Ort nicht entgegen den in einer Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a73 und 4 festgelegten Personenzahlen, Zeiten, Voraussetzungen oder Auflagen betreten oder befahren wird, begeht eine Verwaltungs\u00fcbertretung und ist mit einer Geldstrafe von bis zu 3\u00a0600\u00a0Euro, im Nichteinbringungsfall mit Freiheitsstrafe von bis zu vier Wochen, zu bestrafen.\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Kon-sumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (4.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II 58/2021, lautete auszugsweise wie folgt (die im Hauptantrag angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ausgangsregelung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 ist das Verlassen des eigenen privaten Wohnbereichs und der Aufenthalt au\u00dferhalb des eigenen privaten Wohnbereichs von 20.00 Uhr bis 06.00\u00a0Uhr des folgenden Tages nur zu folgenden Zwecken zul\u00e4ssig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Abwendung einer unmittelbaren Gefahr f\u00fcr Leib, Leben und Eigentum,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Betreuung von und Hilfeleistung f\u00fcr unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige Personen sowie Aus\u00fcbung famili\u00e4rer Rechte und Erf\u00fcllung famili\u00e4rer Pflichten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Deckung der notwendigen Grundbed\u00fcrfnisse des t\u00e4glichen Lebens, wie insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) der Kontakt mit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "aa) dem nicht im gemeinsamen Haushalt lebenden Lebenspartner,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bb) einzelnen engsten Angeh\u00f6rigen (Eltern, Kinder und Geschwister),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "cc) einzelnen wichtigen Bezugspersonen, mit denen in der Regel mehrmals w\u00f6chentlich physischer oder nicht physischer Kontakt gepflegt wird,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Versorgung mit Grundg\u00fctern des t\u00e4glichen Lebens,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Inanspruchnahme von Gesundheitsdienstleistungen oder die Vornahme einer Testung auf SARS-CoV-2,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Deckung eines Wohnbed\u00fcrfnisses,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) die Befriedigung religi\u00f6ser Grundbed\u00fcrfnisse, wie Friedhofsbesuche und individuelle Besuche von Orten der Religionsaus\u00fcbung, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) die Versorgung von Tieren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. berufliche Zwecke und Ausbildungszwecke, sofern dies erforderlich ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Aufenthalt im Freien alleine, mit Personen aus dem gemeinsamen Haushalt oder Personen gem\u00e4\u00df Z3 lita zur k\u00f6rperlichen und psychischen Erholung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. zur Wahrnehmung von unaufschiebbaren beh\u00f6rdlichen oder gerichtlichen Wegen, einschlie\u00dflich der Teilnahme an \u00f6ffentlichen Sitzungen der allgemeinen Vertretungsk\u00f6rper und an m\u00fcndlichen Verhandlungen der Gerichte und Verwaltungsbeh\u00f6rden zur Wahrung des Grundsatzes der \u00d6ffentlichkeit,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. zur Teilnahme an gesetzlich vorgesehenen Wahlen und zum Gebrauch von gesetzlich vorgesehenen Instrumenten der direkten Demokratie,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. zum Zweck des zul\u00e4ssigen Betretens von Kundenbereichen von Betriebsst\u00e4tten gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a75, 7 und 8 sowie bestimmten Orten gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a79, 10 und 11 sowie Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a716 Abs1 Z1, 2 und 4, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. zur Teilnahme an Veranstaltungen gem\u00e4\u00df den \u00a713 Abs3 Z1 bis 9 und \u00a714.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zum eigenen privaten Wohnbereich z\u00e4hlen auch Wohneinheiten in Beherbergungsbetrieben sowie in Alten-, Pflege- und Behindertenheimen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Kontakte im Sinne von Abs1 Z3 lita und Abs1 Z5 d\u00fcrfen nur stattfinden, wenn daran",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. auf der einen Seite Personen aus h\u00f6chstens einem Haushalt gleichzeitig beteiligt sind und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. auf der anderen Seite nur eine Person beteiligt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gastgewerbe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Das Betreten und Befahren von Betriebsst\u00e4tten s\u00e4mtlicher Betriebsarten der Gastgewerbe zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen des Gastgewerbes ist untersagt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Gastgewerbebetriebe, die innerhalb folgender Einrichtungen betrieben werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Krankenanstalten und Kuranstalten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Alten-, Pflege- und Behindertenheime,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Einrichtungen zur Betreuung und Unterbringung von Kindern und Jugendlichen einschlie\u00dflich Schulen und Kinderg\u00e4rten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Betriebe, wenn diese ausschlie\u00dflich durch die dort betreuten, untergebrachten oder nicht zum blo\u00dfen Besuch aufh\u00e4ltigen Personen oder durch Betriebsangeh\u00f6rige genutzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Beherbergungsbetriebe, wenn in der Betriebsst\u00e4tte Speisen und Getr\u00e4nke ausschlie\u00dflich an Beherbergungsg\u00e4ste verabreicht bzw ausgeschenkt werden. Die Verabreichung und Konsumation hat tunlichst in der Wohneinheit zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Abs1 gilt nicht f\u00fcr \u00f6ffentliche Verkehrsmittel, wenn dort Speisen und Getr\u00e4nke ausschlie\u00dflich an Benutzer des \u00f6ffentlichen Verkehrsmittels verabreicht bzw ausgeschenkt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Hinsichtlich der Ausnahmen gem\u00e4\u00df Abs2 bis 4 und hinsichtlich Abs7 gilt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gegen\u00fcber Personen, die nicht im gemeinsamen Haushalt leben, ist ein Abstand von mindestens zwei Metern einzuhalten und \u2013 ausgenommen w\u00e4hrend des Verweilens am Verabreichungsplatz \u2013 eine Atemschutzmaske der Schutzklasse FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Betreiber hat sicherzustellen, dass die Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken nicht in unmittelbarer N\u00e4he der Ausgabestelle erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen in der Betriebsst\u00e4tte nur im Sitzen an Verabreichungspl\u00e4tzen konsumiert werden. Der Betreiber hat die Verabreichungspl\u00e4tze so einzurichten, dass zwischen den Personengruppen ein Abstand von mindestens zwei Metern besteht. Dies gilt nicht, wenn durch geeignete Schutzma\u00dfnahmen zur r\u00e4umlichen Trennung das Infektionsrisiko minimiert werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. F\u00fcr den Betreiber und seine Mitarbeiter gilt bei unmittelbarem Kundenkontakt \u00a76 Abs4.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Selbstbedienung ist zul\u00e4ssig, sofern durch besondere hygienische Vorkehrungen das Infektionsrisiko minimiert werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Hinsichtlich der Ausnahmen gem\u00e4\u00df Abs2 bis 4 darf der Betreiber das Betreten und das Befahren der Betriebsst\u00e4tte nur im Zeitraum zwischen 06.00 und 19.00 Uhr zulassen. In Betrieben ist das Betreten durch Betriebsangeh\u00f6rige im Schichtbetrieb durchgehend zul\u00e4ssig. Restriktivere Sperrstunden und Aufsperrstunden aufgrund anderer Rechtsvorschriften bleiben unber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Abweichend von Abs1 ist die Abholung von Speisen und alkoholfreien sowie in handels\u00fcblich verschlossenen Gef\u00e4\u00dfen abgef\u00fcllten alkoholischen Getr\u00e4nken zwischen 06.00 und 19.00\u00a0Uhr zul\u00e4ssig. Die Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen nicht im Umkreis von 50 Metern um die Betriebsst\u00e4tte konsumiert werden. Bei der Abholung ist gegen\u00fcber Personen, die nicht im gemeinsamen Haushalt leben, ein Abstand von mindestens zwei Metern einzuhalten sowie eine Atemschutzmaske der Schutzklasse FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Lieferservices. \u00a76 Abs4 gilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beherbergungsbetriebe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. (1) Das Betreten von Beherbergungsbetrieben zum Zweck der Inanspruchnahme von Dienstleistungen von Beherbergungsbetrieben ist untersagt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Beherbergungsbetriebe sind Unterkunftsst\u00e4tten, die unter der Leitung oder Aufsicht des Unterkunftgebers oder eines von diesem Beauftragten stehen und zur entgeltlichen oder unentgeltlichen Unterbringung von G\u00e4sten zum vor\u00fcbergehenden Aufenthalt bestimmt sind. Beaufsichtigte Camping- oder Wohnwagenpl\u00e4tze, sofern es sich dabei nicht um Dauerstellpl\u00e4tze handelt, sowie Schutzh\u00fctten gelten als Beherbergungsbetriebe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abs1 gilt nicht f\u00fcr das Betreten eines Beherbergungsbetriebs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. durch Personen, die sich zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Bestimmung bereits in Beherbergung befinden, f\u00fcr die im Vorfeld mit dem Unterkunftgeber vereinbarte Dauer der Beherbergung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. zum Zweck der Betreuung von und Hilfeleistung f\u00fcr unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige Personen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. aus unaufschiebbaren beruflichen Gr\u00fcnden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. zu Ausbildungszwecken gesetzlich anerkannter Einrichtungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. zur Stillung eines dringenden Wohnbed\u00fcrfnisses,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. durch Kurg\u00e4ste und Begleitpersonen in einer Kuranstalt, die gem\u00e4\u00df \u00a742a des Krankenanstalten- und Kuranstaltengesetzes (KAKuG), BGBl\u00a0Nr\u00a01/1957, als Beherbergungsbetrieb mit angeschlossenem Ambulatorium gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z5 KAKuG organisiert ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. durch Patienten und Begleitpersonen in einer Einrichtung zur Rehabilitation, die als Beherbergungsbetrieb mit angeschlossenem Ambulatorium gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z5 KAKuG organisiert ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. durch Sch\u00fcler zum Zweck des Schulbesuchs und Studenten zu Studienzwecken (Internate, Lehrlingswohnheime und Studentenheime)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f\u00fcr die unbedingt erforderliche Dauer.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Gast hat in allgemein zug\u00e4nglichen Bereichen gegen\u00fcber anderen Personen, die nicht im gemeinsamen Haushalt leben oder nicht zur G\u00e4stegruppe in der gemeinsamen Wohneinheit geh\u00f6ren, einen Abstand von mindestens zwei Metern einzuhalten. Dies gilt nicht, wenn durch geeignete Schutzma\u00dfnahmen zur r\u00e4umlichen Trennung das Infektionsrisiko minimiert werden kann. Beim Betreten allgemein zug\u00e4nglicher Bereiche in geschlossenen R\u00e4umen ist eine Atemschutz-maske der Schutzklasse FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) F\u00fcr den Betreiber und seine Mitarbeiter gilt bei unmittelbarem Kundenkontakt \u00a76 Abs4.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die N\u00e4chtigung in einem Schlaflager oder in Gemeinschaftsschlafr\u00e4umen ist nur zul\u00e4ssig, wenn gegen\u00fcber Personen, die nicht im gemeinsamen Haushalt leben, ein Abstand von mindestens zwei Metern eingehalten wird oder durch geeignete Schutzma\u00dfnahmen das Infektionsrisiko minimiert werden kann.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit zwei Straferkenntnissen der Bezirkshauptmannschaft Lienz vom 15.\u00a0April 2021 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer der Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol (im Folgenden: Beschwerdef\u00fchrer und antragstellendes Gericht) jeweils zur Last gelegt, er habe als Inhaber einer Betriebsst\u00e4tte der Betriebsart des Gastgewerbes nicht daf\u00fcr Sorge getragen, dass die Betriebsst\u00e4tte nicht bzw nur im Zeitraum zwischen 6\u00a0und 19\u00a0Uhr betreten werde, obwohl das Betreten von Betriebsst\u00e4tten s\u00e4mtlicher Betriebsarten des Gastgewerbes gem\u00e4\u00df 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV in der Zeit vom 8.\u00a0Februar 2021 bis 17.\u00a0Februar 2021 untersagt bzw f\u00fcr Beherbergungsg\u00e4ste nur im Zeitraum zwischen 6 und 19 Uhr zul\u00e4ssig gewesen sei. Am 11.\u00a0Februar 2021 gegen 21:30\u00a0Uhr h\u00e4tten sich zwei Beherbergungsg\u00e4ste und ein nicht vom Beschwerdef\u00fchrer beherbergter Gast zum Zwecke des Getr\u00e4nkekonsums im Gastraum aufgehalten. Am 16.\u00a0Februar 2021 um 21:40\u00a0Uhr sei ein weiterer Beherbergungsgast an einem Tisch im Gastraum gesessen und habe eine Flasche Bier konsumiert. \u00dcber den Beschwerdef\u00fchrer wurden daher gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 COVID-19-MG Geldstrafen verh\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Gegen diese Straferkenntnisse erhob der Beschwerdef\u00fchrer jeweils Beschwerde an das antragstellende Gericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das antragstellende Gericht legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages f\u00fchrt das antragstellende Gericht aus, dass die belangte Beh\u00f6rde den Tatvorwurf in beiden F\u00e4llen unter anderem auf \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV st\u00fctze. Bei dieser Bestimmung bzw der Verordnung an sich handle es sich um eine zeitraumbezogene Regelung, welche zu beiden Tatzeitpunkten in Geltung gewesen sei und vom antragstellenden Gericht daher ungeachtet des zwischenzeitlichen Au\u00dferkrafttretens in den gegenst\u00e4ndlichen Anlassverfahren anzuwenden sei. \u00a77 Abs6 leg\u00a0cit sei somit f\u00fcr beide Anlassverfahren pr\u00e4judiziell, weshalb der Antrag nach Ansicht des antragstellenden Gerichtes zul\u00e4ssig sei. Die \u00fcbrigen Bestimmungen des \u00a77 leg\u00a0cit st\u00fcnden mit dieser Bestimmung in einem Zusammenhang. Zu den Eventualantr\u00e4gen bringt das antragstellende Gericht vor, dass \u00a78 leg\u00a0cit Beherbergungsbetriebe einem eigenen Regelungsregime unterwerfe, weshalb auf Grund der inhaltlichen N\u00e4he auch diese Bestimmung in die Pr\u00fcfung miteinzubeziehen sei. \u00a7\u00a75 und 6 leg\u00a0cit regelten das Betreten von Kundenbereichen von Betriebsst\u00e4tten und von Orten der beruflichen T\u00e4tigkeit. \u00a77 leg\u00a0cit k\u00f6nne daher als lex specialis zu diesen Bestimmungen gesehen werden, weshalb eventualiter auch diese zu pr\u00fcfen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In der Sache bringt das antragstellende Gericht Folgendes vor: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Der Verordnungsgeber unterlasse durch die in \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV normierte \"uhrzeitm\u00e4\u00dfige Beschr\u00e4nkung\" des Betretens von Gastgewerbebetriebsst\u00e4tten eine auf Grund des Gleichheitssatzes gebotene Differenzierung, indem unsachlicherweise nicht ber\u00fccksichtigt werde, dass f\u00fcr Beherbergungsg\u00e4ste Ausnahmebestimmungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis 9 leg\u00a0cit gelten k\u00f6nnten und eine R\u00fcckkehr in die Betriebsst\u00e4tte au\u00dferhalb der allgemeinen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen erfolgen k\u00f6nne. Im Zusammenhang mit der uhrzeitm\u00e4\u00dfigen Beschr\u00e4nkung sei im Dokument \"Sachverhalt und Begr\u00fcndungen zur COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung\" ausgef\u00fchrt worden, dass diese \"im Einklang mit der n\u00e4chtlichen Ausgangsbeschr\u00e4nkung\" stehe. Hiebei postuliere der Verordnungsgeber in Anlehnung an die Zeiten der allgemeinen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen eine zeitliche Beschr\u00e4nkung f\u00fcr alle Personen, ohne zu ber\u00fccksichtigen, dass f\u00fcr Personen, f\u00fcr welche Ausnahmebestimmungen g\u00e4lten, andere Regelungen gelten m\u00fcssten. Es bestehe keine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr, dass nur Betriebsangeh\u00f6rigen, welche im Schichtbetrieb t\u00e4tig seien, das Betreten von Betriebsst\u00e4tten zur Verk\u00f6stigung au\u00dferhalb von 6 bis 19\u00a0Uhr erlaubt sei. Diese Ausnahme sei zu wenig weitreichend. Die Anwendung des \u00a77 Abs6 leg\u00a0cit auch auf Beherbergungsg\u00e4ste f\u00fchre wie in den Anlassverfahren dazu, dass Personen, die zu einer beruflich erforderlichen Besprechung oder zum Zwecke der Gefahrenabwehr oder Hilfeleistung zusammenk\u00e4men, die M\u00f6glichkeit versagt werde, sich in einer Betriebsst\u00e4tte verk\u00f6stigen zu lassen. Diese Bestimmung widerspreche somit dem Gleichheitssatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrt das antragstellende Gericht aus, dass \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV dem allgemeinen Sachlichkeitsgebot widerspreche, da sich in keiner der rechtlichen Begr\u00fcndungen zur COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II 463/2020, (im Folgenden: COVID-19-SchuMaV) eine konkrete Begr\u00fcndung f\u00fcr die Geltung der Verk\u00f6stigungszeiten f\u00fcr alle Personen (ausgenommen Schichtbetrieb) finde. Die Ausf\u00fchrungen im Dokument \"Sachverhalt und Begr\u00fcndungen zur COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung\" w\u00fcrden keine sachlich nachvollziehbare Begr\u00fcndung darstellen, sondern sich in einem Verweis auf die allgemeinen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen ersch\u00f6pfen. Der Verordnungsgeber lasse v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt, dass es sich um vereinzelte zu verk\u00f6stigende Personen handle, die teilweise gezwungenerma\u00dfen vor 6 Uhr oder nach 19\u00a0Uhr verk\u00f6stigt werden m\u00fcssten. Weshalb auch diese Personen den allgemeinen zeitlichen Beschr\u00e4nkungen unterliegen sollten, sei f\u00fcr das antragstellende Gericht nicht nachvollziehbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Weiters versto\u00dfe der Begriff \"tunlichst\" in \u00a77 Abs3 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV gegen das Bestimmtheitsgebot des Art18 B-VG. Aus diesem Begriff sei keinesfalls ein striktes Verbot abzuleiten. Dieser werde im allgemeinen Sprachgebrauch tendenziell eher als Obliegenheit bzw Verhaltensvorschlag denn als strikte Verpflichtung verstanden. Eine eindeutige und unmissverst\u00e4ndliche Regelung h\u00e4tte durch schlichtes Weglassen des Begriffes \"tunlichst\" bewirkt werden k\u00f6nnen. Ausgehend von der vorliegenden Formulierung ergebe sich jedoch ein Interpretationsspielraum bzw es erschlie\u00dfe sich dem Rechtsunterworfenen im Verwaltungsstrafverfahren nicht eindeutig, dass eine Konsumation verpflichtend in der Wohneinheit/dem Zimmer zu erfolgen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Da sich in keiner der rechtlichen Begr\u00fcndungen zur COVID-19-SchuMaV eine konkrete Begr\u00fcndung f\u00fcr die Geltung der Verk\u00f6stigungszeiten f\u00fcr alle Personen (ausgenommen Schichtbetrieb) finde (siehe bereits 2.2.2.), sei auch zweifelhaft, ob \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV entsprechend der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes \"nach Durchf\u00fchrung der gebotenen Interessenabw\u00e4gung\" erlassen worden sei, wobei die \"ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde entsprechend ermittelt\" und \"nachvollziehbar fest(ge)halten\" worden seien bzw ersichtlich sei, \"auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach dem Gesetz ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Verordnungsentscheidung fu\u00dft und die gesetzlich vorgegebene Abw\u00e4gungsentscheidung erfolgt ist\" (Verweis auf VfSlg\u00a020.398/2020 und 20.399/2020; VfGH 23.2.2021, V533/2020). Die vom Verfassungsgerichtshof in seiner j\u00fcngsten Rechtsprechung festgehaltenen Anforderungen an eine ausreichende und nachvollziehbare Dokumentation seien offenbar nicht erf\u00fcllt worden, weshalb die Bestimmung gesetzwidrig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Insbesondere das Verfahren zu Z\u00a0LVwG-2021/15/1323 verdeutliche die Unsachlichkeit der angefochtenen zeitlichen Einschr\u00e4nkung: Die vom Hausgast des Beschwerdef\u00fchrers vorgenommene Schneesch\u00f6pft\u00e4tigkeit im Rahmen eines Katastropheneinsatzes habe dessen Verk\u00f6stigung au\u00dferhalb des Zeitraumes von 6\u00a0bis 19\u00a0Uhr zwingend erforderlich gemacht. Dem Wortlaut der Bestimmung gem\u00e4\u00df h\u00e4tte der Beschwerdef\u00fchrer seinem Hausgast die Verk\u00f6stigung verweigern m\u00fcssen, womit diesem keine Verpflegungsm\u00f6glichkeit mehr zur Verf\u00fcgung gestanden w\u00e4re. Dies w\u00fcrde eine v\u00f6llig unbillige Rechtslage schaffen, welche keinesfalls vom Willen des Gesetz- und Verordnungsgebers umfasst sein habe k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz (im Folgenden: BMSGPK) hat die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnungsbestimmungen vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er zusammengefasst wie folgt vorbringt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages f\u00fchrt der BMSGPK aus, dass er vorl\u00e4ufig von der (teilweisen) Zul\u00e4ssigkeit des Hauptantrages ausgehe. Im Hinblick auf die Eventualantr\u00e4ge sei der Anfechtungsumfang aber jeweils nicht richtig abgesteckt, weil Bestimmungen mitangefochten w\u00fcrden, gegen die keine Bedenken vorgebracht w\u00fcrden und zu denen auch kein bzw kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt werde. Damit erwiesen sich s\u00e4mtliche Eventualantr\u00e4ge als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In der Sache f\u00fchrt der BMSGPK aus, dass das inhaltliche Vorbringen des antragstellenden Gerichtes identisch mit jenem im Verfahren V155/2022 sei, weshalb vollumf\u00e4nglich auf die als Beilage angeschlossene \u00c4u\u00dferung in diesem Verfahren verwiesen werde. In seiner \u00c4u\u00dferung zu V155/2022 brachte der BMSGPK im Wesentlichen Folgendes vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1. Entsprechend den gesetzlichen Vorgaben des COVID-19-MG sei \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV im Zeitpunkt der Verordnungserlassung iSd \u00a73 Abs1 COVID-19-MG erforderlich gewesen und mit den \u00fcbrigen Erfordernissen des COVID-19-MG in Einklang gestanden. Dies erhelle sich vor dem Hintergrund der \u2013 in der \u00c4u\u00dferung n\u00e4her dargestellten \u2013 epidemiologischen Lage im Zeitpunkt der Erlassung. Das Betretungsverbot des \u00a77 Abs1 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV trage den ung\u00fcnstigen epidemiologischen Verh\u00e4ltnissen in Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe (lange Verweildauer, geselliges Beisammensein, verbale Interaktion) Rechnung. Die gleichgelagerten epidemiologischen Gegebenheiten in Gastgewerbebetriebsst\u00e4tten innerhalb und au\u00dferhalb von Beherbergungsbetrieben w\u00fcrden eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Gleichstellung erfordern. Der weitgehenden Gleichstellung diene auch die Sperrstundenregelung des \u00a77 Abs6 leg\u00a0cit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2. Die Sperrstundenregelung basiere auf einer gebotenen Durchschnittsbetrachtung, wonach die betroffenen Personen in aller Regel auch die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, sich innerhalb des in \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV festgelegten Zeitraumes verk\u00f6stigen zu lassen. Was die Ausnahme des \u00a77 Abs6 zweiter Satz leg\u00a0cit f\u00fcr Betriebsangeh\u00f6rige im Schichtbetrieb betreffe, so sei festzuhalten, dass die epidemiologische Risikobewertung f\u00fcr Gastgewerbebetriebe innerhalb von Einrichtungen iSd \u00a77 Abs2 leg\u00a0cit in einer Durchschnittsbetrachtung geringer ausfalle als f\u00fcr solche in Beherbergungsbetrieben gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs3 leg\u00a0cit. Die Ausnahme des \u00a77 Abs6 zweiter Satz leg\u00a0cit diene zudem der notwendigen Versorgung im Betrieb f\u00fcr jene Personen, die ihre Arbeit regelm\u00e4\u00dfig und in geradezu kennzeichnender Weise au\u00dferhalb der Normalarbeitszeiten verrichteten und daher auf eine Verk\u00f6stigung au\u00dferhalb der Sperrstundenzeiten angewiesen seien.  Dies gelte jedoch gerade nicht f\u00fcr die seitens des antragstellenden Gerichtes ins Treffen gef\u00fchrten G\u00e4ste von Beherbergungsbetrieben, denen die R\u00fcckkehr in ihren Beherbergungsbetrieb infolge der Wahrnehmung eines Ausgangsgrundes nur au\u00dferhalb des in \u00a77 Abs6 leg\u00a0cit verordneten Zeitraumes m\u00f6glich sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie das Gericht selbst ausf\u00fchre, handle es sich bei den im Antrag beschriebenen Sachverhalten um Einzelf\u00e4lle, denen im Rahmen einer Durchschnittsbetrachtung typischerweise nicht vollumf\u00e4nglich Rechnung getragen werden k\u00f6nne. Der Umstand, dass es durch eine Rechtsvorschrift zu einzelnen H\u00e4rtef\u00e4llen komme, f\u00fchre f\u00fcr sich genommen noch nicht zu deren Unsachlichkeit. Dies gelte umso mehr, wenn sie \u2013 wie f\u00fcr seuchenrechtliche Bestimmungen typisch \u2013 nahezu alle denkbaren Lebenssachverhalte regeln m\u00fcsse. Eine Ber\u00fccksichtigung der Umst\u00e4nde des Einzelfalls und des Unrechtsgehalts sei aber freilich im Rahmen der Strafbemessung gem\u00e4\u00df \u00a719 VStG zul\u00e4ssig und geboten. Auch verunm\u00f6gliche \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV die Verabreichung von Speisen und Getr\u00e4nken bzw deren Konsum au\u00dferhalb des Zeitraumes zwischen 6 und 19\u00a0Uhr keineswegs generell. Au\u00dferhalb der im Beherbergungsbetrieb befindlichen Gastgewerbebetriebsst\u00e4tten (insbesondere in der Wohneinheit) seien Verabreichung und Konsum von Speisen und Getr\u00e4nken weiterhin zul\u00e4ssig. Auch Lieferservices seien vom Betretungsverbot des \u00a77 Abs1 leg\u00a0cit ausgenommen und k\u00f6nnten ihre Dienstleistungen auch au\u00dferhalb des in \u00a77 Abs6 leg\u00a0cit festgelegten Zeitraumes erbringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3. Der Verfassungsgerichtshof gehe in mittlerweile gefestigter Rechtsprechung davon aus, dass der Gesetzgeber dem verordnungserlassenden Organ in der Frage der Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie einen weiten Entscheidungsspielraum einger\u00e4umt habe. Die Erforderlichkeit seuchenrechtlicher Ma\u00dfnahmen sei dabei notwendigerweise ex ante zu beurteilen, wobei es auf eine Gef\u00e4hrdungsprognose ankomme. Dem Verordnungsgeber sei es im Rahmen des ihm gesetzlich \u00fcbertragenen Entscheidungsspielraumes auch nicht verwehrt, f\u00fcr unterschiedliche Situationen bzw Orte differenzierende Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 vorzusehen. Dabei m\u00fcsse die Beurteilung der geeigneten und erforderlichen Ma\u00dfnahmen im Rahmen einer Durchschnittsbetrachtung erfolgen. Der Verfassungsgerichtshof habe die Zul\u00e4ssigkeit einer solchen Durchschnittsbetrachtung best\u00e4tigt (Verweis auf VfGH 1.10.2020, V392/2020; 3.3.2022, V231/2021). Mit der angefochtenen 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV seien die Ausgangsbeschr\u00e4nkungen der 4.\u00a0COVID-19-NotMV, BGBl\u00a0II 49/2021, gelockert und die Betretungsverbote f\u00fcr Betriebsst\u00e4tten des Handels und Betriebsst\u00e4tten, in denen k\u00f6rpernahe Dienstleistungen erbracht werden, aufgehoben worden. Lockerungen m\u00fcssten jedoch stets schrittweise und unter Bedachtnahme auf das aktuelle Infektionsgeschehen sowie die Besonderheiten der jeweiligen Regelungsbereiche gesetzt werden. Vor dem Hintergrund des dargestellten hohen Infektionsgeschehens und den Unsicherheiten hinsichtlich der Auswirkungen der Ausbreitung der Variante\u00a0B.1.1.7 sei bei den Lockerungsschritten ein differenziertes und stufenweises Vorgehen geboten gewesen. In Ansehung der epidemiologischen Lage habe bei Verordnungserlassung keine M\u00f6glichkeit bestanden, auf gelindere Mittel zur\u00fcckzugreifen. Der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV l\u00e4gen eine umfassende Interessenabw\u00e4gung und eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung zugrunde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4. Zur behaupteten Verletzung des Gleichheitssatzes f\u00fchrt der BMSGPK aus, dass die mit \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV getroffene Differenzierung zwischen Betriebsangeh\u00f6rigen im Schichtbetrieb, die von der Sperrstundenregelung ausgenommen seien, und Beherbergungsg\u00e4sten den Bed\u00fcrfnissen einer regelm\u00e4\u00dfig und in kennzeichnender Weise au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Betriebszeiten arbeitenden Personengruppe Rechnung trage und auf relevanten Unterschieden im Tats\u00e4chlichen basiert habe. Sie sei daher aus gleichheitsrechtlicher Sicht unbedenklich und stelle keine unsachliche Differenzierung dar. Was die monierte fehlende Differenzierung innerhalb der Gruppe der Beherbergungsg\u00e4ste iSd \u00a77 Abs3 leg.\u00a0cit. untereinander betreffe, gelte Gegenteiliges: Wie bereits ausgef\u00fchrt handle es sich bei Anstellung einer Durchschnittsbetrachtung um im Wesentlichen gleich gelagerte Sachverhalte, die daher auch gleich zu behandeln seien. Dass es im Einzelfall Personen geben k\u00f6nne, die in Wahrnehmung eines Ausgangsgrundes iSd. \u00a72 Abs1 Z1 bis 9 leg\u00a0cit nicht in der Lage seien, sich innerhalb des verordneten Zeitraumes in ihrem Beherbergungsbetrieb verk\u00f6stigen zu lassen, \u00e4ndere aus Sicht des BMSGPK nichts an der Zul\u00e4ssigkeit der Regelung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5. Auch die vom antragstellenden Gericht behauptete Verletzung der Dokumentationspflicht liege nicht vor. Wie aus den vorgelegten Verordnungsakten hervorgehe, sei der Erlassung des \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV ein umfassendes Ermittlungsverfahren vorangegangen. Zwar treffe es zu, dass sich in der rechtlichen Begr\u00fcndung zur 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV keine expliziten Erl\u00e4uterungen zu \u00a77 leg. cit. f\u00e4nden. Dies sei dem Umstand geschuldet, dass die Bestimmung im Wesentlichen auf \u00a77 COVID-19-SchuMaV zur\u00fcckgehe. Demgem\u00e4\u00df verweise die rechtliche Begr\u00fcndung zur 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV hinsichtlich der grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen auf die Materialien der Vorg\u00e4ngerverordnungen. Es spreche nicht gegen eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Dokumentation der Entscheidungsgrundlagen, wenn mangels \u00c4nderung des Standes der Wissenschaft Ma\u00dfnahmen fortgeschrieben und zur Begr\u00fcndung auf die Grundlagen entsprechender Vorg\u00e4ngerregelungen verwiesen werde. Dies habe auch der Verfassungsgerichtshof als zul\u00e4ssig erachtet (Verweis auf VfGH 6.10.2021, V86/2021). Die auf der Homepage des BMSGPK publizierte rechtliche Begr\u00fcndung bilde im \u00dcbrigen nur einen Teil der Entscheidungsgrundlagen ab. Die epidemiologischen Notwendigkeiten, die fachliche Evidenz der Ma\u00dfnahmen und die Empfehlungen der Corona-Kommission f\u00e4nden sich in der den Verordnungsakten zu entnehmenden fachlichen Begr\u00fcndung. Das antragstellende Gericht habe davon Abstand genommen, Einsicht in die vollst\u00e4ndigen Entscheidungsgrundlagen zu nehmen. Der Verfassungsgerichtshof verlange nach Auffassung des BMSGPK auch keine detaillierte Begr\u00fcndung f\u00fcr jede einzelne Bestimmung, sondern fordere vielmehr eine nachvollziehbare Darlegung der f\u00fcr die Verordnungserlassung besonders relevanten Umst\u00e4nde und der wesentlichen Entscheidungsgrundlagen. Vor diesem Hintergrund f\u00e4nden sich im vorgelegten Verordnungsakt ausreichende Hinweise auf die Wertungen, die den BMSGPK bei der Erlassung der gegenst\u00e4ndlichen Bestimmung geleitet h\u00e4tten. Aus Sicht des BMSGPK seien damit die Anforderungen an eine hinreichende Dokumentation der Entscheidungsgrundlagen erf\u00fcllt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.6. Schlie\u00dflich teile der BMSGPK auch die Bedenken des antragstellenden Gerichtes, dass der Begriff \"tunlichst\" in \u00a77 Abs3 zweiter Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV gegen das Bestimmtheitsgebot versto\u00dfe, nicht. Der Gehalt der Norm ergebe sich bereits aus dem Wortlaut der Bestimmung und werde in historischer, teleologischer und systematischer Interpretation best\u00e4tigt, sodass diesbez\u00fcglich keine Zweifel am Gesollten best\u00fcnden. Die Bestimmung normiere weder ein rigoroses Verbot der Verabreichung bzw des Konsums in der Wohneinheit, noch stelle diese einen blo\u00dfen Verhaltensvorschlag dar. Der normative Charakter als Verhaltensgebot komme bereits durch das Wort \"hat\" deutlich zum Ausdruck. Das Wort \"tunlichst\" bedeute entgegen der Auffassung des antragstellenden Gerichtes nach allgemeinem Sprachgebrauch in erster Linie \"m\u00f6glichst\". Durch Wortinterpretation ergebe sich zun\u00e4chst die Auslegung, dass die Verabreichung und Konsumation m\u00f6glichst in der Wohneinheit zu erfolgen habe. Sei dies nicht m\u00f6glich, sei im Umkehrschluss eine Verabreichung bzw Verk\u00f6stigung in Gastgewerbebetriebsst\u00e4tten innerhalb der Beherbergungsbetriebe zul\u00e4ssig. Nichts Anderes ergebe sich bei Anwendung der \u00fcbrigen Auslegungsmethoden. Bereits die Materialien erhellten, dass der BMSGPK gerade kein rigoroses Verbot beabsichtigt habe. Das Primat der Verabreichung bzw Konsumation in der Wohneinheit minimiere das epidemiologische Risiko, w\u00e4hrend es zugleich dem Umstand Rechnung trage, dass eine Konsumation in der Wohneinheit nicht in allen F\u00e4llen m\u00f6glich sei. Damit werde \u00a77 Abs3 zweiter\u00a0Satz leg\u00a0cit den Anforderungen nach Art18 B-VG hinreichend gerecht. Nur wenn sich nach Heranziehung aller Interpretationsmethoden immer noch nicht beurteilen lasse, was im konkreten Fall rechtens sei, verletze die Norm die in Art18 B-VG statuierten rechtsstaatlichen Erfordernisse (vgl ua VfSlg\u00a08.395/1978, 10.296/1984).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen mangelnder Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001, 16.927/2003 und 20.171/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Vor dem Hintergrund der Sachverhalte, die den Anlassverfahren zugrunde liegen, ist dem antragstellenden Gericht nicht entgegenzutreten, wenn es davon ausgeht, dass es die \u2013 inzwischen aufgehobene \u2013 Bestimmung des \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV in diesen Verfahren anzuwenden hat (vgl VfGH 10.3.2021, V583/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV normierte in seinem ersten Satz eine zeitliche Einschr\u00e4nkung f\u00fcr die in \u00a77 Abs2 bis 4 leg\u00a0cit vorgesehenen Ausnahmen vom Betretungsverbot f\u00fcr Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1 leg\u00a0cit (vgl VfGH 15.3.2023, V155/2022). Damit steht diese Bestimmung mit Abs1 und den \u00fcbrigen Abs\u00e4tzen des \u00a77 leg\u00a0cit, die \u2013 gro\u00dfteils ausdr\u00fccklich \u2013 an das Verbot des Abs1 ankn\u00fcpfen, vor dem Hintergrund der geltend gemachten Bedenken in einem Zusammenhang (vgl auch VfGH 1.10.2020, V429/2020, zu \u00a76 COVID-19-LV, BGBl\u00a0II 197/2020; VfGH\u00a01.10.2020, G219/2020 ua, zu \u00a73 COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung-96 idF BGBl\u00a0II 130/2020; VfSlg\u00a020.479/2021, zu \u00a77 COVID-19-NotMV). Die \u00fcbrigen Bestimmungen des \u00a77 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV wurden daher wegen ihres Regelungszusammenhanges mit \u00a77 Abs6 leg. cit. zul\u00e4ssigerweise mitangefochten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Hauptantrag auf Aufhebung des \u00a77 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV, BGBl\u00a0II 58/2021, als zul\u00e4ssig. Auch der BMSGPK begr\u00fcndet nicht n\u00e4her, weshalb und in welchem Umfang er von einer blo\u00df \"(teilweisen) Zul\u00e4ssigkeit\" des Hauptantrages ausgeht. Damit er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die Eventualantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof ist in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken beschr\u00e4nkt (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist nicht begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. In \u00a77 Abs1 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV wurde das Betreten von Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen des Gastgewerbes untersagt. Ausgenommen davon waren (ua) Beherbergungsbetriebe (sofern deren Betreten nach \u00a78 Abs2 leg\u00a0cit zul\u00e4ssig war), wenn Speisen und Getr\u00e4nke ausschlie\u00dflich an Beherbergungsg\u00e4ste verabreicht bzw ausgeschenkt wurden (\u00a77 Abs3 erster Satz leg\u00a0cit). Die Bedenken des antragstellenden Gerichtes richten sich gegen Bestimmungen, die diese Ausnahme wiederum einschr\u00e4nkten. \u00a77 Abs3 zweiter Satz leg\u00a0cit normierte, dass in Beherbergungsbetrieben die Verabreichung und Konsumation tunlichst in der Wohneinheit zu erfolgen hat. \u00a77 Abs6 erster Satz leg\u00a0cit ordnete f\u00fcr die vom Verbot des Abs1 ausgenommenen Betriebsst\u00e4tten an, dass der Betreiber das Betreten nur zwischen 6 und 19\u00a0Uhr zulassen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das antragstellende Gericht moniert zun\u00e4chst, dass die in \u00a77 Abs6 erster Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV verordnete zeitliche Beschr\u00e4nkung eine auf Grund des Gleichheitsgrundsatzes gebotene Differenzierung unterlasse, indem nicht ber\u00fccksichtigt werde, dass f\u00fcr Beherbergungsg\u00e4ste Ausnahmebestimmungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis 9 leg\u00a0cit gelten k\u00f6nnten und eine R\u00fcckkehr in die Betriebsst\u00e4tte, bedingt durch diese Ausnahmegr\u00fcnde, au\u00dferhalb der Ausgangsbeschr\u00e4nkungen erfolgen k\u00f6nne. Die zeitliche Beschr\u00e4nkung werde in den Materialien damit begr\u00fcndet, dass diese \"im Einklang mit der n\u00e4chtlichen Ausgangsbeschr\u00e4nkung\" stehe. Insofern m\u00fcssten f\u00fcr Personen, welche von der Ausgangsbeschr\u00e4nkung des \u00a72 leg\u00a0cit ausgenommen seien, andere Regelungen gelten. Wenn (in \u00a77 Abs6 zweiter Satz leg\u00a0cit) lediglich Betriebsangeh\u00f6rigen im Schichtbetrieb das Betreten von Betriebsst\u00e4tten zur Verk\u00f6stigung au\u00dferhalb des Zeitraums 6 bis 19\u00a0Uhr erlaubt werde, sei diese Ausnahme zu wenig weitreichend. Aus denselben Gr\u00fcnden widerspreche \u00a77 Abs6 leg\u00a0cit auch dem allgemeinen Sachlichkeitsgebot, da keine Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Regelung ersichtlich sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1.  Der Gleichheitsgrundsatz bindet auch den Verordnungsgeber (VfGH\u00a05.6.2014, V44/2013). Er setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er es verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl zur Differenzierung bei Gesetzen etwa VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005; zum Sachlichkeitsgebot bei Gesetzen vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001; VfGH 23.2.2021, G361/2020; zum Sachlichkeitsgebot bei Verordnungen VfGH 24.6.2021, V593/2020; 23.9.2021, V572/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht davon aus, dass der Gesetzgeber dem Verordnungsgeber in der Frage der Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie einen weiten Entscheidungsspielraum einger\u00e4umt hat (vgl VfGH 10.3.2021, V574/2020; 24.6.2021, V593/2020; 23.9.2021, V572/2020; 23.9.2021, V5/2021; 3.12.2021, V617/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Verordnungsgeber ist es im Rahmen des ihm gesetzlich \u00fcbertragenen Entscheidungsspielraumes nicht verwehrt, f\u00fcr unterschiedliche Situationen bzw Orte differenzierende Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 vorzusehen (vgl \u00a73 Abs2 COVID-19-MG, wonach entsprechend der epidemiologischen Situation festgelegt werden konnte, unter welchen Voraussetzungen und Auflagen Betriebsst\u00e4tten betreten werden d\u00fcrfen; siehe weiters VfGH\u00a03.12.2021, V617/2020 ua). Im Rahmen dieses Entscheidungsspielraumes kann der Verordnungsgeber auch \u2013 wenn dies aus epidemiologischen Gr\u00fcnden indiziert ist \u2013 ortsbezogen und von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehend unterschiedliche zeitliche Beschr\u00e4nkungen vorsehen (vgl VfGH 3.3.2022, V231/2021, in Bezug auf unterschiedliche Anforderungen an den Nachweis \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Wie aus der rechtlichen Begr\u00fcndung zur COVID-19-SchuMaV, auf welche die Begr\u00fcndung der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV verweist, hervorgeht, lag dem Betretungsverbot f\u00fcr Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe die Intention zugrunde, deren ung\u00fcnstigen epidemiologischen Verh\u00e4ltnissen (lange Verweildauer der G\u00e4ste, geselliges Beisammensein, verbale Interaktion) Rechnung zu tragen. Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe innerhalb von Beherbergungsbetrieben wurden von diesem Betretungsverbot ausgenommen, um die notwendige Versorgung der Beherbergungsg\u00e4ste aufrecht zu erhalten. Im Hinblick auf die vergleichbaren epidemiologischen Gegebenheiten sollten diese den sonstigen Gastgewerbebetrieben im \u00dcbrigen aber so weit wie m\u00f6glich gleichgestellt werden. Dieser weitgehenden Gleichstellung diente auch die zeitliche Beschr\u00e4nkung des \u00a77 Abs6 erster Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Der BMSGPK hat als verordnungserlassende Beh\u00f6rde nachvollziehbar dargelegt, dass diese zeitliche Beschr\u00e4nkung auf einer Durchschnittsbetrachtung basiert, wonach Beherbergungsg\u00e4ste in aller Regel die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, sich innerhalb des Zeitraums von 6 bis 19 Uhr verk\u00f6stigen zu lassen. Dies unterscheide diese Personengruppe von \u2013 gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs6 zweiter Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV von der zeitlichen Beschr\u00e4nkung ausgenommenen \u2013 Betriebsangeh\u00f6rigen im Schichtbetrieb, die ihre Arbeit regelm\u00e4\u00dfig und in geradezu kennzeichnender Weise au\u00dferhalb der Normalarbeitszeiten verrichteten und daher auf eine Verk\u00f6stigung au\u00dferhalb der Sperrstundenzeiten angewiesen seien. Bei F\u00e4llen von Beherbergungsg\u00e4sten, denen die R\u00fcckkehr in ihre Unterkunft infolge der Wahrnehmung eines Ausgangsgrundes iSd \u00a72 Abs1 Z1 bis 9 leg\u00a0cit nicht rechtzeitig m\u00f6glich sei, handle es sich demgegen\u00fcber um Einzelf\u00e4lle. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.4. Der Normgeber kann nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes wohl von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und auf den Regelfall abstellen (vgl zB VfSlg\u00a014.841/1997, 16.124/2001, 16.771/2002 und 20.298/2018); dass dabei H\u00e4rtef\u00e4lle entstehen, macht die Regelung nicht gleichheitswidrig (vgl zB VfSlg\u00a011.615/1988, 14.841/1997; zu Verordnungen VfSlg\u00a017.816/2006); ebenso wenig k\u00f6nnen daher Einzelf\u00e4lle einer Beg\u00fcnstigung die am Durchschnitt orientierte Regelung unsachlich machen (vgl VfSlg\u00a08871/1980).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der BMSGPK weist zutreffend darauf hin, dass auch das antragstellende Gericht blo\u00df von \"vereinzelten Personen\" ausgeht, die auf Grund eines Ausnahmegrundes vor 6 Uhr oder nach 19\u00a0Uhr verk\u00f6stigt werden m\u00fcssten. Dem Verordnungsgeber ist daher nicht entgegenzutreten, wenn er als Regelfall davon ausgeht, dass Beherbergungsg\u00e4ste innerhalb des in \u00a77 Abs6 erster Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV normierten Zeitraumes verk\u00f6stigt werden k\u00f6nnen, Betriebsangeh\u00f6rige im Schichtbetrieb hingegen nicht. Die Differenzierung zwischen diesen Sachverhalten beruht somit auf Unterschieden im Tats\u00e4chlichen und ist sachlich gerechtfertigt. Im \u00dcbrigen werden etwaige H\u00e4rtef\u00e4lle, wie sie vom antragstellenden Gericht ins Treffen gef\u00fchrt werden, auch dadurch abgemildert, dass \u00a77 Abs6 erster\u00a0Satz leg\u00a0cit die Verabreichung und Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken in Beherbergungsbetrieben vor 6\u00a0Uhr und nach 19\u00a0Uhr nicht generell verunm\u00f6glicht, sondern sich nur auf das Betreten von in diesen befindlichen Gastgewerbebetriebsst\u00e4tten bezieht. Au\u00dferhalb dieser, etwa in der Wohneinheit, waren Verabreichung und Konsumation weiterhin erlaubt. Auch Lieferservices waren gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs8 leg\u00a0cit vom Betretungsverbot des \u00a77 Abs1 leg\u00a0cit ausgenommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.5. \u00a77 Abs6 erster Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV widerspricht nach dem eben Gesagten und im Hinblick auf das damit verfolgte Ziel, das Betreten von Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe in Beherbergungsbetrieben \u2013 angesichts des mit sonstigen Gastgewerbebetrieben vergleichbaren epidemiologischen Risikos \u2013 nur im unbedingt erforderlichen Ausma\u00df zuzulassen, auch nicht dem allgemeinen Sachlichkeitsgebot. Ein Versto\u00df gegen den Gleichheitsgrundsatz liegt nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Des Weiteren hegt das antragstellende Gericht das Bedenken, dass die in der j\u00fcngsten Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes festgehaltenen Anforderungen an eine ausreichende und nachvollziehbare Dokumentation im Zuge der Verordnungserlassung bei Erlassung des \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV nicht erf\u00fcllt worden seien. Dies deshalb, weil sich in keiner der rechtlichen Begr\u00fcndungen zur COVID-19-SchuMaV eine konkrete Begr\u00fcndung f\u00fcr die Geltung der \"Verk\u00f6stigungszeiten\" f\u00fcr alle Personen, ausgenommen im Schichtbetrieb, finde und sich auch nicht aus der Verordnung selbst ergebe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. Der Verfassungsgerichtshof hat zu den Verordnungserm\u00e4chtigungen des COVID-19-MG bereits mehrfach ausgesprochen (grundlegend VfSlg\u00a020.399/2020; vgl weiters VfGH 10.3.2021, V583/2020 ua mwN, und VfGH 29.4.2022, V23/2022), dass sie dem Verordnungsgeber einen Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen, ob und wieweit er zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 auch erhebliche Grundrechtseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, weshalb der Verordnungsgeber seine Entscheidung als Ergebnis einer Abw\u00e4gung mit den einschl\u00e4gigen grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen der Betroffenen zu treffen hat. Der Verordnungsgeber ist nach der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes angesichts der \u2013 wie hier \u2013 inhaltlich weitreichenden Erm\u00e4chtigungen verpflichtet, die Wahrnehmung seines Entscheidungsspielraumes im Lichte der gesetzlichen Zielsetzungen insoweit nachvollziehbar zu machen, als er im Verordnungserlassungsverfahren festzuhalten hat, auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach dem Gesetz ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Verordnungsentscheidung fu\u00dft und die vorgegebene Abw\u00e4gungsentscheidung erfolgt ist. Die diesbez\u00fcglichen Anforderungen d\u00fcrfen naturgem\u00e4\u00df nicht \u00fcberspannt werden, sie haben sich ma\u00dfgeblich danach zu bestimmen, was in der konkreten Situation m\u00f6glich und zumutbar ist. Auch in diesem Zusammenhang kommt dem Zeitfaktor entsprechende Bedeutung zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "All dies hat der Verfassungsgerichtshof bei seiner Pr\u00fcfung, ob die Verwaltungsbeh\u00f6rde den gesetzlichen Vorgaben bei Erlassung der angefochtenen Verordnung entsprochen hat, zu ber\u00fccksichtigen. Damit ist f\u00fcr die Beurteilung des Verfassungsgerichtshofes insoweit der Zeitpunkt der Erlassung der entsprechenden Verordnungsbestimmungen und die diesen zugrunde liegende aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation ma\u00dfgeblich (vgl erneut VfGH 10.3.2021, V583/2020 ua, sowie VfGH\u00a029.4.2022, V23/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. Der vorliegende Antrag bezieht sich auf die Stammfassung der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV, BGBl\u00a0II 58/2021, welche am 8.\u00a0Februar 2021 in Kraft getreten ist. Dem vom BMSGPK vorgelegten Verordnungsakt ist \u2013\u00a0soweit f\u00fcr die Beurteilung des Verfassungsgerichtshofes relevant \u2013 zusammengefasst Folgendes zu entnehmen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2.1. In der rechtlichen Begr\u00fcndung wird hinsichtlich jener Regelungen, die durch die 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV keine \u00c4nderung erfahren, auf die Begr\u00fcndungen der bisherigen Verordnungen verwiesen. \u00a77 leg\u00a0cit entspricht dabei \u00a77 COVID-19-SchuMaV. Die rechtliche Begr\u00fcndung der COVID-19-SchuMaV f\u00fchrt zu dieser Bestimmung aus, dass das Betretungsverbot f\u00fcr Betriebe des Gastgewerbes der Reduktion nicht erforderlicher sozialer Kontakte diene. Im Vergleich zu anderen Betriebsst\u00e4tten bestehe im Gastgewerbe ein ungleich h\u00f6heres Infektionsrisiko, da G\u00e4ste dort l\u00e4nger verweilten. Auch die mit dem Restaurantbesuch verbundenen Umst\u00e4nde (geselliges Beisammensein, verbale Interaktion) f\u00f6rderten die Ausbreitung des Erregers. Dies w\u00fcrden auch bereits erste Studien nahelegen. Das (in Gastst\u00e4tten unvermeidbare) Zusammenkommen mehrerer verschiedener Besuchergruppen und die damit einhergehende Vermischung von epidemiologischen Einheiten erweitere schlie\u00dflich den Verbreitungsradius von COVID-19 und erschwere die Nachverfolgung mit den Mitteln des Contact Tracing. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vom Betretungsverbot ausgenommen seien Einrichtungen, in denen ohnehin bereits soziale Kontakte best\u00fcnden. Durch die Voraussetzung, dass die ausgenommenen Gastgewerbebetriebe ausschlie\u00dflich von den dort betreuten, untergebrachten oder nicht zum blo\u00dfen Besuch aufh\u00e4ltigen Personen oder durch Betriebsangeh\u00f6rige genutzt werden, werde sichergestellt, dass keine zus\u00e4tzlichen Anreize f\u00fcr soziale Kontakte geschaffen werden. \u00c4hnliches gelte auch f\u00fcr Gastst\u00e4tten in Beherbergungsbetrieben. W\u00e4hrend Gastst\u00e4tten innerhalb von Einrichtungen iSd \u00a77 Abs2 COVID-19-SchuMaV (entspricht \u00a77 Abs2 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV) in der Regel durch eine kurze Verweildauer der G\u00e4ste und einen meist weniger zum geselligen Verbleib einladenden Charakter kennzeichnet seien, seien Gastgewerbebetriebe innerhalb von Beherbergungsbetrieben den vom Betretungsverbot erfassten Betriebsst\u00e4tten des Gastgewerbes \u00e4hnlich. Diese \u00c4hnlichkeit erfordere eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Gleichbehandlung, dh jene Betriebsst\u00e4tten, die etwa Gesch\u00e4ftsreisende bewirteten, sollten im Hinblick auf die vergleichbaren epidemiologischen Gegebenheiten mit den sonstigen Gastgewerbebetrieben so weit wie m\u00f6glich gleichgestellt werden. Daher sehe \u00a77 Abs3 COVID-19-SchuMaV (entspricht \u00a77 Abs3 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV) vor, dass die Verabreichung und Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken tunlichst in der Wohneinheit stattfinden solle. Die Beschr\u00e4nkung von Betretungen der ausgenommenen Gastst\u00e4tten auf die Zeit zwischen 6 und 20\u00a0Uhr (in \u00a77 Abs6 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV: 6 bis 19\u00a0Uhr) stehe im Einklang mit der n\u00e4chtlichen Ausgangsbeschr\u00e4nkung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2.2. Die im Verordnungsakt der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV einliegende \"Fachliche Begr\u00fcndung zur Verordnung\" enth\u00e4lt Statistiken und Ausf\u00fchrungen zur epidemiologischen Situation (Fallzahlen, Verbreitungsrisiko, Clusteranalyse, Kapazit\u00e4tsauslastung, Prognoserechnung, Evidenz von Ma\u00dfnahmen etc.) und verweist auf zum Zeitpunkt der Erlassung der Verordnung aktuelle, dem Akt eingelegte Berichte und Empfehlungen ua der Corona-Kommission und der \u00d6sterreichischen Agentur f\u00fcr Gesundheit und Ern\u00e4hrungssicherheit GmbH (AGES). Dem Lagebericht der AGES vom 2.\u00a0Februar 2021 zufolge sei von Ende Dezember 2020 bis Mitte J\u00e4nner 2021 die Zahl der aktiven F\u00e4lle auf einem hohen Niveau stagniert, seither zeige sich ein leicht sinkender Trend. Dennoch sei eine hohe Belastung des Gesundheitssystems gegeben. Laut dem w\u00f6chentlichen Bericht der Corona-Kommission zum Monitoring der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen vom 14.\u00a0J\u00e4nner 2021 sei die Auslastung der Intensivstationen auf erh\u00f6htem Niveau und k\u00f6nne ein neuerlicher dynamischer Anstieg der inzidenten F\u00e4lle die angespannte Lage in den Intensivstationen zum Zusammenbruch bringen. Die Corona-Kommission komme zum Schluss, \"dass das Infektionsgeschehen nach wie vor \u00fcberwiegend auf einem sehr hohen Niveau liegt, die Aufrechterhaltung der gesetzten pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen zur Kontaktreduktion sollten daher wie geplant fortgesetzt werden.\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.3. Der BMSGPK weist in seiner \u00c4u\u00dferung darauf hin, dass die Erw\u00e4gungen zur zeitlichen Beschr\u00e4nkung des \u00a77 Abs6 erster Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV insofern jenen zur n\u00e4chtlichen Ausgangsbeschr\u00e4nkung entspr\u00e4chen, als letztere eine Beschr\u00e4nkung der Mobilit\u00e4t und der sozialen Kontakte bezwecke. Damit werde dem Umstand Rechnung getragen, dass es gerade in der Nacht vermehrt zu risikobehaftetem Verhalten und in der Folge zu Clusterbildungen komme. Diese \u00dcberlegungen tr\u00e4fen freilich \u2013 und geradezu typischerweise \u2013 auch auf Gastgewerbebetriebe (inklusive solcher innerhalb von Beherbergungsbetreiben) zu. Die zeitliche Beschr\u00e4nkung sei als flankierende Schutzma\u00dfnahme zur n\u00e4chtlichen Ausgangsbeschr\u00e4nkung angeordnet worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.4. Die Befassung der Corona-Kommission und die Herstellung des Einvernehmens mit dem Hauptausschuss des Nationalrates sind im Verwaltungsakt ebenfalls dokumentiert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.5. Der BMSGPK hat damit im Verordnungsakt dargelegt, dass er das angefochtene Betretungsverbot im Einklang mit den im COVID-19-MG normierten Verfahrensregelungen erlassen sowie die im Gesetz vorgegebenen Kriterien f\u00fcr die Bewertung der epidemiologischen Situation angewendet hat (vgl zur 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV bereits VfSlg\u00a020.502/2021; VfGH 13.6.2022, V160/2021 ua). Er hat zudem hinreichend dargetan, auf welcher Informationsbasis bzw auf welchen Grundlagen die Entscheidung \u00fcber die Anordnung einer zeitlichen Beschr\u00e4nkung f\u00fcr das Betreten von ausgenommenen Betriebsst\u00e4tten in \u00a77 Abs6 erster Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV getroffen wurde. Die in weiterer Folge zur \u00dcberpr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung durch den Verfassungsgerichtshof erforderliche aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation der Entscheidungsgrundlagen (vgl etwa VfGH\u00a010.3.2021, V573/2020 mwN) ist damit hinsichtlich der angefochtenen Bestimmungen hinreichend erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Schlie\u00dflich moniert das antragstellende Gericht, dass der Begriff \"tunlichst\" in \u00a77 Abs3 zweiter Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV gegen das Bestimmtheitsgebot des Art18 B-VG versto\u00dfe. Dieser Begriff werde im allgemeinen Sprachgebrauch tendenziell eher als Obliegenheit bzw Verhaltensvorschlag denn als strikte Verpflichtung verstanden. Durch die gew\u00e4hlte Formulierung erschlie\u00dfe sich dem Rechtsunterworfenen nicht eindeutig, dass eine Konsumation verpflichtend in der Wohneinheit/dem Zimmer zu erfolgen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.1. Die Verwendung unbestimmter Gesetzesbegriffe allein belastet eine Regelung noch nicht mit Verfassungswidrigkeit (vgl zB VfSlg\u00a03981/1961, 18.550/2008, 19.530/2011 und 20.070/2016). Entscheidend ist vielmehr, ob der Anordnungsgehalt einer Regelung unter Heranziehung aller Auslegungsmethoden gekl\u00e4rt werden kann (vgl zB VfSlg\u00a08395/1978, 10.296/1984, 13.785/1994, 18.821/2009, 19.530/2011, 20.476/2021), was im vorliegenden Fall zu bejahen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.2. Wie der BMSGPK zutreffend aufzeigt, kommt bereits durch die Verwendung des Wortes \"hat\" hinreichend deutlich zum Ausdruck, dass es sich bei der Bestimmung des \u00a77 Abs3 zweiter Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV nicht um einen blo\u00dfen Verhaltensvorschlag oder eine Obliegenheit, sondern um ein Gebot handelt. Das Wort \"tunlichst\" ist im vorliegenden Zusammenhang sowohl auf Grund des Wortlautes als auch in historischer und teleologischer Interpretation als \"m\u00f6glichst\" zu interpretieren. Wie oben bereits ausgef\u00fchrt, geht aus den Erw\u00e4gungen bei Erlassung einer gleichlautenden Vorg\u00e4ngerbestimmung des \u00a77 Abs3 zweiter Satz leg\u00a0cit hervor, dass mit dieser Bestimmung die Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe in Beherbergungsbetrieben jenen au\u00dferhalb von Beherbergungsbetrieben \"so weit wie m\u00f6glich\" gleichgestellt werden sollten, indem die Betretung der Betriebsst\u00e4tten auf das unbedingt erforderliche Ausma\u00df begrenzt wurde. Die Verabreichung und Konsumation hatte daher gem\u00e4\u00df der in Rede stehenden Bestimmung immer dann in der Wohneinheit zu erfolgen, wenn dies m\u00f6glich war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.3. Der Begriff \"tunlichst\" in \u00a77 Abs3 zweiter Satz 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV ist daher den Anforderungen des Art18 B-VG entsprechend (vgl zB VfSlg\u00a020.401/2020 mwN) hinreichend bestimmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ob der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a77 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV, BGBl\u00a0II 58/2021, erhobenen Bedenken treffen nicht zu. Der Antrag ist daher abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}