{
    "document_id": "JFT_20231004_23E00019_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist iranische Staatsangeh\u00f6rige. Sie besuchte zw\u00f6lf Jahre die Schule und studierte anschlie\u00dfend an der Universit\u00e4t in Teheran Franz\u00f6sisch. Die Beschwerdef\u00fchrerin reiste erstmals zu Beginn des Jahres 2016 mit einem Visum\u00a0D in das \u00f6sterreichische Bundesgebiet ein und verf\u00fcgte von 2016 bis 2019 durchgehend \u00fcber Aufenthaltsbewilligungen zum Zweck \"Student\". Am 26.\u00a0Februar 2019 stellte sie in \u00d6sterreich einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 22.\u00a0Mai 2019 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl den Antrag der Beschwerdef\u00fchrerin auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch bez\u00fcglich des Status als subsidi\u00e4r Schutzberechtigte ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung und stellte fest, dass ihre Abschiebung in den Iran zul\u00e4ssig sei und die Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise vierzehn Tage ab Rechtskraft betrage. Dagegen erhob die Beschwerdef\u00fchrerin fristgerecht Beschwerde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In der m\u00fcndlichen Verhandlung vor dem Bundesverwaltungsgericht gab die Beschwerdef\u00fchrerin auf die Frage der erkennenden Richterin, ob irgendjemand aus ihrer Familie im Iran Probleme auf Grund der nicht sehr intensiven Beziehung zum Islam habe, an, dass sie selbst w\u00e4hrend ihres Studiums immer wieder Probleme gehabt habe, weil sie auf ihre \"Kopfbedeckung\" nicht aufgepasst habe. Sie habe deshalb auch zweimal schriftliche Warnungen von der Universit\u00e4tsbeh\u00f6rde bekommen. Die Beschwerdef\u00fchrerin wurde in der m\u00fcndlichen Verhandlung zu der von ihr in der Beschwerde vorgebrachten westlichen Orientierung nicht befragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht wies die Beschwerde mit Erkenntnis vom 18.\u00a0Oktober 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Es sei im Verfahren nicht hervorgekommen, dass die Beschwerdef\u00fchrerin eine westliche Lebensweise in \u00d6sterreich angenommen habe, bei deren weiterer Pflege im Herkunftsstaat sie einer asylrelevanten Verfolgung ausgesetzt w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, sowie die Zuerkennung der aufschiebenden Wirkung der Beschwerde beantragt wird. Unter anderem wird in der Beschwerde vorgebracht, dass der im Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes angef\u00fchrte L\u00e4nderbericht aus der Zeit vor Beginn der Proteste im Iran im September 2022 stamme. Das Bundesverwaltungsgericht erw\u00e4hne in seinem Erkenntnis nur mit einem Satz den Beginn der Proteste und f\u00fchre dazu lediglich aus, dass die Beschwerdef\u00fchrerin im Hinblick auf diese Proteste keiner Gefahr ausgesetzt sei. Eine ernsthafte Befassung im Hinblick auf die \u00c4nderung der Situation f\u00fcr Frauen im Iran durch das Bundesverwaltungsgericht sei nicht erfolgt, weshalb es in einem entscheidenden Punkt jegliche Ermittlungst\u00e4tigkeit unterlassen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und \u2013 wie auch das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl \u2013 von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Beschwerdef\u00fchrerin hat im Beschwerdeverfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht vorgebracht, eine westlich orientierte Frau zu sein, die bestimmte Bekleidungsvorschriften, vor allem das Tragen eines Kopftuches, ablehne. Dies h\u00e4lt auch das Bundesverwaltungsgericht fest, wenn es das Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrerin dahingehend zusammenfasst, \"die BF sei 'westlich orientiert'. Sie wolle kein Kopftuch tragen und keinen langen Mantel anhaben. Sie wolle frei entscheiden k\u00f6nnen, wie sie sich kleide. Im Iran h\u00e4tten die Frauen keine Freiheit in dem Sinne, 'dass sie ihr Outfit nach ihrem Geschmack und Willen w\u00e4hlen.'\" Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4lt in seiner Entscheidung auch fest, dass die Beschwerdef\u00fchrerin \"in \u00d6sterreich einen nicht-konservativen Kleidungsstil pflegt, und kein Kopftuch tr\u00e4gt\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht geht in der Folge aber \u2013 ohne die Beschwerdef\u00fchrerin zu der von ihr vorgebrachten westlichen Orientierung in der m\u00fcndlichen Verhandlung befragt zu haben \u2013 davon aus, dass die Beschwerdef\u00fchrerin damit nicht glaubhaft habe machen k\u00f6nnen, dass sie in \u00d6sterreich eine \"westliche Lebensweise\" angenommen habe, \"bei deren weiterer Pflege im Herkunftsstaat sie einer asylrelevanten Verfolgung ausgesetzt w\u00e4re.\" Insbesondere habe sich die Beschwerdef\u00fchrerin weder vor ihrer Ausreise aus dem Iran noch in \u00d6sterreich regimekritisch exponiert, beispielsweise als Frauenrechtsaktivistin.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Diese Begr\u00fcndung f\u00fcr die hier ma\u00dfgebliche Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes greift aber mit Blick auf die \u2013 vom Bundesverwaltungsgericht selbst allgemein zutreffenderweise in den Blick genommenen \u2013 j\u00fcngsten Entwicklungen im Iran und einschl\u00e4gigen Protestbewegungen, die vor allem auch einschl\u00e4gige Bekleidungsvorschriften f\u00fcr Frauen thematisieren, zu kurz. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte sich \u2013 auch angesichts der eigenen Feststellungen \u2013 mit den Auswirkungen der von der Beschwerdef\u00fchrerin unbestritten vorgebrachten Ausdrucksformen einer westlichen Orientierung und der Bedeutung ihrer Beibehaltung in der aktuellen Situation von Frauen im Iran n\u00e4her auseinandersetzen und diese in seine Entscheidung einflie\u00dfen lassen m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Indem das Bundesverwaltungsgericht die Anforderungen an die von ihm vorzunehmende Pr\u00fcfung in diesem entscheidungswesentlichen Punkt grunds\u00e4tzlich verkannt hat, hat es das angefochtene Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}