{
    "document_id": "JFT_20230612_22E02394_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist Staatsangeh\u00f6riger der Russischen F\u00f6deration, muslimisch-sunnitischen Glaubens und geh\u00f6rt der Volksgruppe der Tschetschenen an. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Er stellte im Jahr 2004 erstmals einen Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich und wurde ihm mit Bescheid des Bundesasylamtes vom 8.\u00a0Juni 2005 der Status des Asylberechtigten zuerkannt. Auf Grund einer strafgerichtlichen Verurteilung vom 15.\u00a0Februar 2008 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer mit Bescheid des Bundesasylamtes vom 19.\u00a0August 2010 der Status des Asylberechtigten aberkannt und festgestellt, dass ihm die Fl\u00fcchtlingseigenschaft nicht mehr zukommt. Zudem wurde festgestellt, dass dem Beschwerdef\u00fchrer auch der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten nicht zuerkannt wird und es wurde die Ausweisung aus dem \u00f6sterreichischen Bundesgebiet ausgesprochen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Beschwerdef\u00fchrer reiste aus dem \u00f6sterreichischen Bundesgebiet aus und stellte nach neuerlicher Einreise im Jahr 2012 einen weiteren Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich, der mit Bescheid des Bundesasylamtes vom 26.\u00a0J\u00e4nner 2013 auf Grund der Zust\u00e4ndigkeit Litauens als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen wurde. Der Beschwerdef\u00fchrer reiste noch im selben Jahr aus \u00d6sterreich aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Im M\u00e4rz 2020 stellte der Beschwerdef\u00fchrer neuerlich einen \u2013 seinen nunmehr dritten \u2013 Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich, welcher mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vollinhaltlich abgewiesen und gegen ihn eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Am 28.\u00a0April 2022 stellte der Beschwerdef\u00fchrer seinen vierten Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 19.\u00a0Mai 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten wegen entschiedener Sache zur\u00fcck, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung in die Russische F\u00f6deration zul\u00e4ssig sei und sprach das Nichtbestehen einer Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise sowie ein auf die Dauer von zwei\u00a0Jahren befristetes Einreiseverbot gegen den Beschwerdef\u00fchrer aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 22.\u00a0Juli 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Das Einreiseverbot begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht zusammengefasst damit, dass der Beschwerdef\u00fchrer seinen eigenen Angaben zufolge \u00fcber keine Eigenmittel verf\u00fcge und nicht selbsterhaltungsf\u00e4hig sei. Der Tatbestand der Mittellosigkeit sei daher erf\u00fcllt und indiziere dies, dass der Beschwerdef\u00fchrer die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit nicht nur geringf\u00fcgig gef\u00e4hrde. Der Beschwerdef\u00fchrer sei allerdings nicht nur als mittellos zu beurteilen, sondern sei auch zu ber\u00fccksichtigen, dass er \u2013 unter Verletzung seiner Ausreiseverpflichtung \u2013 einen neuerlichen offenkundig unbegr\u00fcndeten Folgeantrag gestellt habe, um seine Abschiebung zu verhindern bzw zu verz\u00f6gern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Der Beschwerdef\u00fchrer stellt zudem den Antrag, seiner Beschwerde die aufschiebende Wirkung zu gew\u00e4hren und sie in eventu an den Verwaltungsgerichtshof abzutreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht und das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl haben die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die zul\u00e4ssige Beschwerde ist \u2013 soweit sie sich gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich des auf zwei Jahre befristeten Einreiseverbotes wendet \u2013 begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753 Abs2 Z6 des Fremdenpolizeigesetzes 2005 (FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012, als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG ist daher die aufgehobene Gesetzesbestimmung nicht nur im Anlassfall, sondern ausnahmslos in allen F\u00e4llen und folglich auch im vorliegenden Fall nicht mehr anzuwenden (VfSlg\u00a015.401/1999, 19.419/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Das Bundesverwaltungsgericht wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles nicht ausgeschlossen, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig war. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde hinsichtlich des auf zwei Jahre befristeten Einreiseverbotes abgewiesen wird, wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in seinen Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof gegen die Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich des Status des Asylberechtigten als auch des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in die Russische F\u00f6deration sowie den Ausspruch, dass keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht, richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde behauptet die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht in \u00dcbereinstimmung mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (s\u00a0etwa EGMR\u00a07.7.1989, 14.038/88, Soering; 30.10.1991, 13.163/87 ua, Vilvarajah; 6.3.2001, 45-276/99, Hilal) davon aus, dass die Entscheidung eines Vertragsstaates, einen Fremden in welcher Form immer au\u00dfer Landes zu schaffen, unter dem Blickwinkel des Art3 EMRK erheblich werden und demnach die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK begr\u00fcnden kann, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er gebracht werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat weder eine grundrechtswidrige Gesetzesauslegung vorgenommen noch sind ihm grobe Verfahrensfehler unterlaufen, die eine vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifende Verletzung des genannten Grundrechtes darstellen (vgl VfSlg\u00a013.897/1994, 15.026/1997, 15.372/1998, 16.384/2001, 17.586/2005). Ob ihm sonstige Fehler bei der Rechtsanwendung unterlaufen sind, hat der Verfassungsgerichtshof nicht zu beurteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur behaupteten Verletzung des Art47 GRC durch die Unterlassung einer m\u00fcndlichen Verhandlung wird auf das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes VfSlg\u00a019.632/2012 verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes in jeder Hinsicht rechtm\u00e4\u00dfig war, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht gegen das auf zwei Jahre befristete Einreiseverbot abgewiesen wird, wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in seinen Rechten verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird gem\u00e4\u00df Art144 Abs2 B-VG von der Behandlung der Beschwerde abgesehen und diese insoweit dem Verwaltungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG zur Entscheidung abgetreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Damit er\u00fcbrigt sich ein Abspruch \u00fcber den Antrag, der Beschwerde die aufschiebende Wirkung zuzuerkennen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}