{
    "document_id": "JFT_20230315_22E01798_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist nigerianischer Staatsangeh\u00f6riger. Er stellte am 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 einen Antrag auf internationalen Schutz. Mit Bescheid vom 16.\u00a0M\u00e4rz 2021 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung zul\u00e4ssig ist, gew\u00e4hrte eine Frist von zwei Wochen f\u00fcr die freiwillige Ausreise, erlie\u00df ein auf zwei Jahre befristetes Einreiseverbot gegen den Beschwerdef\u00fchrer und erkannte der Beschwerde die aufschiebende Wirkung ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Zuerkennung der aufschiebenden Wirkung mit Beschluss vom 27.\u00a0April 2021 \u2013 mit Erkenntnis vom 23.\u00a0Mai 2022 im Wesentlichen als unbegr\u00fcndet ab (es korrigierte lediglich die Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise auf 14\u00a0Tage). Das befristete Einreiseverbot begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht damit, dass der Beschwerdef\u00fchrer den Nachweis nicht erbringen habe k\u00f6nnen, wie er seinen Unterhalt aus Eigenem finanziere. Dabei sei auch darauf Bedacht zu nehmen, dass er Leistungen aus der staatlichen Grundversorgung beziehe, keiner der Pflichtversicherung unterliegenden Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehe und damit nicht selbsterhaltungsf\u00e4hig sei. Zum Gesamtverhalten des Beschwerdef\u00fchrers habe das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl ausgef\u00fchrt, dass er unrechtm\u00e4\u00dfig in das Bundesgebiet eingereist sei und einen unbegr\u00fcndeten Asylantrag gestellt habe, was geeignet sei, die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit zu gef\u00e4hrden. Dazu gelte es festzuhalten, dass der blo\u00dfe unrechtm\u00e4\u00dfige Aufenthalt nach dem System der R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie noch keine derartige St\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Ordnung darstelle, dass er immer die Erlassung eines Einreiseverbotes gebieten w\u00fcrde. Allerdings sei die fallbezogen vorliegende Kombination von Fehlen der Unterhaltsmittel, unrechtm\u00e4\u00dfiger Einreise in das Bundesgebiet und die Stellung eines unbegr\u00fcndeten Asylantrages ein solches Fehlverhalten, das nicht zu einer blo\u00df geringf\u00fcgigen Beeintr\u00e4chtigung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit f\u00fchre, und daher als Grundlage f\u00fcr ein Einreiseverbot ausreiche. Angesichts der aufgezeigten Umst\u00e4nde sei die Annahme der Verwaltungsbeh\u00f6rde daher gerechtfertigt, dass der Aufenthalt des Beschwerdef\u00fchrers die \u00f6ffentliche Ordnung oder Sicherheit gef\u00e4hrde. Da er in \u00d6sterreich weder ein Familienleben noch ein Privatleben f\u00fchre, k\u00f6nne die Erlassung eines Einreiseverbotes auch iSd Art8 Abs2 EMRK als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen werden. Die im konkreten Beschwerdefall vorzunehmende Interessenabw\u00e4gung schlage somit zuungunsten des Beschwerdef\u00fchrers und zugunsten des \u00f6ffentlichen Interesses an der Erlassung eines Einreiseverbotes aus. Die Verh\u00e4ngung des Einreiseverbotes in der von der erstinstanzlichen Beh\u00f6rde ausgesprochenen Dauer sei nicht zu beanstanden und k\u00f6nne als angemessen, erforderlich und dar\u00fcber hinaus auch als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen werden. Der Beschwerdef\u00fchrer habe in der Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht auch keine konkreten Umst\u00e4nde aufgezeigt, die die Festsetzung einer geringeren Dauer des Einreiseverbots indizieren w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Erlassung eines auf zwei Jahre befristeten Einreiseverbotes richtet, ist sie begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753\u00a0Abs2 Z6 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012 als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG ist daher die aufgehobene Gesetzesbestimmung nicht nur im Anlassfall, sondern ausnahmslos in allen F\u00e4llen und folglich auch im vorliegenden Fall nicht mehr anzuwenden (VfSlg\u00a015.401/1999, 19.419/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. Das Bundesverwaltungsgericht wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles nicht ausgeschlossen, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig war. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerde gegen die Erlassung eines auf zwei Jahre befristeten Einreiseverbotes abgewiesen wird, wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in seinen Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung sowie der Gew\u00e4hrung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde behauptet die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht in \u00dcbereinstimmung mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (s\u00a0etwa EGMR\u00a07.7.1989, Fall Soering, EuGRZ1989, 314 [319]; 30.10.1991, Fall Vilvarajah ua, \u00d6JZ1992, 309 [309]; 6.3.2001, Fall Hilal, \u00d6JZ\u00a02002, 436 [436\u00a0f.]) davon aus, dass die Entscheidung eines Vertragsstaates, einen Fremden in welcher Form immer au\u00dfer Landes zu schaffen, unter dem Blickwinkel des Art3 EMRK erheblich werden und demnach die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK begr\u00fcnden kann, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er gebracht werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat weder eine grundrechtswidrige Gesetzesauslegung vorgenommen noch sind ihm grobe Verfahrensfehler unterlaufen, die eine vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifende Verletzung des genannten Grundrechtes darstellen (vgl VfSlg\u00a013.897/1994, 15.026/1997, 15.372/1998, 16.384/2001, 17.586/2005). Ob ihm sonstige Fehler bei der Rechtsanwendung unterlaufen sind, hat der Verfassungsgerichtshof nicht zu beurteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob das Bundesverwaltungsgericht das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers zu Recht als unglaubw\u00fcrdig erachtet hat, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Ergebnis entbindet die Vollzugsbeh\u00f6rde nicht von ihrer Verpflichtung, bei der Durchf\u00fchrung der aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme Art3 EMRK (insbesondere im Hinblick auf die aktuelle Sicherheitslage im Herkunftsstaat der beschwerdef\u00fchrenden Partei) zu beachten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie der Ersatz der Eingabengeb\u00fchr in H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}