{
    "document_id": "JFT_20231005_22G00265_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Anlassverfahren, Pr\u00fcfungsbeschluss und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Verfassungsgerichtshof ist zur Zahl\u00a0V139/2022 ua, G108/2022 ua ein auf Art139 Abs1 Z4 und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzter (Partei-)Antrag anh\u00e4ngig, dem folgender Sachverhalt zugrunde liegt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Partei ist eine juristische Person, die mittelbar im alleinigen Eigentum der Stadt Wien steht. Mit Klage vom 30.\u00a0Juni 2021 begehrte die antrag-stellende Partei die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he von der COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH. Mit Urteil vom 17.\u00a0Februar 2022 wies das Handelsgericht Wien das Klagebegehren ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Handelsgericht Wien zusammengefasst aus, gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, seien Einrichtungen, die im alleinigen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechtes st\u00fcnden, von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen ausgenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bei der Behandlung des Parteiantrages, der aus Anlass des gegen das Urteil des Handelsgerichtes Wien erhobenen Rechtsmittels gestellt wurde, sind im Verfassungsgerichtshof Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I\u00a051/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 entstanden. Der Verfassungsgerichtshof hat daher am 29.\u00a0September 2022 beschlossen, diese Gesetzesbestimmungen von Amts wegen auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Verfassungsgerichtshof legt die Bedenken, die ihn zur Einleitung des Gesetzespr\u00fcfungsverfahrens bestimmt haben, in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3. Der Verfassungsgerichtshof sprach in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 aus, dass er die Frage dahin stehen lassen k\u00f6nne, ob der Gesetzgeber von Verfassungs wegen verpflichtet war, f\u00fcr Betretungsverbote, die der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Soziales, Pflege und Konsumentenschutz auf Grundlage des CO-VID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes mit der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung (idF BGBl\u00a0I\u00a096/2020) erlie\u00df, eine Entsch\u00e4digung vorzusehen. Der Verfassungsgerichtshof begr\u00fcndete dies damit, dass der Gesetzgeber das Betretungsverbot nicht als isolierte Ma\u00dfnahme erlassen, sondern dieses in ein umfangreiches Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket eingebettet hat, das funktionell darauf abzielt, die wirtschaftlichen Auswirkungen des Betretungsverbotes auf die davon betroffenen Unternehmen bzw allgemein die Folgen der COVID-19-Pandemie abzufedern. Damit liege eine im Wesentlichen vergleichbare Zielrichtung wie hinsichtlich der Einr\u00e4umung von Anspr\u00fcchen auf Verg\u00fctung des Verdienstentganges nach \u00a732 Epidemiegesetz\u00a01950 vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiterhin war nach dem genannten Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes zu ber\u00fccksichtigen, dass die vom Gesetzgeber im Rahmen des umfassenden Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaketes vorgesehenen Leistungen zwar (teilweise) privatrechtsf\u00f6rmig erbracht werden; aus der Fiskalgeltung der Grundrechte folgt aber \u2013 so der Verfassungsgerichtshof in dem zitierten Erkenntnis weiter \u2013 ein gerichtlich durchsetzbarer Anspruch der Betroffenen, dass ihnen solche (Ausgleichs-)Leistungen in gleichheitskonformer Weise und nach sachlichen Kriterien ebenso wie anderen Leistungswerbern gew\u00e4hrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (in weiterer Folge: 'COFAG') wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz von der ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes gegr\u00fcndet; der COFAG wurde die Erbringung der Dienstleistungen und finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz \u00fcbertragen (\u00a76a Abs2 ABBAG-Gesetz). Der Bund stattet die COFAG zufolge der genannten Bestimmung so aus, dass diese in der Lage ist, kapital- und liquidit\u00e4tsst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen, die ihr gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz \u00fcbertragen worden sind, bis zu einem H\u00f6chstbetrag von 19\u00a0Milliarden\u00a0Euro zu erbringen und ihre finanziellen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der COFAG handelt es sich somit um eine Tochtergesellschaft der ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes, einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, die zur G\u00e4nze im Eigentum des Bundes steht. Die COFAG entscheidet \u00fcber die (privatrechtsf\u00f6rmige) Gew\u00e4hrung der finanziellen Ausgleichsleistungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz im eigenen Namen und ist insofern nicht als Vertreter des Bundes anzusehen. Weder im ABBAG-Gesetz noch in einem anderen Gesetz (etwa im Bundesgesetz \u00fcber die Pr\u00fcfung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie [CFPG]) wird ausdr\u00fccklich ein Weisungsrecht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der ABBAG und/oder gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG normiert. Ganz im Gegenteil wird auf Verordnungsebene, und zwar in Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur (vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen) Fixkosten-VO bestimmt, dass die Organe der COFAG 'innerhalb dieser Richtlinien' (gemeint: im Rahmen der Vollziehung der Fixkosten-VO) 'bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei' sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die einzige rechtliche M\u00f6glichkeit der Einflussnahme des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG scheint somit nach der Gesetzeslage (und wenn man den soeben angef\u00fchrten Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur Fixkosten-VO au\u00dfer Acht l\u00e4sst) im Wege \u00fcber die allgemeinen gesellschaftsrechtlichen Regelungen im GmbH-Gesetz zu bestehen, und zwar durch Erteilung einer gesellschaftsrechtlichen Weisung als (Allein-)Eigent\u00fcmer der ABBAG an die Gesch\u00e4fts-f\u00fchrung der ABBAG, die derart verpflichtet werden kann, eine entsprechende Wei-sung an die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG auszusprechen. Nach der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes scheint n\u00e4mlich auch \u00a73 ABBAG-Gesetz \u00fcber die Verweisungsregelung des \u00a76a ABBAG-Gesetz nicht anwendbar zu sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Nach der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes d\u00fcrfte es aus mehreren Gr\u00fcnden verfassungswidrig sein, die Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Ausgleichsleistungen gegen\u00fcber den von den beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie betroffenen Unternehmen auf die COFAG in der im ABBAG-Gesetz gew\u00e4hlten Form zu \u00fcbertragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Der Gesetzgeber selbst scheint die von der COFAG nach den einschl\u00e4gigen Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen als ein funktionelles \u00c4quivalent zu (beh\u00f6rdlich zu entscheidenden) Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 anzusehen (in diesem Sinne konnte der Verfassungsgerichtshof es im Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 dahin stehen lassen, ob die beh\u00f6rdlich angeordneten Betretungsverbote eine Verpflichtung des Gesetzgebers zur Einr\u00e4umung von Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen ausl\u00f6sen). Der Verfassungsgerichtshof verkennt nicht, dass grunds\u00e4tzlich die T\u00e4tigkeit eines privatrechtlich organisierten Rechtstr\u00e4gers nicht als staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG zu qualifizieren ist. Im Hinblick auf die besondere T\u00e4tigkeit der COFAG, n\u00e4mlich \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Ausgleichsleistungen und deren tats\u00e4chliche Auszahlung zu entscheiden, d\u00fcrfte es sich nach der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes \u2013 ausnahmsweise \u2013 um staatliche Verwaltung (im funktionellen Sinn) handeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00fcrde der Bund die Gew\u00e4hrung der Ausgleichsleistungen durch staatliche Organe im organisatorischen Sinn besorgen lassen, w\u00e4ren diese unter der Leitung und Aufsicht durch das zust\u00e4ndige oberste Organ im Sinne des Art20 Abs1 B-VG t\u00e4tig. Nach der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes kann diese R\u00fcckkoppelung an das oberste Organ in Form einer Weisungsunterworfenheit nicht dadurch umgangen werden, dass die Gew\u00e4hrung der Ausgleichsleistungen an einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger \u00fcbertragen wird, weil es sich dabei um \u2013 wenngleich privatrechtsf\u00f6rmig zu vollziehende \u2013 staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG zu handeln scheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Der Verfassungsgerichtshof hegt zun\u00e4chst das vorl\u00e4ufige Bedenken, dass es gegen Art20 Abs1 B-VG und das Sachlichkeitsgebot versto\u00dfen k\u00f6nnte, in der vorliegenden Konstellation die Aufgabe der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen auf einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger wie die COFAG zu \u00fcbertragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat in seiner Rechtsprechung zur \u00dcbertragung hoheitlicher Aufgaben auf einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger mehrfach ausgesprochen, dass es grunds\u00e4tzlich mit Art20 Abs1 B-VG vereinbar ist, dass auch private Personen durch Gesetz zur Besorgung \u00f6ffentlicher Angelegenheiten berufen und dadurch in die \u00f6ffentliche Verwaltung eingegliedert werden (zB VfSlg\u00a014.473/1996; VfGH 16.12.2021, G390/2020\u00a0ua). Dies ist nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes allerdings nur dann zul\u00e4ssig, wenn bestimmte verfassungsrechtliche Vorgaben eingehalten werden. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, dass die Aufgaben\u00fcbertragung auf ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger dem aus dem Gleichheitsgrundsatz erflie\u00dfenden Sachlichkeitsgebot und dem verfassungsrechtlichen Effizienzgebot (vgl VfSlg\u00a014.473/1996 unter Hinweis auf Korinek/Holoubek, Grundlagen staatlicher Privatwirtschaftsverwaltung, 1993, 173\u00a0ff.) entspricht, es sich bei den \u00fcbertragenen Aufgaben an ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger nur um 'vereinzelte Aufgaben' und auch nicht um Kernaufgaben des Staates handelt. Ferner wird in der Rechtsprechung verlangt, dass das oberste Verwaltungsorgan angemessene Ingerenzbefugnisse gegen\u00fcber dem ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger hat (zB VfSlg\u00a014.473/1996; VfGH 16.12.2021, G390/2020\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht vorl\u00e4ufig davon aus, dass einige dieser Kriterien auch auf die \u00dcbertragung von privatrechtsf\u00f6rmigen Entscheidungen, welche \u2013 wie oben dargelegt \u2013 der staatlichen Verwaltung zuzuordnen sein k\u00f6nnten, an einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger \u00fcbertragbar sind: Es ist f\u00fcr den Verfassungsgerichts-hof vorderhand nicht erkennbar, dass bzw inwiefern die \u00dcbertragung der \u00f6ffentlichen Angelegenheit der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen an betroffene Unternehmen an die COFAG dem Sachlichkeits- und dem Effizienzgebot entspricht. Es d\u00fcrfte zweifelhaft sein und wird im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren n\u00e4her zu er\u00f6rtern sein, ob bzw dass die Abwicklung der der COFAG \u00fcbertragenen Aufgaben zumindest ebenso dem Effizienzgebot (wie dies auch in den verfassungsrechtlichen Grunds\u00e4tzen der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit zum Aus-druck kommt) entspricht wie dies bei einer Abwicklung durch Bundesorgane im organisatorischen Sinn der Fall zu sein scheint. Diese vorl\u00e4ufigen Bedenken des Verfassungsgerichtshofes d\u00fcrften sich unter anderem daraus ergeben, dass wesentliche Aufgaben im Zusammenhang mit der Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung bzw R\u00fcckforderung der Ausgleichsleistungen der Finanzverwaltung \u00fcbertragen werden (vgl dazu VfGH 15.12.2021, G233/2021\u00a0ua), die durch Bundesorgane im organisatorischen Sinn besorgt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfte es gegen Art20 Abs1 B-VG versto\u00dfen, dass die COFAG zur Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung privatrechtsf\u00f6rmiger F\u00f6rderungen berufen ist, ohne dabei einer den Anforderungen der Verfassung gen\u00fcgenden Leitungs- und Aufsichtsbefugnis des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zu unterliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits dargestellt, scheint die einzige M\u00f6glichkeit des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG 'durchzugreifen', darin zu bestehen, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der ABBAG eine Weisung zu erteilen, die derart verpflichtet wird, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG eine entsprechende Weisung zu erteilen. Der Verfassungsgerichtshof geht vorl\u00e4ufig \u2013 unter Zugrundelegung der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes, dass es sich bei den von der COFAG wahrzunehmenden Aufgaben um solche der staatlichen Verwaltung im funktionellen Sinn handeln d\u00fcrfte \u2013 davon aus, dass der Gesetzgeber gem\u00e4\u00df Art20 Abs1 B-VG dazu verpflichtet ist, ausdr\u00fccklich die Befugnis des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zur direkten Leitung und Aufsicht gegen\u00fcber der COFAG zu verankern (vgl VfGH 16.12.2021, G390/2020\u00a0ua zum Erfordernis der gesetzlichen Verankerung der Weisungsbefugnis gegen\u00fcber beliehenen Rechtstr\u00e4gern).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die \u00dcbertragung an einen vom Bund verschiedenen Rechtstr\u00e4ger scheinen der Nationalrat und der Bundesrat zudem nicht die M\u00f6glichkeit zu haben, einen wesentlichen Teil des Vollzuges von Mitteln des Bundeshaushaltes, \u00fcber den die COFAG verf\u00fcgt, direkt und unmittelbar zu \u00fcberpr\u00fcfen wie dies der Fall w\u00e4re, wenn die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung unter der direkten Leitung durch die Bundesregierung oder deren Mitglieder besorgt w\u00fcrde (vgl insbesondere Art52 B-VG). Daran d\u00fcrfte auch \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz nichts \u00e4ndern, wonach der Bundesminister f\u00fcr Finanzen dem Budgetausschuss 'monatlich einen detailliert dargestellten Bericht, in dem s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem. \u00a73b Abs1, die zu Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) geboten sind, die nach diesem Bundesgesetz ergriffen wurden, vorzulegen' hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren wird auch zu kl\u00e4ren sein, ob die im Erkenntnis VfSlg\u00a014.473/1996 (vgl auch VfSlg\u00a015.946/2000) ge\u00e4u\u00dferte Auffassung, dass sich (auch) aus dem GmbH-Gesetz der im Hinblick auf Art20 Abs1 B-VG geforderte Verantwortungszusammenhang ergibt, auf das 'indirekte', \u00fcber die ABBAG aus\u00fcbbare gesellschaftsrechtlich verankerte Weisungsrecht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u00fcbertragen werden kann. Dabei wird auch die Regelung in Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur Fixkosten-VO zu ber\u00fccksichtigen sein, wonach 'die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei' sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Klarstellung ist in diesem Zusammenhang festzuhalten, dass es dem Verfassungsgerichtshof aus prozessualen Gr\u00fcnden verwehrt ist, (auch) Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur Fixkosten-VO in Pr\u00fcfung zu ziehen. Sollten sich allerdings die Bedenken des Verfassungsgerichtshofes ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der angefochtenen Bestimmungen im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren als zutreffend erweisen, h\u00e4tte dies auch die Gesetzwidrigkeit der bezeichneten Bestimmung des Anhanges zur Fixkosten-VO zur Folge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren wird auch zu er\u00f6rtern sein, ob eine (allf\u00e4llige) teilweise Weisungsfreistellung der COFAG im Hinblick auf einen der Tatbest\u00e4nde in Art20 Abs2 B-VG zul\u00e4ssig sein k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.4. Letztlich d\u00fcrfte auch die Regelung des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz gegen das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK, das Rechtsstaatsprinzip sowie auch gegen das aus dem Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG erflie\u00dfende Sachlichkeitsgebot versto\u00dfen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei den einschl\u00e4gigen Regelungen des ABBAG-Gesetzes und den auf dieser Grundlage erlassenen Verordnungen, so auch bei der Fixkosten-VO, d\u00fcrfte es sich nicht um sogenannte Selbstbindungs- bzw Statutarnormen handeln. Selbstbindungs- und Statutarnormen werden dadurch charakterisiert, dass der Gesetzgeber die obersten Organe (im internen Verh\u00e4ltnis) bindet, ohne Rechtsunterworfene in ihrer Rechtssph\u00e4re zu ber\u00fchren oder diesen (irgend-)einen Rechtsanspruch einzur\u00e4umen. Da sich die Regelungen des ABBAG-Gesetzes sowie die einschl\u00e4gigen, durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen (im Einvernehmen mit dem Vizekanzler) erlassenen Verordnungen nicht an den bzw die Bundesminister, sondern vielmehr zun\u00e4chst an die COFAG als jene Einrichtung, welche den zu beg\u00fcnstigenden Unternehmen die Ausgleichsleistungen zu gew\u00e4hren hat, richten d\u00fcrften, scheint nach der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes die Qualifikation der genannten Rechtsvorschriften als Selbstbindungs- bzw Statutarnormen nicht in Betracht zu kommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass es sich bei den einschl\u00e4gigen Verordnungs- und Gesetzesbestimmungen betreffend die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen an Unternehmen nicht um sogenannte Selbstbindungs- oder Statutarnormen oder Gesetze im nur formellen Sinn handeln d\u00fcrfte, scheint sich dar\u00fcber hinaus bereits aus dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 zu ergeben. In diesem Erkenntnis hat der Verfassungsgerichts-hof \u2013 wie bereits oben ausgef\u00fchrt \u2013 ausgesprochen, dass Adressat der F\u00f6rderregelungen der gesamte Kreis der in Frage kommenden Leistungswerber ist und diese Ausgleichsleistungen vom Gesetzgeber offenkundig als funktionelles \u00c4quivalent f\u00fcr (hoheitlich zu gew\u00e4hrende) Entsch\u00e4digungen anzusehen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da es sich somit bei den Regelungen des ABBAG-Gesetzes und der Fixkosten-VO nicht um Selbstbindungs- oder Statutarnormen oder um Gesetze bzw Normen im nur formellen Sinn handeln d\u00fcrfte, scheinen diese in jeder Hinsicht an s\u00e4mtlichen in Frage kommenden verfassungsrechtlichen Vorgaben (insbesondere den Grundrechten und dem Legalit\u00e4tsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art18 B-VG) zu messen zu sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund d\u00fcrfte sich die Regelung des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz, wonach 'auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen [\u2026] kein Rechtsanspruch' besteht, \u2013 ungeachtet der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes (OGH 23.12.2014, 1\u00a0Ob\u00a0218/14m; 23.5.2018, 3\u00a0Ob\u00a083/18d) und des Verfassungsgerichtshofes (VfSlg\u00a020.397/2020) \u2013 als bedenklich erweisen. Begreift man n\u00e4mlich \u2013 entsprechend dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 (vgl auch VfGH 15.12.2021, G233/2021\u00a0ua) und der offenkundigen Absicht des Gesetzgebers \u2013 die Ausgleichsleistungen an die Unternehmen, die von den im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie gesetzten beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen betroffen sind, als funktionelles \u00c4quivalent zu Entsch\u00e4digungen (und nicht als blo\u00df innenwirksame Bestimmungen im Sinne von Normen im nur formellen Sinn), d\u00fcrfte es gegen das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK, gegen das Rechtsstaatsprinzip und auch das aus dem Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG erflie\u00dfende Sachlichkeitsgebot versto\u00dfen, den betroffenen Unternehmen keinen Rechtsanspruch auf die gesetzlich und verordnungsf\u00f6rmig vorgesehenen Ausgleichsleistungen einzur\u00e4umen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es d\u00fcrfte dabei nicht gen\u00fcgen, die betroffenen Unternehmen auf die zitierte Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes und des Obersten Gerichtshofes zur sogenannten Fiskalgeltung der Grundrechte zu verweisen, wonach in der Privatwirtschaftsverwaltung oder privatrechtsf\u00f6rmig zu gew\u00e4hrende Leistungen an die Betroffenen ausschlie\u00dflich am Kriterium der Diskriminierungsfreiheit zu messen sind. In der vorliegenden Konstellation, in der es um die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen an von beh\u00f6rdlichen Beschr\u00e4nkungen im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie betroffene Unternehmen geht, (mit anderen Worten) die Ausgleichsleistungen ein funktionelles \u00c4quivalent f\u00fcr einen durchsetzbaren Anspruch auf gesetzlich festzulegende Entsch\u00e4digungsleistungen darstellen, scheint es nicht blo\u00df darum zu gehen, die Ausgleichsleistungen diskriminierungsfrei an die betroffenen Unternehmen zu gew\u00e4hren, sondern es d\u00fcrfte dar\u00fcber hinaus etwa zu pr\u00fcfen sein, ob die zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen dem Sachlichkeitsgebot entsprechen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Bundesregierung erstattete eine \u00c4u\u00dferung. Dabei stellt die Bundesregierung zun\u00e4chst zur Erw\u00e4gung, das Pr\u00fcfungsverfahren hinsichtlich \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz einzustellen; in der Sache tritt die Bundesregierung s\u00e4mtlichen im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken des Verfassungsgerichtshofes wie folgt entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. Zur Rechtslage:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Aus Anlass einer Berufung gegen ein Urteil des Handelsgerichts Wien betreffend die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses wurde gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 und Art140 Abs1 Z4 B-VG ein Antrag auf Normpr\u00fcfung erhoben. Aus Anlass dieses Antrages sind beim Verfassungsgerichtshof Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit von \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021, entstanden. Mit Beschluss vom 29.\u00a0September 2022, V139/2022, G108/2022, hat der Verfassungsgerichtshof daher beschlossen, die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieser Bestimmungen von Amts wegen zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den Materialien zu den genannten Bestimmungen (bzw Vorg\u00e4ngerbestimmungen) hei\u00dft es hierzu auszugsweise (vgl dazu IA\u00a0396/A XXVII.\u00a0GP. 8\u00a0ff.):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu Artikel\u00a04 (\u00c4nderung des ABBAG-Gesetzes):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und dessen Bek\u00e4mpfung kann aufgrund der damit verbundenen wirtschaftlichen Folgen zu unverschuldeten Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten und Zahlungsunf\u00e4higkeit \u00f6sterreichischer Unternehmen f\u00fchren. Ohne die Gew\u00e4hrung finanzieller Unterst\u00fctzung, mit der die Zahlungsf\u00e4higkeit erhalten und Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten \u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnen, w\u00fcrde eine Insolvenzantragspflicht von Unternehmen wegen Zahlungsunf\u00e4higkeit, mit entsprechenden negativen Auswirkungen auf die \u00f6sterreichische Volkswirtschaft, drohen. Es ist zu erwarten, dass eine Vielzahl an \u00f6sterreichischen Unternehmen von den wirtschaftlichen Folgen negativ beeintr\u00e4chtigt sein wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund sieht das vorliegende Bundesgesetz unter bestimmten Voraussetzungen im Interesse der gesamthaften \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft die M\u00f6glichkeit von finanziellen Unterst\u00fctzungen durch die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) oder einer von ihr gegr\u00fcndeten Tochtergesellschaft zugunsten von \u00f6sterreichischen Unternehmen vor, die vor\u00fcbergehend in Liquidit\u00e4tsprobleme geraten sind und im Zusammenhang mit der Verbreitung des Erregers SARS-CoV2 einer finanziellen Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. Die ABBAG soll vom Bund finanziell so ausgestattet werden, dass sie entsprechende finanzielle Ma\u00dfnahmen ergreifen kann. Die konkrete Ausgestaltung der von der ABBAG zu gew\u00e4hrenden finanziellen Ma\u00dfnahmen ist nach den Vorgaben dieses Gesetzes durch Richtlinien des Bundesministers f\u00fcr Finanzen n\u00e4her zu regeln. Es besteht kein Rechtsanspruch und kein subjektives Recht auf Ergreifung finanzieller Ma\u00dfnahmen durch die ABBAG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Bundesgesetz ist durch das \u00f6ffentliche Interesse an der Erhaltung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichtes (Art13 Abs2 B-VG) und dem Erhalt \u00f6sterreichischer Unternehmen begr\u00fcndet. Insbesondere mittelst\u00e4ndische bis gro\u00dfe Unternehmen, die zu den regionalen und nationalen St\u00fctzen der Besch\u00e4ftigung z\u00e4hlen, aber auch KMU, sollen so \u00fcber eine ausreichende Finanzkraft verf\u00fcgen, um eine tief greifende wirtschaftliche Krise \u00fcberbr\u00fccken zu k\u00f6nnen und so weiterhin als Wachstumsmotoren f\u00fcr die heimische Wirtschaft erhalten zu bleiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu \u00a72 Abs1 Z3 und Abs2 Z7:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Vermeidung einer betr\u00e4chtlichen St\u00f6rung im Wirtschaftsleben \u00d6sterreichs, zur Sicherstellung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts sowie zum Zwecke des Schutzes de[r] \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft in Folge der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 wird der Unternehmensgegenstand der ABBAG erg\u00e4nzt. Die ABBAG kann s\u00e4mtliche Dienstleistungen erbringen und finanzielle Ma\u00dfnahmen jeder Art zugunsten der in \u00a73b Abs1 definierten betroffenen Unternehmen ergreifen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und der Bek\u00e4mpfung der Ausbreitung geboten sind. Dies umfasst insbesondere auch die Gew\u00e4hrung von \u00dcberbr\u00fcckungskrediten und Betriebsmittelfinanzierungen zur Deckung der laufenden unvermeidbaren Kosten w\u00e4hrend der Dauer der eingeschr\u00e4nkten Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit. Eine Konkretisierung erfolgt im Rahmen der vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen zu erlassenden Richtlinien (\u00a73b Abs3).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und die Bek\u00e4mpfung dessen Verbreitung k\u00f6nnen substanzielle Auswirkungen auf die Liquidit\u00e4t von Unternehmen haben und letztlich auch eine Insolvenzantragspflicht ausl\u00f6sen. Um dies zu vermeiden soll es der ABBAG m\u00f6glich sein, zugunsten bestimmter Unternehmen (\u00a73b Abs1) entsprechende Dienstleistungen zu erbringen und finanzielle Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Da solche Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten in Folge der SARS-CoV-2\u00a0Pandemie auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, ist eine entsprechende finanzielle Unterst\u00fctzung geboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Wortfolge 'zu Gunsten von Unternehmen' ist so auszulegen, dass die formelle Abwicklung auch \u00fcber eine Konzerngesellschaft mit Sitz im Ausland erfolgen kann, sofern die Dienstleistung bzw die finanzielle Ma\u00dfnahme der inl\u00e4ndischen Konzerntochter wirtschaftlich zugutekommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die verbindliche Zusage der Erbringung einer Dienstleistung und die Ergreifung einer finanziellen Ma\u00dfnahme durch die ABBAG zugunsten eines Unternehmens kann von diesem auch im Rahmen einer allenfalls zu erstellenden Fortbestehensprognose zur Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung (\u00a767 IO) entsprechend ber\u00fccksichtigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vergleichbare Ma\u00dfnahmen wurden im Rahmen der internationalen Finanzkrise auf Basis des Bundesgesetzes zur St\u00e4rkung der Liquidit\u00e4t von Unternehmen (Unternehmensliquidit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 ULSG), BGBl\u00a0I Nr\u00a078/2009, zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2009 gesetzt. Klarstellend wird festgehalten, dass \u00a72 Abs6 auch f\u00fcr die Erbringung von Dienstleistungen und Ergreifung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z3 bzw \u00a72 Abs2 Z7 anwendbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu \u00a72a und \u00a76a:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen k\u00f6nnen die von der ABBAG nach diesem Gesetz zu erf\u00fcllenden Aufgaben, Dienstleistungen und Ma\u00dfnahmen auch zur G\u00e4nze einer Tochtergesellschaft der ABBAG \u00fcbertragen werden. In diesem Fall gelten s\u00e4mtliche Bestimmungen dieses Gesetzes, insbesondere \u00a72 Abs6, auch f\u00fcr diese Tochtergesellschaft. Klarstellend ist festzuhalten, dass \u00a72 Abs6 hinsichtlich der ABBAG und der Tochtergesellschaften f\u00fcr s\u00e4mtliche von diesen erbrachten Dienstleistungen und Ma\u00dfnahmen nach diesem Gesetz gilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(...)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu \u00a73b:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Abs1 wird der Kreis der anspruchsberechtigten Unternehmen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen und Dienstleistungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z3 bzw \u00a72 Abs2 Z7 definiert. Es gilt der Unternehmensbegriff nach \u00a7\u00a71, 2 UGB. Zielgruppe sind s\u00e4mtliche heimischen Unternehmen, unabh\u00e4ngig von Rechtsform und Unternehmensgr\u00f6\u00dfe. Die genannten Voraussetzungen m\u00fcssen nachweislich kumulativ erf\u00fcllt sein und auch w\u00e4hrend der Dauer der von der ABBAG erbrachten Dienstleistungen bzw ergriffenen Ma\u00dfnahmen erf\u00fcllt sein. Der Beg\u00fcnstigtenkreis orientiert sich an der vergleichbaren Regelung in \u00a72 Abs1 Z1 und 2 ULSG. Eine Einschr\u00e4nkung wie in \u00a72 Abs1 Z3 bis\u00a06 ULSG ist nicht vorgesehen, da die ABBAG\u00a0Dienstleistungen bzw Ma\u00dfnahmen nach \u00a72 Abs1 Z3 bzw \u00a72 Abs2 Z7 zugunsten s\u00e4mtlicher Unternehmen mit Sitz oder Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich, die ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben, erbringen bzw ergreifen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Abs2 wird klargestellt, dass kein Unternehmen noch sonstige Dritte einen Rechtsanspruch auf Erbringung einer Dienstleistung oder einer finanziellen Ma\u00dfnahme durch die ABBAG nach \u00a72 Abs1 bzw \u00a72 Abs2 Z7 haben. Es werden keine subjektiven Rechte begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abs3 enth\u00e4lt eine demonstrative Aufz\u00e4hlung jener Regelungsinhalte, die der Bundesminister f\u00fcr Finanzen in Richtlinien f\u00fcr Dienstleistungen und finanzielle Ma\u00dfnahmen durch die ABBAG nach \u00a72 Abs1 bzw \u00a72 Abs2 Z7 zu erlassen hat. In solchen Richtlinien kann insbesondere eine Konkretisierung (auch Einschr\u00e4nkung) der beg\u00fcnstigten Unternehmen und der Konditionen solcher Dienstleistungen bzw Ma\u00dfnahmen erfolgen. Dabei sind die Vorgaben des EU-Beihilferechts zu beachten.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof erhebt in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss vorl\u00e4ufige Bedenken gegen \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz, wonach 'auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen [...] kein Rechtsanspruch' besteht (vgl dazu n\u00e4her Rz\u00a032 des Pr\u00fcfungsbeschlusses): So soll das Fehlen eines Rechtsanspruchs ua gegen das Grundrecht auf Unverletzlichkeit des Eigentums gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 [1.]\u00a0ZPEMRK versto\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem Verst\u00e4ndnis der Bundesregierung setzt eine Verpflichtung der Gesetzgebung, einen Anspruch auf Entsch\u00e4digung vorzusehen, um einen Eingriff in das Eigentum verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig auszugestalten, eine Erm\u00e4chtigung zu einem Eigentumseingriff voraus. Mit anderen Worten, w\u00fcrde man im gegenst\u00e4ndlichen Verfahren zum Ergebnis kommen, dass eine Entsch\u00e4digungspflicht besteht, w\u00fcrde ihr Fehlen allenfalls auch schon beh\u00f6rdlichen Beschr\u00e4nkungen (wie sie etwa durch das COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz iVm der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II Nr\u00a096/2020, vorgesehen waren) als solche verfassungswidrig erscheinen lassen (vgl hierzu bereits das Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020, worin es ua hei\u00dft: '[D]er Gesetzgeber [hat] das Betretungsverbot gem\u00e4\u00df \u00a71 COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung-96 nicht blo\u00df als isolierte Ma\u00dfnahme erlassen, sondern dieses in ein umfangreiches Ma\u00dfnahmenpaket eingebettet'). Dar\u00fcber hinaus ist auch nicht ersichtlich, wie etwa im Rahmen der Pr\u00fcfung eines Versto\u00dfes gegen das Grundrecht auf Eigentum eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung ohne Ber\u00fccksichtigung des eigentlichen Eingriffs vorgenommen werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sich der Regelungsgehalt, der als verfassungswidrig bek\u00e4mpft wird, insoweit erst aus mehreren Bestimmungen gemeinsam ergeben d\u00fcrfte ('untrennbarer Sachzusammenhang'; vgl hierzu etwa VfSlg\u00a016.756/2002), stellt die Bundesregierung zur Erw\u00e4gung, das Verfahren hinsichtlich jener Bedenken, die ohne Ber\u00fccksichtigung von anderen Regelungen wie etwa des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes iVm der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II Nr\u00a096/2020, alleine gegen \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz vorgebracht wurden (vgl dazu Rz\u00a028\u00a0ff. des Pr\u00fcfungsbeschlusses), einzustellen (vgl in diesem Sinne insbesondere auch die Nachweise zur sog 'Junktim-Theorie' bei Korinek, in Korinek/Holoubek/Bezemek/Fuchs/Martin/Zellenberg (Hrsg), \u00d6sterreichisches Bundesverfassungsrecht, 5.\u00a0Lfg. 2002, Art5 StGG, Rz\u00a042).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dessen ungeachtet sind der Bundesregierung keine Anhaltspunkte erkennbar, die gegen die vorl\u00e4ufige Annahme des Verfassungsgerichtshofes hinsichtlich der Zul\u00e4ssigkeit des Antrags und der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen spr\u00e4chen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hegt im Wesentlichen drei Bedenken gegen die im ABBAG-Gesetz vorgesehene Rechtslage:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Erstens verletze die Aufgaben\u00fcbertragung auf die COFAG das Sachlichkeits- und das Effizienzgebot;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 zweitens erweise sich die Leitungs- und Aufsichtsbefugnis des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gegen\u00fcber der COFAG vor dem Hintergrund des Art20 Abs1 B-VG als ungen\u00fcgend (fehlende/mangelhafte Ingerenz);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 drittens f\u00fchre das Fehlen eines Rechtsanspruchs auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen zu einer Verletzung des Grundrechts auf Unverletzlichkeit des Eigentums, des Rechtsstaatsprinzips sowie des Sachlichkeitsgebots.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Aufgaben\u00fcbertragung auf die COFAG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofs sei es 'vorderhand nicht erkennbar, dass bzw inwiefern die \u00dcbertragung der \u00f6ffentlichen Angelegenheit der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen an betroffene Unternehmen an die COFAG dem Sachlichkeits- und dem Effizienzgebot' entspr\u00e4che. Insbesondere d\u00fcrfte es zweifelhaft sein, 'ob bzw dass die Abwicklung der der COFAG \u00fcbertragenen Aufgaben zumindest ebenso dem Effizienzgebot (wie dies auch in den verfassungsrechtlichen Grunds\u00e4tzen der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit zum Ausdruck kommt) entspricht wie dies bei einer Abwicklung durch Bundesorgane im organisatorischen Sinn der Fall zu sein scheint. Diese vorl\u00e4ufigen Bedenken des Verfassungsgerichtshofes d\u00fcrften sich unter anderem daraus ergeben, dass wesentliche Aufgaben im Zusammenhang mit der Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung bzw R\u00fcckforderung der Ausgleichsleistungen der Finanzverwaltung \u00fcbertragen werden [...], die durch Bundesorgane im organisatorischen Sinn besorgt wird' (vgl Rz\u00a021 des Pr\u00fcfungsbeschlusses).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der Bundesregierung sind diese Bedenken im Ergebnis nicht begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Allgemeines zum Sachlichkeits- und Effizienzgebot",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seiner Leitentscheidung VfSlg\u00a014.473/1996 stellte der Verfassungsgerichtshof erstmals klar, dass eine Beleihung ausgegliederter Rechtstr\u00e4ger '[w]ie jeder Akt der Gesetzgebung [...] den bundesverfassungsrechtlichen Vorgaben, wie dem aus dem Gleichheitsgrundsatz erflie\u00dfenden Sachlichkeitsgebot [...] oder dem verfassungsrechtlichen Effizienzgebot [...] entsprechen [muss]'. Soweit ersichtlich hat der Verfassungsgerichtshof diese beiden Vorgaben \u2013 Einhaltung des Sachlichkeits- und Effizienzgebots \u2013 bis dato in Zusammenhang mit sog Beleihungen betont (und noch im keinem derartigen Fall eine Verletzung erkannt). Ob bzw in welcher Auspr\u00e4gung diese Vorgaben auch bei ausgegliederten Rechtstr\u00e4gern ohne hoheitliche Befugnisse zum Tragen kommen, k\u00f6nnte fraglich sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So wird etwa in VfSlg\u00a014.075/1995 zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit einer Ausgliederung der \u00d6BB nicht auf etwaige Ausgliederungsschranken (wie Sachlichkeits- und Effizienzgebot) eingegangen, sondern vielmehr ausgef\u00fchrt (Hervorhebung nicht im Original): 'Es steht au\u00dfer Zweifel, da\u00df der 'Ausgliederung' der \u00d6sterreichischen Bundesbahnen aus der Wirtschaftsverwaltung des Bundes in der Weise, da\u00df die Besorgung der den \u00d6sterreichischen Bundesbahnen \u00fcbertragenen Aufgabe einer Gesellschaft mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit \u00fcbertragen wird, keinerlei verfassungsrechtliche Hindernisse entgegenstehen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit das Sachlichkeitsgebot im vorliegenden Fall aus dem Gleichheitssatz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG abgeleitet wird (vgl die Zitierung in Rz\u00a020 des Pr\u00fcfungsbeschlusses), scheint fraglich, ob die blo\u00dfe \u00dcbertragung der Aufgaben auf die COFAG zu einer Ungleichbehandlung der Staatsb\u00fcrger (hier: F\u00f6rdernehmer) f\u00fchren kann (vgl zur Frage, ob Vorschriften des Staatsorganisationsrechtes \u00fcberhaupt am Ma\u00dfstab des Gleichheitssatzes und des aus ihm abgeleiteten Sachlichkeitsgebotes zu messen w\u00e4ren, P\u00f6schl, Gleichheit vor dem Gesetz\u00a0[2008] 275\u00a0ff.; auch Korinek/Holoubek Privatwirtschaftsverwaltung \u2013 der geb\u00e4ndigte Leviathan? in FS\u00a0Aicher 323, sprechen sich dagegen aus, das Sachlichkeitsgebot des allgemeinen Gleichheitsgrundsatzes zu einer Determinante des Staatsorganisationsrechts zu machen). Im Pr\u00fcfungsbeschluss wird zudem nicht ausdr\u00fccklich angegeben, aus welcher Bestimmung der Bundesverfassung ein Effizienzgebot im vorliegenden Fall abgeleitet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn das Sachlichkeits- und das Effizienzgebot auch f\u00fcr Ausgliederungen relevant sein sollten (vgl in diesem Sinne Korinek/Holoubek, Grundlagen staatlicher Privatwirtschaftsverwaltung, 1993, 176), wird gerade im Bereich der staatlichen Organisation ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum der Gesetzgebung anzunehmen sein. Eine Verfassungswidrigkeit in Folge eines Versto\u00dfes gegen das Sachlichkeits- und Effizienzgebot wird nur dann vorliegen, 'wenn es g\u00e4nzlich unvertretbar ist, eine Ma\u00dfnahme als wirtschaftlich, sparsam und zweckm\u00e4\u00dfig zu bewerten', mit anderen Worten, wenn die Ma\u00dfnahme vollkommen ineffizient ist (Korinek/Holoubek, Grundlagen, 177). Die Literatur geht also von einer sog Vertretbarkeitskontrolle des Verfassungsgerichtshofs aus. Demnach ist nur in Extremkonstellationen \u2013 etwa in F\u00e4llen einer offenkundig ineffizienten Verwaltungsf\u00fchrung \u2013 von einer Verfassungswidrigkeit auszugehen (vgl in diesem Sinne etwa Madner, Verfassungsrechtliche und unionsrechtliche Rahmenbedingungen der Verwaltungsreform und Deregulierung, in Lienbacher/P\u00fcrgy (Hrsg), Risiken und Chancen der Verwaltungsreform und Deregulierung, 2012, 57 (64)).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof scheint in seiner bisherigen Judikatur von einem \u00e4hnlichen Verst\u00e4ndnis auszugehen. So stellte er etwa im Erkenntnis G67/2019\u00a0ua (\u00d6sterreichische Gesundheitskasse) klar (Hervorhebung nicht im Original): Es 'liegt [...] prinzipiell im Rahmen des rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes des einfachen Gesetzgebers, eine ihm als rechtspolitisch zweckm\u00e4\u00dfig erscheinende Reform vorzunehmen und eine wenn auch bew\u00e4hrte Rechtslage durch eine ihm g\u00fcnstiger erscheinende zu ersetzen, ohne sich hief\u00fcr im Einzelnen rechtfertigen zu m\u00fcssen. In diesem Zusammenhang w\u00fcrden auch unvollst\u00e4ndige, in sich widerspr\u00fcchliche oder nicht nachvollziehbare Gesetzesmaterialien oder solche Angaben in der blo\u00df einfachgesetzlich vorgesehenen (\u00a717 Bundeshaushaltsgesetz) 'wirkungsorientierten Folgenabsch\u00e4tzung' keine Verfassungswidrigkeit des Gesetzes, auf das sie Bezug haben, zur Folge haben. Der Verfassungsgerichtshof vermag auch nicht zu finden, dass der Gesetzgeber mit der Zusammenlegung der Gebietskrankenkassen zur \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse und mit den damit verkn\u00fcpften Erwartungen wie Einsparungen und Effizienzsteigerungen die ihm zustehende rechtspolitische Einsch\u00e4tzungspr\u00e4rogative \u00fcberschritten h\u00e4tte.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund wird eine Verfassungswidrigkeit einer Ausgliederung wegen einer Verletzung des Sachlichkeits- oder Effizienzgebots nur in den seltensten F\u00e4llen vorliegen und nach Ansicht der Bundesregierung auch im vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsverfahren zu verneinen sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Sachlichkeit und Effizienz der Aufgaben\u00fcbertragung auf die COFAG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgehend vom weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraum, der dem Gesetzgeber bei der Ausgliederung \u00f6ffentlicher Aufgaben zuzuerkennen ist, ist im gegenst\u00e4ndlichen Fall aus folgenden Gr\u00fcnden keine Verletzung des Sachlichkeits- und Effizienzgebots erkennbar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Infolge der Pandemie musste der Gesetzgeber rasche Entscheidungen von gro\u00dfer budget\u00e4rer Tragweite treffen, um eine nachhaltige Sch\u00e4digung der \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft zu vermeiden; ferner mussten diese Vorgaben rasch in die Praxis umgesetzt werden. Die Entscheidungssituationen zu den pandemiebezogenen Beihilfen waren durch hohe Unsicherheiten gepr\u00e4gt. Die im M\u00e4rz 2020 verf\u00fcgbare Datenlage enthielt keine verl\u00e4sslichen Informationen zu m\u00f6glichen Auspr\u00e4gungen k\u00fcnftiger Entwicklungen der Pandemie sowie der Wirtschaftslage; insbesondere war unsicher, wie lange Unterst\u00fctzungsleistungen zu erbringen sein werden, welche und in welchem Ausma\u00df Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen zu ergreifen sein werden, inwieweit aufgrund der pandemiebedingten personalbezogenen Einschr\u00e4nkungen die bestehenden (und mit ihren Aufgaben ausgelasteten) Beh\u00f6rden in der Lage w\u00e4ren, die erforderlichen zus\u00e4tzlichen Aufgaben zeitgenau zu erf\u00fcllen sowie inwieweit neues Personal aufzubauen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund erscheint der Einsatz einer Zweckgesellschaft (COFAG) ex\u00a0ante sowie auch im Zeitablauf gerechtfertigt, wie im Folgenden \u2013 zur besseren Veranschaulichung der Aufgaben im Zeitablauf in drei Phasen gegliedert \u2013 dargestellt wird. Da der Verfassungsgerichtshof im Pr\u00fcfungsbeschluss auch auf die \u00dcbertragung von Aufgaben auf die Finanzverwaltung Bezug genommen hat, werden auch die Auswirkungen der Ma\u00dfnahmen auf die Finanzverwaltung kurz skizziert:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a.) Gr\u00fcndungsphase der COFAG [Phase\u00a0I, M\u00e4rz\u00a02020 bis Mai\u00a02020]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die COFAG wurde Ende M\u00e4rz\u00a02020 als reine Zweckgesellschaft zur Vergabe von Beihilfen und als F\u00f6rderstelle im beihilfenrechtlichen Sinn errichtet. Die Beauftragung zur Gr\u00fcndung erfolgte durch schriftliche Anweisung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen (Auftrag) vom 27.\u00a0M\u00e4rz 2020 an die ABBAG zur Errichtung 'einer Tochtergesellschaft in Form einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung'. Die Beauftragung der ABBAG diente der Beschleunigung des Gr\u00fcndungsprozesses. Die Finanzverwaltung konnte mit Beginn der Schlie\u00dfungen und der verpflichtenden Telearbeit f\u00fcr alle Bediensteten zwar rasch ihre T\u00e4tigkeiten wiederaufnehmen, das Risiko verz\u00f6gerter Aufgabenerledigung in ihrem Kernbereich war jedoch pr\u00e4sent und w\u00e4re durch eine zus\u00e4tzliche Aufgaben\u00fcbertragung weiter erh\u00f6ht worden. Die Beauftragung der Gr\u00fcndung der COFAG durch eine Gesellschaft, die aufgrund ihrer schlanken Struktur und der umfassenden Expertise der (Interims-)Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung viel flexibler agieren konnte, erschien vor dem Hintergrund der notwendigen Entscheidungen unter Unsicherheit sinnvoll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zust\u00e4ndigkeit und Unternehmensgegenstand wurden durch das ABBAG-Gesetz und den Gesellschaftsvertrag ausschlie\u00dflich auf die 'Erbringung von Dienstleistungen und dem Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen' zur Bek\u00e4mpfung der wirtschaftlichen Folgen der Pandemie beschr\u00e4nkt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Zeitpunkt der Gr\u00fcndung der COFAG im M\u00e4rz\u00a02020 ging man davon aus, dass die Gew\u00e4hrung finanzieller Unterst\u00fctzung von Unternehmen ein kurzfristiges, im Idealfall sogar einmaliges Vorhaben bleiben wird. Der vor\u00fcbergehende Charakter von Hilfsma\u00dfnahmen kommt somit durch die gew\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen sowie durch die beihilfenrechtlichen Vorgaben zum Ausdruck.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf die Schaffung einer neuen organisatorischen Struktur mit eigenem Personal innerhalb des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen zu verzichten, war Ausdruck des Effizienzgebots. Es w\u00e4re umgekehrt (jedenfalls aus einer ex\u00a0ante Sicht) weder wirtschaftlich sinnvoll, noch sparsam gewesen, eine Struktur zu schaffen, die erst nach mehreren Monaten alle Planstellen nach dem Vertragsbedienstetengesetz besetzt h\u00e4tte und voll arbeitsf\u00e4hig gewesen w\u00e4re, um nach Erreichen der vollst\u00e4ndigen Operabilit\u00e4t gleich wieder mit dem Abbau der Struktur und Freisetzung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu beginnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4misse einer lediglich punktuellen T\u00e4tigkeit in Bezug auf die Beihilfenvergabe trifft ebenso auf die Entscheidung zu, zahlreiche Aufgaben der COFAG an externe Dienstleister auszulagern und kein eigenes Personal anzustellen. Weder ging man von einem langfristigen Bestand der COFAG aus, noch h\u00e4tte man Bewerberinnen und Bewerbern eine entsprechende Perspektive bieten k\u00f6nnen, um (hoch-)qualifiziertes Personal zu erhalten. Zu Beginn der Pandemie \u00fcberwog zudem die Annahme, dass die von Schlie\u00dfungen betroffenen Unternehmen in erster Linie mit Liquidit\u00e4tsproblemen, nicht jedoch mit (Eigen-)Kapitalproblemen konfrontiert sein werden. Aus diesem Grund beschr\u00e4nkten sich die ersten Hilfsma\u00dfnahmen auf die Vergabe von Haftungen f\u00fcr \u00dcberbr\u00fcckungskredite, die Unternehmen durch den Bankensektor gew\u00e4hrt wurden (vgl die Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0143/2020; in Summe wurden Garantien in H\u00f6he von 5,5\u00a0Milliarden\u00a0Euro genehmigt).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Gr\u00fcndung der COFAG trat am 15.\u00a0Mai 2020 das COVID-19-F\u00f6rderungspr\u00fcfungsgesetz (CFPG) in Kraft. Am 20.\u00a0Mai 2020 traten weitere Bestimmungen dieses Gesetzes in Kraft, unter anderem die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die COFAG, im Einzelfall von der Finanzverwaltung (ex\u00a0ante) Erg\u00e4nzungsgutachten anzufordern. Die Intention dahinter war, die COFAG mit dem vorhandenen Wissen der Finanzverwaltung vor allem aus dem Bereich der Au\u00dfenpr\u00fcfung bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zuge des Legistikprozesses zum CFPG wurde gesch\u00e4tzt, dass seitens der Finanzverwaltung 110\u00a0Vollbesch\u00e4ftigten\u00e4quivalente (VB\u00c4) erforderlich w\u00e4ren. Letztlich wurden der Finanzverwaltung im Personalplan des Bundes 88\u00a0VB\u00c4 bzw Planstellenwerte zugesprochen. Dieses zus\u00e4tzliche Personalpotential konnte aufgrund der rechtlichen Rahmenbedingungen und des Ausbildungsprozesses nicht kurzfristig realisiert werden. Neben Ausschreibungspflichten verz\u00f6gerte insbesondere die verpflichtende Grund- und Funktionsausbildung neu aufgenommener Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter die Intention eines zeitnahen Arbeitseinsatzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b.) Direktzusch\u00fcsse als wesentliches St\u00fctzungsinstrument [Phase\u00a0II, Juni\u00a02020 bis Oktober\u00a02020]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lag zu Beginn der Krise der Fokus der Wirtschaftshilfen auf der Gew\u00e4hrung von Haftungen zur \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten, wurde in einem zweiten Schritt mit dem sog Fixkostenzuschuss das erste Hilfsinstrument geschaffen, mit welchem Unternehmen nichtr\u00fcckzahlbare Direktzusch\u00fcsse gew\u00e4hrt wurden. Die Abwicklung der Zusch\u00fcsse wurde der COFAG in Zusammenarbeit mit der Finanzverwaltung \u00fcbertragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgabe der COFAG war die rechtliche und abwicklungsorganisatorische Ausgestaltung des gesamten Abwicklungsprozesses der Zusch\u00fcsse auf Basis der vom Verordnungsgeber erlassenen Richtlinien. Konkret bedeutet das die Ableitung des Pr\u00fcfbedarfes vor dem Hintergrund der Anforderungen der Richtlinien sowie die Erstellung der F\u00f6rderbedingungen, der F\u00f6rderantr\u00e4ge und die \u00dcbersetzung der F\u00f6rderantr\u00e4ge in die Antragsmasken von FinanzOnline.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem war ein IT-System f\u00fcr die Gestionierung, Dokumentation und das Reporting der Zuschussgew\u00e4hrung von der COFAG zu entwickeln und zu betreiben (sog COFAG-F\u00f6rdermanager; dieser wurde gemeinsam mit der Bundesrechenzentrum\u00a0GmbH erstellt), eine Auszahlungsinfrastruktur zu entwickeln (gemeinsam mit der Buchhaltungsagentur des Bundes) und auf Basis der Richtlinien von der COFAG ein Pr\u00fcfsystem zu entwickeln und zu operationalisieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich wurden von der COFAG zwei umfassende Informationsportale (www.fixkostenzuschuss.at und www.umsatzersatz.at) erstellt, ein System f\u00fcr die F\u00f6rderberatung entwickelt, d.h. eine Call-Center-Infrastruktur bereitgestellt und die entsprechenden Schulungen veranlasst, ein Case-Management-System (Bereitstellung von fallspezifischen Antragstellerinformationen, M\u00f6glichkeit der Einbringung von Beschwerden, etc.) implementiert sowie gemeinsam mit der Finanzverwaltung FAQs (Frequently asked questions) f\u00fcr die F\u00f6rderberatung ausgearbeitet und von der COFAG operationalisiert. Dabei wurde die durch das Case-Management-System eingegangenen Antragsanpassungen vorgenommen (zB\u00a0im Fall von falschen IBAN-Informationen, etc.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich hatte die COFAG alle Antr\u00e4ge zu pr\u00fcfen und zu genehmigen. Dazu kamen zwei 'Hilfsinstrumente': Zum einen wurde ein Voranalysetool mit dem Predictive-Analytics-Competence-Center (PACC) der Finanzverwaltung eingesetzt, um die eingehenden Antr\u00e4ge einer auf Algorithmus-basierenden Voranalyse zu unterziehen. Zum anderen konnte die COFAG ein Erg\u00e4nzungsgutachten bei der Finanzverwaltung in den F\u00e4llen beauftragen, in denen das PACC betreffend bestimmter Daten, die der Finanzverwaltung vorliegen, m\u00f6gliche Ungereimtheiten in den im Antrag kommunizierten Zahlen und Fakten festgestellt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im implementierten Pr\u00fcfsystem werden in einem ersten Schritt vom PACC der Finanzverwaltung die eingehenden Antr\u00e4ge einer auf Algorithmus-basierenden Voranalyse nach dem Ampelsystem unterzogen. 'Gr\u00fcn'-F\u00e4lle sind dem Algorithmus zu Folge Antr\u00e4ge, deren Voranalyse keine Auff\u00e4lligkeiten aufzeigt, w\u00e4hrend 'Orange'- bzw 'Rot'-Antr\u00e4ge Werte au\u00dferhalb der im Algorithmus vorgesehenen Bandbreiten aufweisen und daher tiefergehenden Pr\u00fcfbedarf ausl\u00f6sen. 'Gr\u00fcn'-F\u00e4lle konnten grunds\u00e4tzlich durch die COFAG ausgezahlt werden (vorbehaltlich Stichprobenpr\u00fcfungen und Pr\u00fcfungen etwaiger Interdependenzen im Zusammenhang mit anderen eingebrachten Antr\u00e4gen oder Beihilferegimen sowie die Einhaltung der Beihilfenh\u00f6chstgrenzen; bei F\u00e4llen mit einem Auszahlungsvolumen von \u00fcber 800.000\u00a0Euro war eine Einzelfallpr\u00fcfung vorzunehmen und waren diese F\u00e4lle dem Aufsichtsrat zur Beschlussfassung vorzulegen und dem Beirat zur Kenntnis zu bringen); 'Rot'-F\u00e4lle mussten abgelehnt oder n\u00e4her untersucht werden; 'Orange'-F\u00e4lle mussten in jedem Fall durch die COFAG n\u00e4her gepr\u00fcft werden, wobei sich die COFAG \u2013 soweit Daten betroffen waren, die der Finanzverwaltung vorlagen \u2013 ein Erg\u00e4nzungsgutachten bei der Finanzverwaltung beauftragen konnte. Im Ergebnis hatte die COFAG gem\u00e4\u00df Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zahlreiche Stichproben von 'Gr\u00fcn'-F\u00e4llen zu jedem Zuschussprodukt zu machen (d.h. Antr\u00e4ge gesamtheitlich zu pr\u00fcfen), alle COFAG-Antr\u00e4ge \u00fcber EUR\u00a0800.000 gesamtheitlich zu pr\u00fcfen und zus\u00e4tzlich alle 'Orange'- und 'Rot'-F\u00e4lle weiter zu bearbeiten und zu pr\u00fcfen (teilweise unter Beiziehung der Finanzverwaltung in Erg\u00e4nzungsgutachten). Die zahlreichen Auftr\u00e4ge des Bundesministers f\u00fcr Finanzen sowie die umfangreichen Pr\u00fcfungsleitf\u00e4den (jeder rund\u00a060 bis 140\u00a0Seiten) zu jedem einzelnen Zuschussprodukt erforderten eine umfangreiche Pr\u00fcfungst\u00e4tigkeit der COFAG zu den mehr als 1,3\u00a0Millionen gestellten Antr\u00e4gen, die letztlich auch dazu f\u00fchrte, dass systemischer Missbrauch verhindert und \u00fcber Einzelfallpr\u00fcfungen \u2013 bei konservativer Rechnung \u2013 rund EUR\u00a0290\u00a0Millionen f\u00fcr den Bund eingespart werden konnten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neben der Antragspr\u00fcfung vor Auszahlung der Zusch\u00fcsse war und ist es dar\u00fcber hinaus Aufgabe der COFAG, R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche zu identifizieren und zu pr\u00fcfen und in der Folge einzufordern. Wesentlichstes Beispiel daf\u00fcr sind R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche im Zusammenhang mit Bestandszinsen, deren H\u00f6he aktuell vor einer Detailpr\u00fcfung auf einen dreistelligen Euro-Millionenbetrag gesch\u00e4tzt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Zeitpunkt der Auszahlung erster Zusch\u00fcsse (Fixkostenzuschuss, 'FKZ\u00a0I') wurden bereits Erg\u00e4nzungsgutachten von der COFAG beauftragt und vom Finanzamt \u00d6sterreich (FA\u00d6) und Finanzamt f\u00fcr Gro\u00dfbetriebe (FAG) erstellt. Daf\u00fcr sch\u00e4tzte das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen einen Personalaufwand von 28\u00a0VB\u00c4 f\u00fcr den Anteil im Jahr\u00a02020 und 141\u00a0VB\u00c4 im ersten Quartal\u00a02021. Schulungen vor allem f\u00fcr den Bereich Erg\u00e4nzungsgutachten erfolgten weiterhin laufend. Auskunftserteilungen per Telefon erfolgten in dieser Phase durch 3\u00a0VB\u00c4.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine (vollst\u00e4ndige) \u00dcbertragung der Abwicklung der Hilfsma\u00dfnahmen auf das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen bzw die Finanzverwaltung wurde im Herbst\u00a02020 aufgrund der ressourcentechnischen Gesamtsituation nicht in Erw\u00e4gung gezogen. Dar\u00fcber hinaus war die COFAG \u2013 wie bereits dargelegt \u2013 als zeitlich befristete Abwicklungsstelle f\u00fcr Beihilfen vorgesehen und ausgerichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c.) Weiterentwicklung von Direktzusch\u00fcssen und Einbindung der Finanzverwaltung [Phase\u00a0III, ab November\u00a02020]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Prozess zur Schaffung von Nachfolgeregelungen f\u00fcr den Fixkostenzuschuss erlangte neue Dynamik durch weitere beh\u00f6rdliche Schlie\u00dfungen zur Eind\u00e4mmung der Ausbreitung der Pandemie ab November\u00a02020. Zu diesem Zwecke wurde am 6.\u00a0November 2020 die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (BGBl\u00a0II Nr\u00a0467/2020) f\u00fcr den Monat November\u00a02020 und am 16.\u00a0Dezember 2020 die Verl\u00e4ngerung f\u00fcr den Monat Dezember\u00a02020 (BGBl\u00a0II Nr\u00a0567/2020) kundgemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neben diesen beiden punktuellen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr von beh\u00f6rdlichen Schlie\u00dfungen im November und Dezember\u00a02020 betroffene Unternehmen wurden Ende des Jahres\u00a02020 als Nachfolgeregelungen f\u00fcr den Fixkostenzuschuss (FKZ\u00a0I) die Hilfsinstrumente Verlustersatz und der sog Fixkostenzuschuss\u00a0800.000 (FKZ\u00a0800.000) umgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Abwicklung von Direktzusch\u00fcssen durch die COFAG hatte sich zum damaligen Zeitpunkt bew\u00e4hrt, da die Bearbeitung der Antr\u00e4ge und die Auszahlung an Unternehmen sehr rasch erfolgte. So betrug etwa beim Umsatzersatz die durchschnittliche Bearbeitungsdauer von der Antragstellung durch das Unternehmen bis zu Genehmigung der Beihilfe nur elf Tage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In dieser Phase erfolgten durch die Finanzverwaltung Erg\u00e4nzungsgutachten f\u00fcr folgende Zusch\u00fcsse: FKZ\u00a0I, FKZ\u00a0800.000, Verlustersatz\u00a0I-III, Lockdown-Umsatzersatz\u00a0II und Ausfallsbonus\u00a0I-III. Daf\u00fcr sch\u00e4tzte das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen einen Personalaufwand von 545\u00a0VB\u00c4 im Finanzamt \u00d6sterreich und im Finanzamt f\u00fcr Gro\u00dfbetriebe. Dieser hohe Personaleinsatz aus dem Bereich der Au\u00dfenpr\u00fcfung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Erg\u00e4nzungsgutachten setzte sich im Jahr\u00a02022 im Wesentlichen unvermindert fort. Mit einem Abflachen ist im ersten Halbjahr\u00a02023 zu rechnen, wobei die gesetzlich vorgesehene Aufgabe der sogenannten ex-post-Pr\u00fcfungen einen relevanten Anteil des Personaleinsatzes auch in Folgejahren einnehmen wird. Daraus erschlie\u00dft sich, dass durchschnittlich 51\u00a0% der Au\u00dfenpr\u00fcfungs-Ressourcen der Finanzverwaltung \u00fcber das Jahr\u00a02021 in die Erstellung von Erg\u00e4nzungsgutachten geflossen sind. So waren diese Ressourcen f\u00fcr diese Aufgaben gebunden und konnten nur stark eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr die Kernaufgaben (zB\u00a0Au\u00dfenpr\u00fcfung) verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit COVID-bedingten Ma\u00dfnahmen \u2013 wie der automatischen Verl\u00e4ngerung der Familienbeihilfe, der Aussetzung der Anspruchs\u00fcberpr\u00fcfungsschreiben in der Familienbeihilfe, der Aussetzung von Einhebungsma\u00dfnahmen (Mahnungen, S\u00e4umniszuschl\u00e4ge, etc.), COVID-Ratenzahlungsmodellen \u2013 bestand eine Vielzahl weiterer Aufgaben insbesondere seit M\u00e4rz\u00a02021, die einen Einsatz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Finanzverwaltung f\u00fcr zus\u00e4tzliche COFAG-bezogene Aufgabenstellungen deutlich erschwert h\u00e4tten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d.) Zahlenm\u00e4\u00dfige Plausibilisierung der Effizienz der F\u00f6rderabwicklung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine einfache und sehr grobe zahlenm\u00e4\u00dfige Plausibilisierung der Effizienz der F\u00f6rderabwicklung ergibt folgendes Bild:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seit ihrem Bestehen hatte die COFAG \u2013 vor dem o.a. Hintergrund \u2013 knapp 62,5\u00a0Millionen\u00a0Euro an Verwaltungsaufwendungen zu verzeichnen (Stichtag 30.\u00a0November 2022). Von dieser Summe sind s\u00e4mtliche Aufwendungen der COFAG umfasst: also ua Personalkosten, Ausgaben f\u00fcr externe Pr\u00fcfer sowie Kosten f\u00fcr den gemeinsam mit dem Bundesrechenzentrum entwickelten F\u00f6rdermanager. Im selben Zeitraum wurden 14,5\u00a0Milliarden\u00a0Euro f\u00fcr die verschiedenen Zuschussprodukte ausbezahlt: Pro F\u00f6rder-Euro wurden somit 0,43\u00a0Cent an Abwicklungskosten verursacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bis dato hat die COFAG 100.974\u00a0Erg\u00e4nzungsgutachten bei der Finanzverwaltung beauftragt. Laut Angaben des Rechnungshofes verursacht ein Erg\u00e4nzungsgutachten der Finanzverwaltung einen Personalaufwand von ca.\u00a02,3\u00a0Personentagen. Der Personentag im Team Betriebsveranlagung kostet sch\u00e4tzungsweise 325\u00a0Euro. Die bisher beauftragten Erg\u00e4nzungsgutachten haben somit Kosten in H\u00f6he von EUR\u00a075,5\u00a0Mio. verursacht. Ber\u00fccksichtigt man diese Kosten und rechnet sie dem o.a. Verwaltungsaufwand der COFAG hinzu, wurden pro F\u00f6rder-Euro somit 0,95\u00a0Cent an Abwicklungskosten verursacht; werden zudem Kosten des arbeitsplatzbezogenen betrieblichen Sachaufwands in der Finanzverwaltung, der mit 35%\u00a0Zusatzaufwand berechnet wird, ber\u00fccksichtigt, steigt der Wert auf 1,13\u00a0Cent.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vergleicht man diese Kosten mit Abwicklungskosten anderer externer Rechtstr\u00e4ger, so ergibt ein Blick in den F\u00f6rderungsbericht\u00a02020 folgendes Bild:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut F\u00f6rderungsbericht\u00a02020 der Bundesregierung wurden im Jahr\u00a02020, 17,9\u00a0Milliarden\u00a0Euro an F\u00f6rdermitteln ausbezahlt und wird die Summe der F\u00f6rderabwicklungskosten externer Rechtstr\u00e4ger in diesem Bericht mit 184\u00a0Millionen\u00a0Euro beziffert. Abzuziehen sind die ausbezahlten F\u00f6rdermittel aus den Budgetuntergliederungen (UG)\u00a011, 13, 14, 18, 21, 24, 25, 30 und\u00a044 in H\u00f6he von 447,3\u00a0Millionen\u00a0Euro sowie aus der UG\u00a020 in H\u00f6he von 6.438,6\u00a0Millionen\u00a0Euro (6.650,6\u00a0Millionen\u00a0Euro abz\u00fcglich 212\u00a0Millionen\u00a0Euro f\u00fcr Lehrlingsf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df \u00a719c BAG), da diese laut Angaben im F\u00f6rderbericht keine Aufwendungen f\u00fcr externe Rechtstr\u00e4ger zu verzeichnen hatten. Zieht man zudem die dem Jahre\u00a02020 zuzurechnenden, von der COFAG vergebenen F\u00f6rderungen (in H\u00f6he von 4.221,5\u00a0Millionen\u00a0Euro) ab, so bedeutet dies Abwicklungskosten von ca.\u00a02,71\u00a0Cent pro F\u00f6rder-Euro.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es zeigt sich, dass die F\u00f6rderabwicklungskosten pro F\u00f6rder-Euro der COFAG inklusive der Ausgaben f\u00fcr Erg\u00e4nzungsgutachten deutlich unterhalb der Benchmark der externen Rechtstr\u00e4gern zurechenbaren F\u00f6rderabwicklungskosten des Bundes liegen. Von einer Aufgabenerf\u00fcllung mit sparsamen Ressourceneinsatz kann daher ausgegangen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bislang wurden aufgrund der Pr\u00fcft\u00e4tigkeit von COFAG und Finanzverwaltung 289\u00a0Millionen\u00a0Euro an potenziellen Zuschusszahlungen eingespart, dem stehen aktuell der COFAG direkt zurechenbare Aufwendungen in H\u00f6he von ca.\u00a0164,4\u00a0Mio.\u00a0Euro gegen\u00fcber. Das Organisationsmodell der COFAG hat sich somit als wirtschaftlich erwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch ein Benchmarkvergleich mit anderen F\u00f6rderinstitutionen zeigt, dass die COFAG mit Blick auf die Verwaltungskosten nicht \u00fcber diesen Institutionen zu liegen kommt, gleichzeitig jedoch deutlich mehr Antr\u00e4ge und F\u00f6rderansuchen bewilligt wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e.) Zwischenfazit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend ist die Bundesregierung der Ansicht, dass sowohl die erstmalige \u00dcbertragung als auch die weiteren \u00dcbertragungen von Aufgaben an die COFAG in der vom ABBAG-Gesetz gew\u00e4hlten Form nicht gegen das verfassungsrechtliche Sachlichkeits- und Effizienzgebot versto\u00dfen. Der vom Verfassungsgerichtshof in Rz\u00a021 des Pr\u00fcfungsbeschlusses hervorgehobene Umstand, dass wesentliche Aufgaben im Zusammenhang mit der Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung bzw R\u00fcckforderung der Ausgleichsleistungen der Finanzverwaltung \u00fcbertragen werden, \u00e4ndert dabei nichts. Nach Ansicht der Bundesregierung kommt es letztlich auf eine zweckm\u00e4\u00dfige, sparsame und wirtschaftliche Aufgabenerledigung an, die ein arbeitsteiliges Vorgehen einer vom Bund beherrschten privatrechtlich organisierten spezialisierten F\u00f6rderstelle mit Organen der Finanzverwaltung nicht ausschlie\u00dft, wenn daf\u00fcr, wie oben gezeigt, vern\u00fcnftige Gr\u00fcnde ins Treffen gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen kann eine solche Aufgabenteilung der ebenfalls der Judikatur entnehmbaren Anforderung, dass nur vereinzelte Aufgaben auf einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger \u00fcbertragen werden d\u00fcrfen, mitunter sogar besser entsprechen: Insbesondere w\u00fcrde die vollst\u00e4ndige F\u00f6rderabwicklung durch Organe der Finanzverwaltung noch mehr Ressourcen der Finanzverwaltung binden, die prim\u00e4r f\u00fcr die origin\u00e4ren Kernaufgaben der Finanzverwaltung ben\u00f6tigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Zeitpunkt der Effektuierung einer allf\u00e4lligen 'Eingliederungsverpflichtung'?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn man die bisherige Aufgabenerf\u00fcllung durch die COFAG nicht als 'zweckm\u00e4\u00dfig, sparsam und wirtschaftlich' ans\u00e4he, lie\u00dfe sich daraus nicht zwangsl\u00e4ufig eine Verletzung des Sachlichkeits- und Effizienzgebots ableiten, die zu einer Aufhebung von Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes f\u00fchren m\u00fcsste.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst w\u00e4re zu ber\u00fccksichtigen, dass im Falle einer nachtr\u00e4glichen Folgenbeurteilung (etwa durch den Rechnungshof) der Gesetzgebung ein gewisser Reaktionszeitraum auf das Ergebnis der Beurteilung zukommen sollte (vgl in diesem Sinne insbesondere auch Korinek/Holoubek, Grundlagen, 178, worin es ua hei\u00dft: 'Erst wenn feststeht, da\u00df sich ein gesetzlich normierter konkreter Umsetzungsmechanismus im Hinblick auf die zu erf\u00fcllende Aufgabe als ineffizient erweist und der Gesetzgeber trotzdem in angemessener Zeit keine Anpassungen vornimmt, wird der VfGH dem Gesetzgeber im Hinblick auf das verfassungsrechtliche Effizienzgebot entgegentreten k\u00f6nnen').",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geht man zudem davon aus, dass abgeleitet aus dem Sachlichkeits- bzw Effizienzgebot den Staat bei Ausgliederungen eine fortlaufende Beobachtungsverantwortung trifft, die, erweist sich eine Ausgliederung als ineffizient, zu einer verfassungsrechtlichen Pflicht zur 'R\u00fcckeingliederung' in die staatliche Verwaltung f\u00fchren kann (Holoubek, Verfassungs-und verwaltungsrechtliche Konsequenzen der Ausgliederung, Privatisierung und Beleihung, \u00d6ZW\u00a02000, 33 (43)), w\u00e4re dieser Verantwortung mittels des eingeschr\u00e4nkten zeitlichen T\u00e4tigkeitsrahmens, der f\u00fcr die COFAG als Zweckgesellschaft im Zusammenhang mit finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 vorgesehen wurde, wohl auch schon weitgehend Rechnung getragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dessen ungeachtet sei noch auf die Meinung von Lachmayer, Ausgliederungen und Beleihungen im Spannungsfeld der Verfassung, JBl.\u00a02007, 750 (763), verwiesen, wonach eine auf Grund eines Erkenntnisses des Verfassungsgerichtshofes notwendige R\u00fcckintegration in die staatliche Verwaltung keine gr\u00f6\u00dfere Ineffizienz zur Folge haben sollte, als wenn eine ineffiziente Ausgliederung bestehen bliebe. Ob dies der Fall w\u00e4re, k\u00f6nnte im Einzelfall auch durchaus komplexe Bewertungsfragen aufwerfen (etwa f\u00fcr den Fall, dass erworbenes Know-how der COFAG dann nicht mehr uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich weist die Bundesregierung darauf hin, dass nach ihrem Verst\u00e4ndnis eine \u00fcber eine reine Vertretbarkeitspr\u00fcfung hinausgehende Sachlichkeits- oder Effizienzpr\u00fcfung (Pr\u00fcfung der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit) einer Ausgliederung prim\u00e4r dem Rechnungshof obliegen sollte. '[Der Verfassungsgerichtshof] w\u00e4re n\u00e4mlich sonst sehr rasch mit all den Schwierigkeiten konfrontiert [...], vor denen eine Verfassungsgerichtsbarkeit steht, die sich zwar auf eine inhaltsbezogene Normenkontrolle einl\u00e4\u00dft, die zugleich aber ihrem Selbstverst\u00e4ndnis nach nur Rechtsfragen l\u00f6sen und keine politischen Entscheidungen treffen will; ganz zu schweigen von den Schwierigkeiten, die eine verl\u00e4\u00dfliche Feststellung oder Prognose des komparativen Nutzens von unmittelbarer Staatsverwaltung und Ausgliederung mit Beleihung bereitet' (Funk, Entscheidungsbesprechung VfGH 14.3.1996, B2113/94, B2114/94, B2126/94, B663/96, \u00d6ZW\u00a01997, 55 (61)).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art20 Abs1 und Art52 B-VG (mangelnde Leitungs- und Aufsichtsbefugnisse des Bundesministers f\u00fcr Finanzen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut Rz\u00a017 des Pr\u00fcfungsbeschlusses ist die T\u00e4tigkeit eines privatrechtlich organisierten Rechtstr\u00e4gers grunds\u00e4tzlich nicht als staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG zu qualifizieren. Im Hinblick auf die besondere T\u00e4tigkeit der COFAG, n\u00e4mlich \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Ausgleichsleistungen (als funktionelles \u00c4quivalent zu Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950) und deren tats\u00e4chliche Auszahlung zu entscheiden, d\u00fcrfte es sich nach der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes \u2013 ausnahmsweise \u2013 um staatliche Verwaltung (im funktionellen Sinn) handeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf dieser Grundlage geht der Verfassungsgerichtshof vorl\u00e4ufig davon aus, 'dass der Gesetzgeber gem\u00e4\u00df Art20 Abs1 B-VG dazu verpflichtet ist, ausdr\u00fccklich die Befugnis des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zur direkten Leitung und Aufsicht gegen\u00fcber der COFAG zu verankern' (Rz\u00a023 des Pr\u00fcfungsbeschlusses).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Reichweite des Art20 Abs1 und\u00a02 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der Bundesregierung erfasst Art20 Abs1 B-VG nicht auch Konstellationen wie die gegenst\u00e4ndliche Aufgaben\u00fcbertragung an die COFAG. Die nicht-hoheitliche T\u00e4tigkeit eines privatrechtlich organisierten Rechtstr\u00e4gers ist nicht als staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG anzusehen. Wie der Verfassungsgerichtshof j\u00fcngst in G390/2020\u00a0ua, V226/2021 ausgef\u00fchrt hat, erfasst Art20 Abs1 und\u00a02 B-VG 'sowohl jene Konstellationen, in denen Verwaltungsorgane im organisatorischen Sinn die Verwaltung f\u00fchren, als auch diejenigen, in denen der Gesetzgeber Hoheitsbefugnisse auf nicht staatliche (ausgegliederte) Rechtstr\u00e4ger (des privaten oder des \u00f6ffentlichen Rechts) \u00fcbertr\u00e4gt' (vgl weiters VfSlg\u00a019.992/2015, jeweils mit weiteren Nachweisen im Schrifttum: 'Die \u00dcbertragung der privatwirtschaftlichen Angelegenheiten einer Gebietsk\u00f6rperschaft auf einen \u00f6ffentlich-rechtlich Ausgegliederten [bzw in VfSlg\u00a019.993/2015: Rechtstr\u00e4ger privaten Rechts], der seine Aufgaben in den Formen des Privatrechts wahrnimmt, hat aber zur Konsequenz, dass es sich bei dessen Aufgabenerf\u00fcllung nicht mehr um staatliche Verwaltung handelt' und weiters lautet es dort unter Hinweis auf AB\u00a0439\u00a0BlgNR 25.\u00a0GP 3: 'Privatwirtschaftliche T\u00e4tigkeit ausgegliederter Rechtstr\u00e4ger unterliegt hingegen nicht dem Untersuchungsrecht [gem\u00e4\u00df Art53 B-VG], zumal es sich dabei nicht mehr um Verwaltung des Bundes handelt'; dem Umstand, dass die K\u00e4rntner Landesholding wesentliche, im \u00f6ffentlichen Interesse des Landes K\u00e4rnten gelegene Aufgaben erf\u00fcllt, kam dabei in VfSlg\u00a019.992/2015 keine entscheidende Bedeutung zu; vgl f\u00fcr weitere Nachweise der Literatur auch die zum hier gegenst\u00e4ndlichen Verfahren erstattete Stellungnahme des Amtes der K\u00e4rntner Landesregierung vom 28.\u00a0November 2022). Eine Verpflichtung der Gesetzgebung auf Grund des Art20 Abs1 B-VG, einen Leitungs- und Weisungszusammenhang zwischen einem obersten Organ und einem ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger herzustellen, besteht daher nach Ansicht der Bundesregierung nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die herrschende Ansicht einer prim\u00e4r organisatorischen Abgrenzung des Verwaltungsbegriffs des B-VG erm\u00f6glicht dar\u00fcber hinaus eine klare Unterscheidung zwischen Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG und 'Nicht-Verwaltung'. Bei einem funktionalen Verwaltungsbegriff, der auf eine 'besondere T\u00e4tigkeit' eines privatrechtlich organisierten Rechtstr\u00e4gers abstellt, stellte sich n\u00e4mlich die Frage nach den inhaltlichen Kriterien, aus denen auf die ausnahmsweise Annahme einer staatlichen Verwaltung im funktionalen Sinn geschlossen werden k\u00f6nnte. Nicht nur im gegenst\u00e4ndlichen Fall, sondern grunds\u00e4tzlich bei jeder T\u00e4tigkeit privatrechtlich-organisierter Rechtstr\u00e4ger k\u00f6nnte sich die Frage stellen, ob ausnahmsweise staatliche Verwaltung (im funktionellen Sinn) vorliegt, die mit weiteren verfassungsrechtlichen Implikationen, wie dem Erfordernis der Schaffung von Ingerenzbefugnissen eines obersten Organs der Vollziehung, verbunden w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie noch unter Teil\u00a0III.3 genauer ausgef\u00fchrt wird, ist zudem die Annahme, dass der Gesetzgeber die von der COFAG zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen als ein funktionelles \u00c4quivalent zu beh\u00f6rdlich zu entscheidenden Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 anzusehen scheint, nur zum Teil einschl\u00e4gig; n\u00e4mlich insoweit, wie schon in VfSlg\u00a020.397/2020 erkannt wurde, dass solche Ausgleichma\u00dfnahmen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von beh\u00f6rdlich verf\u00fcgten Eigentumsbeschr\u00e4nkungen (auch im Falle eines gleichzeitigen Ausschlusses des Anspruchs auf Verg\u00fctung f\u00fcr den Verdienstentgang gem\u00e4\u00df dem Epidemiegesetz\u00a01950) zu gew\u00e4hrleisten verm\u00f6gen. Gerade weil die Funktion der gegenst\u00e4ndlichen Beihilfen, wie etwa des im Anlassfall einschl\u00e4gigen Fixkostenzuschusses, regelm\u00e4\u00dfig weit \u00fcber die Funktion eines Entsch\u00e4digungsanspruchs hinausgehen, l\u00e4sst sich aus dieser jedoch nicht auf eine staatliche Verwaltung im funktionellen Sinn schlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine weite Auslegung des Verwaltungsbegriffs h\u00e4tte au\u00dferdem potentiell erhebliche Auswirkungen auf Bereiche, in denen mit Ausgliederungen von wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten eine 'Lockerung' des Weisungszusammenhangs etwa aus unionsrechtlich bedingten Gr\u00fcnden angestrebt wird und daher etwa Gesellschaftsformen (wie zB die Aktiengesellschaft) eingesetzt werden, bei denen die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gesellschaftsrechtlich nicht an Weisungen der Eigent\u00fcmer gebunden ist (\u00a770 Abs1 AktG). So war im Hinblick auf die sog Maastricht-Konvergenzkriterien ein wesentliches Motiv f\u00fcr die Ausgliederung der ASFINAG, die Schuldenquote des Sektors 'Staat' niedriger zu halten (vgl ErlRV\u00a0698 XX.\u00a0GP\u00a011). Dies bedingte aber, dass die ASFINAG als selbst\u00e4ndige institutionelle Einheit anzusehen ist, was nach EUROSTAT voraussetzt, dass vom Staat 'kein Einfluss auf die laufenden Gesch\u00e4fte genommen wird' (vgl die Pressemitteilung der Eurostat Nr\u00a015/2002 vom 31.\u00a0J\u00e4nner 2002 zur Qualifikation der Bundesimmobiliengesellschaft (BIG) als eigenst\u00e4ndige institutionelle Einheit). W\u00e4re aus Art20 Abs1 B-VG das Erfordernis einer strengen Weisungsbindung bei wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten ausgegliederter Rechtstr\u00e4ger abzuleiten, k\u00f6nnte dies solche wirtschaftspolitisch zweckm\u00e4\u00dfigen Gestaltungen erschweren und potentiell zu einer massiven Erh\u00f6hung der Schuldenquote f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Ingerenzbefugnisse des Bundesministers f\u00fcr Finanzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst dann, wenn man annimmt, dass Art20 Abs1 B-VG den verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Fall der Aufgabenbesorgung durch die COFAG erfasst, besteht nach Ansicht der Bundesregierung eine hinreichende Ingerenz des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auf die Organe der COFAG. Diese Ingerenzbefugnisse ergeben sich im Wesentlichen aus",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) der (indirekten) Alleingesellschafter-Stellung des Bundes in der COFAG, die dem Bund ein gesellschaftsrechtliches Weisungsrecht gegen\u00fcber der COFAG gibt, das der Bundesminister f\u00fcr Finanzen \u00fcber die ABBAG wahrnehmen kann, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) dem zivilrechtlichen Auftragsverh\u00e4ltnis zwischen Bund (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) und COFAG, das durch Verordnungen (Richtlinien) im Detail ausgestaltet ist und durch 'Auftr\u00e4ge' des Bundes (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) im Sinne von zivilrechtlichen Weisungen im Rahmen der Verordnungen (Richtlinien) konkretisiert wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a.) Gesellschaftsrechtliche Weisungsbefugnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bund ist ausschlie\u00dflicher Gesellschafter der ABBAG. Die ABBAG ist ausschlie\u00dflicher Gesellschafter der COFAG. Die Gesellschafter sind im Rahmen der Generalversammlung das oberste Willensbildungsorgan der Gesellschaft (Enzinger in Straube/Ratka/Rauter, WK\u00a0GmbHG, \u00a720, Rz\u00a030). Die Gesellschafter k\u00f6nnen Leitungsma\u00dfnahmen verbieten, billigen oder anordnen (Koppensteiner/R\u00fcffler, GmbHG3, 2007, \u00a720, Rz\u00a09; Enzinger aaO Rz\u00a09). Gesellschaftsrechtliche Weisungen k\u00f6nnen s\u00e4mtliche Angelegenheiten der Gesellschaft betreffen (Enzinger aaO Rz\u00a032). Das Weisungsrecht bedeutet, dass die Gesellschafter eigeninitiativ und umfassend in rechtsverbindlicher Weise in den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungsbereich eingreifen k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen ist befugt, als Vertreter des Eigent\u00fcmers des Gesch\u00e4ftsanteils der ABBAG und damit als Repr\u00e4sentant der Generalversammlung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der ABBAG eine Weisung dergestalt zu erteilen, dass diese \u2013 in ihrer Funktion als Generalversammlung der Tochtergesellschaft COFAG \u2013 der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG eine Weisung mit einem in der ersten Weisung schon vorgegebenen Inhalt erteilt. Das Weisungsrecht kommt der Generalversammlung, d.h. dem Bund f\u00fcr die ABBAG und der ABBAG f\u00fcr die COFAG, gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zu. F\u00fcr Gesellschafterbeschl\u00fcsse besteht keine Formvorschrift. Konkludente Beschl\u00fcsse sind nicht ausgeschlossen. Weisungen m\u00fcssen jedoch klar nachvollziehbar sein, da sie verbindlich sind und Haftungsfolgen bei Nichteinhaltung bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind verpflichtet, rechtm\u00e4\u00dfigen Gesellschafterbeschl\u00fcssen (Weisungen) Folge zu leisten (Enzinger aaO Rz\u00a038; Arnold/Pampel in Gruber/Harrer, GmbHG2 (2018) \u00a720 Rz\u00a025). Gem\u00e4\u00df \u00a720 Abs1 GmbHG sind die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gesellschaft gegen\u00fcber verpflichtet, alle Beschr\u00e4nkungen einzuhalten, die in dem Gesellschaftsvertrag, durch Beschluss der Gesellschafter oder in einer f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer verbindlichen Anordnung des Aufsichtsrates f\u00fcr den Umfang ihrer Befugnis, die Gesellschaft zu vertreten, festgesetzt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der Gr\u00fcndung der COFAG als GmbH konnte daher die gesellschaftsrechtliche Weisungskette Bundesminister f\u00fcr Finanzen \u2013 ABBAG \u2013 COFAG sichergestellt werden: Wesentliche Entscheidungen in der COFAG-Generalversammlung erfolgten \u00fcber einen ABBAG-Gesellschafterbeschluss mit Anweisung an die ABBAG-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung den Beschluss spiegelbildlich in der COFAG-Generalversammlung umzusetzen. Das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen konnte daher jederzeit l\u00fcckenlos gesellschaftsrechtlich zul\u00e4ssige Weisungen in der COFAG, trotz 'zwischengeschalteter' ABBAG, umsetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das 'Weisungsverh\u00e4ltnis' BMF \u2013 COFAG wird zudem auch in der Corporate Governance Dokumentation der COFAG umfassend umgesetzt. Die Zustimmung durch das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen oder eine vorgelagerte ABBAG-Gesellschafterzustimmung ist mehrfach vorgesehen; zB werden die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der COFAG gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs3 des Gesellschaftsvertrages auf Vorschlag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen unter Beachtung des Stellenbesetzungsgesetzes bestellt. Auch die Aufsichtsratsmitglieder werden auf Vorschlag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen bestellt (\u00a710 Abs3 des Gesellschaftsvertrages).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b.) Zivilrechtliche Weisungsbefugnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen ist die COFAG durch das ABBAG-Gesetz, die auf \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz gest\u00fctzten Verordnungen (Richtlinien) sowie die darauf aufbauenden Auftr\u00e4ge des Bundesministers f\u00fcr Finanzen weitgehend dahin bestimmt, dass sowohl der Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen als auch die Voraussetzungen f\u00fcr Garantien und Direktzusch\u00fcsse festgelegt sind. Das zivilrechtliche Auftragsverh\u00e4ltnis besteht zwischen dem Bund (Bundesministerium f\u00fcr Finanzen) als Auftraggeber und der COFAG als Auftragnehmer. Das Regelungssystem zielt deutlich darauf ab, dass die COFAG \u2013 nach Ma\u00dfgabe der internen Zust\u00e4ndigkeitsregelungen \u2013 bei Vorliegen der jeweiligen F\u00f6rderungsvoraussetzungen die entsprechende finanzielle Vereinbarung mit dem antragstellenden Unternehmen zu treffen hat. Die Regelungen sind, was im vorliegenden Zusammenhang durch den Gleichheitsgrundsatz auch verfassungsrechtlich vorgegeben ist (VfSlg\u00a020.397/2020), auf gleiche F\u00f6rderung bei Vorliegen der festgelegten Voraussetzungen ausgerichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnungen (Richtlinien) regeln einen Auftragsvertrag im Sinne einer Gesch\u00e4ftsbesorgung, also die Verpflichtung der COFAG, auf Rechnung des Bundes Rechtsgesch\u00e4fte abzuschlie\u00dfen oder Rechtshandlungen vorzunehmen. Vertragstypisch f\u00fcr den Auftragsvertrag ist die Pflicht des Beauftragten zur Gesch\u00e4ftsbesorgung im Interesse und auf Rechnung des Auftraggebers (Rubin in Klete\u010dka/Schauer, ABGB-ON1.03, \u00a71002, Rz\u00a04). Hauptleistung des Beauftragten ist die Ausf\u00fchrung des \u00fcbernommenen Gesch\u00e4fts samt Herausgabe der aus diesem erlangten Vorteile. Die Gesch\u00e4ftsbesorgungspflicht ist regelm\u00e4\u00dfig Sorgfaltsverbindlichkeit: Der Beauftragte schuldet keinen Erfolg, sondern ein auf Erreichen des vereinbarten Gesch\u00e4ftszwecks gerichtetes Bem\u00fchen (Rubin aaO \u00a71009, Rz\u00a05\u00a0f.) Der Beauftragte muss im Rahmen der \u00fcbernommenen Gesch\u00e4ftsbesorgung ausschlie\u00dflich im Auftraggeber-Interesse handeln, er hat daher insbesondere die durch den Auftrag gef\u00f6rderten Interessen des Auftraggebers vor seine eigenen zu stellen (Rubin aaO \u00a71009, Rz\u00a025\u00a0f.). Die g\u00e4nzliche Ausrichtung am Auftraggeber-Interesse ist n\u00e4mlich gerade das entscheidende Charakteristikum, das den Bevollm\u00e4chtigungs- und Auftragsvertrag (und die in Anspruch genommene Erm\u00e4chtigung) von den Vertr\u00e4gen des Interessengegensatzes (Austauschvertr\u00e4gen), aber auch den Vertr\u00e4gen der Interessengemeinschaft (Gesellschaftsvertr\u00e4gen) abgrenzt. Die Pflicht zur Interessenwahrung determiniert daher die gesamte Gesch\u00e4ftsbesorgung durch den Beauftragten und damit die vertragliche Hauptpflicht (Hartlieb/Zollner in Rummel/Lukas/Geroldinger, ABGB4, \u00a71009, Rz\u00a027).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnungen (Richtlinien) haben mit 'Auftr\u00e4gen' zivilrechtliche Weisungen im Rahmen eines Auftragsvertrags nach \u00a71002 ABGB vor Augen. Der Bund (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) als Auftraggeber ist berechtigt, die n\u00e4here Auftragsausf\u00fchrung durch Weisung festzulegen. Die bestm\u00f6gliche Verfolgung des Interesses des Auftraggebers ist daher nur dann m\u00f6glich, wenn sich der Auftragnehmer nicht nur an die im Zuge der Begr\u00fcndung des Gesch\u00e4ftsbesorgungsverh\u00e4ltnisses erteilten Vorgaben, sondern auch an Aktualisierungen des Auftraggebers h\u00e4lt. Daraus folgt, dass der Beauftragte im Einzelfall dazu verpflichtet sein kann, Weisungen vom Auftraggeber einzuholen. Das ist insbesondere dann denkbar, wenn der Inhalt der Gesch\u00e4ftsbesorgung nicht ausreichend bestimmt ist, widerspr\u00fcchliche Weisungen vorliegen oder Teile der Gesch\u00e4ftsbesorgung durch aktuelle Entwicklungen unzweckm\u00e4\u00dfig oder sinnlos geworden sind (OGH 23.06.1983, 6\u00a0Ob\u00a0610/83). Das Weisungsrecht ist ein Gestaltungsrecht des Auftraggebers. Es wird durch einseitige, zugangsbed\u00fcrftige Willenserkl\u00e4rung ausge\u00fcbt. Die Weisung unterliegt grunds\u00e4tzlich keiner Formvorgabe. Sie kann etwa schriftlich, m\u00fcndlich oder konkludent erteilt werden. Die Wirkung der Weisung kann sp\u00e4ter durch eine neue Weisung abge\u00e4ndert oder aufgehoben werden (Hartlieb/Zollner in Rummel/Lukas/Geroldinger, ABGB4, \u00a71009, Rz\u00a057\u00a0ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72 Abs2 erster Halbsatz (in Verbindung mit Z7) und \u00a72 Abs5 zweiter Satz ABBAG-Gesetz (in Verbindung mit \u00a76a Abs1 ABBAG-Gesetz) stellen jeweils darauf ab, dass die COFAG Aufgaben 'nach Ma\u00dfgabe einer gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen' erbringt und die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz nach 'Ma\u00dfgabe der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen' erfolgt. Diese Bestimmungen legen es nahe, dass die Finanzierung der COFAG zur Gew\u00e4hrung der ihr \u00fcbertragenen finanziellen Ma\u00dfnahmen in den Grenzen der gesetzlichen und verordnungsf\u00f6rmigen Regelungen privatrechtlich n\u00e4her geregelt werden kann. In diesem Verst\u00e4ndnis kann der Bundesminister f\u00fcr Finanzen etwa mit der Verpflichtung des Bundes gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs2 zweiter Satz ABBAG-Gesetz durch Vorgaben des Bundesministers f\u00fcr Finanzen in zivilrechtlichen Weisungen ('Auftr\u00e4gen') an die COFAG Rechnung tragen. Diese Weisungen ('Auftr\u00e4ge') k\u00f6nnen auch Regelungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der finanziellen Ma\u00dfnahmen enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es gab f\u00fcr jedes Zuschussprodukt zus\u00e4tzlich einzelne Auftr\u00e4ge des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, in dem dieser zum Teil sehr detailliert dargestellt hat, in welchem Umfang die COFAG einzelne Antr\u00e4ge zu pr\u00fcfen hat (Stichprobenpr\u00fcfung von 'Gr\u00fcn'-F\u00e4llen; Pr\u00fcfungsumfang und Umgang bei 'Orange'-F\u00e4llen und 'Rot'-F\u00e4llen), welche Nachweise f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Antragsvoraussetzungen durch Antragsteller beizuschaffen und/oder durch die COFAG zu pr\u00fcfen waren und wie die COFAG mit einzelnen offenen operativen, technischen und rechtlichen Fragen zu einzelnen Zuschussprodukten (inkl. Interdependenzen zwischen Produkten) umzugehen hat, die nicht in den COFAG-Richtlinien geregelt waren. Dar\u00fcber hinaus hat sich das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen in die Ausarbeitung von FAQs zu allen wesentlichen Zuschussprodukten zu offenen Fragen von Antragstellern und Finanzverwaltung intensiv inhaltlich eingebracht (und dabei auch mitgeteilt, wie einzelne Fragen aus seiner Sicht zu beantworten sind), die die COFAG dann \u2013 nach Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Finanzen \u2013 ver\u00f6ffentlicht hat. Im Ergebnis hat die COFAG daher als Auftragnehmer die F\u00f6rderabwicklung umf\u00e4nglich auf Basis von Auftr\u00e4gen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen und in enger Abstimmung mit denselben 'weisungsgebunden' durchgef\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit der Verfassungsgerichtshof in Rz\u00a025 des Pr\u00fcfungsbeschlusses auf die Regelungen in Punkt\u00a02.4 des Anhangs zur Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 Bezug nimmt, wonach die Organe der COFAG bei Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei sind, bemerkt die Bundesregierung, dass eine Verordnungsbestimmung, selbst wenn sie im Widerspruch zu den Anforderungen aus Art20 Abs1 B-VG st\u00fcnde, nicht die Verfassungswidrigkeit von Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes bewirken k\u00f6nnte (sondern blo\u00df die entsprechende Verordnungsbestimmung im Rahmen der prozessualen M\u00f6glichkeiten aus dem Rechtsbestand zu entfernen w\u00e4re). Zudem war demnach die COFAG nur betreffend die Pr\u00fcfung und Genehmigung individueller Antr\u00e4ge selbst weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn das ABBAG-Gesetz jedoch keine besondere \u00f6ffentlich-rechtliche gesetzliche Einzelweisungsbefugnis des Bundesministers f\u00fcr Finanzen vorsieht, ergibt sich daraus ein Regelungssystem, in dem die COFAG abgesehen von den durch Gesetz und Verordnungen (Richtlinien) vermittelten Vorgaben in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Sinne 'weisungsfrei' t\u00e4tig ist. Dies schlie\u00dft freilich nicht aus, dass der Bundesminister f\u00fcr Finanzen als Auftraggeber zivilrechtliche Weisungen im Rahmen des Auftragsverh\u00e4ltnisses erteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c.) Zwischenfazit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung ist somit der Ansicht, dass das ABBAG-Gesetz insbesondere durch die M\u00f6glichkeit, Auftr\u00e4ge zu erteilen in Verbindung mit den allgemeinen zivil- und gesellschaftsrechtlichen Befugnissen hinreichende Leitungs- und Aufsichtsbefugnisse des Bundesministers f\u00fcr Finanzen erm\u00f6glicht (vgl aus der Literatur etwa Horner, Ausgliederung und Ingerenz, 125, der im Falle einer Einmanngesellschaft von der M\u00f6glichkeit einer funktionalen \u00c4quivalenz des allgemeinen Zivil- und Gesellschaftsrechts zu Art20 Abs1 B-VG ausgeht). Dass die gesellschaftsrechtlichen Weisungsbefugnisse nach \u00a720 Abs1 GmbHG nur 'indirekt' (\u00fcber die im Alleineigentum des Bundes stehende ABBAG) aus\u00fcbbar sind, schadet nicht, zumal Auftr\u00e4ge des Bundesministers f\u00fcr Finanzen direkt an die COFAG und ohne Umweg \u00fcber die ABBAG erfolgen k\u00f6nnen und erfolgten. Im Hinblick auf die blo\u00df privatrechtsf\u00f6rmige Aufgabenerledigung der COFAG wird zudem auf das in der Lehre vertretene differenzierte Ingerenzprinzip hingewiesen (vgl zB\u00a0Raschauer, in Bu\u00dfj\u00e4ger (Hrsg) Parlamentarische Kontrolle und Ausgliederungen (2009) 19 (26)), wonach im Bereich der klassischen Hoheitsverwaltung effektivere Steuerungsm\u00f6glichkeiten (im Sinne eines klassischen Weisungsrechts) vorgesehen werden m\u00fcssen als in Bereichen, in denen ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger wirtschaftliche Leistungen erbringen. Da die COFAG keine Befugnisse zu einer hoheitlichen Vollziehung hat, k\u00f6nnen nach Ansicht der Bundesregierung grunds\u00e4tzlich auch geringere Ingerenzanforderungen angenommen werden, als im Falle von Beleihungen mit Hoheitsrechten, welche bisher in der Rechtsprechung (zB\u00a0VfSlg\u00a016.400/2001, Wertpapieraufsicht) behandelt wurden, um eine vor dem Hintergrund des Organisationskonzepts der Bundesverfassung n\u00f6tige Beherrschung des ausgegliederten Rechtstr\u00e4gers durch ein oberstes Organ der Vollziehung zu gew\u00e4hrleisten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zur parlamentarischen Kontrolle",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut dem Pr\u00fcfungsbeschluss scheinen durch die \u00dcbertragung der Aufgabe an die COFAG Nationalrat und Bundesrat nicht die M\u00f6glichkeit (etwa nach Art52 B-VG) zu haben, einen wesentlichen Teil des Vollzugs von Mitteln des Bundeshaushalts direkt und unmittelbar zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die im \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz vorgesehene Pflicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, monatlich einen detaillierten Bericht vorzulegen, d\u00fcrfte daran nichts \u00e4ndern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art52 Abs1 B-VG sind der Nationalrat und Bundesrat ua befugt, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Bundesregierung zu \u00fcberpr\u00fcfen, deren Mitglieder \u00fcber alle Gegenst\u00e4nde der Vollziehung zu befragen und alle einschl\u00e4gigen Ausk\u00fcnfte zu erlangen. Art52 Abs2 B-VG stellt die Kontrollrechte gegen\u00fcber der Bundesregierung und ihren Mitgliedern in Bezug auf n\u00e4her bestimmte (Sub-)Beteiligungen des Bundes klar. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Bundesregierung und ihrer Mitglieder besteht in Bezug auf ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger in der Wahrnehmung der Ingerenzm\u00f6glichkeiten gem\u00e4\u00df den gesetzlich oder gesellschaftsrechtlich vorgesehenen Aufsichts- und Einflussm\u00f6glichkeiten (vgl zB\u00a0Konrath/Neugebauer in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art52 B-VG (Stand 1.1.2021, rdb.at) Rz\u00a014). Insofern beziehen sich in derartigen F\u00e4llen die parlamentarischen Kontrollrechte auf die Aus\u00fcbung der Einwirkungsm\u00f6glichkeiten durch die staatlichen Organe. (vgl Pabel, in Kneihs/Lienbacher (Hrsg), Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar Bundesverfassungsrecht, 14.\u00a0Lfg. 2014, Art52 B-VG, Rz\u00a073). Das parlamentarische Kontrollrecht erstreckt sich grunds\u00e4tzlich nicht auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung durch die Organe der ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit einem Gesetzesbeschluss \u00fcber eine Ausgliederung nimmt die gesetzgebende K\u00f6rperschaft in Kauf, dass sich parlamentarische Kontrollrechte im entsprechenden Umfang verringern (Raschauer in Bu\u00dfj\u00e4ger (Hrsg.), Parlamentarische Kontrolle und Ausgliederungen (2009) 19 (32), dies werde nach Raschauer nur dann verfassungswidrig sein, wenn das Parlament komplett 'abdanken' sollte, und die Rechtslage so gestalten sollte, dass eine Gebietsk\u00f6rperschaft f\u00fcr etwas einstehen m\u00fcsse, was \u00fcberhaupt nicht Gegenstand von parlamentarischen Fragen sein k\u00f6nne).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall bestehen auf Grund der oben angef\u00fchrten M\u00f6glichkeiten der Steuerung der COFAG mittels den gesellschaftsrechtlichen und im ABBAG-Gesetz vorgesehenen weiteren zivilrechtlichen Weisungsm\u00f6glichkeiten ('Auftr\u00e4ge') umfangreiche Ingerenzm\u00f6glichkeiten des Bundesministers f\u00fcr Finanzen. Die in Bezug auf die Aus\u00fcbung dieser Ingerenzbefugnisse m\u00f6gliche parlamentarische Kontrolle und Verantwortlichkeit des Bundesministers f\u00fcr Finanzen bietet nach Ansicht der Bundesregierung einen hinreichenden demokratischen Legitimationszusammenhang, sodass kein Versto\u00df gegen Art52 B-VG (und auch nicht gegen weitere verfassungsrechtliche Bestimmungen, die das Organisationskonzept der staatlichen Verwaltung konstituieren) vorliegt (vgl zum Grundsatz eines Gebots der Sachangemessenheit der f\u00fcr die Verwaltungsaufgabe gew\u00e4hlten Organisationsform Holoubek, in Kalss/Fleischer/Vogt (Hrsg.) Der Staat als Aktion\u00e4r (30)).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz vorgesehene Pflicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, monatlich einen detaillierten Bericht vorzulegen, ist zudem zusammen mit \u00a73 Abs4 und Abs5 COVID-19-FondsG zu betrachten, der eine monatliche Berichtspflicht des Finanzministers bzw der betroffenen haushaltsleitenden Organe f\u00fcr Auszahlungen aus dem COVID-19-Krisenbew\u00e4ltigungsfonds vorsieht. Damit werden die Mittelzuf\u00fchrungen und -verwendungen vom Berichtswesen an das Parlament umfasst. Auch diese Bestimmungen gew\u00e4hrleisten eine umfangreiche Information des Nationalrates.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zu den Bedenken im Hinblick auf das Rechtsstaatsprinzip, das Grundrecht auf Unverletzlichkeit des Eigentums (Art5 StGG und Art1 [1.]\u00a0ZPEMRK) und das Sachlichkeitsgebot (Art2 StGG und Art7 B-VG):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut Rz\u00a028\u00a0ff. des Pr\u00fcfungsbeschlusses d\u00fcrfte '\u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz gegen das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK, das Rechtsstaatsprinzip sowie auch gegen das aus dem Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG erflie\u00dfende Sachlichkeitsgebot' versto\u00dfen. 'Begreift man n\u00e4mlich \u2013 entsprechend dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 (vgl auch VfGH 15.12.2021, G233/2021\u00a0ua) und der offenkundigen Absicht des Gesetzgebers \u2013 die Ausgleichsleistungen an die Unternehmen, die von den im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie gesetzten beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen betroffen sind, als funktionelles \u00c4quivalent zu Entsch\u00e4digungen (und nicht als blo\u00df innenwirksame Bestimmungen im Sinne von Normen im nur formellen Sinn), d\u00fcrfte es gegen das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK, gegen das Rechtsstaatsprinzip und auch das aus dem Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG erflie\u00dfende Sachlichkeitsgebot versto\u00dfen, den betroffenen Unternehmen keinen Rechtsanspruch auf die gesetzlich und verordnungsf\u00f6rmig vorgesehenen Ausgleichsleistungen einzur\u00e4umen' (Rz\u00a032 des Pr\u00fcfungsbeschlusses).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der Bundesregierung sind diese Bedenken im Ergebnis nicht begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz stellt klar, dass 'auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen [...] kein Rechtsanspruch' besteht. Dabei handelt es sich um eine Formulierung, die in zahlreichen F\u00f6rderungsgesetzen vorkommt. Nach dem Verst\u00e4ndnis der Bundesregierung ergibt sich daraus, dass kein Anspruch auf die Ausfolgung eines Bescheides besteht. Anders formuliert, die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen nach dem ABBAG-Gesetz erfolgt nicht hoheitlich (vgl dazu auch VfGH G233/2021\u00a0ua, V191/2021\u00a0ua, worin es hei\u00dft (Hervorhebung nicht im Original): 'Das ABBAG-Gesetz sieht nicht vor, dass die Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung der einzelnen F\u00f6rderungen mittels Bescheid zu treffen ist (vgl idZ auch \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz)' sowie etwa auch VfSlg\u00a020.199/2017, worin es hei\u00dft: 'Auf diese 'Landesf\u00f6rderung' besteht nach \u00a71 [des Steierm\u00e4rkischen Wohnunterst\u00fctzungsgesetzes] so wie auf die bisherige 'Wohnbeihilfe' nach dem Steierm\u00e4rkischen Wohnbauf\u00f6rderungsgesetz\u00a01993, [...] kein Rechtsanspruch. Der Landesgesetzgeber hat dadurch unzweifelhaft festgelegt, dass diese Art der F\u00f6rderung im Wege der nicht hoheitlichen Verwaltung erfolgen soll.'). Freilich \u00e4ndert dies nichts daran, dass auch im nicht hoheitlichen Bereich die Fiskalgeltung der Grundrechte zur Anwendung gelangt. Insofern haben Betroffene einen gerichtlich durchsetzbaren Anspruch darauf, 'dass ihnen solche F\u00f6rderungen in gleichheitskonformer Weise und nach sachlichen Kriterien ebenso wie anderen F\u00f6rderungswerbern gew\u00e4hrt werden' (VfSlg\u00a020.0397/2020; vgl auch j\u00fcngst VfGH G226/2022 zum Energiekostenausgleich, Hervorhebungen nicht im Original: 'Aus der Fiskalgeltung der Grundrechte [...] folgt, dass Betroffene bei im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung erbrachten Leistungen wie der vorliegenden einen gerichtlich durchsetzbaren Anspruch darauf haben, dass ihnen diese in gleichheitskonformer Weise und nach sachlichen Kriterien ebenso wie anderen F\u00f6rderungswerbern gew\u00e4hrt werden [...]. Dass \u00a71 Abs2 EKAG\u00a02022 vorsieht, dass auf die Gew\u00e4hrung des Energiekostenausgleiches kein Rechtsanspruch besteht, steht diesem Anspruch nicht entgegen').",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Was die grundrechtlichen Bedenken anbelangt, f\u00fchrt die Bundesregierung hierzu im Einzelnen Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Zum Rechtsstaatsprinzip",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Pr\u00fcfungsbeschluss wird nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrt, gegen welche konkrete Gew\u00e4hrleistung des Rechtsstaatsprinzips (bzw welchen Artikel der Bundesverfassung) \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz nach vorl\u00e4ufiger Annahme versto\u00dfen soll. Kern des rechtsstaatlichen Prinzips ist die Bindung der Verwaltung an das Gesetz im Sinne des Legalit\u00e4tsprinzips (\u00d6hlinger/Eberhard, Verfassungsrecht13, Rz\u00a074). Dar\u00fcber hinaus verlangt es die Sicherstellung eines effektiven Rechtsschutzes (vgl in diesem Sinne auch VfSlg\u00a011.1196/1986, 16.245/2001\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgehend vom Erkenntnis VfGH G233/2021\u00a0ua, V191/2021\u00a0ua erscheinen diese Vorgaben im Fall des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz allesamt erf\u00fcllt zu sein. So hei\u00dft es im genannten Erkenntnis (Hervorhebung nicht im Original): 'Dem Gesetzgeber ist bei staatlichen Beihilfen, selbst wenn sie hoheitlich gew\u00e4hrt werden [...], sowie bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und daran kn\u00fcpfender, hoheitlich gew\u00e4hrter Ma\u00dfnahmen [...] generell ein weiter Gestaltungsspielraum er\u00f6ffnet (zum Studienabschluss-Stipendium, auf das kein Rechtsanspruch besteht vgl VfSlg\u00a018.638/2008). Im Hinblick darauf und auf den Umstand, dass bei finanziellen Ma\u00dfnahmen zur Abfederung negativer wirtschaftlicher Auswirkungen der COVID-19-Pandemie oftmals rasches Handeln und flexible Anpassungen erforderlich sein werden, ist es unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht zu beanstanden, wenn der Gesetzgeber der Vollziehung nach dem ABBAG-Gesetz entsprechende Spielr\u00e4ume bei der Gew\u00e4hrung der unterschiedlichen finanziellen Ma\u00dfnahmen nach \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz einr\u00e4umt. [...] [E]s [steht] dem Staat unter den von den Antragstellern ausschlie\u00dflich zu Art18 B-VG geltend gemachten Bedenken dem Grundsatz nach frei, ob er sich bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen hoheitlicher oder privatrechtsf\u00f6rmiger Mittel bedient. Art18 Abs1 B-VG verlangt nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes eine nachvollziehbare Festlegung dahingehend, ob es sich bei einem Verfahren um ein hoheitliches oder ein privatrechtliches Rechtsverh\u00e4ltnis handelt. Im Sinne des Art18 Abs1 B-VG bedarf es der Vorherbestimmung konkreter Rechtswirkungen sowohl, wenn der Gesetzgeber hoheitliches Verwaltungshandeln vorsehen will, als auch dann, wenn er zur Durchsetzung \u00f6ffentlicher Interessen einer Einrichtung besondere privatrechtliche Befugnisse verleiht [...]. Aus dem rechtsstaatlichen Prinzip erflie\u00dft das verfassungsrechtliche Gebot, die Einhaltung von Verfassung und Gesetz durch entsprechende Einrichtungen zu sichern [...]. Wenn mit privatrechtsf\u00f6rmigen oder mit beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen in erheblicher Weise in Grundrechtspositionen eingegriffen wird, muss von Verfassungs wegen ein die Rechte der Betroffenen jeweils ausreichend sichernder Rechtsschutz er\u00f6ffnet sein [...]. Diesen Anforderungen wird das Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung finanzieller Ma\u00dfnahmen nach \u00a7\u00a76\u00a0ff. CFPG gerecht. \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz ist mit der gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 B-VG gebotenen Deutlichkeit zu entnehmen, dass die Gew\u00e4hrung und allf\u00e4llige R\u00fcckforderung finanzieller Ma\u00dfnahmen nach \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz durch die COFAG privatrechtlicher Natur ist. Den beg\u00fcnstigten Unternehmen ist somit Rechtsschutz im Zusammenhang mit der Geltendmachung von Anspr\u00fcchen auf F\u00f6rderungsleistungen oder mit der R\u00fcckforderung gew\u00e4hrter F\u00f6rderungsleistungen vor den ordentlichen Gerichten einger\u00e4umt (siehe bereits VfSlg\u00a020.397/2020).'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Zum Grundrecht auf Unverletzlichkeit des Eigentums (Art5 StGG und Art1 [1.]\u00a0ZPEMRK)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der Bundesregierung liegt bereits dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 (zumindest implizit) die Annahme zu Grunde, dass die Ausgleichsma\u00dfnahmen, auf die gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz zwar kein Rechtsanspruch \u2013 jedoch auf Grund der Fiskalgeltung der Grundrechte ein Anspruch auf diskriminierungsfreie F\u00f6rderung \u2013 besteht, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Eigentumseingriffen zu gew\u00e4hrleisten verm\u00f6gen. Andernfalls w\u00e4re zu erwarten gewesen, dass der Verfassungsgerichtshof diese Hilfsma\u00dfnahmen auf Grund des fehlenden Rechtsanspruchs im Rahmen der Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Eingriffs in das Grundrecht auf Unverletzlichkeit des Eigentums durch die damals verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Betretungsverbote gar nicht weiter in Betracht gezogen h\u00e4tte, weil sie als nicht funktional \u00e4quivalent zu einem hoheitlich zu gew\u00e4hrenden Ersatz des Verdienstentganges nach dem Epidemiegesetz zu qualifizieren gewesen w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a.) Fehlen eines Grundrechtseingriffs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters kann nach Ansicht der Bundesregierung ein Entsch\u00e4digungsanspruch zur Gew\u00e4hrleistung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eines Eigentumsanspruchs wohl nur geboten sein, wenn tats\u00e4chlich durch beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen ein Eingriff in das Eigentum erfolgt. Dies ist im vorliegenden Fall zweifelhaft; denn nur ein geringer Teil der COFAG-Zusch\u00fcsse stellt in wirtschaftlicher Betrachtung direkt oder indirekt eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr ein beh\u00f6rdliches Betretungsverbot dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die COFAG wickelt zu einem gro\u00dfen Teil finanzielle Ma\u00dfnahmen ab, die beihilferechtlich im Befristeten Beihilferahmen der EU-Kommission (vgl dazu die Mitteilung der Kommission Befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19\u00a02020/C\u00a091\u00a0I/01, ABl.\u00a0C2020/91, 1\u00a0ff.) f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt wurden, um \u2013 viel breiter angelegt \u2013 die wirtschaftlichen Auswirkungen der COVID-19\u00a0Pandemie insgesamt abzufedern (Nachfrager\u00fcckgang durch Pandemie etc.); dies unabh\u00e4ngig von konkreten beh\u00f6rdlich erlassenen Betretungsverboten. So konnten unter dem Abschnitt\u00a03.1 des Befristeten Beihilferahmens Beihilfen bis zu einer Obergrenze (zuletzt 2,3\u00a0Millionen\u00a0Euro) an betroffene Unternehmen verteilt werden; daneben hat Abschnitt\u00a03.12 des Befristeten Beihilferahmens Beihilfen bis zu einer Obergrenze von zuletzt zw\u00f6lf\u00a0Millionen\u00a0Euro die Gew\u00e4hrung von Beihilfen an betroffene Unternehmen mit Umsatzr\u00fcckgang zur Deckung ihrer ungedeckten Fixkosten erlaubt. In keinem der EU-rechtlich zul\u00e4ssigen Zuschussregime gab es eine Einschr\u00e4nkung auf Unternehmen, die von beh\u00f6rdlichen Betretungsverboten betroffen waren. Bis auf den (direkten und indirekten) Lockdown-Umsatzersatz\u00a0I und\u00a0II im November und Dezember\u00a02020 gab es auch in \u00d6sterreich in keinem Fall \u2013 in Einklang mit den Vorgaben des Befristeten Beihilferahmens der EU-Kommission \u2013 einen direkten oder indirekten Bezug zu beh\u00f6rdlich verh\u00e4ngten Betretungsverboten als Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines COFAG-Zuschusses. S\u00e4mtliche andere Zuschussprodukte (Fixkostenzuschuss\u00a0800.000, Verlustersatz\u00a0I-III und Ausfallsbonus\u00a0I-III) sollen gem\u00e4\u00df Befristetem Beihilferahmen Antragsteller nicht blo\u00df wegen beh\u00f6rdlichen Betretungsverboten entsch\u00e4digen, sondern insgesamt die wirtschaftlichen Auswirkungen der COVID-19\u00a0Pandemie f\u00fcr betroffene Unternehmen abfedern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das ABBAG-Gesetz beg\u00fcnstigte Unternehmen sind daher vielfach (au\u00dfer in den F\u00e4llen des Umsatzersatzes f\u00fcr November und Dezember\u00a02020, welcher als Anspruchsvoraussetzung eine beh\u00f6rdliche Schlie\u00dfung vorsah) keinem staatlichen Eingriff in ihr Grundrecht auf Unverletzlichkeit des Eigentums unterlegen. Die Inanspruchnahme ihres Leistungsangebots war in der Regel nicht beh\u00f6rdlich verboten (vgl die Ausnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 der o.z. COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, wie zB\u00a0im Bereich des \u00f6ffentlichen Verkehrs oder der Tankstellen); die Unternehmen erlitten lediglich Umsatzeinbu\u00dfen in Folge freiwilligen Fernbleibens ihrer Kunden: Derartiges wird allenfalls als blo\u00df wirtschaftliche Reflexwirkung und nicht als ein Grundrechtseingriff anzusehen sein. F\u00fcr diese F\u00e4lle wird daher aus Art5 StGG bzw Art1 [1.]\u00a0ZPEMRK mangels Eingriffs in das Grundrecht keine Verpflichtung, einen Entsch\u00e4digungsanspruch vorzusehen, abzuleiten sein. Ein von allf\u00e4lligen Beschr\u00e4nkungen des Eigentums (etwa durch Betretungsverbote) unabh\u00e4ngiger Anspruch auf staatliche F\u00f6rderungen w\u00fcrde zudem f\u00fcr sich allein betrachtet wohl auch nicht in den Schutzbereich des Grundrechts auf Unverletzlichkeit des Eigentums fallen; nach bisheriger Rechtsprechung w\u00e4re dazu das Bestehen einer (vorher zu erbringenden) Gegenleistung Voraussetzung (vgl zB VfSlg\u00a015.129/1998; zur Notstandshilfe).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b.) Fehlen einer Entsch\u00e4digungspflicht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn man vom Vorliegen eines Eingriffs in das Grundrecht auf Eigentum ausginge, f\u00fchrt diese nicht zwangsl\u00e4ufig zu einer Entsch\u00e4digungspflicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erstens ist ausgehend von der sog 'Sonderopfertheorie' (vgl dazu n\u00e4her VfSlg\u00a010.841/1986 uva.) nach dem Verst\u00e4ndnis der Bundesregierung eine Entsch\u00e4digung nur dann geboten, '[w]enn eine Eigentumseinschr\u00e4nkung dem Eigent\u00fcmer ein besonders gravierendes Opfer zugunsten der Allgemeinheit abverlangt, ihn also in sachlich nicht rechtfertigbarer und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise st\u00e4rker belastet, als im Allgemeinen Personen zugunsten des \u00f6ffentlichen Wohls belastet sind' (Korinek in \u00d6sterreichisches Bundesverfassungsrecht, Art5 StGG, Rz\u00a050). Geht man davon aus, dass 'von dem Betretungsverbot (und den damit verbundenen nachteiligen Folgen) [grunds\u00e4tzlich] alle Handels- und Dienstleistungsunternehmen betroffen waren' (VfSlg\u00a020.397/2020), ist nicht ersichtlich, inwiefern \u00fcberhaupt ein (sachlich nicht gerechtfertigtes) 'Sonderopfer' vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zweitens kann es selbst bei Enteignungen dazu kommen, dass au\u00dfergew\u00f6hnliche Umst\u00e4nde gegen eine Entsch\u00e4digungspflicht sprechen (vgl EGMR, Holy Monasteries, \u00d6JZ\u00a01995, 428\u00a0ua). Was f\u00fcr Enteignungen gilt, muss umso mehr f\u00fcr blo\u00dfe Eigentumsbeschr\u00e4nkungen, wie sie allenfalls im vorliegenden Fall vorliegen, gelten, zumal der Verfassungsgerichtshof selbst auf das Vorliegen einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation hingewiesen hat. So hei\u00dft es in VfSlg\u00a020.397/2020 (Hervorhebung nicht im Original):'Gerade bei Eigentumsbeschr\u00e4nkungen, die aus Anlass einer akut krisenhaften Situation \u2013 die massive volkswirtschaftliche Auswirkungen nach sich zieht und (nahezu) alle Wirtschaftszweige erfasst (vgl in diesem Zusammenhang auch die sonstigen Anordnungen der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung) \u2013 zur Vermeidung einer weiteren Verbreitung der Krankheit als erforderlich erachtet wurden, kann aus dem Grundrecht auf Unversehrtheit des Eigentums \u2013 in der vorliegenden Konstellation \u2013 keine Verpflichtung abgeleitet werden, einen dar\u00fcber hinaus gehenden Anspruch auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr alle von dem Betretungsverbot erfassten Unternehmen vorzusehen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich hat der Verfassungsgerichtshof j\u00fcngst im Verfahren G174/2022 (im Zusammenhang mit der zinslosen Stundung bestimmter Kreditvereinbarungen) unter Bezugnahme auf das Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 es nicht f\u00fcr erforderlich erachtet, dass durch bestimmte Ma\u00dfnahmen (dort: der EZB) ein umfassender Ausgleich f\u00fcr die den antragstellenden Parteien auf Grund des \u00a72 Abs6 zweiter Satz 2.\u00a0COVID-19-JuBG entstehenden Belastungen bewirkt wird; es reiche vielmehr aus, dass es \u2013 in einer Gesamtbetrachtung \u2013 zu einer hinreichenden Abfederung der wirtschaftlichen Auswirkungen gekommen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Zum Sachlichkeitsgebots (Art7 B-VG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich des Bedenkens zum Sachlichkeitsgebot darf, zwecks Vermeidung von Wiederholungen, auf die Ausf\u00fchrungen unter Teil\u00a0III.3.1 und III.3.2 sinngem\u00e4\u00df verwiesen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen sei an dieser Stelle nochmals betont, dass die im gegenst\u00e4ndlichen Verfahren zum Tragen kommende Fiskalgeltung der Grundrechte eine gleichheitskonforme sowie sachliche F\u00f6rderungsvergabe sicherstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen nach Ansicht der Bundesregierung nicht verfassungswidrig sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Verfassungsgerichtshof lud gem\u00e4\u00df \u00a720 Abs3 VfGG die \u00c4mter der Landesregierungen ein, sich zu den im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken zu \u00e4u\u00dfern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Von Seiten des Landes K\u00e4rnten langte beim Verfassungsgerichtshof folgende \u00c4u\u00dferung ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Erinnert wird zun\u00e4chst an die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl VfSlg\u00a019.992/2015 zur K\u00e4rntner Landes- und Hypothekenbank-Holding; VfSlg\u00a019.993/2015 zur Finanzmarktbeteiligung\u00a0AG), wonach die \u00dcbertragung der privatwirtschaftlichen Angelegenheiten einer Gebietsk\u00f6rperschaft auf einen Rechtstr\u00e4ger privaten Rechts bzw auf einen \u00f6ffentlich-rechtlich Ausgegliederten, der jeweils seine Aufgaben in den Formen des Privatrechts wahrnimmt, zur Konsequenz hat, dass es sich bei dessen Aufgabenerf\u00fcllung nicht mehr um staatliche Verwaltung handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die genannte Judikatur referenziert auf die Lehrmeinung (ua\u00a0Korinek, Staatsrechtliche Bedingungen und Grenzen der Ausgliederung und Beleihung, \u00d6ZW\u00a02000, S.\u00a046), dass die T\u00e4tigkeit eines ausgegliederten Unternehmens nicht mehr Staatst\u00e4tigkeit ist, sondern Unternehmenst\u00e4tigkeit, und dass der Zurechnungszusammenhang zum Staat durchbrochen wird. Weiters endet die M\u00f6glichkeit, Weisungen iSd Art20 Abs1 B-VG zu erteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Rill, Zum Verwaltungsbegriff, in FS\u00a0Antoniolli 1979, S.\u00a035 (48\u00a0f.), sind die T\u00e4tigkeiten ausgegliederter Rechtstr\u00e4ger als Privatrechtssubjekte von der Privatwirtschaftsverwaltung der Gebietsk\u00f6rperschaften grunds\u00e4tzlich zu unterscheiden. Besteht keine spezifische organisatorische Nahebeziehung, wird nicht davon ausgegangen werden k\u00f6nnen, dass die T\u00e4tigkeit eines ausgegliederten Rechtstr\u00e4gers zur Privatwirtschaftsverwaltung einer Gebietsk\u00f6rperschaft zu z\u00e4hlen ist. Dazu f\u00fchrt Rill w\u00f6rtlich aus[\u2026]:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Lediglich die von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden (Gemeindeverb\u00e4nden) in Aus\u00fcbung ihrer Privatrechtssubjektivit\u00e4t entfalteten Aktivit\u00e4ten sind bundesverfassungsrechtlich als Verwaltung im Sinne der Trias der Staatsfunktionen eindeutig ausgewiesen (Art17 und Art116 Abs2 B-VG). F\u00fcr eine durchg\u00e4ngige Gleichstellung der sog Privatwirtschaftsverwaltung der Gebietsk\u00f6rperschaften mit der Aus\u00fcbung der Privatrechtssubjektivit\u00e4t der sonstigen juristischen Personen fehlt es an Anhaltspunkten. Die ausdr\u00fccklich die Verwaltung betreffenden Bestimmungen des B-VG beziehen sich \u2013 von Ausnahmen abgesehen \u2013 offenkundig nicht auf die Aus\u00fcbung dieser Befugnisse. Eine staatliche Verwaltung in den Formen des Privatrechts, die nicht von den Gebietsk\u00f6rperschaften ausge\u00fcbt wird, gibt es grunds\u00e4tzlich nicht. Die angedeuteten Ausnahmen werden dann anzunehmen sein, wenn \u00f6ffentlichrechtlich eingerichtete juristische Personen in einer spezifischen organisatorischen Nahebeziehung zu einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen. Als typische Beispiele sind die Verwaltung eines Fonds mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit durch ein Organ einer Gebietsk\u00f6rperschaft (zB o\u00f6\u00a0Landes-Wohnungs- und Siedlungsfonds verwaltet von der LReg) und die T\u00e4tigkeit jener Rechtstr\u00e4ger zu nennen, deren Organe unter Weisungsbindung an Organe einer Gebietsk\u00f6rperschaft in den Formen des Privatrechts t\u00e4tig werden (zB Marktordnungsfonds, Weinwirtschaftsfonds). In F\u00e4llen dieser Art ist rechtlich gesehen die Differenz zur unmittelbaren Wahrnehmung der Aufgaben durch Organe der Gebietsk\u00f6rperschaft so gering, da\u00df es verfehlt w\u00e4re, diese in den Formen des Privatrechts ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit ausgegliederter Rechtstr\u00e4ger nicht wie Privatwirtschaftsverwaltung der betreffenden Gebietsk\u00f6rperschaft zu behandeln.' (Diese Ausnahmef\u00e4lle fasst Rill sodann unter dem Begriff 'unechte Ausgliederung' zusammen; a.a.O., S.\u00a049.)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eingedenk dessen kann demnach nur in organisationsbedingten Ausnahmef\u00e4llen die T\u00e4tigkeit eines ('unecht') ausgegliederten Rechtstr\u00e4gers als Privatwirtschaftsverwaltung einer Gebietsk\u00f6rperschaft qualifiziert werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. An den genannten Verwaltungsbegriff schlie\u00dfen Korinek/Holoubek, Privatwirtschaftsverwaltung \u2013 der geb\u00e4ndigte Leviathan?, in FS\u00a0Aicher, 2012, S.\u00a0307 (321), an, wenn sie zu einer zentralen Systemauswirkung der Ausgliederung feststellen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'In dem Moment, in dem der Gesetzgeber das \u201aorganisatorische Band\u2018 zur staatlichen Verwaltung im engeren Sinn durchtrennt und Aufgaben der Privatwirtschaftsverwaltung auf ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger \u00fcbertr\u00e4gt, gleichwohl aber ihren Charakter als staatliche Aufgabe beibeh\u00e4lt, ver\u00e4ndert sich nach herrschender Auffassung das verfassungsrechtliche legitimatorische Leitbild, wie es Art20 Abs1 B-VG zugrunde liegt, [...] grunds\u00e4tzlich. Weil es sich bei der nicht hoheitlichen Aufgabenwahrnehmung durch ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger, ungeachtet deren bestehender staatlicher Beherrschung und der \u00dcbertragung staatlicher Aufgaben, nicht mehr um Verwaltung, auch nicht um Privatwirtschaftsverwaltung, im verfassungsrechtlichen Sinn handelt, ist der Leitungs- und Weisungszusammenhang aus Art20 Abs[1] B-VG durchbrochen und besteht aus dieser Verfassungsbestimmung heraus keine Verpflichtung f\u00fcr den Gesetzgeber (vergleichbar, wie dies nach der verfassungsgerichtlichen Rechtsprechung bei der Beleihung gilt), einen solchen sicherzustellen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Andererseits werfen die genannten Autoren \u2013 in Ankn\u00fcpfung an Aicher \u2013 trotz 'dogmatischer Bruchstellen', jedoch mit Blick auf das Organisationsmodell der Verwaltung, die Frage nach einer Pflicht zur Normierung von angemessenen Ingerenzbeziehungen bzw nach einem Gebot der Sachangemessenheit der gew\u00e4hlten Organisationsform auf, was allenfalls entweder im Rahmen der Ausgliederungsgesetzgebung oder sondergesellschaftsrechtlich bewerkstelligt werden kann bzw unmittelbar die beteiligten Verwaltungsorgane adressieren w\u00fcrde (a.a.O., S.\u00a0322\u00a0ff.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Offenbar soll damit eine Nahebeziehung zum Tr\u00e4ger der Privatwirtschaftsverwaltung realisiert werden, um die organisatorische Ferne der nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger und das Fehlen eines Leitungs- und Weisungszusammenhangs \u2013 als Folge des durchschnittenen 'organisatorischen Bands' \u2013 zu kompensieren. Die Herstellung einer Nahebeziehung kann sich freilich zu Lasten des verfassungsrechtlichen Effizienzgebotes (als ein Ausgliederungserfordernis; vgl VfSlg\u00a014.473/1996) und der Privatautonomie der Beteiligten auswirken und dem Anliegen einer 'echten' Ausgliederung zuwiderlaufen. Fraglich erscheint, ob \u00fcberhaupt und, falls ja, bei welchen Aufgaben der Privatwirtschaftsverwaltung eine Pflicht zur Normierung von angemessenen Ingerenzbeziehungen bzw ein Gebot der Sachangemessenheit der gew\u00e4hlten Organisationsform dogmatisch argumentiert werden kann, oder es sich dabei nicht vielmehr um ein legitimes rechtspolitisches Postulat handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Nach einer der herrschenden Lehre zuwiderlaufende Meinung liegt \u2013 im Licht einer materiellen Betrachtung ('Staat im funktionellen Sinn') \u2013 Verwaltung iSd Art20 Abs1 B-VG auch dann vor, wenn ein ausgegliederter Rechtstr\u00e4ger in einem 'Aufgaben\u00fcbertragungszusammenhang' mit dem nicht-hoheitlich handelnden Staat steht (so Raschauer, Allgemeines Verwaltungsrecht6, 2021, Rz\u00a045 und\u00a0378; ferner Raschauer, Art20/1 B-VG, in: Korinek/Holoubek et\u00a0alii [Hrsg.], \u00d6sterreichisches Bundesverfassungsrecht \u2013 Kommentar, Rz\u00a065).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dagegen l\u00e4sst sich einwenden, dass der Staat in der Privatwirtschaftsverwaltung nicht \u2013 wie im Falle der Beleihung \u2013 durch au\u00dfenwirksame gesetzliche Regelung Hoheitsaufgaben \u00fcbertr\u00e4gt und damit eine funktionelle Organstellung schafft, sondern die von der \u00f6ffentlichen Hand gegr\u00fcndeten oder zivilrechtlich (als Erf\u00fcllungsgehilfen, direkte oder indirekte Stellvertreter oder Beauftragte) herangezogenen nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger auf Basis ihres jeweiligen (gesetzlichen oder gesellschaftsrechtlichen) Organisationsstatuts selbst als Privatrechtssubjekte t\u00e4tig werden und eigene Aufgaben wahrnehmen, m\u00f6gen damit von staatlicher Seite auch \u00f6ffentliche Interessen verfolgt werden. Anders als in der Hoheitsverwaltung ist in der Privatwirtschaftsverwaltung nur der 'Innenbereich' hinsichtlich der Organisation (einschlie\u00dflich des Leitungs- und Weisungszusammenhanges) und der staatlichen Willensbildung (allenfalls auch hinsichtlich statutargesetzlicher Verhaltenspflichten) \u00f6ffentlich-rechtlich bestimmt, w\u00e4hrend die Durchf\u00fchrung der Privatwirtschaftsverwaltung als Funktion im '\u00e4u\u00dferen' Handlungsbereich dem Privatrechtsregime \u2013 damit also der privatautonomen Gestaltung (Selbstgestaltung der Rechtsverh\u00e4ltnisse durch die Privatrechtssubjekte nach ihrem Willen) \u2013 unterliegt (vgl Winkler, Theorie und Methode in der Rechtswissenschaft, 1989, S.\u00a096). Bei der T\u00e4tigkeit nichtstaatlicher Rechtstr\u00e4ger in Aus\u00fcbung ihrer eigenen Privatrechtssubjektivit\u00e4t handelt es sich nicht mehr um Verwaltung iSd Art17 und Art116 Abs2 B-VG (d.h. Verwaltung von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden als Tr\u00e4ger von Privatrechten), innerhalb welcher diese Dritten eine Organfunktion aus\u00fcben w\u00fcrden (siehe bereits oben Rill).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dfer Zweifel steht jedoch, dass die von Raschauer festgestellten 'Aufgaben\u00fcbertragungszusammenh\u00e4nge' in der Rechtsordnung zu finden sind (siehe dazu unten).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der unter Rz\u00a017 der Begr\u00fcndung des Pr\u00fcfungsbeschlusses vertretenen vorl\u00e4ufigen Auffassung, dass im Hinblick auf die 'besondere T\u00e4tigkeit der COFAG' staatliche Verwaltung im funktionellen Sinn vorliegt, ist entgegenzuhalten, dass es nicht auf eine materielle, am Inhalt der T\u00e4tigkeit orientierte Sichtweise ankommen kann (materieller Verwaltungsbegriff), sondern allein darauf, ob sich im positiven Recht Anhaltspunkte f\u00fcr die Annahme finden, dass ein nichtstaatlicher Rechtstr\u00e4ger mit der Besorgung von bestimmten Angelegenheiten, deren Wahrnehmung an sich durch die staatliche Privatwirtschaftsverwaltung erfolgen k\u00f6nnte, betraut worden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie ein Blick auf das Normenmaterial zeigt, kann eine konkrete Ausgliederung bzw Privatisierung dazu f\u00fchren, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) eine Angelegenheit, anstelle in der Privatwirtschaftsverwaltung besorgt zu werden, einem nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger zur Besorgung zugewiesen wird (siehe zB\u00a0das Bundesbahngesetz\u00a01992, BGBl\u00a0Nr\u00a0825/1992, und das K\u00e4rntner Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesetz, LGBl\u00a0Nr\u00a06/1993 idgF), oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) einem nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger die Erf\u00fcllung einer gesetzlichen Aufgabe der Privatwirtschaftsverwaltung (siehe zB\u00a0die \u00a7\u00a79 und\u00a011 ASFINAG-Erm\u00e4chtigungsgesetz\u00a01997, BGBl\u00a0I Nr\u00a0113/1997 idgF; \u00a74 Abs1 Z3 iVm \u00a71 Abs1 Bundesforstegesetz\u00a01996, BGBl\u00a0Nr\u00a0793/1996 idgF) oder die Besorgung einer sonstigen (nicht als gesetzliche Aufgabe definierten) Angelegenheit der Privatwirtschaftsverwaltung ausdr\u00fccklich \u00fcbertragen wird (siehe zB\u00a0\u00a74 Abs1 Z2 und Abs4 Bundesforstegesetz\u00a01996; \u00a72 Abs3 und \u00a77 Abs1 K\u00e4rntner Landesmuseumsgesetz, LGBl\u00a0Nr\u00a072/1998 idgF).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Fall\u00a0a) bewirkt die Ausgliederung aus der Privatwirtschaftsverwaltung im organisatorischen Sinn einen R\u00fcckzug von der staatlichen Besorgung bzw nimmt der Staat vom eigenen T\u00e4tigwerden in der Privatwirtschaftsverwaltung Abstand ('Aufgabenprivatisierung'). Im Fall\u00a0b) l\u00e4sst der Staat hingegen ausgewiesene Angelegenheiten der Privatwirtschaftsverwaltung durch Dritte besorgen ('Organisationsprivatisierung'). Da im Fall\u00a0a) eine Staatst\u00e4tigkeit nicht (mehr) besteht, k\u00f6nnte wohl nur im Fall\u00a0b) davon gesprochen werden, dass Dritte an der 'Privatwirtschaftsverwaltung im funktionellen Sinn' mitwirken und daher in einem 'Aufgaben\u00fcbertragungszusammenhang' zum Staat als Tr\u00e4ger von Privatrechten stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) d\u00fcrften insbesondere der Einleitungssatz des \u00a72 Abs2 ABBAG-Gesetz ('Zu diesem Zweck obliegt der Gesellschaft nach Ma\u00dfgabe einer gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen ...') iVm Abs1 Z3 und Abs2 Z7 leg.cit., ferner \u00a76a Abs2 erster Satz leg.cit. ('\u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) gegr\u00fcndet und dieser die Erbringung der Dienstleistungen und finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 \u00fcbertragen.'), \u00a73b leg.cit. sowie die Fixkosten-VO (deren Pkt.\u00a02.3 ebenfalls den Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen an die COFAG thematisiert) nahelegen, dass eine Aufgabendelegation im Bereich der Privatwirtschaftsverwaltung des Bundes gegeben ist (siehe den obe[n] [e]rw\u00e4hnten Fall\u00a0b)).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Von Seiten des Landes Wien langte beim Verfassungsgerichtshof folgende \u00c4u\u00dferung ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die in den Rz\u00a028 bis\u00a033 des Beschlusses ge\u00e4u\u00dferten Bedenken bez\u00fcglich der auf Grundlage des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz) erlassenen Verordnungen werden geteilt. Nachdem der Verfassungsgerichtshof in VfSlg\u00a020.397/2020 die (teils) privatrechtsf\u00f6rmig erbrachten Ausgleichsleistungen an Unternehmen, die von den im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie gesetzten beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen betroffen waren, im Ergebnis als funktionelles \u00c4quivalent zu beh\u00f6rdlich zu entscheidenden Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach \u00a732 des Epidemiegesetzes\u00a01950 (EpiG) qualifiziert hat, widerspricht es dem aus dem Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 des Staatsgrundgesetzes (StGG) und Art7 Abs1 B-VG abgeleiteten Sachlichkeitsgebot, dem Rechtsstaatsprinzip und letztlich auch dem Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 des 1.\u00a0Zusatzprotokolls der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention (1.\u00a0ZPEMRK), den betroffenen Unternehmen keinen Rechtsanspruch auf die vorgesehenen Ausgleichsleistungen einzur\u00e4umen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unbeschadet des rechtspolitischen Gestaltungsspielraums des Gesetzgebers bei der Bek\u00e4mpfung der wirtschaftlichen Folgen der COVID-19-Pandemie, ist dieser durch die inhaltlichen Schranken des Gleichheitsgrundsatzes gebunden (VfSlg\u00a020.397/2020). An dieser Stelle ist in Erinnerung zu rufen, dass der Gesetzgeber f\u00fcr durchsetzbare Anspr\u00fcche nach \u00a732 EpiG keine Unterscheidung zwischen \u00f6ffentlichen und privaten Unternehmen getroffen hat. Nichtsdestotrotz schlie\u00dft das Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket zu COVID-19 \u00f6ffentliche Unternehmen von zahlreichen wesentlichen Hilfsleistungen (vgl zum finanziellen Umfang der Hilfsleistungen den Bericht des Rechnungshofes Reihe BUND\u00a02022/12, COVID-19 \u2013 Struktur und Umfang der finanziellen Hilfsma\u00dfnahmen: Datenaktualisierung) ohne sachlich erkennbaren Grund bereits aufgrund ihrer \u00f6ffentlichen Rechtstr\u00e4gerschaft aus. Das betrifft u.\u00a0a. folgende Hilfsleistungen, die alle auf Basis von Verordnungen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz gew\u00e4hrt wurden: COFAG Ausfallsbonus, COFAG Fixkostenzuschuss, COFAG Fixkostenzuschuss\u00a0800.000, COFAG Verlustersatz, COFAG Standortsicherungszuschuss.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Argumentation der Bundesregierung scheint hier zu verkennen, dass zahlreiche \u00f6ffentliche Unternehmen, auch wenn sie im Eigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen, im Wettbewerb mit privaten Unternehmen stehen. Das f\u00fchrt etwa f\u00fcr die antragstellende Partei, die als Fahrtendienstunternehmen insbesondere Dienste zur Bef\u00f6rderung von Menschen mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t anbietet, dazu, dass sie im Gegensatz zu ihren privaten Mitbewerbern \u2013 bei v\u00f6llig gleichen wirtschaftlichen Voraussetzungen (Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen, hohen Fixkosten usw) \u2013 einzig aufgrund der \u00f6ffentlichen Eigent\u00fcmerschaft von wesentlichen Hilfsma\u00dfnahmen zur Abfederung der Folgen der COVID-19-Pandemie ausgeschlossen ist. Das vom Verordnungsgeber gew\u00e4hlte Differenzierungsmerkmal der \u00f6ffentlichen Rechtstr\u00e4gerschaft l\u00e4sst sich dabei kaum mit den in \u00a72 Abs1 Z3 ABBAG-Gesetz normierten Zielsetzungen in Einklang bringen, da es f\u00fcr sich genommen keine Aussage \u00fcber 'die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen' gebotenen finanziellen Ma\u00dfnahmen zul\u00e4sst. Das offenbar zugrundeliegende Kalk\u00fcl, dass sich im \u00f6ffentlichen Eigentum stehende Unternehmen in derartigen Situationen an ihren Eigent\u00fcmer zu wenden h\u00e4tten bzw von diesem 'aufgefangen' w\u00fcrden, ist schlicht unzutreffend. Ansonsten w\u00e4re dieses Kalk\u00fcl, um Gleiches gleich zu behandeln, auch bei s\u00e4mtlichen anderen (privaten) Konzernunternehmen anzuwenden, da auch hier zun\u00e4chst die Konzernmuttergesellschaft z. B. Liquidit\u00e4tshilfen zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnte, so sie \u2013 ebenso wie der \u00f6ffentliche Eigent\u00fcmer \u2013 \u00fcber entsprechende finanzielle Mittel verf\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der reine Verweis auf die gebotene diskriminierungsfreie Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen durch die Fiskalgeltung der Grundrechte (zuletzt u.\u00a0a. OGH vom 16.\u00a0September 2020, Zl\u00a06\u00a0Ob\u00a0162/20x) vermag im vorliegenden Fall keine ausreichende Abhilfe zu schaffen. Denn qualifiziert man die von der COFAG zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen als funktionelles \u00c4quivalent zu dem durch das umfassende Ma\u00dfnahmen- und Hilfspaket zu COVID-19 \u00fcberlagerten durchsetzbaren Anspruch nach \u00a732 EpiG, so ist bereits die offenbare Umsetzung in einem Selbstbindungsgesetz mit reinem 'Innennormcharakter', das 'nur die Verwaltung selbst' bindet, 'aber nicht unmittelbar nach au\u00dfen' wirkt und keine Rechte f\u00fcr die Rechtsunterworfenen begr\u00fcndet (VfSlg\u00a013.973/1994, vgl auch VfSlg\u00a015.430/1999) ungeeignet. Entgegen den in den zitierten Erkenntnissen betroffenen Bereichen der Bundessportf\u00f6rderung sowie F\u00f6rderung einer umweltgerechten, extensiven und den nat\u00fcrlichen Lebensraum sch\u00fctzenden Landwirtschaft, bed\u00fcrfen Ausgleichsleistungen f\u00fcr die Folgen einer Pandemie keines R\u00fcckgriffs auf ein Selbstbindungsgesetz, da ohnedies die Gesetzeskompetenz beim Bund l\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Letztlich handelt es sich bei Entsch\u00e4digungen auch nicht um einen vergleichbaren 'klassischen' Fall staatlicher Subventionspolitik, sodass weiters zu bedenken ist, dass der rechtspolitische Handlungspielraum des Gesetzgebers auch 'durch das 'Angewiesensein' auf die staatliche Leistung, durch das Ma\u00df der Fremdbestimmung, dem der Private aufgrund der konkreten, etwa wirtschaftlichen Umst\u00e4nde ausgesetzt' ist, determiniert wird (OGH vom 24.\u00a0Februar 2003, Zl\u00a01\u00a0Ob\u00a0272/02k).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gleichzeitig ist das in \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz enthaltene, f\u00fcr Selbstbindungsgesetze typische, 'Feigenblatt' zur Vermeidung einer Verletzung fremder Kompetenzbereiche mit dem Wortlaut 'Auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht kein Rechtsanspruch' bei Entsch\u00e4digungen f\u00fcr die Auswirkungen der zur Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie gesetzten Ma\u00dfnahmen weder kompetenzrechtlich notwendig noch unter Bedachtnahme auf die bereits zitierten Zielsetzungen des ABBAG-Gesetzes und die zudem durch den Verordnungsgeber vorgesehenen weiteren wirtschaftlichen Voraussetzungen der betroffenen Unternehmen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis ist den in Rz\u00a033 ausgef\u00fchrten vorl\u00e4ufigen Bedenken des Verfassungsgerichtshofes hinsichtlich einer Verletzung des Sachlichkeitsgebotes durch die gew\u00e4hlte privatwirtschaftliche Ausgestaltung von Ausgleichsleistungen als funktionelles \u00c4quivalent f\u00fcr einen durchsetzbaren Anspruch auf gesetzlich festzulegende Entsch\u00e4digungsleistungen beizupflichten.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die im Anlassfall antragstellende Partei erstattete als beteiligte Partei folgende \u00c4u\u00dferung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Das ABBAG-G und die \u00dcbertragung der \u00f6ffentlichen Aufgabe auf die ABBAG bzw auf die COFAG\u00a0GmbH",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesgesetz \u00fcber die Schaffung einer Abbaubeteiligungsgesellschaft des Bundes (ABBAG-G) wurde im Jahr\u00a02014 im Rahmen der Krise um die verstaatlichte Bank Hypo Alpe-Adria erlassen. Auf Grundlage des ABBAG-G wurde eine Aktiengesellschaft, die ABBAG, eingerichtet. Ihre urspr\u00fcngliche Aufgabe bestand in der Verwaltung von Anteilen einer Abbaueinheit aus der Hypo Alpe-Adria-Bank International\u00a0AG. Die ABBAG steht zu 100 % im Eigentum des Bundes und agiert privatrechtlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Rahmen des COVID-19\u00a0Gesetzes wurde das ABBAG-G bedeutsam ausgebaut und um die verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Aufgaben erg\u00e4nzt. Mit eben diesem Gesetz wurde auch \u00a72 Abs1 Z3 in das ABBAG-G eingef\u00fcgt, der den Unternehmensgegenstand der ABBAG erweiterte. Neue Aufgaben der ABBAG gem \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG sind die 'Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Aufgabe wurde auf die als GmbH eingerichtete Tochtergesellschaft, COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes (COFAG), gem \u00a76a Abs2 iVm \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-G \u00fcbertragen. Die COFAG steht zu 100\u00a0% im Eigentum der ABBAG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wirtschaftsf\u00f6rderungen werden in \u00d6sterreich nahezu ausschlie\u00dflich privatrechtlich abgewickelt. Es liegt daher grunds\u00e4tzlich ein Fall der Privatwirtschaftsverwaltung vor. Zu fragen ist aber in\u00a0concreto, ob es sich auch tats\u00e4chlich um eine privatrechtliche Aufgabe oder vielmehr um eine \u00f6ffentliche Aufgabe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Funk umschreibt '\u00f6ffentliche Aufgaben' wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Die Qualifikation einer Aufgabe als \u00f6ffentliche bringt das Vorhandensein eines besonderen Allgemeininteresses an der Art und Weise Ausdruck, wie die betreffende Aufgabe erf\u00fcllt wird und welchen Zielen sie dienen soll. Vor allem ist damit ein charakterisierender Gegensatz zu jenen Handlungszielen und deren Realisierungsweisen angesprochen, die den Einzelnen und einzelnen Gesellschaftsgruppen als legitime Verfolgung von Privat- und Sonderinteressen zugestanden werden. (...) Zusammenfassend lassen sich also drei Gruppen von Merkmalen angeben, die f\u00fcr das Vorliegen einer \u00f6ffentlichen Aufgabe sprechen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 eine besondere inhaltliche Affinit\u00e4t zu den jeweiligen Zielen der politischen Gemeinschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 ein besonderes Interesse an der Art und Weise der Verwirklichung dieser Ziele",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 ein besonderer Anspruch an den Staat als verantwortlichen Sachwalter f\u00fcr die Verwirklichung dieser Ziele und die Einhaltung des Weges zu ihnen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Aufgabenbereich der ABBAG wurde infolge der 'Corona-Pandemie' aufgrund der Erwartung ausgebaut, dass die Verbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und zu dessen Bek\u00e4mpfung getroffene staatliche Ma\u00dfnahmen zu unverschuldeten Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten und zur Zahlungsunf\u00e4higkeit \u00f6sterreichischer Unternehmen f\u00fchren k\u00f6nnten. Den Materialien ist die Bef\u00fcrchtung zu entnehmen, dass die beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie eine Vielzahl an \u00f6sterreichischen Unternehmen negativ beeintr\u00e4chtigen wird. Ohne Gew\u00e4hrung finanzieller Unterst\u00fctzung drohe eine negative Auswirkung auf die \u00f6sterreichische Volkswirtschaft. Die Novelle des ABBAG-G wurde daher durch das \u00f6ffentliche Interesse an der Erhaltung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts iSd Art13 B-VG und dem Erhalt \u00f6sterreichischer Unternehmen begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es liegt auf der Hand, dass das Ziel, einen Wirtschaftszusammenbruch in Folge der Ausbreitung von SARS-CoV-2 zu vermeiden, im Allgemeininteresse liegt. ABBAG bzw COFAG verfolgen dabei keine Privat- oder Sonderinteressen. Es handelt sich auch nicht um klassische Wirtschaftsf\u00f6rderungen, welche die Wirtschaft in eine gewissen Richtung lenken sollen (wie etwa bei der F\u00f6rderung erneuerbarer Energien). Das erste Kriterium ist daher erf\u00fcllt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch am Vorliegen des zweiten, oben umschriebenen Kriteriums kann kein Zweifel bestehen, wenn man das erhebliche Ausma\u00df der von der COFAG abzuwickelnden Beihilfen in Relation zum Jahresbudget ber\u00fccksichtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich hat der VfGH im Sinne des dritten Kriteriums bereits erkannt, dass ein besonderer Anspruch an den Staat als verantwortlicher Sachwalter f\u00fcr die Verwirklichung dieser Ziele und die Einhaltung des Weges zu ihnen besteht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Der Verfassungsgerichtshof geht davon aus, dass dem Gesetzgeber in der Frage der Bek\u00e4mpfung der wirtschaftlichen Folgen der COVID-19-Pandemie ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zukommt. Wenn sich der Gesetzgeber daher dazu entscheidet, das bestehende Regime des \u00a720 iVm \u00a732 Epidemiegesetz\u00a01950 auf Betretungsverbote nach \u00a71 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz iVm \u00a71 COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung-96 nicht zur Anwendung zu bringen, sondern stattdessen ein alternatives Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket zu erlassen (vgl Punkt\u00a02.3.6. oben), so ist ihm aus der Perspektive des Gleichheitsgrundsatzes gem\u00e4\u00df Art2 StGG sowie Art7 B-VG nicht entgegenzutreten. In diesem Zusammenhang ist insbesondere zu ber\u00fccksichtigen, dass die vom Gesetzgeber vorgesehenen Leistungen zwar (teilweise) im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung (Art17 B-VG) erbracht werden. Aus der Fiskalgeltung der Grundrechte (vgl etwa OGH 23.12.2014, 1\u00a0Ob\u00a0218/14m; 23.5.2018, 3\u00a0Ob\u00a083/18d) folgt aber, dass Betroffene einen gerichtlich durchsetzbaren Anspruch darauf haben, dass ihnen solche F\u00f6rderungen in gleichheitskonformer Weise und nach sachlichen Kriterien ebenso wie anderen F\u00f6rderungswerbern gew\u00e4hrt werden.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es handelt sich daher um eine \u00f6ffentliche Aufgabe, die auf eine juristische Person des Privatrechts ausgegliedert wurde. Rechtsgrundlage einer COFAG-F\u00f6rderung ist dabei ein privatrechtlicher F\u00f6rdervertrag, den die COFAG mit dem jeweiligen F\u00f6rderungswerber abschlie\u00dft. Bei funktioneller Betrachtungsweise, insbesondere im Hinblick auf die Ziele der COFAG einerseits und der neuen Rsp des VfGH andererseits, weisen die F\u00f6rderungen aber eine klare N\u00e4he zu staatlichen Entsch\u00e4digungsleistungen auf, wie im Folgenden gezeigt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Qualifikation der F\u00f6rderungen als \u00f6ffentlich-rechtliche Entsch\u00e4digungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine \u00f6ffentlich-rechtliche Entsch\u00e4digung hat eine Ausgleichfunktion; nachteilige Ereignisse durch rechtm\u00e4\u00dfiges Handeln der Verwaltungsbeh\u00f6rden sollen wieder ausgeglichen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Lehre wurden dazu drei funktionelle Kriterien entwickelt, um das Rechtsinstitut des Entsch\u00e4digungsrecht von anderen Rechtsinstituten abzugrenzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zun\u00e4chst sind Entsch\u00e4digungsleistungen nicht generalklauselartig, sondern speziell formuliert. Eine Entsch\u00e4digung geb\u00fchrt nur f\u00fcr bestimmte, gesetzlich genau definierte nachteilige Ereignisse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das ABBAG-G definiert in \u00a72 Abs1 Z3 und Abs2 Z7 exakt jene nachteiligen Ereignisse, f\u00fcr welche die ABBAG bzw die COFAG Dienstleistungen erbringen und Ma\u00dfnahmen ergreifen. Die F\u00f6rderungen der ABBAG bzw COFAG sollen zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten zugunsten von Unternehmen, im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers von SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen, erbracht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Entsch\u00e4digungsleistungen sollen einen Ausgleich f\u00fcr erlittene Nachteile darstellen, die entweder nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnen oder nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Leistungen der COFAG gilt zweiteres. Die F\u00f6rderungen verfolgen nicht den Zweck, die Unternehmen in die Lage vor Eintritt des sch\u00e4digenden Ereignisses zu versetzen. Vielmehr dienen die F\u00f6rderungen zur Beh\u00fctung vor Zahlungsunf\u00e4higkeit, insolvenzrechtlicher \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten, die den Unternehmen durch unverschuldete Verwirklichung der Pandemierisiken und dem damit verbundenen beh\u00f6rdlichem Handeln entstanden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Entsch\u00e4digungen sollen einen angemessenen Ausgleich zwischen \u00f6ffentlichen und subjektiven Interessen herstellen. Die erlittenen Nachteile werden nicht vollst\u00e4ndig ausgeglichen, der Ausgleich muss angemessen sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Ziel des ABBAG-G ist es, einen angemessenen Ausgleich zwischen dem \u00f6ffentlichen Interesse, die Verbreitung der Pandemie durch beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen einzud\u00e4mmen und dem subjektiven Interesse der Unternehmen, erwerbswirtschaftlich t\u00e4tig zu sein, zu schaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlussfolgerung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Legt man die drei Kriterien f\u00fcr die Qualifikation als \u00f6ffentlich-rechtliche Entsch\u00e4digung auf die COFAG um, so sind die zu gew\u00e4hrenden F\u00f6rderungen bei funktioneller Betrachtungsweise als Entsch\u00e4digungen anzusehen. Dies geht auch bereits aus dem Erkenntnis VfGH 14.7.2020, G202/2020 hervor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Verfahren musste sich der VfGH mit der Behauptung auseinandersetzen, es handle sich bei den, durch das COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz iVm der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung verh\u00e4ngten Betretungsverboten um verfassungswidrige Eigentumsbeschr\u00e4nkungen, weil die Anwendung des \u00a732 Epidemiegesetz ausgeschlossen und keine entsprechenden Entsch\u00e4digungen f\u00fcr daraus resultierende Umsatzverluste vorgesehen wurden. Zwar erkannte der VfGH an, dass 'das durch \u00a71 COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung bewirkte Betretungsverbot von Kundenbereichen des Handels, von Dienstleistungsunternehmen sowie von Freizeit- und Sportbetrieben einen erheblichen Eingriff in ihre grundrechtlich gesch\u00fctzte Rechtsposition darstellt.', er wies eine Verfassungswidrigkeit der Bestimmung jedoch mit der Begr\u00fcndung ab, dass das Betretungsverbot nicht als isolierte Ma\u00dfnahme, sondern Teil eines 'umfangreichen Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaketes' erlassen wurde. \u00a732 Epidemiegesetz komme demnach nicht zur Anwendung, jedoch werden im Rahmen dieses Paketes andere Ma\u00dfnahmen vorgesehen, welche funktionell darauf abzielen, 'die wirtschaftlichen Auswirkungen des Betretungsverbotes auf die davon betroffenen Unternehmen bzw allgemein die Folgen der COVID-19-Pandemie abzufedern und damit eine im Wesentlichen vergleichbare Zielrichtung wie die Einr\u00e4umung von Anspr\u00fcchen auf Verg\u00fctung des Verdienstentganges nach \u00a732 Epidemiegesetz\u00a01950' haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der VfGH anerkennt in seinem Urteil insofern, dass es sich bei den in \u00a72 Abs1 Z3 und Abs2 Z7 ABBAG-G vorgesehenen Ma\u00dfnahmen um Ausgleichsma\u00dfnahmen handelt, wenn er als Beispiel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, 'zur Abfederung der wirtschaftlichen Auswirkungen des Betretungsverbotes gem\u00e4\u00df \u00a71 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz iVm der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung' den in den Richtlinien gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-G festgelegten Fixkostenzuschuss nennt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den Richtlinien gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-G vorgesehene Ausgleichszahlungen sind demnach als ein funktionelles \u00c4quivalent zu Entsch\u00e4digungen anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich sei noch angemerkt, dass aus den letzten zwei Kriterien, die sich mit der Tatsache befassen, dass Entsch\u00e4digungen verm\u00f6gensrechtliche Nachteile nicht vollst\u00e4ndig ausgleichen (anders zB im Schadenersatzrecht) \u2013 es wird nur ein Beitrag, eine Hilfe geleistet \u2013 geschlossen werden kann, dass sich in derartigen Verfahren keine rechtlich gleichgeordneten Rechtstr\u00e4ger gegen\u00fcberstehen (Subjektstheorie). Die individuellen Lasten, die negativen wirtschaftlichen Folgen der Corona-Pandemie, werden zwar auf die Allgemeinheit verteilt. Das \u00fcbergeordnete Rechtssubjekt \u2013 der Staat \u2013 regelt jedoch einseitig, inwieweit ein Verm\u00f6gensverlust der Rechtsunterworfenen ausgeglichen wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters wird die Qualifikation als \u00f6ffentlich-rechtliche Entsch\u00e4digung auch durch eine Abgrenzung zum Begriff der Subvention deutlich. Der OGH definiert in st\u00e4ndiger Rechtsprechung Subventionen bzw F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen als verm\u00f6genswerte Zuwendungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln, die ein Verwaltungstr\u00e4ger oder eine andere mit der Vergabe solcher Mitteln betraute Institution einem Privatrechtssubjekt zukommen l\u00e4sst, wobei sich der Subventionsempf\u00e4nger zu einem im \u00f6ffentlichen Interesse gelegenen subventionsgerechten Verhalten verpflichtet. Diese F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen stellen nach herrschender Rechtsprechung keine 'Zuwendungen ohne Gegenleistung' dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie oben bereits ausgef\u00fchrt, ist es nicht Ziel der Ma\u00dfnahmen, ein gewisses f\u00f6rderungsw\u00fcrdiges Verhalten zu erzielen oder Anreize f\u00fcr bestimmte wirtschaftsf\u00f6rderliche Ma\u00dfnahmen durch Unternehmen zu setzen. Es handelt sich sehr deutlich um Unterst\u00fctzungen, welche, durch staatliche Ma\u00dfnahmen als Reaktion auf eine globale Krisensituation eingetretene, finanzielle Gefahren und Nachteile ausgleichen sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Verletzung des verfassungsgesetzlich normierten Weisungszusammenhanges",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die COFAG\u00a0GmbH handelt beim Abschluss von F\u00f6rderungsvertr\u00e4gen, wie bereits ausgef\u00fchrt und soweit wohl unstrittig, privatrechtlich. Es liegt dabei eine Organisations- und nicht eine Aufgabenprivatisierung vor. Die F\u00f6rderungen der COFAG sind funktionell als \u00f6ffentlich-rechtliche Entsch\u00e4digungen zu sehen (siehe Punkt\u00a02.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die COFAG ist zu budget\u00e4r \u00e4u\u00dferst weitreichenden Entscheidungen \u00fcber F\u00f6rderungen berufen, ohne jeglicher Leitungs- und Aufsichtsbefugnis des Staates zu unterliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine derartige Diskrepanz zwischen der Bedeutung der Aufgabe und der fehlenden Kontrollm\u00f6glichkeiten der Aufgabenerf\u00fcllung \u2013 infolge Ausgliederung aus der Verwaltung und damit aus der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Organisationsvorschriften \u2013 kann nicht in Einklang mit der Bundesverfassung gebracht werden. Das ABBAG-G verst\u00f6\u00dft daher jedenfalls gegen Art20 Abs1 B-VG wie im Folgenden zu zeigen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn die Bundesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung VfSlg\u00a019.992/2015 ausf\u00fchrt, wonach Art20 Abs1 B-VG bei ausgliederten Unternehmen, die in Form der Privatwirtschaftsverwaltung t\u00e4tig werden, nicht zur Anwendung gelange, so geht dies am Thema vorbei. Einerseits sind die Aufgaben der K\u00e4rntner Landesholding nicht mit jenen der COFAG vergleichbar (siehe oben), andererseits war letztlich in der zitierten Entscheidung (lediglich) zu beantworten, ob Unterlagen an den U-Ausschuss vorzulegen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Bedenken der Bundesregierung, wonach sich bei einem funktionellen Verst\u00e4ndnis nicht nur im gegenst\u00e4ndlichen Fall, sondern grunds\u00e4tzlich bei jeder T\u00e4tigkeit privatrechtlich-organisierter Rechtstr\u00e4ger die Frage stellen k\u00f6nnte, ob ausnahmsweise staatliche Verwaltung (im funktionellen Sinn) vorliegt, die mit weiteren verfassungsrechtlichen Implikationen, wie dem Erfordernis der Schaffung von Ingerenzbefugnissen eines obersten Organs der Vollziehung, verbunden w\u00e4re, teilt die antragstellende Partei nicht. Die COFAG hat, wie oben ausgef\u00fchrt, Entsch\u00e4digungsleistungen zu erbringen. Dabei werden Leistungen (undifferenziert) sowohl an Unternehmen erbracht, die direkt von einem Ma\u00dfnahmenpaket betroffen waren (weil diese zB gar nicht betreten werden durften), als auch an Unternehmen, die indirekt betroffen waren, weil zB weniger Personen aufgrund der Lockdowns Verkehrsdienstleistungen in Anspruch nahmen oder sich generell aufgrund der Verunsicherungen \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit des Virus zB die Kauflaune in Grenzen hielt. Im Endeffekt kann auch davon ausgegangen werden, dass auch Unternehmen Zusch\u00fcsse erhalten haben, die weder unter die erste, noch unter die zweite Kategorie fallen, sondern aus v\u00f6llig anderen Gr\u00fcnden die monet\u00e4ren Kriterien erf\u00fcllten. Wendet man die untern Pkt\u00a01. und\u00a02. beschriebenen Kriterien an, so ist nicht damit zu rechnen, dass es bei funktioneller Betrachtung zu einem 'Wildwuchs' an funktionell zu betrachtenden ausgegliederten Rechtstr\u00e4gern komme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die erw\u00e4hnten unterschiedlichen Betroffenheiten der Unternehmen anerkennt wohl auch die Bundesregierung, wenn sie ausf\u00fchrt (Seite\u00a020):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Wie noch unter Teil\u00a0III.3 genauer ausgef\u00fchrt wird, ist zudem die Annahme, dass der Gesetzgeber die von der COFAG zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen als ein funktionelles \u00c4quivalent zu beh\u00f6rdlich zu entscheidenden Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 anzusehen scheint, nur zum Teil einschl\u00e4gig; n\u00e4mlich insoweit, wie schon in VfSlg\u00a020.397/2020 erkannt wurde, dass solche Ausgleichma\u00dfnahmen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von beh\u00f6rdlich verf\u00fcgten Eigentumsbeschr\u00e4nkungen (auch im Falle eines gleichzeitigen Ausschlusses des Anspruchs auf Verg\u00fctung f\u00fcr den Verdienstentgang gem\u00e4\u00df dem Epidemiegesetz\u00a01950) zu gew\u00e4hrleisten verm\u00f6gen. Gerade weil die Funktion der gegenst\u00e4ndlichen Beihilfen, wie etwa des im Anlassfall einschl\u00e4gigen Fixkostenzuschusses, regelm\u00e4\u00dfig weit \u00fcber die Funktion eines Entsch\u00e4digungsanspruchs hinausgehen, l\u00e4sst sich aus dieser jedoch nicht auf eine staatliche Verwaltung im funktionellen Sinn schlie\u00dfen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die von der COFAG anzuwendenden Regelwerke aber nicht zwischen unmittelbaren und mittelbaren Auswirkungen der COVID-Ma\u00dfnahmenpakete unterscheiden, kann auch bei der Pr\u00fcfung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen nicht unterschieden werden. Auch wenn nur ein Teil den funktionellen Entsch\u00e4digungsbegriff erf\u00fcllen w\u00fcrde, so w\u00fcrde dieser Teil auch den restlichen mit Verfassungswidrigkeit infizieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Frage, ob der Staat in\u00a0concreto zu Entsch\u00e4digungen verpflichtet gewesen ist oder nicht (siehe \u00c4u\u00dferung BReg 32), stellt sich dabei nach Auffassung der antragstellenden Partei im gegenst\u00e4ndlichen Zusammenhang nicht. Unstrittig hat der Staat Entsch\u00e4digungen gew\u00e4hrt und sich insofern selbst gebunden. Wenn er dies tut, so hat dies den verfassungsrechtlichen Vorgaben zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Anwendung des Art20 Abs1 B-VG und die Verletzung des Ingerenzprinzips",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das demokratische Prinzip der \u00f6sterreichischen Bundesverfassung bedingt einen hierarchischen Verwaltungsaufbau, bei dem \u00fcber- und untergeordnete Verwaltungsorgane durch Weisungs- bzw Leitungszusammenh\u00e4nge miteinander verbunden sind und weisungsfreie oberste Organe die Spitze bilden. Diese Systematik sichert und bedingt die Letztverantwortung der obersten Verwaltungsorgane f\u00fcr eine gesetzeskonforme Verwaltungsf\u00fchrung gegen\u00fcber den direkt durch Volkswahl legitimierten parlamentarischen Organen. Hinter Art20 Abs1 B-VG leuchten somit das demokratische Prinzip und das Gewaltenteilungsprinzip hervor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Leitungsbefugnis besteht einerseits aus dem Weisungsrecht und der korrespondierenden Gehorsamspflicht und andererseits aus der Aufsicht, dem Recht Informationen und Berichte aufzufordern in Bezug auf das ordnungsgem\u00e4\u00dfe F\u00fchren der \u00fcbertragenen Verwaltungsaufgaben und verb\u00fcrgt schlie\u00dflich dem leitenden Organ Organisations-, Personal- und Finanzhoheit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art20 Abs1 B-VG steht einer Ausgliederung staatlicher Aufgaben an eigenst\u00e4ndige Rechtstr\u00e4ger nicht entgegen. \u00dcbertragungsakte d\u00fcrfen jedoch nur so weit erfolgen, als damit das von Art19 B-VG und Art20 B-VG festgelegte Organisationskonzept der Bundesverfassung nicht umgangen wird. Dies erfordert im Fall der Ausgliederung vereinzelter Aufgaben an juristische Personen des Privatrechts die gesellschaftsrechtliche Sicherstellung einer hinreichenden M\u00f6glichkeit zur Einflussnahme (Ingerenzprinzip). Diesbez\u00fcglich sprach der VfGH aus, dass Weisungs- und Aufsichtsbefugnisse gegen\u00fcber ausgegliederten Rechtstr\u00e4gern ausdr\u00fccklich zu normieren sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch im Fall der Ausgliederung nicht-hoheitlicher Aufgaben an nicht-staatliche Rechtstr\u00e4ger wird eine notwendige Ingerenz staatlicher Organe angenommen. Ebenso wie beliehene sind inpflichtgenommene Personen vom Weisungszusammenhang erfasst. Auch wenn man die Aufgabe der [COFAG] \u2013 entgegen der hier vertretenen Auffassung \u2013 als allein privatrechtliche verstehen wollte, so \u00e4nderte dies nichts am erforderlichen, aber fehlenden Weisungszusammenhang.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art20 Abs1 B-VG stellt sicher, dass die demokratischen Legitimationsforderungen des Organisationskonzepts der Bundesverfassung umfassend verwirklicht werden, unabh\u00e4ngig davon, ob die Verwaltungsf\u00fchrung innerhalb der staatlichen Verwaltungsorganisation erfolgt oder der Gesetzgeber zul\u00e4ssiger Weise davon abweicht und private oder \u00f6ffentliche Rechtstr\u00e4ger funktionell als Verwaltungsorgane vorsieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem \u00a72 Abs2 iVm Abs1 Z3 und Abs2 Z7, ferner \u00a76a Abs1 erster Satz ABBAG-G wird zwar die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesministers f\u00fcr Finanzen f\u00fcr die Aufgabenerteilung, Tochtergesellschaftsgr\u00fcndung und Aufgaben\u00fcbertragung begr\u00fcndet. Eine weiterreichende Ingerenz wird gesetzlich nicht bestimmt. Das ABBAG-G normiert blo\u00df in \u00a7\u00a72 Abs2a und\u00a06a Abs1 ABBAG-G, dass die auf die Tochtergesellschaften \u00fcbertragenen Aufgaben von den Tochtergesellschaften durchgef\u00fchrt, oder im Namen der Muttergesellschaft erf\u00fcllt werden sollen. Weder im ABBAG-G noch in einem anderen Gesetz wird ausdr\u00fccklich ein Weisungsrecht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG normiert. Ganz im Gegenteil wird auf Verordnungsebene, und zwar im Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur Fixkosten-VO bestimmt, dass die Organe der COFAG 'innerhalb dieser Richtlinien bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei' sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Keine Ausnahme nach Art20 Abs2 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seit Inkrafttreten der Neufassung des Art20 Abs2 B-VG (BGBl\u00a0I\u00a02/2008) ist es dem Gesetzgeber auch m\u00f6glich, Organe, die er mit Aufgaben der Hoheitsverwaltung betraut, abweichend von Art20 Abs1 B-VG unter den in Art20 Abs2 B-VG festgelegten Voraussetzungen von der Bindung an Weisungen der ihnen vorgesetzten Organe freizustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in Art20 Abs2 B-VG aufgez\u00e4hlten Kategorien weisungsfreier Verwaltungsbeh\u00f6rden sind taxativ.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der VfGH hat bereits festgestellt, dass Art20 Abs2 wie Art20 Abs1 B-VG sowohl jene Konstellationen erfasst, in denen Verwaltungsorgane im organisatorischen Sinn die Verwaltung f\u00fchren, als auch diejenigen, in denen der Gesetzgeber Hoheitsbefugnisse auf nicht staatliche (ausgegliederte) Rechtstr\u00e4ger des privaten oder \u00f6ffentlichen Rechts \u00fcbertr\u00e4gt. Art20 Abs2 B-VG wirkt dabei nicht unmittelbar, sondern verlangt seinem ausdr\u00fccklichen Wortlaut zufolge in jedem Fall eine Weisungsfreistellung durch Gesetz, ebenso wie gesetzlich ein der Aufgabe des weisungsfreien Organs angemessenes Aufsichtsrecht der obersten Organe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im konkreten Fall liegt keiner der Tatbest\u00e4nde des Art20 Abs2 B-VG vor; auch wenn man mit einiger Fantasie die COFAG unter Z1 oder Z4 subsumieren wollte, so muss bei n\u00e4herer Pr\u00fcfung die Anwendung der Ausnahmebestimmung scheitern. Z1 ist schon alleine deswegen nicht erf\u00fcllt, weil die COFAG nicht als Organ zur sachverst\u00e4ndigen Pr\u00fcfung t\u00e4tig wird, sondern als vergebende Stelle. Damit scheidet aber aus, dass \u2013 auch wenn sie selbst sachverst\u00e4ndig pr\u00fcfen w\u00fcrde (und insofern weisungsfrei gestellt werden k\u00f6nnte) \u2013 diese Weisungsfreistellung auch die Vergabe der Beihilfen selbst umfasst. Abgesehen davon sind nach \u00a72 Abs1 COVID-19-F\u00f6rderungspr\u00fcfungsgesetz die Finanz\u00e4mter zur sachverst\u00e4ndigen Pr\u00fcfung berufen. Auch Z4 ist nicht einschl\u00e4gig. Die Corona-Beihilfen dienen nicht der F\u00f6rderung des Wettbewerbs, sondern der Verhinderung des Zahlungsausfalls.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Letztlich m\u00fcssen Ausnahmebestimmungen restriktiv ausgelegt werden, um den Regelungszweck des Art20 B-VG nicht auszuh\u00f6hlen. Auch kann eine Ausnahme nur explizit geregelt sein; es kann nicht gen\u00fcgen, wenn die Weisungsfreistellung nur implizit erfolgt, indem \u2013 wie vorliegend \u2013 der Weisungszusammenhang faktisch durchbrochen wird \u2013 mag dies bewusst oder unbewusst erfolgt sein. Wie Art20 Abs2 B-VG explizit regelt, bedarf es einer ausdr\u00fccklichen gesetzlichen Regelung bzw einer Erweiterung der Ausnahmebestimmungen durch Landesverfassungsgesetz. Eine Weisungsfreistellung durch Verordnung kann die gesetzliche Regelung keinesfalls ersetzen, weil allein dadurch gegen die Gewaltenteilung versto\u00dfen wird. Die Weisungsfreistellung hat durch das Parlament (bzw die Landtage) und nicht blo\u00df durch die Vollziehung zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus verletzen die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen auch die Verpflichtung nach Art20 Abs2, ein Aufsichtsrecht vorzusehen. Ein solches existiert schlichtweg nicht. Auch hat der Minister keine direkte M\u00f6glichkeit das weisungsfreie Organ (=\u00a0der/die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerIn als LeiterIn der Organisationseinheit) abzuberufen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Gesellschaftsrecht unzureichend",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem \u00a720 Abs1 GmbHG sind die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer gegen\u00fcber der Gesellschaft verpflichtet, alle Beschr\u00e4nkungen einzuhalten, die im Gesellschaftsvertrag, durch Beschluss der Gesellschafter oder in einer f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer verbindlichen Anordnung des Aufsichtsrates festgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Weisungskette bis zum Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der COFAG ist allerdings zu lang. Die einzige rechtliche M\u00f6glichkeit der Einflussnahme des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG nach dem ABBAG-G scheint im Wege \u00fcber die allgemeinen gesellschaftsrechtlichen Regelungen im GmbH-Gesetz zu bestehen, und zwar durch Erteilung einer gesellschaftsrechtlichen Weisung des BMF als Eigent\u00fcmervertreter an die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der ABBAG, eine entsprechende Weisung gegen\u00fcber ihrer Tochter, also an die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG auszusprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das organisatorische Sachlichkeitsgebot bringt den allgemeinen Grundsatz zum Ausdruck, dass zwischen der Organisationsform und der mit dieser Einrichtung zu besorgenden Aufgabe ein Zusammenhang besteht, der einen funktionellen Gleichklang zwischen Form und Aufgabe verlangt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00f6ffentliche Aufgabe der ABBAG gem \u00a72 Abs1 Z3 iVm Abs2 Z7 bzw der COFAG\u00a0GmbH gem \u00a76a Abs1 iVm \u00a72 Abs2a ABBAG-G und ihre im ABBAG-G nicht determinierte, nach Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur Fixkosten-VO weisungsfreie Form stehen im krassen Widerspruch zueinander. Das ABBAG-G verletzt ihre Determinierungspflicht hinsichtlich Normierung angemessener Ingerenzbefugnisse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Verletzung des verfassungsgesetzlich normierten Interpellationsrechtes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Anwendung des Art52 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Interpellationsrecht ist das Recht der gesetzgebenden K\u00f6rperschaften, von den Mitgliedern der BReg Ausk\u00fcnfte zu verlangen. Gegenstand des Interpellationsrechtes ist die 'Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der BReg'; darunter ist die gesamte hoheitliche und privatwirtschaftliche T\u00e4tigkeit zu verstehen, die von den Mitgliedern der BReg und den unter ihrer Leitung stehenden Organen zu besorgen ist. Das Interpellationsrecht erfasst den Bereich, indem einem Mitglied der BReg eine Ingerenzm\u00f6glichkeit zukommt. Nur Verwaltungshandeln, das dem Bund zuzurechnen ist, z\u00e4hlt zur Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der BReg (eines BM).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Interpellationsrecht umfasst die gesamte Vollziehung des Bundes (dazu geh\u00f6ren alle Regierungsakte, die hoheitliche Verwaltung sowie die T\u00e4tigkeit des Bundes als Tr\u00e4ger von Privatrechten), soweit sie der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der BReg unterliegt. Ausgenommen sind daher die Gerichtsbarkeit iSd Art87 Abs2, sowie jene Angelegenheiten der Vollziehung, die unter der Leitung eines anderen obersten Organs des Bundes (BPr\u00e4s, Pr\u00e4sident des NR, Pr\u00e4sident des RH, Vorsitzender der VA, Pr\u00e4sident des VfGH, Pr\u00e4sident des VwGH) zu besorgen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Mitglieder der BReg trifft auch eine Rechenschaftspflicht in Bezug auf Unternehmungen, an denen der Bund zu mindestens 50% beteiligt ist oder die einer gleichartigen Beherrschung durch den Bund unterliegen (Art52 Abs2). Das Interpellationsrecht bezieht sich in diesem Fall auf die Ingerenzm\u00f6glichkeiten des Bundes, nicht auf die T\u00e4tigkeit der Organe dieser Unternehmungen. Das Interpellationsrecht muss bei ausgegliederten Rechtstr\u00e4gern gesetzlich oder gesellschaftsrechtlich determiniert werden, damit es eingehalten werden kann. Aus Art52 Abs1 kann n\u00e4mlich eine Pflicht des Gesetzgebers abgeleitet werden, das Interpellationsrecht einzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'...Bei ausgegliederten Rechtstr\u00e4gern ist (sofern kein Fall der Auftragsverwaltung vorliegt) die Ingerenz anhand der gesetzlich oder gesellschaftsrechtlich vorgesehenen Aufsichts- und Einflussm\u00f6glichkeiten zu beurteilen (zB gesetzlich festgelegte Berichtspflichten oder Festlegungen im Gesellschaftsvertrag). Das bedeutet, dass sich die parlamentarischen Kontrollrechte in diesen F\u00e4llen \u2013 da die T\u00e4tigkeit von ausgegliederten Rechtstr\u00e4gern nicht mehr Verwaltungshandeln darstellt \u2013 auf die Aus\u00fcbung dieser Einwirkungsm\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nken (Pabel, Art52 B-VG, in Kneihs/Lienbacher, Rz\u00a071ff mwN).'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die COFAG\u00a0GmbH steht zu 100% im Eigentum der ABBAG, die zu 100% im Eigentum des Bundes steht. Die COFAG\u00a0GmbH f\u00e4llt somit unter dem Tatbestand der gleichartigen Beherrschung durch den Bund gem Art52 Abs2 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da das ABBAG-G die Ingerenzm\u00f6glichkeiten des Bundes in verfassungswidriger Weise nicht normiert, verst\u00f6\u00dft es auch gegen das Interpellationsrecht nach Art52 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Grundrechtswidrigkeiten des \u00a73b Abs2 ABBAG-G",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Versto\u00df gegen das Sachlichkeitsgebot gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dem Gleichheitssatz des Art7 B-VG erflie\u00dft ein umfassendes Sachlichkeitsgebot.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Die zentrale Bedeutung der 'sachlichen Rechtfertigung' bei der Gleichheitspr\u00fcfung hat dazu gef\u00fchrt, dass der Gleichheitssatz heute auch als umfassendes Sachlichkeitsgebot verstanden wird. Dabei wird die Gleichheitspr\u00fcfung ausschlie\u00dflich an der \u00dcberlegung orientiert, ob f\u00fcr eine bestimmte Norm 'sachliche Gr\u00fcnde' sprechen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie erw\u00e4hnt, ist die Sachlichkeit der die Ausgliederung der \u00f6ffentlichen Aufgaben an die COFAG bestimmenden Normen aus mehreren Gr\u00fcnden zu hinterfragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Folgenden soll auch noch auf die Bestimmung des \u00a73b Abs2 ABBAG-G eingegangen werden, die einen Rechtsanspruch auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen nach \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-G allgemein ausschlie\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der aktuellen Gesetzgebungspraxis dienen derartige Regelungen dem Ziel, die Au\u00dfenwirkung von Gesetzen auszuschlie\u00dfen und deren Charakter als sogenannte Statutarnormen bzw Selbstbindungsgesetze zu bezeugen. Auf Ebene des Zivilrechts k\u00f6nnen Selbstbindungsgesetze im Wege der Fiskalgeltung der Grundrechte mittelbar Au\u00dfenwirkung entfalten und dem Einzelnen subjektive Rechte gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Handelt es sich konkret aber weder, wie oben dargelegt, um eine 'echte' Privatwirtschaftsverwaltung, die im Falle der Ungleichbehandlung den Rechtschutz an die ordentliche Gerichtsbarkeit erm\u00f6glicht, noch um ein hoheitliches, bescheidm\u00e4\u00dfig zu erledigendes Verwaltungshandeln, das den Rechtschutz an die Gerichtsbarkeit des \u00f6ffentlichen Rechts erm\u00f6glicht, so liegt eine Rechtschutzl\u00fccke vor, die zwar planwidrig ist, aber nicht durch Analogie geschlossen werden kann. Unzweifelhaft wollte der Gesetzgeber eine Selbstbindung der COFAG regeln, dieser 'Versuch' Wie ist aber gescheitert. Auch der VfGH im Einleitungsbeschluss, Rz\u00a032, ausf\u00fchrt, w\u00fcrde eine derartige Selbstbindung voraussetzen, dass sie sich die Norm auch an ein Organ richtet \u2013 konkret ein Organ nach Art19 B-VG\u00a0\u2013, das gebunden werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Liegt aber keine wirksame Kontrollm\u00f6glichkeit eines obersten Vollziehungsorgans vor, kann auch keine wirksame Selbstbindung vorliegen, weil diese auch die entsprechende interne Kontrolle erfordert. Wird zus\u00e4tzlich auch noch die externe Rechtschutzm\u00f6glichkeit ausgeschlossen, so stellt dies, ganz im Sinne von R\u00fcffler, schon f\u00fcr sich eine Erm\u00e4chtigung zur Willk\u00fcr dar und ist somit wegen Versto\u00df gegen den Gleichheitssatz und das Rechtsstaatlichkeitsprinzip verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei darf au\u00dferdem nicht \u00fcbersehen werden, dass es sich im gegenst\u00e4ndlichen Fall wie unter Punkt\u00a02 erl\u00e4utert nicht um Subventionen, sondern um Entsch\u00e4digungen handelt. Diese w\u00e4ren hoheitlich abzuwickeln. Aufgrund der Systematik des \u00f6sterreichischen Rechtschutzsystems ist die Eintrittsh\u00fcrde im zivilen Rechtsweg ungleich h\u00f6her als im \u00f6ffentlichen Recht. Dies liegt im Kostenersatzprinzip und der gerichtlichen Eingabegeb\u00fchr. Betrachtet man den gegenst\u00e4ndlichen Ausgangsfall, so waren erstgerichtliche Eingabegeb\u00fchren in H\u00f6he von ... sowie Geb\u00fchren f\u00fcr die Berufung in H\u00f6he von ... zu entrichten. Demgegen\u00fcber w\u00fcrde bei einem Rechtszug an die Verwaltungsgerichte eine pauschale Geb\u00fchr von \u20ac\u00a030,-- zu entrichten sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.1. Verletzung der Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie unter Punkt\u00a02. bereits ausgef\u00fchrt, sind die gem \u00a72 Abs1 Z3 und \u00a72 Abs2 Z7 vorgesehenen Ma\u00dfnahmen im Einklang mit der Rechtsprechung des VfGH funktionell als Entsch\u00e4digungen vergleichbar mit denen des \u00a732 EpidemieG anzusehen. Die Argumentation des VfGH im Urteil G202/2020, dass das Betretungsverbot nach dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz keinen verfassungswidrigen Eingriff darstelle, da im Rahmen des Ma\u00dfnahmenpaketes andere Ausgleichsma\u00dfnahmen vorgesehen sind, f\u00fchrt jedoch ins Leere, wenn auf entsprechende Ma\u00dfnahmen kein Rechtsanspruch besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der pauschale Ausspruch \u00fcber das Nichtbestehen eines Rechtsanspruches in \u00a73b Abs2 ABBAG-G f\u00fchrt daher zu entsch\u00e4digungslosen und somit verfassungswidrigen Eingriffen in das Grundrecht auf Unverletzlichkeit des Eigentums nach Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus all diesen Gr\u00fcnden erweisen sich die Bedenken des Verfassungsgerichtshofs als begr\u00fcndet, sodass die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen aufzuheben sein werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Verfassungsgerichtshof f\u00fchrte \u00f6ffentliche m\u00fcndliche Verhandlungen am 14.\u00a0Juni 2023 und am 19.\u00a0Juni 2023 durch. Im Rahmen dieser Verhandlungen er\u00f6rterte der Verfassungsgerichtshof mit den Parteien ausf\u00fchrlich zun\u00e4chst die Zielsetzungen des Art20 Abs1 B-VG und deren Bedeutung f\u00fcr die privatwirtschaftliche Verwaltung. Im Anschluss daran ging es um die Fragen, ob und inwieweit die in der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes entwickelten Beleihungsschranken (vgl VfSlg\u00a014.473/1006, Austro Control; und VfSlg\u00a020.522/2021, AQ\u00a0Austria) auf die Ausgliederung privatwirtschaftlicher T\u00e4tigkeiten anwendbar sind und \u2013 gegebenenfalls \u2013 welche Bedeutung dies f\u00fcr die Ausgliederung der T\u00e4tigkeiten auf die COFAG haben kann. Dabei wurde unter anderem abgehandelt, ob die Ausgliederung der T\u00e4tigkeit auf die COFAG dem Sachlichkeitsgebot und dem Effizienzgebot entspricht. Letztlich er\u00f6rterte der Verfassungsgerichtshof mit den Parteien die Geltung der Grundrechte f\u00fcr die COFAG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der m\u00fcndlichen Verhandlung vom 14.\u00a0Juni 2023 forderte der Verfassungsgerichtshof die Bundesregierung auf, dem Verfassungsgerichtshof Unterlagen betreffend die Entwicklung des Personalstands der Angestellten der COFAG seit deren Gr\u00fcndung, die Entwicklung der Zahl der Bediensteten in der Finanzverwaltung und die Anzahl der Betriebspr\u00fcfungen w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie, die \"Corporate Governance-Struktur\" der COFAG sowie die Ausgestaltung des (Zivilrechts-)Verh\u00e4ltnisses zwischen dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen und der COFAG (einschlie\u00dflich der \"Auftr\u00e4ge\" des Bundesministers f\u00fcr Finanzen an die COFAG) vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst \u00fcbermittelte dem Verfassungsgerichtshof im Namen der Bundesministerin f\u00fcr EU und Verfassung die verlangten Unterlagen mit Schreiben vom 16.\u00a0Juni 2023. Im Einzelnen wurden Unterlagen zur \"Personalentwicklung COFAG\" (Beilage\u00a01), \"Daten Finanzverwaltung (Personal und Anzahl Betriebspr\u00fcfungen)\" (Beilage\u00a02), \"Zusammenstellung der wesentlichen COVID-19-Ma\u00dfnahmen\" (Beilage\u00a03), \"Erw\u00e4gungen zur Gr\u00fcndung der COFAG\" (Beilage\u00a04), \"\u00dcbersicht Corporate Governance der COFAG (Beilage\u00a05), \"Ausgestaltung Auftragsverh\u00e4ltnis BMF-COFAG (inkl. Konkreter Auftr\u00e4ge)\" (Beilage\u00a06), \"\u00dcbersicht Antrag, Auszahlung und Abschluss des F\u00f6rdervertrages (inkl. Muster-Vertragsdokumentation)\" (Beilage\u00a07), \"\u00dcbersicht zur Antragsbearbeitung\" (Beilage\u00a08), \"COFAG Erl\u00f6se-Verwaltungsaufwendungen\u00a02020-2023\" (Beilage\u00a09) und \"Reduktion der Auszahlungssummen durch Pr\u00fcft\u00e4tigkeiten\" (Beilage\u00a010) vorgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesgesetz \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I\u00a051/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 lautet (die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Die Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG) wird gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7239\u00a0ff Aktiengesetz (AktG), BGBl\u00a0Nr\u00a098/1965, in eine Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung umgewandelt, die ihren Sitz in Wien hat. Die Umwandlung ist in einer nach Inkrafttreten dieses Bundesgesetzes unverz\u00fcglich abzuhaltenden Hauptversammlung zu beschlie\u00dfen. In diesem Beschluss ist die Firma in 'ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes' (ABBAG), im Folgenden als Gesellschaft bezeichnet, zu \u00e4ndern. Die nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen dieses Bundesgesetzes erforderlichen Satzungs\u00e4nderungen sind vorzunehmen. Der Umwandlung ist die Bilanz der ABBAG zum 31.\u00a0Dezember 2014 zugrunde zu legen. \u00a7243 Aktiengesetz ist auf die Umwandlung nicht anwendbar. Die Gesch\u00e4ftsanteile an der ABBAG haben mehrheitlich im Eigentum des Bundes zu stehen. Die Verwaltung der Anteile namens des Bundes obliegt dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen, der die Eigentumsrechte f\u00fcr den Bund in der Generalversammlung auszu\u00fcben hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sofern in diesem Bundesgesetz nichts anderes bestimmt ist, sind die Bestimmungen des GmbH-Gesetzes, RGBl\u00a0Nr\u00a058/1906 in der geltenden Fassung, auf die ABBAG anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Soweit es f\u00fcr den Betrieb und eine angemessene Kapitalausstattung der Gesellschaft erforderlich ist, wird der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erm\u00e4chtigt, als Sacheinlage die Anteile, die der Bund an Abbaugesellschaften und Rechtstr\u00e4gern gem\u00e4\u00df \u00a71 Finanzmarktstabilit\u00e4tsgesetz \u2013 FinStaG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0136/2008, h\u00e4lt oder die damit zusammenh\u00e4ngenden bestehenden Forderungen und Verbindlichkeiten oder eine Bareinlage in die Gesellschaft einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unternehmensgegenstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Der Unternehmensgegenstand der Gesellschaft besteht in",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der Verwaltung einschlie\u00dflich der Verwertung von Anteilen und Verm\u00f6gensrechten des Bundes und der Gesellschaft an Abbaugesellschaften und Rechtstr\u00e4gern gem\u00e4\u00df \u00a71 FinStaG, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von Ma\u00dfnahmen, die jeweils f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche Verwertung des Verm\u00f6gens und die Liquidation einer Abbaugesellschaft erforderlich oder zur Wahrung der in \u00a71 FinStaG genannten \u00f6ffentlichen Interessen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Erbringung von Dienstleistungen und dem Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs1, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zu diesem Zweck obliegt der Gesellschaft nach Ma\u00dfgabe einer gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der Erwerb und die \u00dcbernahme von Anteilen und Verm\u00f6gensrechten an Abbaugesellschaften und Rechtstr\u00e4gern gem\u00e4\u00df \u00a71 FinStaG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. das Aus\u00fcben von Eigentumsrechten sowie das Halten, die Verwaltung und Verwertung von Anteilen und Verm\u00f6gensrechten an Abbaugesellschaften und Rechtstr\u00e4gern gem\u00e4\u00df \u00a71 FinStaG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Ver\u00e4u\u00dferung und Abgabe von Anteilen und Verm\u00f6gensrechten an Abbaugesellschaften und Rechtstr\u00e4gern gem\u00e4\u00df \u00a71 FinStaG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von Ma\u00dfnahmen, die jeweils f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche Verwertung des Verm\u00f6gens und die Liquidation einer Abbaugesellschaft erforderlich oder zur Wahrung der in \u00a71 FinStaG genannten \u00f6ffentlichen Interessen geboten sind und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. das Ergreifen von Ma\u00dfnahmen, durch die die Abwicklung einer Abbaugesellschaft oder eines Rechtstr\u00e4gers nach \u00a71 FinStaG sichergestellt wird. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen erforderlich sein, um eine betr\u00e4chtliche St\u00f6rung im Wirtschaftsleben \u00d6sterreichs zu beheben, das gesamtwirtschaftliche Gleichgewicht sicherzustellen oder die \u00f6sterreichische Volkswirtschaft zu sch\u00fctzen, und geeignet sein, wesentlich zur Herstellung nachhaltig geordneter Haushalte im Sinne der Vereinbarung zwischen dem Bund, den L\u00e4ndern und den Gemeinden \u00fcber einen \u00d6sterreichischen Stabilit\u00e4tspakt\u00a02012 \u2013 \u00d6StP\u00a02012, BGBl\u00a0I Nr\u00a030/2013, beizutragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von Ma\u00dfnahmen, die zur Wahrung der in \u00a71 FinStaG genannten \u00f6ffentlichen Interessen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs1, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen hat die Gesellschaft eine oder mehrere Tochtergesellschaften zu gr\u00fcnden, deren Stamm- oder Grundkapital zur G\u00e4nze im Eigentum der Gesellschaft steht. Der Unternehmensgegenstand dieser Tochtergesellschaften hat ausschlie\u00dflich die Durchf\u00fchrung von Aufgaben, Dienstleistungen und Ma\u00dfnahmen zu umfassen, die nach diesem Gesetz der Gesellschaft obliegen und von der Gesellschaft \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen einer oder mehrerer dieser Tochtergesellschaften \u00fcbertragen und von diesen durchgef\u00fchrt oder von diesen f\u00fcr die Gesellschaft erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die genannten Aufgaben sind in die Satzung der Gesellschaft aufzunehmen. Die Gesellschaft hat diese Aufgaben unter Beachtung der Grunds\u00e4tze der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit auszu\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Abbaugesellschaften gem\u00e4\u00df Abs1 sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Abbaueinheit gem\u00e4\u00df \u00a73 des Bundesgesetzes zur Schaffung einer Abbaueinheit (GSA), BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Abbaueinheiten gem\u00e4\u00df \u00a783 des Sanierungs- und Abwicklungsgesetzes (BaSAG), BGBl\u00a0I Nr\u00a098/2014 und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Abbaugesellschaften gem\u00e4\u00df \u00a7162 BaSAG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Bund hat die Finanzierung der Gesellschaft und des Verwaltungsaufwandes der Gesellschaft im Verh\u00e4ltnis seiner Anteile an der Gesellschaft sicherzustellen. Die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Abs2 hat nach Ma\u00dfgabe der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Das Bankwesengesetz \u2013 BWG, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993, das Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 \u2013 WAG\u00a02018, BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017, und die Gewerbeordnung\u00a01994 \u2013 GewO\u00a01994, BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1994, sind f\u00fcr die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Abs2 sowie f\u00fcr den Abschluss damit im Zusammenhang stehender Hilfsgesch\u00e4fte der ABBAG nicht anzuwenden. Die ABBAG hat \u00a738 BWG mit der Ma\u00dfgabe einzuhalten, dass \u00a738 Abs1 2.\u00a0Satz BWG auch f\u00fcr Geheimnisse gilt, die aufgrund von Auskunftspflichten gem\u00e4\u00df diesem Bundesgesetz und gem\u00e4\u00df FinStaG dem Bund bekannt zu geben sind. Das Finanzmarkt-Geldw\u00e4schegesetz \u2013 FM-GwG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0118/2016 ist anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) \u00a766, \u00a767 und \u00a769 Insolvenzordnung \u2013 IO, RGBl\u00a0Nr\u00a0337/1914, und die Bestimmungen des Unternehmensreorganisationsgesetzes \u2013 URG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0114/1997, sind auf die ABBAG nicht anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bestellung der Organe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Gesellschaft obliegt dem von der Generalversammlung auf Vorschlag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler zu bestellenden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Die Bestimmungen des Stellenbesetzungsgesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a026/1998, finden Anwendung. Erster Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist f\u00fcr die vertraglich mit der Gesellschaft vereinbarte Funktionsdauer der bei Umwandlung gem\u00e4\u00df \u00a71 bestellte Vorstand.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei der Gesellschaft ist ein Aufsichtsrat einzurichten. Die n\u00e4heren Regelungen sind in der Satzung der Gesellschaft festzulegen. Der nicht auf Arbeitnehmer entfallende Teil der Mitglieder des Aufsichtsrates ist auf Vorschlag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler zu bestellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bevollm\u00e4chtigter des Bundes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73a. (1) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen ist erm\u00e4chtigt, die banktechnische Behandlung (bankkaufm\u00e4nnische Beurteilung durch Bonit\u00e4tspr\u00fcfung und Bearbeitung) der Ansuchen um finanzielle Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 und die Ausfertigung der Finanzierungsvertr\u00e4ge sowie die Wahrnehmung der Rechte der ABBAG aus diesen Finanzierungsvertr\u00e4gen, ausgenommen deren gerichtliche Geltendmachung, einem Bevollm\u00e4chtigten des Bundes nach \u00a71002\u00a0ff ABGB zu \u00fcbertragen. Der Bevollm\u00e4chtigte muss \u00fcber die entsprechende Berechtigung zum Betrieb von Bankgesch\u00e4ften gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 Z1, 3, 4, 7, 8, 10 und\u00a018 BWG oder gem\u00e4\u00df \u00a79 BWG in \u00d6sterreich verf\u00fcgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Bevollm\u00e4chtigung ist zwischen Vollmachtgeber und Bevollm\u00e4chtigtem im Einzelnen vertraglich zu regeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73b. (1) Finanzielle Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes per Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. R\u00fcckforderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat dem Budgetausschuss monatlich einen detailliert dargestellten Bericht, in dem s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem. \u00a73b Abs1, die zu Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) geboten sind, die nach diesem Bundesgesetz ergriffen wurden, vorzulegen. Der Bericht hat insbesondere die materiellen und finanziellen Auswirkungen der gesetzten Ma\u00dfnahmen auszuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler in den nach Abs3 zu erlassenden Richtlinien eine betragliche Grenze f\u00fcr jene F\u00e4lle vorzusehen, in denen die H\u00f6he einer bereits ausbezahlten anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahme von Aufwendungen des beg\u00fcnstigten Unternehmens abh\u00e4ngt, die f\u00fcr Zeitr\u00e4ume eines beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes get\u00e4tigt wurden und Bestandszinszahlungen beinhaltet haben. R\u00fcckforderungen solcher anteiliger finanzieller Ma\u00dfnahmen haben insoweit zu erfolgen, als sie die betragliche Grenze \u00fcberschreiten und das Bestandsobjekt infolge des beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes tats\u00e4chlich nicht nutzbar war. Die betragliche Grenze betr\u00e4gt EUR\u00a012.500 pro\u00a0Kalendermonat und beg\u00fcnstigtem Unternehmen und gilt als bewilligt im Sinne des Bundeshaushaltsgesetzes\u00a02013 (BHG\u00a02013), BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/2002 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0153/2020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) R\u00fcckforderungen von anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahmen nach Abs5 bis zur H\u00f6he der betraglichen Grenze haben nur insoweit zu erfolgen, als das beg\u00fcnstigte Unternehmen bezahlte Bestandszinsen nachtr\u00e4glich ganz oder teilweise vom Bestandgeber oder von dritter Seite zur\u00fcckbekommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) F\u00fcr den Umfang der Auszahlung von finanziellen Ma\u00dfnahmen und f\u00fcr die H\u00f6he einer allf\u00e4lligen R\u00fcckforderung nach Abs5 ist die tats\u00e4chliche Nutzbarkeit des Bestandsobjektes in jenen Zeitr\u00e4umen, in welchen das beg\u00fcnstigte Unternehmen direkt von einem beh\u00f6rdlichen Betretungsverbot betroffen war, ma\u00dfgeblich. Diese tats\u00e4chliche Nutzbarkeit kann auch auf der Grundlage des dem Bestandsobjekt zuzurechnenden Umsatzausfalles berechnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die vorstehenden Abs5 bis\u00a07 treten mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft. Sofern diese Abs\u00e4tze die Behandlung von R\u00fcckforderungen betreffen, sind sie auf jene finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 anzuwenden, die bis zum 31.\u00a0Dezember 2021 beantragt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vollziehung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. Mit der Vollziehung dieses Bundesgesetzes ist hinsichtlich der Befreiung von Geb\u00fchren nach dem GGG\u00a01984 gem\u00e4\u00df \u00a75 der Bundesminister f\u00fcr Justiz, hinsichtlich des \u00a73 der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Bundeskanzler und hinsichtlich der \u00fcbrigen Bestimmungen der Bundesminister f\u00fcr Finanzen betraut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Tochtergesellschaften",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76a. (1) Auf Tochtergesellschaften, die von der Gesellschaft gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a gegr\u00fcndet werden, sind die Bestimmungen dieses Gesetzes sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) gegr\u00fcndet und dieser die Erbringung der Dienstleistungen und finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 \u00fcbertragen. Der Bund stattet die COFAG so aus, dass diese in der Lage ist, kapital- und liquidit\u00e4tsst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen, die ihr gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 \u00fcbertragen wurden, bis zu einem H\u00f6chstbetrag von 19\u00a0Milliarden\u00a0Euro zu erbringen und ihre finanziellen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen. Die COFAG hat Forderungen, die ihr von der Austria Wirtschaftsservice Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (AWS) oder der \u00d6sterreichische Hotel- und Tourismusbank\u00a0Gesellschaft\u00a0m.b.H. (\u00d6HT) gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2d Garantiegesetz\u00a01977, BGBl\u00a0Nr\u00a0296/1977, oder gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2d KMU-F\u00f6rderungsgesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0432/1996, zum Zweck der Betreibung \u00fcbertragen wurden, im eigenen Namen zu betreiben. Der Erl\u00f6s aus der Betreibung dieser Forderungen reduziert die Ausstattungsverpflichtung des Bundes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B\u00fcrgerlich-rechtliche Sonderbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76b. Die Bestimmungen des \u00a71396a Abs1 und\u00a02 ABGB gelten nicht f\u00fcr im Zusammenhang mit einer finanziellen Ma\u00dfnahme gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 vereinbarte Zessionsverbote.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76c. Abweichend von \u00a71346 Abs2 ABGB bedarf es f\u00fcr eine finanzielle Ma\u00dfnahme gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7, mit der eine Haftung von der Gesellschaft oder einer Tochtergesellschaft nach \u00a72 Abs2a \u00fcbernommen wird, zu ihrer Wirksamkeit nur einer elektronischen \u00dcbermittlung. Die Unterzeichnung einer Garantieerkl\u00e4rung durch die Bevollm\u00e4chtigte kann in diesem Fall durch eine Nachbildung der eigenh\u00e4ndigen Unterschrift (Faksimile) erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Im Verfahren hat sich nichts ergeben, was an der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der vom Verfassungsgerichtshof von Amts wegen in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I\u00a051/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 zweifeln lie\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Bundesregierung stellt in ihrer \u00c4u\u00dferung zur Erw\u00e4gung, das Gesetzespr\u00fcfungsverfahren hinsichtlich \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, wonach \"auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen [...] kein Rechtsanspruch\" besteht, einzustellen. Eine Verpflichtung des Gesetzgebers, einen Anspruch auf Entsch\u00e4digung vorzusehen, um einen Eingriff in das Eigentum verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig auszugestalten, setze eine Erm\u00e4chtigung zu einem Eigentumseingriff voraus. Mit anderen Worten, w\u00fcrde man zum Ergebnis kommen, dass eine Entsch\u00e4digungspflicht bestehe, lie\u00dfe ihr Fehlen allenfalls auch schon beh\u00f6rdliche Beschr\u00e4nkungen (wie sie etwa durch das COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz iVm der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II\u00a096/2020, vorgesehen waren) als verfassungswidrig erscheinen. Es sei nicht ersichtlich, wie etwa im Rahmen der Pr\u00fcfung eines Versto\u00dfes gegen das Grundrecht auf Eigentum eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung ohne Ber\u00fccksichtigung des eigentlichen Eingriffes vorgenommen werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sich der \"Regelungsgehalt\" insoweit erst aus mehreren Bestimmungen gemeinsam ergeben d\u00fcrfte (zB VfSlg\u00a016.756/2002), stellt die Bundesregierung zur Erw\u00e4gung, das Verfahren hinsichtlich \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz einzustellen. Die vom Verfassungsgerichtshof gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieser Bestimmung ge\u00e4u\u00dferten Bedenken k\u00f6nnten nicht ohne Ber\u00fccksichtigung anderer Regelungen, wie etwa des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes iVm der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II \u00a096/2020, behandelt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Der Verfassungsgerichtshof sieht sich auf Grund der Ausf\u00fchrungen der Bundesregierung nicht veranlasst, das von Amts wegen eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren hinsichtlich des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz einzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat das amtswegige Gesetzespr\u00fcfungsverfahren hinsichtlich des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetzes nicht nur unter dem Aspekt des Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK, sondern auch im Hinblick auf das rechtsstaatliche Prinzip und das aus dem Gleichheitsgrundsatz ableitbare Sachlichkeitsgebot eingeleitet. Selbst wenn man im Sinne der Bundesregierung davon ausgeht, dass die Frage eines etwaigen Versto\u00dfes des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz gegen das Eigentumsgrundrecht gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK (stets) nur gemeinsam mit jenen Regelungen beurteilt werden kann, welche den Eigentumseingriff bewirken, bleiben die ebenso erhobenen Bedenken des Verfassungsgerichtshofes hinsichtlich der (m\u00f6glichen) Verletzung des rechtsstaatlichen Prinzips und des Gleichheitsgrundsatzes durch \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich das Gesetzespr\u00fcfungsverfahren insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten (vorl\u00e4ufigen) Bedenken des Verfassungsgerichtshofes haben sich teilweise als zutreffend erwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Einordnung der T\u00e4tigkeit der COFAG als staatliche (Privatwirtschafts-)Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss vorl\u00e4ufig davon ausgegangen, dass der Gesetzgeber die von der COFAG nach den einschl\u00e4gigen Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen als ein funktionelles \u00c4quivalent zu (beh\u00f6rdlich zu entscheidenden) Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 anzusehen scheint. In diesem Sinne habe es der Verfassungsgerichtshof im Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 dahinstehen lassen k\u00f6nnen, ob die beh\u00f6rdlich angeordneten Betretungsverbote im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie eine Verpflichtung des Gesetzgebers zur Einr\u00e4umung von Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen ausl\u00f6sten. Im Hinblick auf die besondere T\u00e4tigkeit der COFAG, n\u00e4mlich \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Ausgleichsleistungen und deren tats\u00e4chliche Auszahlung zu entscheiden, ging der Verfassungsgerichtshof in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss vorl\u00e4ufig davon aus, dass es sich \u2013 ausnahmsweise \u2013 um staatliche Verwaltung (im funktionellen Sinn) handeln d\u00fcrfte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die R\u00fcckkoppelung an das oberste Organ in Form einer Weisungsbindung k\u00f6nne nicht dadurch umgangen werden, dass die Gew\u00e4hrung der Ausgleichsleistungen an einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger \u00fcbertragen wird, weil es sich dabei um \u2013 wenngleich privatrechtsf\u00f6rmig zu vollziehende \u2013 staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG zu handeln scheine.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2. Diesen Bedenken des Verfassungsgerichtshofes tritt die Bundesregierung mit mehrfachen Argumentationslinien entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2.1. So meint die Bundesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung grunds\u00e4tzlich, dass Art20 Abs1 B-VG nicht auch Konstellationen wie die Aufgaben\u00fcbertragung an die COFAG erfasse. Die nicht-hoheitliche T\u00e4tigkeit eines privatrechtlich organisierten Rechtstr\u00e4gers sei nicht als staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG anzusehen. Wie der Verfassungsgerichtshof j\u00fcngst in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.522/2021 ausgef\u00fchrt habe, erfasse Art20 Abs1 und\u00a02 B-VG \"sowohl jene Konstellationen, in denen Verwaltungsorgane im organisatorischen Sinn die Verwaltung f\u00fchren, als auch diejenigen, in denen der Gesetzgeber Hoheitsbefugnisse auf nicht staatliche (ausgegliederte) Rechtstr\u00e4ger (des privaten oder des \u00f6ffentlichen Rechts) \u00fcbertr\u00e4gt\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die herrschende Ansicht einer prim\u00e4r organisatorischen Abgrenzung des Verwaltungsbegriffes des Bundes-Verfassungsgesetzes erm\u00f6gliche eine klare Unterscheidung zwischen Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG und \"Nicht-Verwaltung\". Bei einem funktionalen Verwaltungsbegriff, der auf eine \"besondere T\u00e4tigkeit\" eines privatrechtlich organisierten Rechtstr\u00e4gers abstellt, stelle sich die Frage nach den inhaltlichen Kriterien, aus denen auf die ausnahmsweise Annahme einer staatlichen Verwaltung im funktionalen Sinn geschlossen werden k\u00f6nne. Nicht nur im vorliegenden Fall, sondern grunds\u00e4tzlich bei jeder T\u00e4tigkeit privatrechtlich-organisierter Rechtstr\u00e4ger k\u00f6nne sich die Frage stellen, ob ausnahmsweise staatliche Verwaltung (im funktionellen Sinn) vorliegt, die mit weiteren verfassungsrechtlichen Implikationen, wie dem Erfordernis der Schaffung von Ingerenzbefugnissen eines obersten Organes der Vollziehung, verbunden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2.2. Eine weite Auslegung des Verwaltungsbegriffes habe au\u00dferdem potentiell erhebliche Auswirkungen auf Bereiche, in denen mit Ausgliederungen wirtschaftlicher T\u00e4tigkeiten eine \"Lockerung\" des Weisungszusammenhanges etwa aus unionsrechtlich bedingten Gr\u00fcnden angestrebt werde und daher etwa Gesellschaftsformen (wie zB die Aktiengesellschaft) eingesetzt werden, bei denen die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gesellschaftsrechtlich nicht an Weisungen der Eigent\u00fcmer gebunden ist (\u00a770 Abs1 AktG). So sei im Hinblick auf die sogenannten Maastricht-Konvergenzkriterien ein wesentliches Motiv f\u00fcr die Ausgliederung der ASFINAG, die Schuldenquote des Sektors \"Staat\" niedriger zu halten (vgl Erl\u00e4ut zur RV, 698\u00a0BlgNR, 20.\u00a0GP, 11). Dies habe bedingt, dass die ASFINAG als selbst\u00e4ndige institutionelle Einheit anzusehen ist. Dies setze nach Eurostat voraus, dass vom Staat \"kein Einfluss auf die laufenden Gesch\u00e4fte genommen wird\" (vgl die Pressemitteilung der Eurostat Nr\u00a015/2002 vom 31.\u00a0J\u00e4nner 2002 zur Qualifikation der Bundesimmobiliengesellschaft [BIG] als eigenst\u00e4ndige institutionelle Einheit). W\u00e4re aus Art20 Abs1 B-VG das Erfordernis einer strengen Weisungsbindung bei wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten ausgegliederter Rechtstr\u00e4ger abzuleiten, k\u00f6nnte dies solche wirtschaftspolitisch zweckm\u00e4\u00dfigen Gestaltungen erschweren und zu einer massiven Erh\u00f6hung der Schuldenquote des Staates f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2.3. Im \u00dcbrigen sei die Annahme (des Verfassungsgerichtshofes), dass der Gesetzgeber die von der COFAG zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen als ein funktionelles \u00c4quivalent zu beh\u00f6rdlich zu entscheidenden Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 ansehe, nur zum Teil einschl\u00e4gig; n\u00e4mlich soweit \u2013 wie dies der Verfassungsgerichtshof schon in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 erkannt habe \u2013 solche Ausgleichma\u00dfnahmen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit beh\u00f6rdlich verf\u00fcgter Eigentumsbeschr\u00e4nkungen (auch im Falle eines gleichzeitigen Ausschlusses des Anspruches auf Verg\u00fctung f\u00fcr den Verdienstentgang gem\u00e4\u00df dem Epidemiegesetz\u00a01950) zu gew\u00e4hrleisten verm\u00f6gen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Funktion der Beihilfen, wie etwa des im Anlassfall einschl\u00e4gigen Fixkostenzuschusses, regelm\u00e4\u00dfig weit \u00fcber die Funktion eines Entsch\u00e4digungsanspruches hinausgehe, lasse sich daraus nicht auf eine staatliche Verwaltung im funktionellen Sinn schlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2.4. Ferner hat die Bundesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung sowie in den m\u00fcndlichen Verhandlungen vorgetragen, dass die COFAG bei der Gew\u00e4hrung finanzieller Ma\u00dfnahmen durch das ABBAG-Gesetz und die auf \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz gest\u00fctzten Verordnungen (Richtlinien) sowie dar\u00fcber hinaus durch die darauf aufbauenden \"Auftr\u00e4ge\" des Bundesministers f\u00fcr Finanzen weitestgehend bestimmt werde. Diese \"Auftr\u00e4ge\" beruhten auf einem zwischen dem Bund (vertreten durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen) und der COFAG abgeschlossenen Gesch\u00e4ftsbesorgungsvertrag. Durch alle diese gesetzlichen, verordnungsf\u00f6rmigen und privatrechtlichen Regelungen seien sowohl der Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen als auch die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Garantien und Direktzusch\u00fcsse festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das zivilrechtliche Auftragsverh\u00e4ltnis bestehe zwischen dem Bund (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) als Auftraggeber und der COFAG als Auftragnehmerin. Das Regelungssystem ziele darauf ab, dass die COFAG \u2013 nach Ma\u00dfgabe der internen Zust\u00e4ndigkeitsregelungen \u2013 bei Vorliegen der jeweiligen F\u00f6rderungsvoraussetzungen die entsprechende finanzielle Vereinbarung mit dem antragstellenden Unternehmen zu treffen habe. Die Regelungen seien, was im vorliegenden Zusammenhang durch den Gleichheitsgrundsatz auch verfassungsrechtlich vorgegeben sei (VfSlg\u00a020.397/2020), auf gleiche F\u00f6rderung bei Vorliegen der festgelegten Voraussetzungen ausgerichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen (im Einvernehmen mit dem Vizekanzler) zu erlassenden und auch tats\u00e4chlich erlassenen Verordnungen (Richtlinien) regelten einen Auftragsvertrag im Sinne einer Gesch\u00e4ftsbesorgung, also die Verpflichtung der COFAG, auf Rechnung des Bundes Rechtsgesch\u00e4fte abzuschlie\u00dfen oder Rechtshandlungen vorzunehmen. Vertragstypisch f\u00fcr den Auftragsvertrag sei die Pflicht des Beauftragten zur Gesch\u00e4ftsbesorgung im Interesse und auf Rechnung des Auftraggebers. Die Hauptleistung des Beauftragten bestehe in der Ausf\u00fchrung des \u00fcbernommenen Gesch\u00e4ftes samt Herausgabe der aus diesem erlangten Vorteile. Die Gesch\u00e4ftsbesorgungspflicht sei regelm\u00e4\u00dfig Sorgfaltsverbindlichkeit: Der Beauftragte schulde keinen Erfolg, sondern ein auf das Erreichen des vereinbarten Gesch\u00e4ftszweckes gerichtetes Bem\u00fchen. Der Beauftragte m\u00fcsse im Rahmen der \u00fcbernommenen Gesch\u00e4ftsbesorgung ausschlie\u00dflich im Interesse des Auftraggebers handeln, er habe daher insbesondere die durch den Auftrag gef\u00f6rderten Interessen des Auftraggebers vor seine eigenen zu stellen. Die g\u00e4nzliche Ausrichtung am Interesse des Auftraggebers sei gerade das entscheidende Charakteristikum, das den Bevollm\u00e4chtigungs- und Auftragsvertrag (und die in Anspruch genommene Erm\u00e4chtigung) von den Vertr\u00e4gen des Interessengegensatzes (Austauschvertr\u00e4gen), aber auch den Vertr\u00e4gen der Interessengemeinschaft (Gesellschaftsvertr\u00e4gen) abgrenze. Die Pflicht zur Interessenwahrung determiniere daher die gesamte Gesch\u00e4ftsbesorgung durch den Beauftragten und damit die vertragliche Hauptpflicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen (im Einvernehmen mit dem Vizekanzler) zu erlassenden und auch tats\u00e4chlich erlassenen Verordnungen (Richtlinien) h\u00e4tten mit \"Auftr\u00e4gen\" zivilrechtliche Weisungen im Rahmen eines Auftragsvertrages nach \u00a71002 ABGB vor Augen. Der Bund (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) als Auftraggeber sei berechtigt, die n\u00e4here Auftragsausf\u00fchrung durch \"Weisung\" festzulegen. Die bestm\u00f6gliche Verfolgung des Interesses des Auftraggebers sei daher nur dann m\u00f6glich, wenn sich der Auftragnehmer nicht nur an die im Zuge der Begr\u00fcndung des Gesch\u00e4ftsbesorgungsverh\u00e4ltnisses erteilten Vorgaben, sondern auch an Aktualisierungen durch den Auftraggeber halte. Daraus folge, dass der Beauftragte im Einzelfall dazu verpflichtet sein k\u00f6nne, (zivilrechtliche) Weisungen vom Auftraggeber einzuholen. Das sei insbesondere dann denkbar, wenn der Inhalt der Gesch\u00e4ftsbesorgung nicht ausreichend bestimmt sei, widerspr\u00fcchliche Weisungen vorl\u00e4gen oder Teile der Gesch\u00e4ftsbesorgung durch aktuelle Entwicklungen unzweckm\u00e4\u00dfig oder sinnlos geworden seien. Das Weisungsrecht sei ein Gestaltungsrecht des Auftraggebers. Es werde durch einseitige, zugangsbed\u00fcrftige Willenserkl\u00e4rung ausge\u00fcbt. Die Weisung unterliege grunds\u00e4tzlich keiner Formvorgabe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72 Abs2 erster Halbsatz (iVm Z7) und \u00a72 Abs5 zweiter Satz (iVm \u00a76a Abs1) ABBAG-Gesetz stellten jeweils darauf ab, dass die COFAG Aufgaben \"nach Ma\u00dfgabe einer gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen\" erbringe und die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz nach \"Ma\u00dfgabe der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen\" erfolge. Diese Bestimmungen legten es nahe, dass die Finanzierung der COFAG zur Gew\u00e4hrung der ihr \u00fcbertragenen finanziellen Ma\u00dfnahmen in den Grenzen der gesetzlichen und verordnungsf\u00f6rmigen Regelungen privatrechtlich n\u00e4her geregelt werden k\u00f6nne. In diesem Verst\u00e4ndnis k\u00f6nne der Bundesminister f\u00fcr Finanzen etwa der Verpflichtung des Bundes gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs2 zweiter Satz ABBAG-Gesetz durch Vorgaben des Bundesministers f\u00fcr Finanzen in zivilrechtlichen Weisungen (\"Auftr\u00e4gen\") an die COFAG Rechnung tragen. Diese Weisungen (\"Auftr\u00e4ge\") k\u00f6nnten auch Regelungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der finanziellen Ma\u00dfnahmen enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es habe f\u00fcr jedes \"Zuschussprodukt\" des Bundes zus\u00e4tzlich einzelne Auftr\u00e4ge des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gegeben, in denen dieser zum Teil sehr detailliert dargestellt habe, in welchem Umfang die COFAG einzelne Antr\u00e4ge zu pr\u00fcfen habe (Stichprobenpr\u00fcfung von \"Gr\u00fcn\"-F\u00e4llen; Pr\u00fcfungsumfang und Umgang bei \"Orange\"-F\u00e4llen und \"Rot\"-F\u00e4llen), welche Nachweise f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Antragsvoraussetzungen durch Antragsteller beizuschaffen und/oder durch die COFAG zu pr\u00fcfen gewesen seien und wie die COFAG mit einzelnen offenen operativen, technischen und rechtlichen Fragen zu einzelnen Zuschussprodukten (inklusive Interdependenzen zwischen Produkten) umzugehen gehabt habe, die nicht in den COFAG-Richtlinien geregelt gewesen seien. Dar\u00fcber hinaus habe sich das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen in die Ausarbeitung von FAQs (Frequently Asked Questions) zu allen wesentlichen Zuschussprodukten zu offenen Fragen von Antragstellern und Finanzverwaltung intensiv inhaltlich eingebracht (und dabei auch mitgeteilt, wie einzelne Fragen zu beantworten seien), welche die COFAG dann \u2013 nach Abstimmung mit dem Bundesministerium f\u00fcr Finanzen \u2013 ver\u00f6ffentlicht habe. Im Ergebnis habe daher die COFAG als Auftragnehmer die F\u00f6rderabwicklung umf\u00e4nglich auf Basis von Auftr\u00e4gen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen und in enger Abstimmung mit demselben \"weisungsgebunden\" durchgef\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3. Zur staatlichen Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.1. Gem\u00e4\u00df Art20 Abs1 B-VG f\u00fchren unter der Leitung der obersten Organe des Bundes und der L\u00e4nder nach den Bestimmungen der Gesetze auf Zeit gew\u00e4hlte Organe, ernannte berufsm\u00e4\u00dfige Organe oder vertraglich bestellte Organe die Verwaltung. Sie sind den ihnen vorgesetzten Organen f\u00fcr ihre amtliche T\u00e4tigkeit verantwortlich und, soweit in Gesetzen gem\u00e4\u00df Art20 Abs2 B-VG nicht anderes bestimmt ist, an deren Weisungen gebunden. Die obersten Organe sind ihrerseits den gesetzgebenden Organen verantwortlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art20 Abs1 B-VG konstituiert damit die notwendige personelle und inhaltliche demokratische Legitimation der Verwaltung (Grabenwarter, Die demokratische Legitimation weisungsfreier Kollegialbeh\u00f6rden in der staatlichen Verwaltung, in FS\u00a0Winkler, 1997, 271 [284\u00a0f.]) und steht mit Art77 und Art101 B-VG, die das Verwaltungsorganisationskonzept der Bundesverfassung bestimmen (vgl VfSlg\u00a015.733/2000, 19.728/2012, 20.038/2016), in einem Zusammenhang (VfSlg\u00a020.522/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Innerhalb der Bundes- und Landesverwaltung im organisatorischen Sinn stellt (die unmittelbare Wirkung des) Art20 Abs1 B-VG den umfassenden Leitungs- und Weisungszusammenhang und damit die demokratischen Legitimationsanforderungen des Organisationskonzeptes der Bundesverfassung sicher (VfSlg\u00a020.522/2021). Dies gilt sowohl f\u00fcr die Hoheits- als auch f\u00fcr die Privatwirtschaftsverwaltung (vgl VfSlg\u00a018.808/2009).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.2. Der Verfassungsgerichtshof geht in st\u00e4ndiger Rechtsprechung davon aus, dass die \u00dcbertragung von Hoheitsaufgaben auf nichtstaatliche Rechtstr\u00e4ger eine funktionelle Zurechnung ihrer hoheitlichen T\u00e4tigkeit zur Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 (und gegebenenfalls des Art20 Abs2) B-VG begr\u00fcndet. Aus diesem Grund muss der Gesetzgeber, sieht er eine derartige \u00dcbertragung auf (private wie \u00f6ffentliche) nichtstaatliche Rechtstr\u00e4ger vor, einen den Anforderungen des Art20 Abs1 (und gegebenenfalls des Art20 Abs2) B-VG entsprechenden Leitungs- und Verantwortungszusammenhang gew\u00e4hrleisten. Des Weiteren sichern die vom Verfassungsgerichtshof in seiner Rechtsprechung zum Schutz des Organisationskonzeptes der Bundesverfassung entwickelten Schranken (siehe insbesondere VfSlg\u00a014.473/1996), dass die funktionelle (hoheitliche) Verwaltungsf\u00fchrung durch nichtstaatliche Rechtstr\u00e4ger die Ausnahme von der organisatorischen Regel des Art77 und des Art101 B-VG bleibt (VfSlg\u00a020.522/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.3. Die Privatwirtschaftsverwaltung hat ihren Ausgangspunkt in den einschl\u00e4gigen Erm\u00e4chtigungen des Art17 und des Art116 Abs2 B-VG. Diesen Verfassungsbestimmungen standen urspr\u00fcnglich Formen staatlicher Erwerbswirtschaftsverwaltung (einschlie\u00dflich Verm\u00f6gens- und Bedarfsdeckungsverwaltung) vor Augen: In diesem Bereich soll der Staat (als \"Fiskus\") frei von der verfassungsrechtlichen Zust\u00e4ndigkeits- und Organisationsordnung unternehmerisch und damit auch durch ausgegliederte Unternehmen t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.4. Da es f\u00fcr die Abgrenzung der Privatwirtschafts- von der Hoheitsverwaltung auf die inhaltlichen Zwecke der Verwaltungst\u00e4tigkeit nach der in der Folge entwickelten Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nicht ankommt (siehe VfSlg\u00a03262/1957 und seitdem st\u00e4ndige Rechtsprechung), hat sich die Privatwirtschaftsverwaltung in manchen Konstellationen zu einer der Hoheitsverwaltung gleichwertigen, funktional \u00e4quivalenten Form der Besorgung staatlicher Verwaltungsaufgaben entwickelt (vgl dazu nur Adamovich/Funk/Holzinger/Frank, \u00d6sterreichisches Staatsrecht, Band 4, 2.\u00a0Aufl., 2017, 133).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.5. Der Verfassungsgerichtshof kann daher der unter Hinweis auf die Erkenntnisse VfSlg\u00a019.992/2015 und 19.993/2015 von der Bundesregierung vertretenen Auffassung, dass mit der \u00dcbertragung von Angelegenheiten der Privatwirtschaftsverwaltung auf einen ausgegliederten (privatrechtlich oder \u00f6ffentlich-rechtlich organisierten) Rechtstr\u00e4ger keinesfalls (funktionell) staatliche Verwaltung mehr vorliegt, in dieser Allgemeinheit nicht beipflichten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nehmen die Gebietsk\u00f6rperschaften Angelegenheiten der Privatwirtschaftsverwaltung nicht selbst wahr, sondern \u00fcbertragen sie diese auf einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger, kann n\u00e4mlich unter besonderen Voraussetzungen diese T\u00e4tigkeit ihren Charakter als Privatwirtschaftsverwaltung und damit staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG behalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.6. Eine solche Zurechnung zur staatlichen Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG bei der \u00dcbertragung von privatwirtschaftlichen Angelegenheiten setzt eine spezifische organisatorische sowie spezifische funktionelle Nahebeziehung des Rechtstr\u00e4gers zum Staat voraus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von einer spezifischen organisatorischen Nahebeziehung des Staates zu einem (anderen) Rechtstr\u00e4ger kann zB dann gesprochen werden, wenn eine Gebietsk\u00f6rperschaft alleine (oder mehrheitlich) an dem Rechtstr\u00e4ger beteiligt ist (oder auf sonstige, vergleichbare Weise beherrschenden Einfluss auf den Rechtstr\u00e4ger hat). Weiters muss zwischen der staatlichen Verwaltung im organisatorischen Sinn und dem mit der privatwirtschaftlichen Aufgabe betrauten Rechtstr\u00e4ger eine spezifische funktionelle Nahebeziehung im Sinne eines Aufgaben\u00fcbertragungszusammenhanges bestehen. Die Besorgung einer derart \u00fcbertragenen Aufgabe ist dementsprechend eine Verwaltungsf\u00fchrung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG (vgl Raschauer in Korinek/Holoubek et\u00a0al [Hrsg.], Bundesverfassungsrecht [3.\u00a0Lfg, 2000] Art20 Abs1 B-VG Rz\u00a065). Jedenfalls keine in diesem Sinn spezifisch staatliche Aufgabe, sondern erwerbswirtschaftliche T\u00e4tigkeit liegt vor, wenn der mit entsprechenden Aufgaben betraute Rechtstr\u00e4ger als ein (weiteres) Wirtschaftssubjekt im Wirtschaftsverkehr der Privaten untereinander, also am Markt unter bestehenden oder staatlich organisierten (und regulierten) Wettbewerbsbedingungen, auftritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbertr\u00e4gt der Gesetzgeber im vorgenannten Sinn zwar mit Mitteln des Privatrechtes wahrzunehmende, aber weiterhin unter besonderen Voraussetzungen der staatlichen Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG zuzurechnende Aufgaben, trifft den Gesetzgeber die Verpflichtung, gegen\u00fcber dem betrauten Rechtstr\u00e4ger den Leitungs- und Verantwortungszusammenhang herzustellen, den Art20 Abs1 und Abs2 B-VG vorgibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.7. Bei einer solchen Aufgaben\u00fcbertragung sind auch jene aus dem Organisationskonzept der Bundesverfassung folgenden verfassungsrechtlichen Schranken zu beachten. In diesem Sinn d\u00fcrfen die Anforderungen des verfassungsrechtlichen Effizienzprinzips und des (organisatorischen) Sachlichkeitsgebotes der Aufgaben\u00fcbertragung nicht entgegenstehen; weiterhin d\u00fcrfen nur vereinzelte und keine Kernaufgaben staatlicher Verwaltung \u00fcbertragen werden (siehe dazu grundlegend VfSlg\u00a014.473/1996).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.8. Vor diesem verfassungsrechtlichen Hintergrund sind die vom Verfassungsgerichtshof von Amts wegen in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes zu beurteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.4. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes handelt es sich bei der (privatwirtschaftlichen) Aufgabenwahrnehmung der COFAG gem\u00e4\u00df dem ABBAG-Gesetz funktionell um Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.4.1. Es liegt eine spezifische organisatorische Nahebeziehung des ausgegliederten Rechtstr\u00e4gers COFAG zum Bund und ein spezifischer Aufgaben\u00fcbertragungszusammenhang zwischen der COFAG und dem Bund vor, f\u00fcr welchen die (Verwaltungs-)T\u00e4tigkeit besorgt wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das spezifische organisatorische Naheverh\u00e4ltnis der COFAG zum Bund zeigt sich insbesondere daran, dass der Bund \u00fcber die in seinem Alleineigentum stehende ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes, die ihrerseits alleinige Gesellschafterin der COFAG ist, mittelbarer Alleingesellschafter der COFAG ist (\u00a76a iVm \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz). Die COFAG steht sohin auf Grund der gesellschaftsrechtlichen Beteiligungsstruktur im alleinigen Einflussbereich des Bundes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das spezifische funktionelle Naheverh\u00e4ltnis der COFAG zum Bund zeigt sich an den von der COFAG zu erbringenden T\u00e4tigkeiten sowie der spezifischen Art und Weise, wie die COFAG die ihr \u00fcbertragenen Aufgaben zu besorgen hat: Gem\u00e4\u00df \u00a76a iVm \u00a72 Abs1 Z3 ABBAG-Gesetz besteht der Unternehmensgegenstand der COFAG in \"der Erbringung von Dienstleistungen und dem Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs1, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Schwierigkeiten geboten sind\". Zu diesem Zweck obliegt der COFAG \"nach Ma\u00dfgabe der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung oder Beauftragung durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen\" die Erbringung der im Unternehmensgegenstand verankerten Dienstleistungen und finanziellen Ma\u00dfnahmen (vgl \u00a76a iVm \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz). Gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler (unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes) \"per Verordnung Richtlinien zu erlassen\", welche die in dieser Bestimmung n\u00e4her bezeichneten Regelungen (Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen, Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen, H\u00f6he und Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen usw) zu enthalten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bund hat die COFAG gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs2 ABBAG-Gesetz so auszustatten, \"dass diese in der Lage ist, kapital- und liquidit\u00e4tsst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen, die ihr gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 leg\u00a0cit \u00fcbertragen wurden, bis zu einem H\u00f6chstbetrag von 19\u00a0Milliarden\u00a0Euro zu erbringen und ihre finanziellen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen. S\u00e4mtliche T\u00e4tigkeiten der COFAG werden dementsprechend im Namen der COFAG, aber ausschlie\u00dflich auf Rechnung des Bundes durchgef\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das spezifische funktionelle Naheverh\u00e4ltnis der T\u00e4tigkeit der COFAG zur staatlichen Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG erweist sich auch in dem vom Verfassungsgerichtshof bereits in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 hervorgehobenen Umstand, dass der Gesetzgeber unter anderem diese nach dem ABBAG-Gesetz zu ergreifenden \u2013 und von der COFAG zu vollziehenden \u2013 finanziellen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber den beg\u00fcnstigten Unternehmen zum Teil als funktionelles \u00c4quivalent zu den (hoheitlich zu vollziehenden) Entsch\u00e4digungsregelungen nach dem Epidemiegesetz ausgestaltet hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.4.2. Die Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes zeigen weiterhin, dass der Unternehmensgegenstand und insbesondere die von der COFAG zu gew\u00e4hrenden Leistungen vollst\u00e4ndig durch den Gesetzgeber und den Verordnungsgeber determiniert werden. Der COFAG verbleibt somit (nahezu) kein unternehmerischer Spielraum:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So ist es die Aufgabe des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, im Einvernehmen mit dem Vizekanzler mittels Verordnung abschlie\u00dfend die Voraussetzungen festzulegen, unter denen die COFAG gegen\u00fcber den beg\u00fcnstigten Unternehmen (im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Schwierigkeiten) Dienstleistungen zu erbringen und finanzielle Ma\u00dfnahmen zu ergreifen hat, um deren Zahlungsf\u00e4higkeit zu erhalten, eine insolvenzrechtliche \u00dcberschuldung zu vermeiden und Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen zu \u00fcberbr\u00fccken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu kommt, dass der (durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen vertretene) Bund das Rechtsverh\u00e4ltnis mit der COFAG als eine Gesch\u00e4ftsbesorgung im Sinne des \u00a71002 ABGB und damit als ein (zivilrechtliches) Auftragsverh\u00e4ltnis ansieht und es dementsprechend auch tats\u00e4chlich ausgestaltet hat. Die vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen werden als die Grundlage f\u00fcr das zivilrechtliche Auftragsverh\u00e4ltnis zwischen der COFAG als Auftragnehmer und dem Bund (vertreten durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen) als Auftraggeber, und zwar jeweils bezogen auf ein \"COFAG-Produkt\" (betreffend zB Fixkostenzuschuss, Ausfallsbonus, Lockdown-Umsatzersatz, Verlustersatz), gesehen. In diesem Sinn gibt es zu jedem \"COFAG-Produkt\" einen eigenen \"Auftrag\" des Bundesministers f\u00fcr Finanzen an die COFAG, finanzielle Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf ein \"COFAG-Produkt\" zu ergreifen; und zwar mit auf den Verordnungen basierenden, weiterf\u00fchrenden Vorgaben gegen\u00fcber der COFAG zur Abwicklung der Antragspr\u00fcfung, zB zur Frage, welche Antragsvoraussetzungen die COFAG selbst in welchem Umfang zu pr\u00fcfen hat und wann ein Erg\u00e4nzungsgutachten der Finanzverwaltung zu beauftragen ist. Soweit sich seitens der COFAG in der Antragspr\u00fcfung auch Auslegungsfragen zu Verordnungen ergeben, gibt der Bundesminister f\u00fcr Finanzen in \"Auftr\u00e4gen\" an die COFAG einen Leitfaden zur Auslegung oder Schlie\u00dfung einer solchen L\u00fccke vor. In diesem Sinne wurden und werden auch tats\u00e4chlich \u2013 wie sich aus den dem Verfassungsgerichtshof vorgelegten Unterlagen ergibt \u2013 \"Auftr\u00e4ge\" durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen an die COFAG erteilt. Diese \"Auftr\u00e4ge\" werden in den dem Verfassungsgerichtshof vorgelegten Unterlagen des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen ausdr\u00fccklich nicht als Weisungen im Sinne des Art20 Abs1 B-VG, sondern als zivilrechtliche Auftr\u00e4ge auf Grund des Gesch\u00e4ftsbesorgungsvertrages zwischen dem Bund und der COFAG qualifiziert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erg\u00e4nzend wird in den dem Verfassungsgerichtshof vorgelegten Unterlagen ausgef\u00fchrt: Da weder die vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen (Richtlinien) alle Auslegungsfragen und denkbaren Sachverhalte f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf die einzelnen \"COFAG-Produkte\" regeln k\u00f6nnten und auch der Bundesminister f\u00fcr Finanzen nicht in jedem Fall befragt werden k\u00f6nne, w\u00fcrden detaillierte Auslegungsfragen und der Umgang mit bestimmten Sachverhaltskonstellationen zwischen der COFAG und dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen in einem eigenen FAQ-Prozess abgestimmt und diese abgestimmten FAQs (Frequenty Asked Questions) dann ver\u00f6ffentlicht. Die FAQs f\u00fcr ein \"COFAG-Produkt\" bildeten einen integralen Bestandteil der F\u00f6rderantr\u00e4ge. Da die Antragspr\u00fcfung der COFAG auf Basis dieser ver\u00f6ffentlichten FAQs erfolge, sei derart auch sichergestellt, dass alle Antragsteller auf Basis ver\u00f6ffentlichter FAQs (transparent) in gleicher Art und Weise in der COFAG-Antragspr\u00fcfung behandelt w\u00fcrden. Dar\u00fcber hinaus werde in den zwischen dem Bund und der COFAG abgeschlossenen Finanzierungsvereinbarungen unter anderem festgelegt, wie die COFAG mit den \u00fcbertragenen Mitteln umzugehen habe (Gestionierung/besondere Informations- und Berichtspflichten) und somit das Auftragsverh\u00e4ltnis zwischen dem Bund und der COFAG weiter konkretisiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus alldem ergibt sich, dass es der Sache nach keinen erkennbaren Unterschied in der Aufgabenbesorgung gibt, ob der Bund die T\u00e4tigkeit selbst, dh in unmittelbarer Staatsverwaltung aus\u00fcbt, oder diese privatwirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten durch die COFAG besorgen l\u00e4sst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.4.3. Neben dem dargelegten spezifischen organisatorischen und funktionellen Naheverh\u00e4ltnis zwischen der COFAG und dem Bund, f\u00fcr den die COFAG die finanziellen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber den in den Verordnungen festgelegten, beg\u00fcnstigten Unternehmen zu setzen hat, ist zu beachten, dass die COFAG keine erwerbswirtschaftliche T\u00e4tigkeit erbringt. Die der COFAG \u00fcbertragene Aufgabe, allen nach den vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen beg\u00fcnstigten Unternehmen finanzielle Mittel zu gew\u00e4hren, ist keine T\u00e4tigkeit, die gleich einem Privaten im Wirtschaftsverkehr erbracht wird. Dies zeigt sich zum einen am weiten Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen und zum anderen an den hohen finanziellen Mitteln, die derart insgesamt an die beg\u00fcnstigten Unternehmen ausgezahlt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.4.4. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof steht nach dem Gesagten fest, dass der Gesetzgeber (nach wie vor) Aufgaben der Privatwirtschaftsverwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG auf die COFAG \u00fcbertr\u00e4gt bzw \u00fcbertragen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Ausgliederung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Der Verfassungsgerichtshof hegte im Pr\u00fcfungsbeschluss das vorl\u00e4ufige Bedenken, dass es gegen Art20 Abs1 B-VG und das Sachlichkeitsgebot versto\u00dfen k\u00f6nnte, in der vorliegenden Konstellation die Aufgabe der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen auf einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger wie die COFAG zu \u00fcbertragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof habe in seiner Rechtsprechung zur \u00dcbertragung hoheitlicher Aufgaben auf einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger mehrfach ausgesprochen, es sei grunds\u00e4tzlich mit Art20 Abs1 B-VG vereinbar, dass auch private Personen durch Gesetz zur Besorgung \u00f6ffentlicher Angelegenheiten berufen und dadurch in die \u00f6ffentliche Verwaltung eingegliedert werden (zB VfSlg\u00a014.473/1996, Austro Control; VfSlg\u00a020.522/2021, AQ\u00a0Austria). Dies sei nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes allerdings nur dann zul\u00e4ssig, wenn bestimmte verfassungsrechtliche Vorgaben eingehalten werden. Dazu geh\u00f6re unter anderem, dass die Aufgaben\u00fcbertragung auf ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger dem aus dem Gleichheitsgrundsatz erflie\u00dfenden Sachlichkeitsgebot und dem verfassungsrechtlichen Effizienzgebot (vgl VfSlg\u00a014.473/1996 unter Hinweis auf Korinek/Holoubek, Grundlagen staatlicher Privatwirtschaftsverwaltung, 1993, 173\u00a0ff.) entspreche, es sich bei den \u00fcbertragenen Aufgaben an ausgegliederte Rechtstr\u00e4ger nur um \"vereinzelte Aufgaben\" und auch nicht um Kernaufgaben des Staates handle. Ferner werde in der Rechtsprechung verlangt, dass das oberste Verwaltungsorgan angemessene Ingerenzbefugnisse gegen\u00fcber dem ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger habe (zB VfSlg\u00a014.473/1996; 20.522/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof ging vorl\u00e4ufig davon aus, dass einige dieser Kriterien auch auf die \u00dcbertragung von privatrechtsf\u00f6rmigen Entscheidungen, welche \u2013 wie oben dargelegt \u2013 der staatlichen Verwaltung zuzuordnen sein k\u00f6nnten, an einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger \u00fcbertragbar sind: Es sei f\u00fcr den Verfassungsgerichts-hof vorderhand nicht erkennbar, dass bzw inwiefern die \u00dcbertragung der \u00f6ffentlichen Angelegenheit der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen an betroffene Unternehmen an die COFAG dem Sachlichkeits- und dem Effizienzgebot entspreche. Es d\u00fcrfte zweifelhaft sein, ob bzw dass die Abwicklung der der COFAG \u00fcbertragenen Aufgaben zumindest ebenso dem Effizienzgebot (wie dies auch in den verfassungsrechtlichen Grunds\u00e4tzen der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit zum Ausdruck kommt) entspreche, wie dies bei einer Abwicklung durch Bundesorgane im organisatorischen Sinn der Fall zu sein scheine. Diese vorl\u00e4ufigen Bedenken des Verfassungsgerichtshofes ergaben sich unter anderem daraus, dass wesentliche Aufgaben im Zusammenhang mit der Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung bzw R\u00fcckforderung der Ausgleichsleistungen der Finanzverwaltung \u00fcbertragen worden sind (vgl dazu VfSlg\u00a020.518/2021), die durch Bundesorgane im organisatorischen Sinn besorgt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Diesen Bedenken des Verfassungsgerichtshofes trat die Bundesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn das Sachlichkeits- und das Effizienzgebot auch f\u00fcr Ausgliederungen von Angelegenheiten der Privatwirtschaftsverwaltung relevant sein sollten, werde gerade im Bereich der staatlichen Organisation ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum der Gesetzgebung anzunehmen sein. Eine Verfassungswidrigkeit in Folge eines Versto\u00dfes gegen das Sachlichkeits- und Effizienzgebot werde nur dann vorliegen, \"wenn es g\u00e4nzlich unvertretbar ist, eine Ma\u00dfnahme als wirtschaftlich, sparsam und zweckm\u00e4\u00dfig zu bewerten\", mit anderen Worten, wenn die Ma\u00dfnahme vollkommen ineffizient sei (Korinek/Holoubek, Grundlagen staatlicher Privatwirtschaftsverwaltung, 1993, 177). Die Literatur gehe also in diesem Zusammenhang von einer sogenannten Vertretbarkeitskontrolle des Verfassungsgerichtshofes aus. Auch der Verfassungsgerichtshof scheine in seiner bisherigen Judikatur von einem \u00e4hnlichen Verst\u00e4ndnis auszugehen (zB VfGH 13.12.2019, G67/2019\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgehend vom weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraum, der dem Gesetzgeber bei der Ausgliederung \u00f6ffentlicher Aufgaben zuzuerkennen sei, sei keine Verletzung des Sachlichkeits- und Effizienzgebotes erkennbar: Infolge der Pandemie habe der Gesetzgeber rasche Entscheidungen von gro\u00dfer budget\u00e4rer Tragweite treffen m\u00fcssen, um eine nachhaltige Sch\u00e4digung der \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft zu vermeiden. Die Entscheidungssituationen zu den pandemiebezogenen Beihilfen seien durch hohe Unsicherheiten gepr\u00e4gt gewesen. Die im M\u00e4rz\u00a02020 verf\u00fcgbare Datenlage habe keine verl\u00e4sslichen Informationen zu m\u00f6glichen Auspr\u00e4gungen k\u00fcnftiger Entwicklungen der Pandemie sowie der Wirtschaftslage enthalten; insbesondere sei unsicher gewesen, wie lange Unterst\u00fctzungsleistungen zu erbringen, welche und in welchem Ausma\u00df Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen zu ergreifen sein w\u00fcrden, inwieweit auf Grund der pandemiebedingten personalbezogenen Einschr\u00e4nkungen die bestehenden (und mit ihren Aufgaben ausgelasteten) Beh\u00f6rden in der Lage w\u00e4ren, die erforderlichen zus\u00e4tzlichen Aufgaben zeitgenau zu erf\u00fcllen sowie inwieweit neues Personal aufzubauen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der Bundesregierung komme es letztlich auf eine zweckm\u00e4\u00dfige, sparsame und wirtschaftliche Aufgabenerledigung an, die ein arbeitsteiliges Vorgehen einer vom Bund beherrschten, privatrechtlich organisierten spezialisierten F\u00f6rderstelle mit Organen der Finanzverwaltung nicht ausschlie\u00dfe, wenn daf\u00fcr vern\u00fcnftige Gr\u00fcnde ins Treffen gef\u00fchrt werden k\u00f6nnten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen k\u00f6nne eine solche Aufgabenteilung der ebenfalls der Judikatur entnehmbaren Anforderung, dass nur vereinzelte Aufgaben auf einen ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger \u00fcbertragen werden d\u00fcrfen, mitunter sogar besser entsprechen: Insbesondere w\u00fcrde die vollst\u00e4ndige F\u00f6rderabwicklung durch Organe der Finanzverwaltung noch mehr Ressourcen der Finanzverwaltung binden, die prim\u00e4r f\u00fcr die origin\u00e4ren Kernaufgaben der Finanzverwaltung ben\u00f6tigt w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn man die bisherige Aufgabenerf\u00fcllung durch die COFAG nicht als \"zweckm\u00e4\u00dfig, sparsam und wirtschaftlich\" ans\u00e4he, lie\u00dfe sich daraus nicht zwangsl\u00e4ufig eine Verletzung des Sachlichkeits- und Effizienzgebotes ableiten, die zu einer Aufhebung von Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes f\u00fchren m\u00fcsste. Zun\u00e4chst w\u00e4re zu ber\u00fccksichtigen, dass im Falle einer nachtr\u00e4glichen Folgenbeurteilung (etwa durch den Rechnungshof) der Gesetzgebung ein Reaktionszeitraum in Bezug auf das Ergebnis der Beurteilung zukommen sollte (vgl in diesem Sinne insbesondere auch Korinek/Holoubek, Grundlagen staatlicher Privatwirtschaftsverwaltung, 1993, 178).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Wie bereits oben (siehe Punkt\u00a02.1.3.7.) dargelegt, bleibt der Verfassungsgerichtshof bei der im Pr\u00fcfungsbeschluss vorl\u00e4ufig ge\u00e4u\u00dferten Auffassung, dass nicht nur die \u00dcbertragung von Aufgaben der Hoheitsverwaltung, sondern auch die \u00dcbertragung von Angelegenheiten der Privatwirtschaftsverwaltung aus der unmittelbaren Staatsverwaltung auf einen nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger, der funktionell staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG besorgt, dem Sachlichkeitsgebot und dem Effizienzgebot entsprechen muss.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3.1. Entgegen der in der \u00c4u\u00dferung der Bundesregierung vertretenen und in der \u00f6ffentlichen m\u00fcndlichen Verhandlung dargetanen Auffassung h\u00e4lt die im ABBAG-Gesetz normierte Ausgliederung der staatlichen Verwaltungst\u00e4tigkeiten auf die COFAG einer Pr\u00fcfung anhand des Sachlichkeitsgebots nicht stand. Sowohl die Ausgliederung an sich als auch die konkrete Organisation der COFAG und die spezifische Art und Weise der Aufgabenerf\u00fcllung widersprechen dem Sachlichkeitsgebot:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die COFAG wurde nach Ma\u00dfgabe des \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz als Tochtergesellschaft der ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes von derselben \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz idF BGBl\u00a0I\u00a015/2020 neu gegr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung hat die Gr\u00fcndung der COFAG und die \u00dcbertragung der Aufgaben auf die COFAG in ihrer \u00c4u\u00dferung und in der m\u00fcndlichen Verhandlung im Wesentlichen damit begr\u00fcndet, dass der Gesetzgeber rasche Entscheidungen bei hohen Unsicherheiten hinsichtlich der Entwicklungen der Pandemie und der Wirtschaftslage treffen habe m\u00fcssen. Es sei insbesondere unsicher gewesen, wie lange Unterst\u00fctzungsleistungen zu erbringen, welche und in welchem Ausma\u00df Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen zu ergreifen sein w\u00fcrden, inwieweit auf Grund der pandemiebedingten personalbezogenen Einschr\u00e4nkungen die bestehenden Beh\u00f6rden in der Lage w\u00e4ren, die erforderlichen zus\u00e4tzlichen Aufgaben zeitgenau zu erf\u00fcllen sowie inwieweit neues Personal aufzubauen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unabh\u00e4ngig von der Frage, ob der COFAG die notwendigen personellen Ressourcen zur Verf\u00fcgung standen, ergibt sich die Unsachlichkeit der \u00dcbertragung der staatlichen Aufgaben auf die COFAG daraus, dass die COFAG nicht \u00fcber die notwendige sachliche Ausstattung, insbesondere nicht \u00fcber die notwendige technische Ausstattung au\u00dferhalb der staatlichen (Finanz-)Verwaltung verf\u00fcgte. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof ist schon deshalb nicht erkennbar, inwiefern die COFAG die ihr \u00fcbertragenen Aufgaben tats\u00e4chlich in einer gleichwertigen Art und Weise besorgen konnte, wie dies in unmittelbarer Staatsverwaltung der Fall gewesen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das von der COFAG verwendete IT-System f\u00fcr die Abwicklung der Unterst\u00fct-zungsleistungen gegen\u00fcber den Unternehmen wurde weder von der COFAG selbst noch von externen Personen entwickelt. Die COFAG hat vielmehr von Anfang an bis heute f\u00fcr die Antragstellung durch die Unternehmen das System von FinanzOnline herangezogen, das f\u00fcr die Finanzverwaltung entwickelt wurde und von dieser seit langem verwendet wird. Das System von FinanzOnline wurde f\u00fcr die Zwecke der Antragstellung bei der COFAG adaptiert. Des Weiteren hat die COFAG f\u00fcr die automatisierte Pr\u00fcfung und Beurteilung der eingehenden Antr\u00e4ge das sogenannte Predictive Analytics Competence Center (PACC) herangezogen, welches ebenso f\u00fcr die Finanzverwaltung entwickelt wurde und von dieser verwendet wird. Dieses IT-System weist die Antr\u00e4ge je nachdem, ob ein Anspruch auf Gew\u00e4hrung der finanziellen Mittel besteht, dies unsicher ist oder abzulehnen ist, als sogenannte Gr\u00fcn-, Orange- oder Rot-F\u00e4lle aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angesichts dieses (im Wesentlichen) vollautomatischen \"Analysetools\" \u2013 die Antragsteller sind auf Grund aller vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen verpflichtet (gewesen), s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge ausschlie\u00dflich elektronisch einzubringen \u2013 erweist sich nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes (auch) aus diesem Grund, dass die \u00dcbertragung der Aufgaben auf die COFAG dem Sachlichkeitsgebot widerspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unabh\u00e4ngig von den (personellen und auch sachlichen) Ressourcen, welche der COFAG zum Zeitpunkt ihrer Gr\u00fcndung und auch danach im Tats\u00e4chlichen zur Verf\u00fcgung standen, hat der Gesetzgeber selbst grundgelegt, dass der COFAG der Sache nach (nahezu) keine wesentlichen selbstst\u00e4ndig zu entscheidenden Aufgaben zukommen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zusammenhang mit der Ergreifung der finanziellen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber den beg\u00fcnstigten Unternehmen waren und sind im Wesentlichen \u00dcberpr\u00fcfungsaufgaben zu erf\u00fcllen, die nicht von der COFAG, sondern von der Finanzverwaltung, also in unmittelbarer Staatsverwaltung, zu besorgen waren. Dass diese Aufgaben in erster Linie von der Finanzverwaltung wahrzunehmen sind, ergibt sich aus dem COVID-19-F\u00f6rderungspr\u00fcfungsgesetz \u2013 CFPG, BGBl\u00a0I\u00a044/2020: Nach \u00a71 Z1 CFPG sind Gegenstand einer Pr\u00fcfung unter anderem die von der COFAG zu gew\u00e4hrenden finanziellen Ma\u00dfnahmen auf der Grundlage von \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz. Bei der Erf\u00fcllung der den Finanz\u00e4mtern durch das COVID-19-F\u00f6rderungspr\u00fcfungsgesetz \u00fcbertragenen Aufgaben handeln die Finanz\u00e4mter entsprechend \u00a72 Abs1 CFPG als Gutachter und nicht in ihrer Funktion als Abgabenbeh\u00f6rde des Bundes. Die Finanz\u00e4mter haben im Rahmen von abgabenbeh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen die Richtigkeit der vom beg\u00fcnstigten Unternehmen zum Zwecke der Erlangung eines Zuschusses oder der Garantie\u00fcbernahme erteilten Ausk\u00fcnfte, vorgelegten Unterlagen oder Best\u00e4tigungen bzw die Plausibilit\u00e4t der zur Ermittlung der H\u00f6he des Zuschusses angegebenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen (vgl \u00a76 Abs2 CFPG). Nach \u00a77 CFPG (\"Beauftragte F\u00f6rderungspr\u00fcfung\") hat das zust\u00e4ndige Finanzamt auf Weisung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen die Pr\u00fcfung des Zuschusses auch dann vorzunehmen, wenn keine abgabenrechtliche Pr\u00fcfung oder Nachschau durchgef\u00fchrt werden soll. Bestehen Zweifel an der Richtigkeit der vom Unternehmen zum Zwecke der Erlangung eines Zuschusses erteilten Ausk\u00fcnfte, vorgelegten Unterlagen oder Best\u00e4tigungen bzw an der Plausibilit\u00e4t der zur Ermittlung der H\u00f6he des Zuschusses angegebenen Daten, hat das zust\u00e4ndige Finanzamt gem\u00e4\u00df \u00a78 (Z1) CFPG einen gesonderten Pr\u00fcfungsbericht zu erstellen und der COFAG sowie dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen zu \u00fcbermitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu kommt, dass der Bund (vertreten durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen) das Rechtsverh\u00e4ltnis zwischen ihm und der COFAG als eine Gesch\u00e4ftsbesorgung im Sinne des \u00a71002 ABGB und damit als ein (zivilrechtliches) Auftragsverh\u00e4ltnis ansieht und es dementsprechend auch tats\u00e4chlich ausgestaltet hat (siehe dazu oben Punkt\u00a02.1.4.2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus wird in den zwischen dem Bund und der COFAG abgeschlossenen Finanzierungsvereinbarungen unter anderem festgelegt, wie die COFAG mit den \u00fcbertragenen Mitteln umzugehen hat (Gestionierung/besondere Informations- und Berichtspflichten) und somit das Auftragsverh\u00e4ltnis zwischen dem Bund und der COFAG weiter konkretisiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es kann somit im Ergebnis festgehalten werden, dass die COFAG der Sache nach (nahezu) keine wesentlichen selbstst\u00e4ndig zu entscheidenden Aufgaben hatte und hat. Die wesentlichen \u00dcberpr\u00fcfungsaufgaben im Zusammenhang mit der Setzung der finanziellen Ma\u00dfnahmen wurden und werden von Gesetzes wegen durch die Finanzverwaltung besorgt; hinsichtlich der Vollziehung der einschl\u00e4gigen gesetzlichen und Verordnungsregelungen wird die COFAG dar\u00fcber hinaus weitgehend an \"Auftr\u00e4ge\" des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gebunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3.2. Aus alldem ergibt sich f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof, dass die \u00dcbertragung der privatwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit des Bundes auf die COFAG im Widerspruch zum Sachlichkeitsgebot steht: Aus diesem Grund erweisen sich die Bestimmungen des \u00a72 Abs1 Z3, Abs2 Z7 und Abs2a iVm \u00a76a Abs1 ABBAG-Gesetz als verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zur Leitungs- und Aufsichtsbefugnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Der Verfassungsgerichtshof ging in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss vorl\u00e4ufig davon aus, es d\u00fcrfte gegen Art20 Abs1 B-VG versto\u00dfen, die COFAG zur Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung privatrechtsf\u00f6rmiger F\u00f6rderungen zu berufen, ohne dabei eine den Anforderungen der Verfassung gen\u00fcgenden Leitungs- und Aufsichtsbefugnis des Bundesministers f\u00fcr Finanzen sicherzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die einzige M\u00f6glichkeit des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG \"durchzugreifen\", scheine darin zu bestehen, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der ABBAG eine Weisung zu erteilen, die derart verpflichtet werde, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG eine entsprechende Weisung zu erteilen. Der Verfassungsgerichtshof ging im Pr\u00fcfungsbeschluss vorl\u00e4ufig davon aus, dass der Gesetzgeber gem\u00e4\u00df Art20 Abs1 B-VG dazu verpflichtet sei, ausdr\u00fccklich die Befugnis des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zur direkten Leitung und Aufsicht gegen\u00fcber der COFAG zu verankern (vgl VfSlg\u00a020.522/2021, AQ\u00a0Austria, zum Erfordernis der gesetzlichen Verankerung der Weisungsbefugnis gegen\u00fcber beliehenen Rechtstr\u00e4gern).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die \u00dcbertragung an einen vom Bund verschiedenen Rechtstr\u00e4ger d\u00fcrften der Nationalrat und der Bundesrat zudem nicht die M\u00f6glichkeit haben, einen wesentlichen Teil des Vollzuges von Mitteln des Bundeshaushaltes, \u00fcber den die COFAG verf\u00fcgt, direkt und unmittelbar zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie dies der Fall w\u00e4re, wenn die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung unter der direkten Leitung durch die Bundesregierung oder deren Mitglieder besorgt w\u00fcrde (vgl insbesondere Art52 B-VG). Daran d\u00fcrfte auch \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz nichts \u00e4ndern, wonach der Bundesminister f\u00fcr Finanzen dem Budgetausschuss \"monatlich einen detailliert dargestellten Bericht, in dem s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem. \u00a73b Abs1, die zu Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) geboten sind, die nach diesem Bundesgesetz ergriffen wurden, vorzulegen\" hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren werde aber auch zu kl\u00e4ren sein, ob die im Erkenntnis VfSlg\u00a014.473/1996 (vgl auch VfSlg\u00a015.946/2000) ge\u00e4u\u00dferte Auffassung, dass sich (auch) aus dem GmbH-Gesetz der im Hinblick auf Art20 Abs1 B-VG geforderte Verantwortungszusammenhang ergibt, auf das \"indirekte\", \u00fcber die ABBAG aus\u00fcbbare gesellschaftsrechtlich verankerte Weisungsrecht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u00fcbertragen werden k\u00f6nne. Dabei werde auch die Regelung in Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO zu ber\u00fccksichtigen sein, wonach \"die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei\" sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Nach Ansicht der Bundesregierung bestehe eine hinreichende Ingerenz des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auf die Organe der COFAG. Die Ingerenzbefugnisse erg\u00e4ben sich im Wesentlichen aus der (indirekten) Alleingesellschafter-Stellung des Bundes in der COFAG, die dem Bund ein gesellschaftsrechtliches Weisungsrecht gegen\u00fcber der COFAG gebe, das der Bundesminister f\u00fcr Finanzen \u00fcber die ABBAG wahrnehmen k\u00f6nne, und dem zivilrechtlichen Auftragsverh\u00e4ltnis zwischen Bund (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) und COFAG, das durch Verordnungen (Richtlinien) im Detail ausgestaltet sei und durch \"Auftr\u00e4ge\" des Bundes (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) im Sinne zivilrechtlicher Weisungen im Rahmen der Verordnungen (Richtlinien) konkretisiert werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2.1. Der Bund sei ausschlie\u00dflicher Gesellschafter der ABBAG. Die Gesellschafter k\u00f6nnten Leitungsma\u00dfnahmen verbieten, billigen oder anordnen. Gesellschaftsrechtliche Weisungen k\u00f6nnten s\u00e4mtliche Angelegenheiten der Gesellschaft betreffen. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen sei befugt, als Vertreter des Eigent\u00fcmers des Gesch\u00e4ftsanteiles der ABBAG und damit als Repr\u00e4sentant der Generalversammlung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der ABBAG eine Weisung dergestalt zu erteilen, dass diese \u2013 in ihrer Funktion als Generalversammlung der Tochtergesellschaft COFAG \u2013 der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der COFAG eine Weisung mit einem in der ersten Weisung schon vorgegebenen Inhalt erteilt. Das Weisungsrecht komme der Generalversammlung, dh dem Bund f\u00fcr die ABBAG und der ABBAG f\u00fcr die COFAG, gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2.2. Bei der Ergreifung finanzieller Ma\u00dfnahmen sei die COFAG ferner durch das ABBAG-Gesetz, die auf \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz gest\u00fctzten Verordnungen (Richtlinien) sowie die darauf aufbauenden (zivilrechtlichen) \"Auftr\u00e4ge\" des Bundesministers f\u00fcr Finanzen weitgehend dahin bestimmt, dass sowohl der Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen als auch die Voraussetzungen f\u00fcr Garantien und Direktzusch\u00fcsse festgelegt seien. Das zivilrechtliche Auftragsverh\u00e4ltnis bestehe zwischen dem Bund (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) als Auftraggeber und der COFAG als Auftragnehmerin. Das Regelungssystem ziele darauf ab, dass die COFAG \u2013 nach Ma\u00dfgabe der internen Zust\u00e4ndigkeitsregelungen \u2013 bei Vorliegen der jeweiligen F\u00f6rderungsvoraussetzungen die entsprechende finanzielle Vereinbarung mit dem antragstellenden Unternehmen zu treffen habe. Die Regelungen seien, was im vorliegenden Zusammenhang durch den Gleichheitsgrundsatz auch verfassungsrechtlich vorgegeben sei (VfSlg\u00a020.397/2020), auf gleiche F\u00f6rderung bei Vorliegen der festgelegten Voraussetzungen ausgerichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnungen (Richtlinien) regelten einen Auftragsvertrag im Sinne einer Gesch\u00e4ftsbesorgung, also die Verpflichtung der COFAG, auf Rechnung des Bundes Rechtsgesch\u00e4fte abzuschlie\u00dfen oder Rechtshandlungen vorzunehmen. Vertragstypisch f\u00fcr den Auftragsvertrag sei die Pflicht des Beauftragten zur Gesch\u00e4ftsbesorgung im Interesse und auf Rechnung des Auftraggebers. Hauptleistung des Beauftragten sei die Ausf\u00fchrung des \u00fcbernommenen Gesch\u00e4ftes samt Herausgabe der aus diesem erlangten Vorteile. Die Gesch\u00e4ftsbesorgungspflicht sei regelm\u00e4\u00dfig Sorgfaltsverbindlichkeit: Der Beauftragte schulde keinen Erfolg, sondern ein auf Erreichen des vereinbarten Gesch\u00e4ftszweckes gerichtetes Bem\u00fchen. Der Beauftragte m\u00fcsse im Rahmen der \u00fcbernommenen Gesch\u00e4ftsbesorgung ausschlie\u00dflich im Interesse des Auftraggebers handeln, er habe daher insbesondere die durch den Auftrag gef\u00f6rderten Interessen des Auftraggebers vor seine eigenen zu stellen. Die g\u00e4nzliche Ausrichtung am Interesse des Auftraggebers sei gerade das entscheidende Charakteristikum, das den Bevollm\u00e4chtigungs- und Auftragsvertrag (und die in Anspruch genommene Erm\u00e4chtigung) von den Vertr\u00e4gen des Interessengegensatzes (Austauschvertr\u00e4gen), aber auch den Vertr\u00e4gen der Interessengemeinschaft (Gesellschaftsvertr\u00e4gen) abgrenze. Die Pflicht zur Interessenwahrung determiniere daher die gesamte Gesch\u00e4ftsbesorgung durch den Beauftragten und damit die vertragliche Hauptpflicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnungen (Richtlinien) h\u00e4tten mit \"Auftr\u00e4gen\" zivilrechtliche Weisungen im Rahmen eines Auftragsvertrages nach \u00a71002 ABGB vor Augen. Der Bund (Bundesminister f\u00fcr Finanzen) als Auftraggeber sei berechtigt, die n\u00e4here Auftragsausf\u00fchrung durch Weisung festzulegen. Die bestm\u00f6gliche Verfolgung des Interesses des Auftraggebers sei daher nur dann m\u00f6glich, wenn sich der Auftragnehmer nicht nur an die im Zuge der Begr\u00fcndung des Gesch\u00e4ftsbesorgungsverh\u00e4ltnisses erteilten Vorgaben, sondern auch an Aktualisierungen durch den Auftraggeber halte. Daraus folge, dass der Beauftragte im Einzelfall dazu verpflichtet sein k\u00f6nne, Weisungen vom Auftraggeber einzuholen. Das sei insbesondere dann denkbar, wenn der Inhalt der Gesch\u00e4ftsbesorgung nicht ausreichend bestimmt sei, widerspr\u00fcchliche Weisungen vorl\u00e4gen oder Teile der Gesch\u00e4ftsbesorgung durch aktuelle Entwicklungen unzweckm\u00e4\u00dfig oder sinnlos geworden seien. Das Weisungsrecht sei ein Gestaltungsrecht des Auftraggebers. Es werde durch einseitige, zugangsbed\u00fcrftige Willenserkl\u00e4rung ausge\u00fcbt. Die Weisung unterliege grunds\u00e4tzlich keiner Formvorgabe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Zun\u00e4chst ist von Seiten des Verfassungsgerichtshofes auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung hinzuweisen, wonach es bei der Ausgliederung staatlicher Verwaltung auf einen nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger nicht notwendig ist, dass der Gesetzgeber den im Hinblick auf Art20 Abs1 B-VG geforderten Verantwortungszusammenhang durch eine ausdr\u00fcckliche und eigenst\u00e4ndige gesetzliche Regelung herstellt. In Ermangelung anders lautender Bestimmungen ist davon auszugehen, dass der Gesetzgeber f\u00fcr die Gr\u00fcndung der COFAG als Tochtergesellschaft der ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes die Rechtsform einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung vorgesehen hat. Im Hinblick darauf gen\u00fcgt es, wenn der Verantwortungszusammenhang nicht durch eine ausdr\u00fcckliche Regelung im ABBAG-Gesetz, sondern aus dem GmbH-Gesetz hergestellt werden kann. Hiezu kann auf die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes verwiesen werden, wonach der geforderte Verantwortungszusammenhang als erf\u00fcllt angesehen werden kann, wenn sich bei der \u00dcbertragung der staatlichen Verwaltung auf einen Rechtstr\u00e4ger in der Rechtsform einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung die (umfassenden) Ingerenzbefugnisse des obersten Verwaltungsorgans (nur) aus dem GmbH-Gesetz ergeben (vgl etwa VfSlg\u00a014.473/1996, Austro Control und VfSlg\u00a015.946/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erg\u00e4nzend ist darauf hinzuweisen, dass diese Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes so zu verstehen ist, dass es der \u00f6ffentlichen Hand als (Allein-)Gesellschafterin einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, so auch als Gesellschafterin der COFAG, im Sinne des Art20 Abs1 B-VG verwehrt ist, im Gesellschaftsvertrag die Weisungsbindung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gegen\u00fcber der Generalversammlung bzw der (Allein-)Gesellschafter auszuschlie\u00dfen (vgl zur M\u00f6glichkeit, (auch) teilweise in einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung die Weisung auszuschlie\u00dfen, zB U.\u00a0Torggler, \u00a720 GmbHG, in: U.\u00a0Torggler [Hrsg.], GmbHG, Rz\u00a021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgegen\u00fcber wird den in Art20 Abs1 B-VG geforderten Ingerenzbefugnissen des obersten Verwaltungsorgans nicht entsprochen, wenn diese Befugnisse gegen\u00fcber dem nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger blo\u00df auf privatrechtlicher, durch die Vertragsparteien jederzeit gestaltbarer Grundlage beruhen, wie sie etwa nach Auffassung der Bundesregierung durch den (angef\u00fchrten) Gesch\u00e4ftsbesorgungsvertrag zwischen dem Bund (vertreten durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen) und der COFAG hergestellt wird. Derartige, alleine auf privatrechtlicher Basis bestehende Ingerenzbefugnisse k\u00f6nnen nicht als \u00c4quivalent zu den gesetzlich verankerten (und damit von den beteiligten Rechtstr\u00e4gern nicht \u00e4nderbaren) Befugnissen bezeichnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu kl\u00e4ren ist im gegebenen Zusammenhang somit nur mehr, ob das aus Art20 Abs1 B-VG abgeleitete Erfordernis der Leitungs- und Aufsichtsbefugnis nur dann erf\u00fcllt wird, wenn das oberste Verwaltungsorgan seine Befugnisse direkt gegen\u00fcber dem nichtstaatlichen Rechtstr\u00e4ger aus\u00fcben kann oder ob dies \u2013 wie im Falle der COFAG \u2013 auch dann der Fall ist, wenn das oberste Verwaltungsorgan diese Befugnisse nur indirekt, dh \u00fcber eine zwischengeschaltete Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung aus\u00fcben kann, auf welche das oberste Verwaltungsorgan direkt einwirken kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes kann auch dann von den Anforderungen des Art20 Abs1 B-VG gen\u00fcgenden Ingerenzbefugnissen des obersten Verwaltungsorgans auf eine (ausgegliederte) Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung gesprochen werden, wenn diese Befugnisse nicht direkt gegen\u00fcber der Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, welche staatliche Aufgaben besorgt, sondern nur \u00fcber eine zwischengeschaltete, im Alleineigentum der Gebietsk\u00f6rperschaft stehende Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung ausge\u00fcbt werden k\u00f6nnen. Befolgt n\u00e4mlich die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung einer zwischengeschalteten Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung nicht die Weisungen des obersten Verwaltungsorgans in Bezug auf eine bestimmte Vorgangsweise gegen\u00fcber dem ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger (einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung), kann das oberste Verwaltungsorgan sofort die erforderlichen Schritte gegen\u00fcber der ihm direkt unterworfenen Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung setzen, um (indirekt) gegen\u00fcber dem ausgegliederten Rechtstr\u00e4ger, einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, eine effektive Handlung setzen (lassen) zu k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Es ist daher festzuhalten, dass die von Art20 Abs1 B-VG geforderten direkten Leitungs- und Aufsichtsbefugnisse des obersten Verwaltungsorgans des Bundes (hier: des Bundesministers f\u00fcr Finanzen) gegen\u00fcber der COFAG bestehen. Die im Pr\u00fcfungsbeschluss dahingehend ge\u00e4u\u00dferten Bedenken konnten zerstreut werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Zum Ausschluss eines Rechtsanspruches",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Der Verfassungsgerichtshof \u00e4u\u00dferte im Pr\u00fcfungsbeschluss auch das vorl\u00e4ufige Bedenken, dass \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz gegen das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK, das Rechtsstaatsprinzip sowie auch gegen das aus dem Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG erflie\u00dfende Sachlichkeitsgebot versto\u00dfen k\u00f6nnte:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei den einschl\u00e4gigen Regelungen des ABBAG-Gesetzes und den auf dieser Grundlage erlassenen Verordnungen, so auch bei der im Anlassverfahren anwendbaren Fixkostenzuschuss-VO, d\u00fcrfte es sich nicht um sogenannte Selbstbindungsregelungen handeln. Da sich die Regelungen des ABBAG-Gesetzes sowie die einschl\u00e4gigen, durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen (im Einvernehmen mit dem Vizekanzler) erlassenen Verordnungen nicht an den bzw die Bundesminister, sondern vielmehr zun\u00e4chst an die COFAG als jene Einrichtung, welche den zu beg\u00fcnstigenden Unternehmen die Ausgleichsleistungen zu gew\u00e4hren hat, richten d\u00fcrften, scheint nach der vorl\u00e4ufigen Auffassung des Verfassungsgerichtshofes die Qualifikation der genannten Rechtsvorschriften als Selbstbindungsregelungen nicht in Betracht zu kommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da es sich somit bei den Regelungen des ABBAG-Gesetzes und der Fixkostenzuschuss-VO nicht um Selbstbindungsregelungen oder um Gesetze bzw Normen im nur formellen Sinn handeln d\u00fcrfte, seien diese in jeder Hinsicht an s\u00e4mtlichen in Frage kommenden verfassungsrechtlichen Vorgaben (insbesondere den Grundrechten und dem Legalit\u00e4tsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art18 B-VG) zu messen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund d\u00fcrfte sich die Regelung des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz, wonach \"auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen [\u2026] kein Rechtsanspruch\" besteht, als bedenklich erweisen. Begreife man n\u00e4mlich \u2013 entsprechend dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 (vgl auch VfSlg\u00a020.518/2021) und der offenkundigen Absicht des Gesetzgebers \u2013 die Ausgleichsleistungen an die Unternehmen, die von den im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie gesetzten beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen betroffen sind, als funktionelles \u00c4quivalent zu Entsch\u00e4digungen, d\u00fcrfte es gegen das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK, gegen das Rechtsstaatsprinzip und auch das aus dem Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG erflie\u00dfende Sachlichkeitsgebot versto\u00dfen, den betroffenen Unternehmen keinen Rechtsanspruch auf die gesetzlich und verordnungsf\u00f6rmig vorgesehenen Ausgleichsleistungen einzur\u00e4umen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es d\u00fcrfte dabei nicht gen\u00fcgen, die betroffenen Unternehmen auf die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes und des Obersten Gerichtshofes zur sogenannten Fiskalgeltung der Grundrechte zu verweisen, wonach in der Privatwirtschaftsverwaltung privatrechtsf\u00f6rmig zu gew\u00e4hrende Leistungen an die Betroffenen ausschlie\u00dflich am Kriterium der Diskriminierungsfreiheit zu messen sind. In der vorliegenden Konstellation, in der es um die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen an von beh\u00f6rdlichen Beschr\u00e4nkungen im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie betroffene Unternehmen gehe, (mit anderen Worten) die Ausgleichsleistungen ein funktionelles \u00c4quivalent f\u00fcr einen durchsetzbaren Anspruch auf gesetzlich festzulegende Entsch\u00e4digungsleistungen darstellten, scheine es nicht blo\u00df darum zu gehen, die Ausgleichsleistungen diskriminierungsfrei an die betroffenen Unternehmen zu gew\u00e4hren, sondern es d\u00fcrfte dar\u00fcber hinaus etwa zu pr\u00fcfen sein, ob die zu gew\u00e4hrenden Ausgleichsleistungen dem Sachlichkeitsgebot entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Nach Ansicht der Bundesregierung sind diese Bedenken des Verfassungsgerichtshofes im Ergebnis nicht begr\u00fcndet: \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz stelle klar, dass \"auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen [...] kein Rechtsanspruch\" bestehe. Dabei handle es sich um eine Formulierung, die in zahlreichen F\u00f6rderungsgesetzen vorkomme. Es ergebe sich daraus, dass kein Rechtsanspruch auf die Ausfolgung eines Bescheides bestehe bzw dass die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen nach dem ABBAG-Gesetz nicht hoheitlich erfolge. Dies \u00e4ndere aber nichts daran, dass auch im nicht-hoheitlichen Bereich die Fiskalgeltung der Grundrechte zur Anwendung gelange. Insofern h\u00e4tten Betroffene einen gerichtlich durchsetzbaren Anspruch darauf, \"dass ihnen solche F\u00f6rderungen in gleichheitskonformer Weise und nach sachlichen Kriterien ebenso wie anderen F\u00f6rderungswerbern gew\u00e4hrt werden\" (VfSlg\u00a020.0397/2020; VfGH 5.12.2022, G226/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter Hinweis auf Erkenntnisse des Verfassungsgerichtshofes (VfSlg\u00a020.937/2020 und VfGH 15.12.2021, G233/2021\u00a0ua) begr\u00fcndet die Bundesregierung ferner, dass \u00a73b Abs2 ABBAG auch nicht gegen das rechtsstaatliche Prinzip versto\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters k\u00f6nne nach Ansicht der Bundesregierung ein Entsch\u00e4digungsanspruch zur Gew\u00e4hrleistung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eines Eigentumsanspruches wohl nur geboten sein, wenn tats\u00e4chlich durch beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen ein Eingriff in das Eigentum erfolge. Dies sei im vorliegenden Fall zweifelhaft; nur ein geringer Teil der COFAG-Zusch\u00fcsse stelle in wirtschaftlicher Betrachtung direkt oder indirekt eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr ein beh\u00f6rdliches Betretungsverbot dar. Die COFAG wickle zu einem gro\u00dfen Teil finanzielle Ma\u00dfnahmen ab, die beihilferechtlich im Befristeten Beihilferahmen der EU-Kommission (vgl dazu die Mitteilung der Kommission Befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19 2020/C\u00a091\u00a0I/01, ABl.\u00a0C\u00a02020/91, 1\u00a0ff.) f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt worden seien, um \u2013 viel breiter angelegt \u2013 die wirtschaftlichen Auswirkungen der COVID-19 Pandemie insgesamt abzufedern (Nachfrager\u00fcckgang durch Pandemie etc.); dies unabh\u00e4ngig von konkreten beh\u00f6rdlich erlassenen Betretungsverboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn man vom Vorliegen eines Eingriffes in das Grundrecht auf Eigentum ausginge, f\u00fchre diese nicht zwangsl\u00e4ufig zu einer Entsch\u00e4digungspflicht: Erstens sei ausgehend von der sogenannten Sonderopfertheorie (vgl dazu n\u00e4her VfSlg\u00a010.841/1986 uva.) nach dem Verst\u00e4ndnis der Bundesregierung eine Entsch\u00e4digung nur dann geboten, \"[w]enn eine Eigentumseinschr\u00e4nkung dem Eigent\u00fcmer ein besonders gravierendes Opfer zugunsten der Allgemeinheit abverlangt, ihn also in sachlich nicht rechtfertigbarer und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise st\u00e4rker belastet, als im Allgemeinen Personen zugunsten des \u00f6ffentlichen Wohles belastet sind\" (Korinek in Korinek/Holoubek et\u00a0al. [Hrsg.], Bundesverfassungsrecht [5.\u00a0Lfg., 2002] Art5 StGG Rz\u00a050). Gehe man davon aus, dass \"von dem Betretungsverbot (und den damit verbundenen nachteiligen Folgen) [grunds\u00e4tzlich] alle Handels- und Dienstleistungsunternehmen betroffen waren\" (VfSlg\u00a020.397/2020), sei nicht ersichtlich, inwiefern \u00fcberhaupt ein (sachlich nicht gerechtfertigtes) \"Sonderopfer\" vorliege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst bei Enteignungen k\u00f6nne es dazu kommen, dass au\u00dfergew\u00f6hnliche Umst\u00e4nde gegen eine Entsch\u00e4digungspflicht sprechen (vgl EGMR 9.12.1994, 13.092/87, 13.984/88, Holy Monasteries). Was f\u00fcr Enteignungen gelte, m\u00fcsse umso mehr f\u00fcr blo\u00dfe Eigentumsbeschr\u00e4nkungen, wie sie allenfalls im vorliegenden Fall vorl\u00e4gen, gelten, zumal der Verfassungsgerichtshof selbst im Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 auf das Vorliegen einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation hingewiesen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.  Der Verfassungsgerichtshof teilt die von der Bundesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung zur Verteidigung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz (\"Auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht kein Rechtsanspruch.\") vertretene Auffassung nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.1. Entgegen der Auffassung der Bundesregierung handelt es sich bei den einschl\u00e4gigen Regelungen des ABBAG-Gesetzes und den auf dieser Grundlage erlassenen Verordnungen, so auch bei der im Anlassverfahren anwendbaren Fixkostenzuschuss-VO, nicht um sogenannte Selbstbindungsregelungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbstbindungsgesetze sind dadurch charakterisiert, dass der Gesetzgeber die Vollzugsorgane (im internen Verh\u00e4ltnis) bindet, ohne Einzelpersonen in ihrer Rechtssph\u00e4re zu ber\u00fchren oder diesen (irgend-)einen Rechtsanspruch einzur\u00e4umen. Da sich die Regelungen des ABBAG-Gesetzes sowie die einschl\u00e4gigen, durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen nicht an den Bundesminister, sondern vielmehr zun\u00e4chst an die COFAG als jene au\u00dferhalb der Staatsorganisation stehende Einrichtung, welche den zu beg\u00fcnstigenden Unternehmen die Ausgleichsleistungen und Zusch\u00fcsse zu gew\u00e4hren hat, richtet, scheidet die Qualifikation der ma\u00dfgeblichen Bestimmungen im ABBAG-Gesetz genauso wie der auf Grund des ABBAG-Gesetzes durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen als Selbstbindungsregelungen von Vornherein aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass es sich bei den einschl\u00e4gigen Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen betreffend die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen an Unternehmen (jedenfalls in Bezug auf jene beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen, welche die T\u00e4tigkeit der Unternehmen beschr\u00e4nkten) nicht um sogenannte Selbstbindungsregelungen handelt, ergibt sich im \u00dcbrigen bereits aus dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020. In diesem Erkenntnis hat der Verfassungsgerichtshof ausgesprochen, dass Adressat der F\u00f6rderregelungen der gesamte Kreis der in Frage kommenden Leistungswerber ist und diese Ausgleichsleistungen vom Gesetzgeber offenkundig als funktionelles \u00c4quivalent f\u00fcr (hoheitlich zu gew\u00e4hrende) Entsch\u00e4digungen angesehen wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da es sich somit bei den Regelungen des ABBAG-Gesetzes und der auf dieser Grundlage erlassenen Verordnungen, somit auch der im Anlassverfahren ma\u00dfgeblichen Fixkostenzuschuss-VO, nicht um Selbstbindungsregelungen handelt, sind diese jedenfalls an s\u00e4mtlichen in Frage kommenden verfassungsrechtlichen Vorgaben zu messen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.2. Vor diesem Hintergrund verst\u00f6\u00dft die Regelung des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz, wonach \"auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen [\u2026] kein Rechtsanspruch\" besteht, gegen das Sachlichkeitsgebot.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung vertritt in ihrer \u00c4u\u00dferung die Auffassung, aus \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz sei zu schlie\u00dfen, dass \u00fcber die Antr\u00e4ge der antragstellenden Unternehmen nicht mit Bescheid zu entscheiden sei. Dem stimmt der Verfassungsgerichtshof im Ergebnis zu; aus dem Gesamtzusammenhang des ABBAG-Gesetzes und der auf dieser Basis vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen ergibt sich, dass die COFAG \u00fcber die Antr\u00e4ge nicht mit Bescheid, sondern privatrechtsf\u00f6rmig zu entscheiden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes hat die in Pr\u00fcfung gezogene Bestimmung des \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz aber einen weiter gehenden normativen Gehalt als blo\u00df darzutun, dass die Angelegenheit nicht hoheitlich zu besorgen ist. Aus \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz folgt n\u00e4mlich auch, dass es grunds\u00e4tzlich keinen unbedingten Anspruch der in den vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler erlassenen Verordnungen beg\u00fcnstigten Unternehmen auf Gew\u00e4hrung von finanziellen Mitteln durch die COFAG gibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Ausschluss eines unbedingten Anspruches steht zun\u00e4chst im Gegensatz zur Tatsache, dass der Gesetzgeber in den auf Grund des ABBAG-Gesetzes erlassenen Verordnungen n\u00e4here finanzielle Ma\u00dfnahmen festgelegt haben wollte, welche zum Teil ein funktionelles \u00c4quivalent f\u00fcr (hoheitlich zu gew\u00e4hrende) Entsch\u00e4digungen nach dem Epidemiegesetz darstellten. Bereits aus diesem Grund ist es sachlich nicht gerechtfertigt, den Rechtsanspruch der beg\u00fcnstigten Unternehmen auf finanzielle Ma\u00dfnahmen auszuschlie\u00dfen. Dazu kommt, dass in den Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes (vgl insbesondere \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7 sowie \u00a73b Abs1, 3 und\u00a04) klar zum Ausdruck kommt, dass die in den auf Grund des ABBAG-Gesetzes erlassenen Verordnungen vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen den beg\u00fcnstigten Unternehmen auch tats\u00e4chlich zukommen sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der (kategorische) Ausschluss eines Anspruches auf Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen erweist sich daher als Verletzung des aus dem Gleichheitsgrundsatz erflie\u00dfenden Sachlichkeitsgebotes. Daran \u00e4ndert auch die in der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (zB VfSlg\u00a020.397/2020) und des Obersten Gerichtshofes (vgl OGH 23.12.2014, 1\u00a0Ob\u00a0218/14m; 23.5.2018, 3\u00a0Ob\u00a083/18d) anerkannte Fiskalgeltung der Grundrechte nichts, weil diese voraussetzt, dass zun\u00e4chst (irgend-)einem Unternehmen die entsprechende Leistung gew\u00e4hrt wurde, was dann zur Folge hat, dass andere vergleichbare Unternehmen in einem vergleichbaren Zusammenhang einen Anspruch auf Gleichbehandlung und damit ebenfalls einen (abgeleiteten) Anspruch auf Gew\u00e4hrung der Leistungen haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.3. Da \u00a73b Abs2 ABBAG gegen das Sachlichkeitsgebot verst\u00f6\u00dft und schon aus diesem Grund als verfassungswidrig aufzuheben ist, hat der Verfassungsgerichtshof nicht mehr zu pr\u00fcfen, ob \u00a73b Abs2 ABBAG aus den im Pr\u00fcfungsbeschluss genannten Gr\u00fcnden auch gegen das Eigentumsgrundrecht gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK oder das rechtsstaatliche Prinzip verst\u00f6\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Der Verfassungsgerichtshof sieht sich veranlasst, das Nachstehende zur Klarstellung festzuhalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. Die vorliegende Aufhebung hat keine Auswirkungen auf bereits zum Zeitpunkt des Beginns der m\u00fcndlichen Verhandlung in diesem Gesetzespr\u00fcfungsverfahren vor dem Verfassungsgerichtshof anh\u00e4ngige (Quasi-)Anlassf\u00e4lle. Durch die vorliegende Aufhebung verliert die COFAG als beklagte Partei der jeweiligen gerichtlichen Anlassverfahren nicht ihre Rechtspers\u00f6nlichkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. Der Verfassungsgerichtshof erachtet es als notwendig, f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesbestimmungen eine Frist zu setzen, weil der Gesetzgeber auf Grund dieses Erkenntnisses gehalten ist, f\u00fcr die weitere Aus\u00fcbung der aktuell der COFAG \u00fcbertragenen T\u00e4tigkeiten und die (voraussichtlich notwendige) Abwicklung der COFAG n\u00e4here Regelungen zu erlassen. Der Verfassungsgerichtshof h\u00e4lt, wie in Punkt\u00a02.5.1. im Zusammenhang mit den (Quasi-)Anlassf\u00e4llen ausgef\u00fchrt, erg\u00e4nzend fest, dass durch die Aufhebung der in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen die COFAG nicht ihre Rechtspers\u00f6nlichkeit verliert und auch nicht gehindert ist, weiterhin \u2013 bis zur gesetzlichen Neuregelung \u2013 die ihr bisher \u00fcbertragenen T\u00e4tigkeiten auszu\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I\u00a051/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 sind als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesstellen gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 dritter und vierter Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG.",
            "annotations": []
        }
    ]
}