{
    "document_id": "JFT_20230628_23E00745_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist marokkanischer Staatsangeh\u00f6riger. Am 27.\u00a0Oktober 2021 sprach er bei einer Polizeiinspektion vor und teilte mit, dass er in \u00d6sterreich keinen Antrag auf internationalen Schutz stellen wolle; vielmehr plane er eine Weiterreise und wolle sich nur einige Tage in \u00d6sterreich erholen. Er wurde daraufhin noch am selben Tag um 21:30\u00a0Uhr von Organen des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes festgenommen. Am 28.\u00a0Oktober 2021 verh\u00e4ngte das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl mit Mandatsbescheid die Schubhaft \u00fcber den Beschwerdef\u00fchrer, der ihm um 19:00\u00a0Uhr zugestellt wurde. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 29.\u00a0Oktober 2021 wurde dann gegen den Beschwerdef\u00fchrer eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In weiterer Folge \u00fcberpr\u00fcfte das Bundesverwaltungsgericht wiederholt die Anhaltung des Beschwerdef\u00fchrers und best\u00e4tigte jeweils die Rechtsm\u00e4\u00dfigkeit der Schubhaft (Erkenntnisse vom 23.\u00a0Februar 2022, 23.\u00a0M\u00e4rz 2022, 14.\u00a0April 2022, 6.\u00a0Mai 2022, 3.\u00a0Juni 2022, 29.\u00a0Juni 2022 und 21.\u00a0Juli 2022). Mit Erkenntnis vom 16.\u00a0August 2022 stellte es dann aber fest, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft nicht mehr vorl\u00e4gen und deren Aufrechterhaltung nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig w\u00e4re, da es der belangten Beh\u00f6rde trotz der langen Dauer der Schubhaft und der Mitwirkung des Beschwerdef\u00fchrers nicht m\u00f6glich gewesen sei, ein Heimreisezertifikat zu erwirken. Um 13:45\u00a0Uhr desselben Tages wurde der Beschwerdef\u00fchrer aus der Schubhaft entlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Schriftsatz vom 22.\u00a0September 2022 erhob der Beschwerdef\u00fchrer Beschwerde gegen die Festnahme sowie gegen die Anhaltung in Administrativ- und Schubhaft von 27.\u00a0Oktober 2021 bis zum 16.\u00a0August 2022 mit Ausnahme jener Tage, an denen das Bundesverwaltungsgericht \u00fcber die Fortsetzung der Schubhaft entschieden hatte (23.\u00a0Februar 2022, 23.\u00a0M\u00e4rz 2022, 14.\u00a0April 2022, 6.\u00a0Mai 2022, 3.\u00a0Juni 2022 und 29.\u00a0Juni 2022). Am 17.\u00a0September 2022 f\u00fchrte das Bundesverwaltungsgericht eine m\u00fcndliche Verhandlung durch. Mit Erkenntnis vom 25.\u00a0J\u00e4nner 2023 gab es der Beschwerde hinsichtlich der Festnahme am 27.\u00a0Oktober 2021 sowie der Anhaltung in Administrativhaft von 27.\u00a0Oktober 2021, 21:30\u00a0Uhr, bis 28.\u00a0Oktober 2021, 19:00\u00a0Uhr, und der Anhaltung in Schubhaft von 28.\u00a0Oktober 2021, 19:00\u00a0Uhr, bis 23.\u00a0Februar 2022 statt, wobei es die Ma\u00dfnahmen jeweils f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rte (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0I.). Hinsichtlich des Zeitraumes von 23.\u00a0Februar 2022 bis zum 21.\u00a0Juli 2022 wies es die Beschwerde ab und stellte fest, dass die Anhaltung in Schubhaft rechtm\u00e4\u00dfig gewesen sei (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0II.). Die vom Beschwerdef\u00fchrer und der belangten Beh\u00f6rde gestellten Antr\u00e4ge auf Kostenersatz wies es ab (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0III.).1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, dass Festnahme und nachfolgende Anhaltung rechtswidrig seien, weil die belangte Beh\u00f6rde ihre Informationspflichten verletzt habe, indem sie den Beschwerdef\u00fchrer nicht \u00fcber die Gr\u00fcnde der Festnahme informiert habe. \u00dcberdies habe die belangte Beh\u00f6rde den Beschwerdef\u00fchrer nicht umgehend einvernommen, sondern damit bis 9:55\u00a0Uhr des auf die Festnahme folgenden Tages zugewartet, wobei sie es dann erneut unterlassen habe, ihn \u00fcber die Gr\u00fcnde seiner Festnahme zu informieren. Hinsichtlich der Anordnung der Schubhaft am 28.\u00a0Oktober 2022 habe die belangte Beh\u00f6rde zudem eine Auseinandersetzung unterlassen, ob dem Zweck der Sicherung der Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme nicht auch durch gelindere Mittel h\u00e4tte entsprochen werden k\u00f6nnen, zumal sich der Beschwerdef\u00fchrer von selbst hilfesuchend an die Polizei gewandt habe und bereits in seiner Einvernahme am 28.\u00a0Oktober 2022 ein auf seinem Mobiltelefon gespeichertes Bild seines marokkanischen Reisepasses habe vorzeigen k\u00f6nnen. Folglich w\u00fcrden sich sowohl die Festnahme am 27.\u00a0Oktober 2021 als auch die Anhaltung von 27.\u00a0Oktober 2021, 21:30 Uhr, bis 28.\u00a0Oktober 2021, 19:00\u00a0Uhr, sowie die Schubhaft von 28.\u00a0Oktober 2021 bis 23.\u00a0Februar 2022 als rechtswidrig erweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In weiterer Folge sei mit Erkenntnissen des Bundesverwaltungsgerichtes vom 23.\u00a0Februar, 23.\u00a0M\u00e4rz, 14.\u00a0April, 6.\u00a0Mai, 3. und 29.\u00a0Juni sowie 21.\u00a0Juli 2022 jeweils festgestellt worden, dass zum Zeitpunkt der Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorl\u00e4gen und die Aufrechterhaltung der Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sei. Diese rechtskr\u00e4ftig gewordenen Feststellungen bildeten jeweils die Grundlage f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft, weshalb sich die Anhaltung des Beschwerdef\u00fchrers w\u00e4hrend des Zeitraumes ab 23.\u00a0Februar 2022 bis zum 21.\u00a0Juli 2022 als rechtm\u00e4\u00dfig erweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes vom 21.\u00a0Juli 2022 sei aber vom Beschwerdef\u00fchrer mit Revision an den Verwaltungsgerichtshof angefochten worden, \u00fcber die noch nicht entschieden worden sei. Deshalb werde der Zeitraum vom 21.\u00a0Juli 2022 bis zur Entlassung aus der Schubhaft am 16.\u00a0August 2022 um 13:45\u00a0Uhr als vom Beschwerdeumfang ausgenommen angesehen, zumal \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Entscheidung vom 21.\u00a0Juli 2022 vom Verwaltungsgerichtshof abgesprochen werde, wobei die nachfolgende Schubhaft bis zur Entlassung aus der Schubhaft auf ebendieser Entscheidung vom 21.\u00a0Juli 2022 beruhe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen die Spruchpunkte\u00a0A)\u00a0II. und A)\u00a0III. dieser Entscheidung richtet sich die auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973), auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit) sowie auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter (Art83 Abs2 B-VG) behauptet und die Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wird ausgef\u00fchrt, dass in Erkenntnissen zur amtswegigen Haft\u00fcberpr\u00fcfung in Schubhaftverfahren nur \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Schubhaft zum Zeitpunkt der Entscheidung abgesprochen werde. Ein Ausspruch \u00fcber vor oder nach diesem Zeitpunkt liegende Zeitr\u00e4ume finde demgegen\u00fcber nicht statt, weshalb es m\u00f6glich sei, hinsichtlich dieser Zeitr\u00e4ume eine auf \u00a722a Abs1 BFA-VG gest\u00fctzte Beschwerde einzubringen. Das Bundesverwaltungsgericht sei somit zu Unrecht von einer Bindungswirkung der Entscheidungen \u00fcber die amtswegige Haftpr\u00fcfung ausgegangen. Vielmehr w\u00e4re das Bundesverwaltungsgericht dazu verpflichtet gewesen, sich auch f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume nach dem 23.\u00a0Februar 2022 inhaltlich mit der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Schubhaft auseinanderzusetzen. Zudem habe es das Bundesverwaltungsgericht unterlassen, \u00fcber den ebenfalls von der Beschwerde nach \u00a722a Abs1 BFA-VG umfassten Zeitraum von 22.\u00a0Juli 2022 bis zum 16.\u00a0August 2022 abzusprechen. Die Einschr\u00e4nkung des Beschwerdegegenstandes durch das Bundesverwaltungsgericht verletze daher das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a722a BFA-Verfahrensgesetz (BFA-VG), BGBl\u00a0I\u00a087/2012, idF BGBl\u00a0I\u00a070/2015 lautet wie folgt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Rechtsschutz bei Festnahme, Anhaltung und Schubhaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a722a.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Fremde hat das Recht, das Bundesverwaltungsgericht mit der Behauptung der Rechtswidrigkeit des Schubhaftbescheides, der Festnahme oder der Anhaltung anzurufen, wenn ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. er nach diesem Bundesgesetz festgenommen worden ist, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. er unter Berufung auf dieses Bundesgesetz angehalten wird oder wurde, oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. gegen ihn Schubhaft gem\u00e4\u00df dem 8.\u00a0Hauptst\u00fcck des FPG angeordnet wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) F\u00fcr Beschwerden gem\u00e4\u00df Abs1 gelten die f\u00fcr Beschwerden gem\u00e4\u00df Art130 Abs1 Z2 B-VG anwendbaren Bestimmungen des VwGVG mit der Ma\u00dfgabe, dass belangte Beh\u00f6rde jene Beh\u00f6rde ist, die den angefochtenen Schubhaftbescheid erlassen hat oder der die Festnahme oder die Anhaltung zuzurechnen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes \u00fcber die Fortsetzung der Schubhaft hat binnen einer Woche zu ergehen, es sei denn, die Anhaltung des Fremden h\u00e4tte vorher geendet. Hat das Bundesverwaltungsgericht dem Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs3 AVG aufgetragen, innerhalb bestimmter Frist einen Mangel der Beschwerde zu beheben, wird der Lauf der Entscheidungsfrist bis zur Behebung des Mangels oder bis zum fruchtlosen Ablauf der Frist gehemmt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sofern die Anhaltung noch andauert, hat das Bundesverwaltungsgericht jedenfalls festzustellen, ob zum Zeitpunkt seiner Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Soll ein Fremder l\u00e4nger als vier Monate durchgehend in Schubhaft angehalten werden, so ist die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anhaltung nach dem Tag, an dem das vierte Monat \u00fcberschritten wurde, und danach alle vier Wochen vom Bundesverwaltungsgericht zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das Bundesamt hat die Verwaltungsakten so rechtzeitig vorzulegen, dass dem Bundesverwaltungsgericht eine Woche zur Entscheidung vor den gegenst\u00e4ndlichen Terminen bleibt. Mit Vorlage der Verwaltungsakten gilt die Beschwerde als f\u00fcr den in Schubhaft befindlichen Fremden eingebracht. Das Bundesamt hat darzulegen, warum die Aufrechterhaltung der Schubhaft notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Das Bundesverwaltungsgericht hat jedenfalls festzustellen, ob zum Zeitpunkt seiner Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorliegen und ob die Aufrechterhaltung der Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Diese \u00dcberpr\u00fcfung hat zu entfallen, soweit eine Beschwerde gem\u00e4\u00df Abs1 bereits eingebracht wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Gegen die Anordnung der Schubhaft ist eine Vorstellung nicht zul\u00e4ssig.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Spruchpunkte\u00a0A)\u00a0II. und A)\u00a0III. des angefochtenen Erkenntnisses wendet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Erkenntnis eines Verwaltungsgerichtes, mit dem dar\u00fcber entschieden wird, ob eine Festnahme oder Anhaltung einer Person rechtm\u00e4\u00dfig war oder ist, verletzt das durch Art1\u00a0ff des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit und durch Art5 EMRK verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit), wenn es gegen die verfassungsgesetzlich festgelegten Erfordernisse der Festnahme bzw Anhaltung verst\u00f6\u00dft, wenn es in Anwendung eines verfassungswidrigen, insbesondere den genannten Verfassungsvorschriften widersprechenden Gesetzes erlassen wurde oder wenn es gesetzlos oder in denkunm\u00f6glicher Anwendung einer verfassungsrechtlich unbedenklichen Rechtsgrundlage ergangen ist; ein Fall, der nur dann vorl\u00e4ge, wenn das Verwaltungsgericht einen so schweren Fehler begangen h\u00e4tte, dass dieser mit Gesetzlosigkeit auf eine Stufe zu stellen w\u00e4re (VfSlg\u00a013.708/1994, 15.131/1998, 15.684/1999 und 16.384/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a776 Abs2 Z2 FPG kann ein Fremder in Schubhaft genommen werden, wenn dies zur Sicherung des Verfahrens zur Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme nach dem 8.\u00a0Hauptst\u00fcck des FPG oder der Abschiebung notwendig ist, sofern Fluchtgefahr vorliegt und die Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Diese Bestimmung entspricht inhaltlich Art2 Abs1 Z7 des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit (PersFrSchG) und verlangt im Einzelfall eine Pr\u00fcfung der Notwendigkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Schubhaft (siehe VfSlg\u00a014.981/1997, 17.288/2004, 18.145/2007, 19.365/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Diese verfassungsrechtlich geforderte Einzelfallpr\u00fcfung hat das Bundesverwaltungsgericht unterlassen, indem es davon ausgeht, dass hinsichtlich jener Zeitr\u00e4ume, die nach den Entscheidungen \u00fcber die amtswegige Haftpr\u00fcfung nach \u00a722a Abs4 BFA-VG liegen, bindend feststehe, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft vorgelegen seien und diese auch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen sei, obwohl das Bundesverwaltungsgericht schlie\u00dflich zum Ergebnis kommt, dass die Anhaltung des Beschwerdef\u00fchrers in Schubhaft von Beginn an rechtswidrig gewesen sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Diese vom Bundesverwaltungsgericht angenommene Bindungswirkung ist vom Gesetz nicht gedeckt: Gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs4 BFA-VG ist f\u00fcr den Fall, dass ein Fremder l\u00e4nger als vier Monate durchgehend in Schubhaft angehalten werden soll, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anhaltung nach dem Tag, an dem der vierte Monat \u00fcberschritten wurde, und danach alle vier Wochen vom Bundesverwaltungsgericht zu \u00fcberpr\u00fcfen. Es hat dabei jedenfalls festzustellen, ob zum Zeitpunkt seiner Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorliegen und ob die Aufrechterhaltung der Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Schon der Wortlaut dieser Bestimmung verdeutlicht, dass das Bundesverwaltungsgericht nur dar\u00fcber abzusprechen hat, ob die Fortsetzung der Schubhaft im Entscheidungszeitpunkt zul\u00e4ssig bzw die Aufrechterhaltung der Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist (so auch VwGH 16.7.2020, Ra\u00a02020/21/0163, Rz\u00a015\u00a0f.; 11.5.2021, Ra\u00a02021/21/0066, Rz\u00a027). Hinsichtlich der vor und nach der Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs4 BFA-VG liegenden Zeitr\u00e4ume ist der Fremde daher berechtigt, eine Beschwerde nach \u00a722a Abs1 BFA-VG zu erheben und damit eine inhaltliche Pr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Freiheitsentzuges herbeizuf\u00fchren (ebenso VwGH 11.5.2021, Ra\u00a02021/21/0066, Rz\u00a027; 2.3.2023, Ro\u00a02022/21/0005, Rz\u00a017), ohne dass das Bundesverwaltungsgericht bei der Entscheidung \u00fcber diese Beschwerde an eine Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs4 BFA-VG gebunden w\u00e4re (vgl hinsichtlich der Entscheidungen gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs3 BFA-VG VwGH 5.4.2022, Ra\u00a02021/21/0121, Rz\u00a013, sowie daran ankn\u00fcpfend zu \u00a722a Abs4 BFA-VG VwGH\u00a02.3.2023, Ro\u00a02022/21/0005, Rz\u00a016\u00a0f.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das Bundesverwaltungsgericht w\u00e4re daher trotz der gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs4 BFA-VG ergangenen Entscheidungen verpflichtet gewesen, sich mit der Frage der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Schubhaft hinsichtlich des Zeitraumes von einschlie\u00dflich 24.\u00a0Februar 2022 bis einschlie\u00dflich 20.\u00a0Juli 2022 (mit Ausnahme des 23.\u00a0M\u00e4rz, 14.\u00a0April, 6.\u00a0Mai und 3.\u00a0Juni 2022) auseinanderzusetzen. Indem es dies unterlassen hat, hat es den Beschwerdef\u00fchrer im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit) verletzt (VfSlg\u00a019.472/2011). Da die Abweisung der Antr\u00e4ge der Parteien des Verfahrens vor dem Bundesverwaltungsgericht auf Kostenersatz gem\u00e4\u00df \u00a735 VwGVG mit der Abweisung der Beschwerde gegen den Schubhaftbescheid in untrennbarem Zusammenhang stehen, ist das bek\u00e4mpfte Erkenntnis auch insoweit aufzuheben (vgl VfGH 11.6.2015, E734/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Soweit die Beschwerde zudem geltend macht, dass das Bundesverwaltungsgericht dem Beschwerdef\u00fchrer hinsichtlich des Zeitraumes von 22.\u00a0Juli bis zum 16.\u00a0August 2022 zu Unrecht eine Sachentscheidung verweigert habe, gen\u00fcgt der Hinweis, dass das Bundesverwaltungsgericht in keinem der Spruchpunkte des angefochtenen Erkenntnisses und damit insbesondere nicht in den in Beschwerde gezogenen Spruchpunkten\u00a0A)\u00a0II. und\u00a0A)\u00a0III. \u00fcber diesen Zeitraum abgesprochen hat. Dem Verfassungsgerichtshof war es vor diesem Hintergrund verwehrt, auf die geltend gemachten Beschwerdegr\u00fcnde einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0II. des angefochtenen Erkenntnisses im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher hinsichtlich des Spruchpunktes\u00a0A)\u00a0II. sowie des darauf aufbauenden Spruchpunktes\u00a0A)\u00a0III. aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil der Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft.",
            "annotations": []
        }
    ]
}