{
    "document_id": "JFT_20230315_22V00155_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Tirol, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \u00a77 Abs6 und \u00a77 Abs3 zweiter Satz der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (4.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II\u00a058/2021, in\u00a0eventu \u00a77 Abs6 erster Satz dieser Verordnung, aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Kon-sumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (4.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II\u00a058/2021, lautete in der \u2013 hier ma\u00dfgeblichen \u2013 Stammfassung auszugsweise (die angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Gastgewerbe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Das Betreten und Befahren von Betriebsst\u00e4tten s\u00e4mtlicher Betriebsarten der Gastgewerbe zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen des Gastgewerbes ist untersagt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Gastgewerbebetriebe, die innerhalb folgender Einrichtungen betrieben werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Krankenanstalten und Kuranstalten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Alten-, Pflege- und Behindertenheime,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Einrichtungen zur Betreuung und Unterbringung von Kindern und Jugendlichen einschlie\u00dflich Schulen und Kinderg\u00e4rten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Betriebe, wenn diese ausschlie\u00dflich durch die dort betreuten, untergebrachten oder nicht zum blo\u00dfen Besuch aufh\u00e4ltigen Personen oder durch Betriebsangeh\u00f6rige genutzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Beherbergungsbetriebe, wenn in der Betriebsst\u00e4tte Speisen und Getr\u00e4nke ausschlie\u00dflich an Beherbergungsg\u00e4ste verabreicht bzw ausgeschenkt werden. Die Verabreichung und Konsumation hat tunlichst in der Wohneinheit zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Abs1 gilt nicht f\u00fcr \u00f6ffentliche Verkehrsmittel, wenn dort Speisen und Getr\u00e4nke ausschlie\u00dflich an Benutzer des \u00f6ffentlichen Verkehrsmittels verabreicht bzw ausgeschenkt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Hinsichtlich der Ausnahmen gem\u00e4\u00df Abs2 bis\u00a04 und hinsichtlich Abs7 gilt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gegen\u00fcber Personen, die nicht im gemeinsamen Haushalt leben, ist ein Abstand von mindestens zwei Metern einzuhalten und \u2013 ausgenommen w\u00e4hrend des Verweilens am Verabreichungsplatz \u2013 eine Atemschutzmaske der Schutzklasse\u00a0FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Betreiber hat sicherzustellen, dass die Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken nicht in unmittelbarer N\u00e4he der Ausgabestelle erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen in der Betriebsst\u00e4tte nur im Sitzen an Verabreichungspl\u00e4tzen konsumiert werden. Der Betreiber hat die Verabreichungspl\u00e4tze so einzurichten, dass zwischen den Personengruppen ein Abstand von mindestens zwei Metern besteht. Dies gilt nicht, wenn durch geeignete Schutzma\u00dfnahmen zur r\u00e4umlichen Trennung das Infektionsrisiko minimiert werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. F\u00fcr den Betreiber und seine Mitarbeiter gilt bei unmittelbarem Kundenkontakt \u00a76 Abs4.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Selbstbedienung ist zul\u00e4ssig, sofern durch besondere hygienische Vorkehrungen das Infektionsrisiko minimiert werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Hinsichtlich der Ausnahmen gem\u00e4\u00df Abs2 bis\u00a04 darf der Betreiber das Betreten und das Befahren der Betriebsst\u00e4tte nur im Zeitraum zwischen 06.00 und 19.00\u00a0Uhr zulassen. In Betrieben ist das Betreten durch Betriebsangeh\u00f6rige im Schichtbetrieb durchgehend zul\u00e4ssig. Restriktivere Sperrstunden und Aufsperrstunden aufgrund anderer Rechtsvorschriften bleiben unber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Abweichend von Abs1 ist die Abholung von Speisen und alkoholfreien sowie in handels\u00fcblich verschlossenen Gef\u00e4\u00dfen abgef\u00fcllten alkoholischen Getr\u00e4nken zwischen 06.00 und 19.00\u00a0Uhr zul\u00e4ssig. Die Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen nicht im Umkreis von 50\u00a0Metern um die Betriebsst\u00e4tte konsumiert werden. Bei der Abholung ist gegen\u00fcber Personen, die nicht im gemeinsamen Haushalt leben, ein Abstand von mindestens zwei Metern einzuhalten sowie eine Atemschutzmaske der Schutzklasse\u00a0FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Lieferservices. \u00a76 Abs4 gilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beherbergungsbetriebe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. (1) Das Betreten von Beherbergungsbetrieben zum Zweck der Inanspruchnahme von Dienstleistungen von Beherbergungsbetrieben ist untersagt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abs1 gilt nicht f\u00fcr das Betreten eines Beherbergungsbetriebs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. durch Personen, die sich zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Bestimmung bereits in Beherbergung befinden, f\u00fcr die im Vorfeld mit dem Unterkunftgeber vereinbarte Dauer der Beherbergung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. zum Zweck der Betreuung von und Hilfeleistung f\u00fcr unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige Personen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. aus unaufschiebbaren beruflichen Gr\u00fcnden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. zu Ausbildungszwecken gesetzlich anerkannter Einrichtungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. zur Stillung eines dringenden Wohnbed\u00fcrfnisses,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. durch Kurg\u00e4ste und Begleitpersonen in einer Kuranstalt, die gem\u00e4\u00df \u00a742a des Krankenanstalten- und Kuranstaltengesetzes (KAKuG), BGBl\u00a0Nr\u00a01/1957, als Beherbergungsbetrieb mit angeschlossenem Ambulatorium gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z5 KAKuG organisiert ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. durch Patienten und Begleitpersonen in einer Einrichtung zur Rehabilitation, die als Beherbergungsbetrieb mit angeschlossenem Ambulatorium gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z5 KAKuG organisiert ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. durch Sch\u00fcler zum Zweck des Schulbesuchs und Studenten zu Studienzwecken (Internate, Lehrlingswohnheime und Studentenheime)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f\u00fcr die unbedingt erforderliche Dauer.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit zwei Straferkenntnissen der Bezirkshauptmannschaft Lienz vom 15.\u00a0April 2021 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer der Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol (im Folgenden: antragstellendes Gericht) jeweils zur Last gelegt, er habe als Inhaber einer Betriebsst\u00e4tte der Betriebsart des Gastgewerbes nicht daf\u00fcr Sorge getragen, dass die Betriebsst\u00e4tte nicht bzw nur im Zeitraum zwischen 6:00\u00a0Uhr und 19:00\u00a0Uhr betreten werde, obwohl das Betreten von Betriebsst\u00e4tten s\u00e4mtlicher Betriebsarten des Gastgewerbes gem\u00e4\u00df der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV in der Zeit vom 8.\u00a0Februar 2021 bis 17.\u00a0Februar 2021 untersagt bzw f\u00fcr Beherbergungsg\u00e4ste nur im Zeitraum zwischen 6:00\u00a0Uhr und 19:00\u00a0Uhr zul\u00e4ssig gewesen sei. Am 11.\u00a0Februar 2021 gegen 21:30\u00a0Uhr h\u00e4tten sich zwei Beherbergungsg\u00e4ste und ein nicht vom Beschwerdef\u00fchrer der Verfahren vor dem antragstellenden Gericht beherbergter Gast zum Zwecke des Getr\u00e4nkekonsums im Gastraum aufgehalten. Am 16.\u00a0Februar 2021 um 21:40\u00a0Uhr sei ein weiterer Beherbergungsgast an einem Tisch im Gastraum gesessen und habe eine Flasche Bier konsumiert. \u00dcber den Beschwerdef\u00fchrer der Verfahren vor dem antragstellenden Gericht wurden daher gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz (im Folgenden: COVID-19-MG) Geldstrafen verh\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Gegen diese Straferkenntnisse erhob der Beschwerdef\u00fchrer der Verfahren vor dem antragstellenden Gericht jeweils Beschwerde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.  Das antragstellende Gericht legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages f\u00fchrt das antragstellende Gericht aus, dass die belangte Beh\u00f6rde den Tatvorwurf in beiden F\u00e4llen unter anderem auf \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV st\u00fctze. Bei dieser Bestimmung bzw der Verordnung an sich handle es sich um eine zeitraumbezogene Regelung, welche zu beiden Tatzeitpunkten in Geltung gewesen sei und vom antragstellenden Gericht daher ungeachtet des zwischenzeitlichen Au\u00dferkrafttretens in den gegenst\u00e4ndlichen Anlassverfahren anzuwenden sei. \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV sei somit f\u00fcr beide Anlassverfahren pr\u00e4judiziell, weshalb der Antrag nach Ansicht des antragstellenden Gerichtes zul\u00e4ssig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In der Sache bringt das antragstellende Gericht zun\u00e4chst vor, dass der Verordnungsgeber in \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV eine gebotene Differenzierung unterlasse, indem unsachlicherweise nicht ber\u00fccksichtigt werde, dass f\u00fcr Beherbergungsg\u00e4ste Ausnahmebestimmungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis\u00a09 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV gelten k\u00f6nnten und eine R\u00fcckkehr in die Betriebsst\u00e4tte au\u00dferhalb der allgemeinen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen erfolgen k\u00f6nne. Es bestehe keine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr, dass nur Betriebsangeh\u00f6rigen, welche im Schichtbetrieb t\u00e4tig seien, das Betreten von Betriebsst\u00e4tten zur Verk\u00f6stigung au\u00dferhalb von 6:00\u00a0Uhr bis 19:00\u00a0Uhr erlaubt sei. Diese Ausnahme sei zu wenig weitreichend. Die Anwendung des \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV auch auf Beherbergungsg\u00e4ste f\u00fchre wie in den Anlassverfahren dazu, dass Personen, die zu einer beruflich erforderlichen Besprechung oder zum Zwecke der Gefahrenabwehr oder Hilfeleistung zusammenkommen w\u00fcrden, die M\u00f6glichkeit versagt werde, sich in einer Betriebsst\u00e4tte verk\u00f6stigen zu lassen. Diese Bestimmung widerspreche somit dem Gleichheitssatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrt das antragstellende Gericht aus, dass \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV dem allgemeinen Sachlichkeitsgebot widerspreche, da sich in keiner der rechtlichen Begr\u00fcndungen zur COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II\u00a0463/2020, eine konkrete Begr\u00fcndung f\u00fcr die Geltung der Verk\u00f6stigungszeiten f\u00fcr alle Personen (ausgenommen Schichtbetrieb) finde. Die Ausf\u00fchrungen im Dokument \"Sachverhalt und Begr\u00fcndungen zur COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung\" w\u00fcrden keine sachlich nachvollziehbare Begr\u00fcndung darstellen, sondern sich in einem Verweis auf die allgemeinen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen ersch\u00f6pfen. Aus diesem Grund sei auch zweifelhaft, ob \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV dem sich aus der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ergebenden Erfordernis einer nachvollziehbaren Dokumentation im Zuge der Verordnungserlassung entspreche (vgl VfSlg\u00a020.398/2020, 20.399/2020; VfGH 23.2.2021, V533/2020). Die in dieser Rechtsprechung festgehaltenen Anforderungen seien offenbar nicht erf\u00fcllt worden. Weiters versto\u00dfe der Begriff \"tunlichst\" in \u00a77 Abs3 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV gegen das Bestimmtheitsgebot. Dieser werde im allgemeinen Sprachgebrauch tendenziell eher als Obliegenheit bzw Verhaltensvorschlag denn als strikte Verpflichtung verstanden. Dadurch ergebe sich ein Interpretationsspielraum bzw es erschlie\u00dfe sich dem Rechtsunterworfenen im Verwaltungsstrafverfahren nicht eindeutig, dass eine Konsumation verpflichtend in der Wohneinheit zu erfolgen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Beschwerdef\u00fchrer des Verfahrens vor dem antragstellenden Gericht hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er sich den Bedenken des antragstellenden Gerichtes vollinhaltlich anschlie\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz (im Folgenden: BMSGPK) hat die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnungsbestimmungen vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er die Zur\u00fcckweisung, in\u00a0eventu die Abweisung des Antrages beantragt und wie folgt ausf\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bringt der BMSGPK vor, dass sich der Hauptantrag infolge zu eng gew\u00e4hlten Anfechtungsumfanges als unzul\u00e4ssig erweise, da das antragstellende Gericht \u00a77 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV zur G\u00e4nze anfechten h\u00e4tte m\u00fcssen. Vor dem Hintergrund des vorliegenden Regelungssystems st\u00fcnden die \u00fcbrigen Abs\u00e4tze des \u00a77 leg.\u00a0cit. in einem untrennbaren Zusammenhang mit dem angefochtenen \u00a77 Abs3 zweiter Satz und Abs6 leg.\u00a0cit. Sollte der Verfassungsgerichtshof diese Ansicht nicht vollumf\u00e4nglich teilen, so gelte das Gesagte zumindest f\u00fcr \u00a77 Abs1 bis\u00a04 und\u00a06 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV. Eine abschlie\u00dfende Beurteilung der vom antragstellenden Gericht behaupteten Gesetz- bzw Verfassungswidrigkeit des \u00a77 Abs6 leg.\u00a0cit. k\u00f6nne nicht isoliert erfolgen, sondern nur in Zusammenschau mit den \u00fcbrigen genannten Bestimmungen. Dasselbe gelte sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr den Eventualantrag, mit dem nur \u00a77 Abs6 erster Satz der 4. COVID-19-SchuMaV angefochten werde. Auch w\u00fcrde die antragsgem\u00e4\u00dfe Aufhebung zu einer dem Verordnungsgeber nicht zusinnbaren Ungleichbehandlung f\u00fchren. Es entst\u00fcnde eine erhebliche Schieflage zwischen Gastgewerbebetrieben innerhalb von Einrichtungen, Betrieben und Verkehrsmitteln iSd \u00a77 Abs2 bis\u00a04 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV und sonstigen Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe; die Aufhebung h\u00e4tte auch eine unsachliche Privilegierung von ersteren zur Folge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. In der Sache f\u00fchrt der BMSGPK aus, dass \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV im Einklang mit dem allgemeinen Sachlichkeitsgebot bzw dem Verbot der unsachlichen Differenzierung sowie dem Gleichbehandlungsgebot stehe und damit den Anforderungen des Gleichheitssatzes gerecht werde. Ob das Ergebnis einer Regelung in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden werde, k\u00f6nne nicht am Ma\u00dfstab des Gleichheitssatzes gemessen werden. Der Verfassungsgerichtshof habe ein grunds\u00e4tzliches Betretungsverbot f\u00fcr Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe bereits mehrfach als gesetzm\u00e4\u00dfig erachtet (vgl zuletzt VfGH 13.6.2022, V160/2021\u00a0ua, zu \u00a77 Abs1 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV idF BGBl\u00a0II\u00a0206/2021). Diese Wertung treffe nach Ansicht des BMSGPK auch auf die gegenst\u00e4ndliche Regelung des \u00a77 Abs6 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV zu. Die behauptete Verletzung des Gleichheitssatzes gem\u00e4\u00df Art7 B-VG sowie Art2 StGG liege daher im Ergebnis nicht vor. Auch die zum behaupteten Versto\u00df gegen das COVID-19-MG wegen Verletzung der Dokumentationspflicht bzw des Bestimmtheitsgebotes des Art18 B-VG vorgebrachten Bedenken w\u00fcrden sich im Ergebnis als unbegr\u00fcndet erweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen mangelnder Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001, 16.927/2003 und 20.171/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der Sachverhalte, die den Anlassverfahren zugrunde liegen, geht das antragstellende Gericht nicht denkunm\u00f6glich davon aus, dass es \u00a77 Abs6 und \u00a77 Abs3 zweiter Satz der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV in diesen Verfahren anzuwenden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit hin zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Verordnungsteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Verordnungsstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011; VfGH 14.3.2017, G311/2016). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (vgl VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit seinem auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das antragstellende Gericht, \u00a77 Abs6 und \u00a77 Abs3 zweiter Satz der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV, in\u00a0eventu \u00a77 Abs6 erster Satz dieser Verordnung, aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. In \u00a77 Abs1 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV wurde das Betreten und Befahren von Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen des Gastgewerbes untersagt. Ausgenommen davon waren (unter anderem) Gastgewerbebetriebe innerhalb von Betrieben (Abs2 Z4 par.\u00a0cit.) und Beherbergungsbetriebe (sofern deren Betreten nach \u00a78 leg.\u00a0cit. zul\u00e4ssig war), wenn Speisen und Getr\u00e4nke ausschlie\u00dflich an Beherbergungsg\u00e4ste verabreicht bzw ausgeschenkt werden (\u00a77 Abs3 erster Satz leg.\u00a0cit.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegend angefochtenen Bestimmungen schr\u00e4nkten diese Ausnahmen wiederum ein. \u00a77 Abs3 zweiter Satz der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV normierte, dass in Beherbergungsbetrieben die Verabreichung und Konsumation tunlichst in der Wohneinheit zu erfolgen hat. Abs6 par.\u00a0cit. ordnete f\u00fcr die vom Verbot des Abs1 ausgenommenen Betriebsst\u00e4tten an, dass der Betreiber das Betreten und Befahren nur zwischen 6:00\u00a0Uhr und 19:00\u00a0Uhr zulassen darf (erster Satz), wovon in Betrieben das Betreten durch Betriebsangeh\u00f6rige im Schichtbetrieb ausgenommen war (zweiter Satz). Restriktivere Sperrstunden auf Grund anderer Rechtsvorschriften blieben unber\u00fchrt (dritter Satz).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. \u00a77 Abs2 bis\u00a04 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV normierte \u2013 unter bestimmten Voraussetzungen \u2013 Ausnahmen vom Grundsatz, dass das Betreten von Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe untersagt war. Beherbergungsbetriebe und (unter anderem) Gastgewerbebetriebe innerhalb von Betrieben wurden durch diese Ausnahmen privilegiert. Wenn nun durch \u00a77 Abs3 zweiter Satz und Abs6 leg.\u00a0cit. spezifische Regelungen im Sinne von Einschr\u00e4nkungen der Privilegierung vorgesehen waren, n\u00e4mlich in welcher Form die Verabreichung und Konsumation zu erfolgen hat bzw in welchem Zeitraum das Betreten jeweils zul\u00e4ssig ist, gen\u00fcgt es nicht, nur diese als verfassungswidrig anzufechten. Das antragstellende Gericht w\u00e4re vielmehr gehalten gewesen, zumindest all jene (Teile von) Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage einen Zusammenhang bilden. Es w\u00e4re sodann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine behauptete Verfassungswidrigkeit beseitigt werden kann (vgl VfSlg\u00a016.756/2002 mwN), k\u00e4me doch sonst eine allf\u00e4llige Aufhebung der angefochtenen Bestimmungen einem Akt positiver Gesetzgebung gleich (vgl VfSlg\u00a013.915/1994; VfGH 15.6.2020, V401/2020\u00a0ua; 27.9.2021, V139/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Hauptantrag auf Aufhebung von \u00a77 Abs6 und \u00a77 Abs3 zweiter Satz der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV wie auch der Eventualantrag auf Aufhebung nur von \u00a77 Abs6 erster Satz leg.\u00a0cit. erweisen sich daher als zu eng gefasst und damit unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist sohin als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}