{
    "document_id": "JFT_20230315_22E02289_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Die Beschwerdef\u00fchrer sind Staatsangeh\u00f6rige des Irak und stammen aus der Stadt Zaxo/Zakho im Gouvernement Dahuk/Dohuk. Sie geh\u00f6ren der kurdischen Volksgruppe an und bekennen sich zum sunnitischen Islam. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin ist die Mutter der vollj\u00e4hrigen Zweit- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer und der minderj\u00e4hrigen F\u00fcnft- und Sechstbeschwerdef\u00fchrerinnen. Alle Beschwerdef\u00fchrer stellten am 1.\u00a0J\u00e4nner 2018 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich und begr\u00fcndeten diese zusammengefasst mit einer Bedrohung der Erstbeschwerdef\u00fchrerin durch deren Bruder und mit kriegerischen Auseinandersetzungen im Irak. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheiden vom 22.\u00a0Oktober 2018 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diese Antr\u00e4ge sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch hinsichtlich des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ab, erteilte keine Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen die Beschwerdef\u00fchrer R\u00fcckkehrentscheidungen, stellte fest, dass die Abschiebungen in den Irak zul\u00e4ssig sind und setzte Fristen von 14\u00a0Tagen zur freiwilligen Ausreise. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diese Bescheide erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 12.\u00a0Juli 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt es zur Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten zusammengefasst aus, dass nicht glaubhaft sei, dass die Erstbeschwerdef\u00fchrerin das als ausreisekausal bezeichnete Geschehen, insbesondere Bedrohungen und \u00dcbergriffe durch ihren Bruder, tats\u00e4chlich erlebt habe. Dem Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrer zum behaupteten Ausreisegrund sei insgesamt die Glaubw\u00fcrdigkeit abzusprechen gewesen. Auch die allgemeine Lage im Herkunftsstaat sei nicht dergestalt, dass sich konkret f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrer eine begr\u00fcndete Furcht vor einer mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit drohenden asylrelevanten Verfolgung ergeben w\u00fcrde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten erachtet das Bundesverwaltungsgericht ebenfalls f\u00fcr nicht gegeben. Zwar h\u00e4tten die Beschwerdef\u00fchrer auch schon in der Erstbefragung auf die instabile allgemeine Sicherheitslage im Irak hingewiesen. Sie h\u00e4tten in der Beschwerdeverhandlung jedoch keinerlei pers\u00f6nliche Betroffenheit vorgebracht. Unter Ber\u00fccksichtigung der L\u00e4nderberichte verm\u00f6ge das Bundesverwaltungsgericht nicht zu erkennen, dass gerade f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrer im Falle der R\u00fcckkehr eine hohe Wahrscheinlichkeit best\u00fcnde, Opfer der allgemeinen Lage zu werden. Eine \u00fcber die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit hinausgehende Wahrscheinlichkeit k\u00f6nne angesichts ihres Pers\u00f6nlichkeitsprofils und unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Lage in der Autonomen Region Kurdistan nicht erkannt werden. Die Sicherheitslage im Irak habe sich seit Ende der gro\u00df angelegten K\u00e4mpfe gegen den Islamischen Staat erheblich verbessert. Die Familienangeh\u00f6rigen der Beschwerdef\u00fchrer, darunter deren Ehemann und Vater, w\u00fcrden es offensichtlich f\u00fcr m\u00f6glich und zumutbar erachten, in der Autonomen Region Kurdistan zu leben. Dass sich die Beschwerdef\u00fchrer in Relation zu diesen besonders exponiert h\u00e4tten, sei nicht glaubhaft hervorgekommen. Unter Ber\u00fccksichtigung aller bekannten Umst\u00e4nde w\u00fcrden die Beschwerdef\u00fchrer auch nicht unter ein in den UNHCR-Erw\u00e4gungen vom Mai 2019 genanntes Gef\u00e4hrdungsprofil fallen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) und darauf, nicht der Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (Art3 EMRK), behauptet und unter anderem die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses sowie die Gew\u00e4hrung der Verfahrenshilfe im Umfang der gerichtlichen Pauschalgeb\u00fchr beantragt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch \u2013 wie auch das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl \u2013 abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerden durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln, gegen die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen in den Irak und gegen die Festsetzung von 14-t\u00e4gigen Fristen f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder 3 EMRK oder der Protokolle Nr\u00a06 oder Nr\u00a013 zur EMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zur Beurteilung dessen sind vor allem hinreichend aktuelle L\u00e4nderberichte heranzuziehen; dies betrifft insbesondere Staaten mit sich rasch \u00e4ndernder Sicherheitslage (vgl etwa zum Irak VfGH 21.9.2020, E86/2020; 24.11.2020, E2929/2020\u00a0ua; 8.6.2021, E2627/2020, und vom selben Tag, E3839/2020). Hinzuweisen ist in diesem Zusammenhang etwa auf die Richtlinien des Hochkommissars der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (United Nations High Commissioner for Refugees \u2013 UNHCR) oder auf die Berichte der Asylagentur der Europ\u00e4ischen Union (European Union Agency for Asylum \u2013 EUAA, vormals: European Asylum Support Office \u2013 EASO). Derartigen Richtlinien und Berichten ist bei der Beurteilung der Situation im Herkunftsstaat bei der Pr\u00fcfung, ob dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen ist, besondere Beachtung zu schenken (vgl konkret zur Herkunftsregion der Beschwerdef\u00fchrer VfGH 5.10.2021, E2318/2021; 13.6.2022, E1029/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Das Bundesverwaltungsgericht legt seiner Entscheidung \u2013 ohne die Quelle ausdr\u00fccklich zu benennen \u2013 Ausz\u00fcge aus dem \"L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation: Irak; aus dem COI-CMS; Version\u00a05\" vom 2.\u00a0M\u00e4rz 2022 zugrunde. Zur Sicherheitslage in der Herkunftsregion der Beschwerdef\u00fchrer stellt das Bundesverwaltungsgericht blo\u00df Folgendes fest: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"F\u00fcr April 2021 hat der Irakexperte *** f\u00fcr das Gouvernement Dohuk einen sicherheitsrelevanten Vorfall mit einem toten t\u00fcrkischen Soldaten und einem verwundeten Zivilisten verzeichnet (Wing 3.5.2021). Ein hochrangiger Sicherheitsbeamter aus Dohuk berichtet, dass im Zuge einer t\u00fcrkischen Milit\u00e4roperation der Ort Zinare Kesta und nahe gelegene D\u00f6rfer in der Region Metina bombardiert wurden (Rudaw 24.4.2021). Das Dorf Zinare Kesta wurde im Mai 2021 aufgrund der schweren t\u00fcrkischen Bombardements vollst\u00e4ndig evakuiert (Rudaw 5.5.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwischen dem 1.10.2021 und dem 31.1.2022 wurden in Dohuk sieben friedliche Proteste verzeichnet (ACLED 2022).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das Bundesverwaltungsgericht \u00fcbersieht dabei, dass spezifische Informationen zur Herkunftsregion der Beschwerdef\u00fchrer (Gouvernement Dahuk/Dohuk; Bezirk Zakho) vorliegen. Der zum Entscheidungszeitpunkt des Bundesverwaltungsgerichtes bereits verf\u00fcgbare \u2013 vom Bundesverwaltungsgericht aber nicht ber\u00fccksichtigte \u2013 EUAA-Bericht \"Country Guidance: Iraq\" vom Juni 2022 erl\u00e4utert die Sicherheitslage von Dahuk/Dohuk auszugsweise folgenderma\u00dfen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Dohuk governorate is part of the KRI and is Iraq\u2019s northernmost governorate. It borders Ninewa and Erbil governorates and shares international borders with Turkey and Syria. According to the Dohuk General Directorate of Tourism, the governorate is divided into six territories 'managerially': Dohuk, Semeal, Zakho, Amedeye, Sheikhan, and Akri. [\u2026] The capital of the governorate is Dohuk. The Iraqi CSO estimated the governorate\u2019s population for 2021 at 1 396 480. The main ethnic group in Dohuk governorate are Kurds.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "The overall stability in the KRI depends on the nature of the relationship between the Kurdistan Democratic Party (KDP), which controls Erbil and Dohuk and the Patriotic Union of Kurdistan (PUK), which controls Sulaymaniyah. The cooperation between both parties appears to be difficult.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dohuk governorate was not affected by ISIL attacks in the 2014-2017 period. Since July 2015 Turkey renewed its military operations against the Kurdistan Worker\u2019s Party (PKK) inside Iraq. In 2019, the security situation in the northern border areas deteriorated due to conflict between Turkey and the Kurdistan Workers\u2019 Party (PKK). In 2020 Turkey advanced further in the KRI establishing new military bases and checkpoints. The northern border areas were heavily targeted by Turkish airstrikes and shelling leading to the evacuation of numerous villages in Zakho and Amedi districts. During the reference period the conflict became asymmetrical and aerial and affected in a higher degree the life of the civilians. On 10\u00a0February 2021, Turkey launched the operation 'Claw Eagle\u00a02' consisting of airstrikes and of the deployment of Turkish troops, which led to clashes with the PKK. In April 2021 operation 'Claw Lightning' was launched by the Turkish army. The fighting intensified and numerous airstrikes and military offensives against PKK hideouts were conducted. Tensions between the PKK and the KRG were rising, leading to armed clashes. Recurrent protests and social unrest due to an economic crisis have been reported and led to the arrest of a number of activists by Kurdish authorities. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "The conflict between Turkey and PKK was described by ACLED as increasingly aerial and asymmetrical. Turkey conducted numerous airstrikes, bombardments, warplane and drone attacks and launched ground offensives on alleged PKK fighters and their hideouts. Attacks of villages and bombings of their surroundings by Turkish forces were reported. PKK engaged in clashes with Turkey and KRG forces. Residents of more than 13 villages were reportedly forced to flee their village due to shelling between PKK and Turkish forces. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dohuk was the governorate with the highest number of security incidents. During the reference period, ACLED reported a total of 1702 security incidents (average of 26.1 security incidents per week) in the period from August 2020 and October 2021, of which 1314 were coded as remote violence/explosions, 380 as battles and 8 as violence against civilians. UNAMI recorded 81 armed conflict-related incidents, 45 taking place from 1st August to 31 December 2020 and 36 from 1st\u00a0January until 31\u00a0October 2021 (average of 1.2 security incidents per week for the full reference period).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Security incidents mainly took place in the districts of Amedi and Zakho.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In the reference period, UNAMI recorded a total of 32 civilian casualties (9\u00a0deaths and 23 injuries) in the aforementioned armed conflict related incidents. More specifically, 4 casualties were reported in 2020 and 28 casualties from 1st\u00a0January until 31\u00a0October 2021. Compared to the official figures for the population in the governorate, this represents 2 civilian casualties per 100 000 inhabitants for the full reference period. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Turkish military operations against the PKK caused important infrastructural damage to water project, the electricity grid and farms and lead to the burning down of agricultural land. Incidents related to road security occurred, five of which were incidents of explosions/remote violence, three were related to battles, and two to violence against civilians. The KRI including Dohuk was an area with high numbers of mines. As of the end of 2021, an area of 20 268 239 square metres was contaminated with mines specifically in Dohuk governorate.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Looking at the indicators, it can be concluded that 'mere presence' in the area would not be sufficient to establish a real risk of serious harm under Article\u00a015(c) QD in the districts of Amedi and Zakho. However, indiscriminate violence reaches a high level, and, accordingly, a lower level of individual elements is required to show substantial grounds for believing that a civilian, returned to the territory, would face a real risk of serious harm within the meaning of Article\u00a015(c) QD.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Indem das Bundesverwaltungsgericht diese \u2013 zum Entscheidungszeitpunkt bereits ver\u00f6ffentlichten \u2013 ma\u00dfgeblichen Informationen \u00fcber eine sich gegen\u00fcber fr\u00fcheren L\u00e4nderberichten ver\u00e4nderte Sicherheitslage in der f\u00fcr eine R\u00fcckkehr der Beschwerdef\u00fchrer ma\u00dfgeblichen Herkunftsregion (Bezirk Zakho) nicht ber\u00fccksichtigt, hat es sich mit der konkreten Situation der Beschwerdef\u00fchrer nicht auseinandergesetzt und damit die Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen (vgl zur fehlenden Auseinandersetzung mit der konkreten Situation eines Beschwerdef\u00fchrers ua VfGH 22.9.2021, E612/2021; 27.9.2021, E2615/2021; 29.9.2021, E3204/2020). Aus diesem Grund ist das Erkenntnis \u2013 soweit es sich auf die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und daran ankn\u00fcpfend auf die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln, die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen in den Irak und die Festsetzung von 14-t\u00e4gigen Fristen f\u00fcr die freiwillige Ausreise bezieht \u2013 mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Ferner handelt es sich bei den Beschwerdef\u00fchrern um eine sechsk\u00f6pfige Familie mit zwei minderj\u00e4hrigen Kindern und somit schon deshalb um eine besonders vulnerable und schutzbed\u00fcrftige Personengruppe. Nach den UNHCR-Erw\u00e4gungen (\"International Protection Considerations with Regard to People Fleeing the Republic of Iraq\", S\u00a0115) vom Mai 2019 ist bei der Pr\u00fcfung, ob subsidi\u00e4rer Schutz zuzuerkennen ist, auf eine solche Vulnerabilit\u00e4t besonders Bedacht zu nehmen (vgl VfGH 27.9.2021, E1270/2021 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4lt die besondere Vulnerabilit\u00e4t von Familien mit minderj\u00e4hrigen Kindern \u2013 und das sich daraus ergebende Erfordernis einer konkreten Pr\u00fcfung ua der am R\u00fcckkehrort herrschenden Sicherheitslage \u2013 zwar ausdr\u00fccklich fest, setzt sich mit dieser Vulnerabilit\u00e4t aber ausschlie\u00dflich unter dem Aspekt der Versorgungssicherheit bzw Anpassungsf\u00e4higkeit auseinander. Zu den Auswirkungen der Sicherheitslage auf Kinder trifft das Bundesverwaltungsgericht allgemeine Feststellungen, unterl\u00e4sst es jedoch, diese mit der Situation der minderj\u00e4hrigen F\u00fcnft- und Sechstbeschwerdef\u00fchrerinnen in Bezug zu setzen. Damit hat es das Bundesverwaltungsgericht in verfassungswidriger Weise unterlassen, zu pr\u00fcfen, ob den Kindern im Falle einer R\u00fcckkehr in den Irak aus diesem Grund eine Verletzung in ihren gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechten droht (VfGH 11.6.2018, E4469/2017\u00a0ua; 25.9.2018, E1764/2018 ua; 11.12.2018, E2025/2018 ua; 23.9.2019, E1138/2019; 7.10.2020, E1524/2020 ua; 29.4.2021, E15/2021\u00a0ua). Auch diesbez\u00fcglich hat es sein Erkenntnis im angegebenen Umfang mit Willk\u00fcr belastet (vgl VfGH 24.11.2020, E3373/2020 ua; 29.4.2021, E15/2021 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde gegen die Abweisung der Antr\u00e4ge auf Zuerkennung des Status der Asylberechtigten richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit ihre Beschwerden gegen die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln, gegen die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen in den Irak und gegen die Festsetzung von 14-t\u00e4gigen Fristen f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen werden, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Dem Antrag der Erst-, Dritt-, F\u00fcnft- und Sechstbeschwerdef\u00fchrerinnen auf Bewilligung der Verfahrenshilfe im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO ist stattzugeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG bzw \u00a719\u00a0Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. Da die Beschwerdef\u00fchrer gemeinsam durch eine Rechtsanw\u00e4ltin vertreten sind, ist der einfache Pauschalsatz, erh\u00f6ht um einen entsprechenden Streitgenossenzuschlag von 30\u00a0vH des Pauschalsatzes, zuzusprechen. In den zugesprochenen Kosten sind Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0566,80 sowie der Ersatz der Eingabengeb\u00fchr der Zweit- und Viertbeschwerdef\u00fchrer in H\u00f6he von jeweils \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}