{
    "document_id": "JFT_20230315_22G00292_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit selbstverfasster Eingabe vom 2.\u00a0November 2022 begehrt der Antragsteller die \"Rechtsnorm- und Unionsrechtspr\u00fcfung von \u00a7246 StGB\". Der Eingabe war eine ebenfalls selbst verfasste Nichtigkeitsbeschwerde und Berufung vom 24.\u00a0September 2022 gegen ein Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen vom 20.\u00a0Juli 2022 angeschlossen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Verf\u00fcgung vom 22.\u00a0November 2022 forderte der Verfassungsgerichtshof den Antragsteller gem\u00e4\u00df \u00a718 VfGG unter Hinweis auf die S\u00e4umnisfolgen auf, den Antrag innerhalb von vier Wochen durch einen bevollm\u00e4chtigten Rechtsanwalt einzubringen. Unter einem wurde der Antragsteller auf die M\u00f6glichkeit hingewiesen, einen Antrag auf Bewilligung der Verfahrenshilfe zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 22.\u00a0Dezember 2022 langte beim Verfassungsgerichtshof ein Schreiben des Antragstellers ein, in dem er darlegt, dass er als \"UN Sonderbeauftragter arbeite\" und \"bei der Rechtsanwaltskammer f\u00fcr den ISTGH (ICCBA) Mitglied\" sei sowie als Richter bei den \"Internationalen Moot Court Competition f\u00fcr den IGH und ISTGH\" teilnehme, weshalb der Anwaltspflicht entsprochen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter einem stellte der Antragsteller einen Antrag auf Bewilligung der Verfahrenshilfe in vollem Umfang. Dieser Antrag wurde mit hg. Beschluss vom 25.\u00a0J\u00e4nner 2023 abgewiesen. Der Beschluss wurde dem Antragsteller am 1.\u00a0Februar 2023 gemeinsam mit der Belehrung zugestellt, dass die mit M\u00e4ngelr\u00fcge vom 22.\u00a0November 2022 gesetzte Frist zur Einbringung des Antrages auf Gesetzespr\u00fcfung durch einen bevollm\u00e4chtigten Rechtsanwalt gem\u00e4\u00df \u00a785 ZPO iVm \u00a735 VfGG mit Zustellung dieses Beschlusses neu zu laufen beginnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Schriftsatz vom 21.\u00a0Februar 2023 ersuchte der Antragsteller um Verl\u00e4ngerung der Frist zur Behebung des Mangels, da es ihm aufgrund beruflicher Verpflichtungen nicht m\u00f6glich sei, die Frist einzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag auf Fristverl\u00e4ngerung ist zur\u00fcckzuweisen, weil eine Erstreckung der Frist gem\u00e4\u00df \u00a785 Abs2 ZPO iVm \u00a735 VfGG nicht zul\u00e4ssig ist (vgl VfSlg\u00a09706/1983, 13.858/1994, 16.942/2003, 17.248/2004, 17.694/2005, 18.293/2007; VfGH 24.9.2019, E2629/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Da der Antragsteller nicht behauptet, ein in die Liste einer \u00f6sterreichischen Rechtsanwaltskammer eingetragener Rechtsanwalt zu sein (\u00a712 der Gesch\u00e4ftsordnung des Verfassungsgerichtshofes) oder als ausl\u00e4ndischer Rechtsanwalt gemeinsam mit einem Einvernehmensrechtsanwalt einzuschreiten (\u00a75 Abs1 EIRAG), und er innerhalb der mit M\u00e4ngelr\u00fcge vom 22.\u00a0November 2022 gesetzten Frist der Aufforderung zur Einbringung des Antrages auf Gesetzespr\u00fcfung durch einen bevollm\u00e4chtigten Rechtsanwalt nicht entsprochen hat, ist der Antrag auf Gesetzespr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs2 iVm \u00a719 Abs3 Z2 litc VfGG wegen nicht behobenen Mangels formeller Erfordernisse ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung zur\u00fcckzuweisen. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}