{
    "document_id": "JFT_20230928_23G00187_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit vorliegendem, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Oberlandesgericht Innsbruck, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a7170 Abs2 StPO idF BGBl I 2004/19\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Strafproze\u00dfordnung 1975 (StPO), BGBl\u00a0631/1975, idF BGBl\u00a0I\u00a01/2023 lauten (die angefochtene Vorschrift ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"2. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Festnahme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7170. (1) Die Festnahme einer Person, die der Begehung einer strafbaren Handlung verd\u00e4chtig ist, ist zul\u00e4ssig,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wenn sie auf frischer Tat betreten oder unmittelbar danach entweder glaubw\u00fcrdig der Tatbegehung beschuldigt oder mit Gegenst\u00e4nden betreten wird, die auf ihre Beteiligung an der Tat hinweisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.wenn sie fl\u00fcchtig ist oder sich verborgen h\u00e4lt oder, wenn auf Grund bestimmter Tatsachen die Gefahr besteht, sie werde fl\u00fcchten oder sich verborgen halten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. wenn sie Zeugen, Sachverst\u00e4ndige oder Mitbeschuldigte zu beeinflussen, Spuren der Tat zu beseitigen oder sonst die Ermittlung der Wahrheit zu erschweren versucht hat oder auf Grund bestimmter Tatsachen die Gefahr besteht, sie werde dies versuchen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. wenn die Person einer mit mehr als sechs Monaten Freiheitsstrafe bedrohten Tat verd\u00e4chtig und auf Grund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, sie werde eine eben solche, gegen dasselbe Rechtsgut gerichtete Tat begehen, oder die ihr angelastete versuchte oder angedrohte Tat (\u00a774 Abs1 Z5 StGB) ausf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Wenn es sich um ein Verbrechen handelt, bei dem nach dem Gesetz auf mindestens zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe zu erkennen ist, muss die Festnahme angeordnet werden, es sei denn, dass auf Grund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, das Vorliegen aller im Abs1 Z2 bis 4 angef\u00fchrten Haftgr\u00fcnde sei auszuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Festnahme und Anhaltung sind nicht zul\u00e4ssig, soweit sie zur Bedeutung der Sache au\u00dfer Verh\u00e4ltnis stehen (\u00a75).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7171. (1) Die Festnahme ist durch die Staatsanwaltschaft auf Grund einer gerichtlichen Bewilligung anzuordnen und von der Kriminalpolizei durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Kriminalpolizei ist berechtigt, den Beschuldigten von sich aus festzunehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. in den F\u00e4llen des \u00a7170 Abs1 Z1 und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in den F\u00e4llen des \u00a7170 Abs1 Z2 bis 4, wenn wegen Gefahr im Verzug eine Anordnung der Staatsanwaltschaft nicht rechtzeitig eingeholt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im Fall des Abs1 ist dem Beschuldigten sogleich oder innerhalb von vierundzwanzig Stunden nach seiner Festnahme die Anordnung der Staatsanwaltschaft und deren gerichtliche Bewilligung zuzustellen; im Falle des Abs2 eine schriftliche Begr\u00fcndung der Kriminalpolizei \u00fcber Tatverdacht und Haftgrund.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Dem Beschuldigten ist sogleich oder unmittelbar nach seiner Festnahme schriftlich in einer f\u00fcr ihn verst\u00e4ndlichen Art und Weise sowie in einer Sprache, die er versteht, Rechtsbelehrung (\u00a750) zu erteilen, die ihn dar\u00fcber hinaus zu informieren hat, dass er",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. soweit er nicht freizulassen ist (\u00a7172 Abs2), ohne unn\u00f6tigen Aufschub in die Justizanstalt eingeliefert und dem Gericht zur Entscheidung \u00fcber die Haft vorgef\u00fchrt werden wird (\u00a7\u00a7172 Abs1 und 3 und 174 Abs1), sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. berechtigt ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. einen Angeh\u00f6rigen oder eine andere Vertrauensperson und einen Verteidiger unverz\u00fcglich von seiner Festnahme zu verst\u00e4ndigen oder verst\u00e4ndigen zu lassen (Art4 Abs7 BVG \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit), wobei ihm auf Verlangen die Kontaktaufnahme mit einem 'Verteidiger in Bereitschaft' (\u00a759 Abs4) zu erm\u00f6glichen ist, dessen Kosten er unter den Voraussetzungen des \u00a759 Abs5 nicht zu tragen hat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. Beschwerde gegen die gerichtliche Bewilligung der Festnahme zu erheben und im \u00dcbrigen jederzeit seine Freilassung zu beantragen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. seine konsularische Vertretung unverz\u00fcglich verst\u00e4ndigen zu lassen (Art36 des Wiener \u00dcbereinkommens \u00fcber konsularische Beziehungen, BGBl\u00a0Nr\u00a0318/1969),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. Zugang zu \u00e4rztlicher Betreuung zu erhalten (\u00a7\u00a766 bis 74 StVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ist die schriftliche Belehrung in einer Sprache, die der Beschuldigten versteht, nicht verf\u00fcgbar, so ist sie zun\u00e4chst m\u00fcndlich zu erteilen (\u00a756 Abs2) und sodann ohne unn\u00f6tigen Aufschub nachzureichen. Der Umstand der erteilten Belehrung ist in jedem Fall schriftlich festzuhalten (\u00a7\u00a795 und 96).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durchf\u00fchrung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7172. (1) Vom Vollzug einer Anordnung auf Festnahme hat die Kriminalpolizei die Staatsanwaltschaft und diese das Gericht unverz\u00fcglich zu verst\u00e4ndigen. Der Beschuldigte ist ohne unn\u00f6tigen Aufschub, l\u00e4ngstens aber binnen 48 Stunden ab Festnahme in die Justizanstalt des zust\u00e4ndigen Gerichts einzuliefern. Wenn dies, insbesondere wegen der Entfernung des Ortes der Festnahme nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand m\u00f6glich oder wegen Erkrankung oder Verletzung des Beschuldigten nicht tunlich w\u00e4re, ist es zul\u00e4ssig, ihn der Justizanstalt eines unzust\u00e4ndigen Gerichts einzuliefern oder einer Krankenanstalt zu \u00fcberstellen. In diesen F\u00e4llen kann das Gericht den Beschuldigten unter Verwendung technischer Einrichtungen zur Wort- und Bild\u00fcbertragung vernehmen und ihm den Beschluss \u00fcber die Untersuchungshaft auf gleiche Weise verk\u00fcnden (\u00a7174).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Hat die Kriminalpolizei den Beschuldigten von sich aus festgenommen, so hat sie ihn unverz\u00fcglich zur Sache, zum Tatverdacht und zum Haftgrund zu vernehmen. Sie hat ihn freizulassen, sobald sich ergibt, dass kein Grund zur weiteren Anhaltung vorhanden ist. Kann der Zweck der weiteren Anhaltung durch gelindere Mittel nach \u00a7173 Abs5 Z1 bis 7 erreicht werden, so hat die Kriminalpolizei dem Beschuldigten auf Anordnung der Staatsanwaltschaft unverz\u00fcglich die erforderlichen Weisungen zu erteilen, die Gel\u00f6bnisse von ihm entgegenzunehmen oder ihm die in \u00a7173 Abs5 Z3 und 6 erw\u00e4hnten Schl\u00fcssel und Dokumente abzunehmen oder die aufgetragene Sicherheitsleistung nach \u00a7172a einzuheben und ihn freizulassen. Die Ergebnisse der Ermittlungen samt den Protokollen \u00fcber die erteilten Weisungen und die geleisteten Gel\u00f6bnisse sowie den abgenommenen Schl\u00fcsseln und Dokumenten sind der Staatsanwaltschaft binnen 48 Stunden nach der Festnahme zu \u00fcbermitteln. \u00dcber die Aufrechterhaltung dieser gelinderen Mittel entscheidet das Gericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ist der Beschuldigte nicht nach Abs2 freizulassen, so hat ihn die Kriminalpolizei ohne unn\u00f6tigen Aufschub, sp\u00e4testens aber binnen 48 Stunden nach der Festnahme, in die Justizanstalt des zust\u00e4ndigen Gerichts einzuliefern oder \u2013 im Fall seiner Erkrankung (Abs1) \u2013 einer Krankenanstalt zu \u00fcberstellen. Sie hat jedoch vor der Einlieferung rechtzeitig die Staatsanwaltschaft zu verst\u00e4ndigen. Erkl\u00e4rt diese, keinen Antrag auf Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft zu stellen, so hat die Kriminalpolizei den Beschuldigten sogleich freizulassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Soweit das Opfer dies beantragt hat, ist es von einer Freilassung des Beschuldigten nach dieser Bestimmung unter Angabe der hief\u00fcr ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde und der dem Beschuldigten auferlegten gelinderen Mittel sogleich zu verst\u00e4ndigen. Opfer nach \u00a765 Abs1 Z1 lita und besonders schutzbed\u00fcrftige Opfer (\u00a766a) sind jedoch unverz\u00fcglich von Amts wegen zu verst\u00e4ndigen. Diese Verst\u00e4ndigung obliegt der Staatsanwaltschaft, wenn sie nach Einlieferung in die Justizanstalt erkl\u00e4rt, keinen Antrag auf Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft zu stellen, im \u00dcbrigen jedoch der Kriminalpolizei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sicherheitsleistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7172a. (1) Der Auftrag an den Beschuldigten, eine angemessene Sicherheit zur Sicherstellung der Durchf\u00fchrung des Strafverfahrens, der Zahlung der zu erwartenden Geldstrafe und der Kosten des Verfahrens sowie der dem Opfer zustehenden Entsch\u00e4digung (\u00a767 Abs1) zu leisten, ist zul\u00e4ssig, wenn der Beschuldigte einer bestimmten Straftat dringend verd\u00e4chtig ist sowie zur Sache, zum Tatverdacht und zu den Voraussetzungen der Sicherheitsleistung vernommen wurde und auf Grund bestimmter Tatsachen zu besorgen ist, dass sich der Beschuldigte dem Verfahren entziehen oder die Durchf\u00fchrung des Strafverfahrens sonst offenbar unm\u00f6glich oder wesentlich erschwert sein werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Sicherheitsleistung und deren H\u00f6he sind von der Staatsanwaltschaft anzuordnen und von der Kriminalpolizei durchzuf\u00fchren. F\u00fcr den Fall, dass die aufgetragene Sicherheitsleistung nicht unverz\u00fcglich in barem Geld erfolgt, hat die Kriminalpolizei Gegenst\u00e4nde zwangsweise sicherzustellen, die der Beschuldigte mit sich f\u00fchrt, die ihm allem Anschein nach geh\u00f6ren und deren Wert nach M\u00f6glichkeit die H\u00f6he des zul\u00e4ssigen Betrags der Sicherheit nicht \u00fcbersteigt. Die Kriminalpolizei hat der Staatsanwaltschaft die Ergebnisse der Ermittlungen samt der \u00fcbergebenen Sicherheit oder den sichergestellten Gegenst\u00e4nden unverz\u00fcglich zu \u00fcbermitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Sicherheit wird frei, sobald das Strafverfahren rechtswirksam beendet ist, im Fall der Verurteilung des Angeklagten jedoch erst, sobald er die Geldstrafe und die ihm auferlegten Kosten des Verfahrens und gegebenenfalls dem Privatbeteiligten die im Strafurteil zugesprochene Entsch\u00e4digung gezahlt sowie im Fall einer nicht bedingt nachgesehenen Geld \u2013 oder Freiheitsstrafe die Freiheitsstrafe angetreten hat. Als Sicherheit sichergestellte Gegenst\u00e4nde und Verm\u00f6genswerte werden auch frei, sobald der Beschuldigte die aufgetragene Sicherheit in Geld erlegt oder ein Dritter, dem keine Beteiligung an der Tat zur Last liegt, Rechte an den Gegenst\u00e4nden oder Verm\u00f6genswerten glaubhaft macht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Sicherheit ist vom Gericht auf Antrag der Staatsanwaltschaft oder von Amts wegen mit Beschluss f\u00fcr verfallen zu erkl\u00e4ren, wenn sich der Beschuldigte dem Verfahren oder der Vollstreckung der Strafe und der Kosten des Verfahrens oder der Zahlung der Entsch\u00e4digung an den Privatbeteiligten entzieht, insbesondere dadurch, dass er eine Ladung oder die Aufforderung zum Strafantritt oder Zahlung der Geldstrafe oder der Kosten des Verfahrens nicht befolgt. \u00a7180 Abs4 letzter Satz und Abs5 gelten sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Untersuchungshaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7173. (1) Verh\u00e4ngung und Fortsetzung der Untersuchungshaft sind nur auf Antrag der Staatsanwaltschaft und nur dann zul\u00e4ssig, wenn der Beschuldigte einer bestimmten Straftat dringend verd\u00e4chtig, vom Gericht zur Sache und zu den Voraussetzungen der Untersuchungshaft vernommen worden ist und einer der im Abs2 angef\u00fchrten Haftgr\u00fcnde vorliegt. Sie darf nicht angeordnet oder fortgesetzt werden, wenn sie zur Bedeutung der Sache oder zu der zu erwartenden Strafe au\u00dfer Verh\u00e4ltnis steht oder ihr Zweck durch Anwendung gelinderer Mittel (Abs5) erreicht werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein Haftgrund liegt vor, wenn auf Grund bestimmter Tatsachen die Gefahr besteht, der Beschuldigte werde auf freiem Fu\u00df",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wegen Art und Ausma\u00df der ihm voraussichtlich bevorstehenden Strafe oder aus anderen Gr\u00fcnden fl\u00fcchten oder sich verborgen halten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zeugen, Sachverst\u00e4ndige oder Mitbeschuldigte zu beeinflussen, Spuren der Tat zu beseitigen oder sonst die Ermittlung der Wahrheit zu erschweren versuchen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ungeachtet des wegen einer mit mehr als sechs Monaten Freiheitsstrafe bedrohten Straftat gegen ihn gef\u00fchrten Strafverfahrens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. eine strafbare Handlung mit schweren Folgen begehen, die gegen dasselbe Rechtsgut gerichtet ist wie die ihm angelastete Straftat mit schweren Folgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. eine strafbare Handlung mit nicht blo\u00df leichten Folgen begehen, die gegen dasselbe Rechtsgut gerichtet ist wie die ihm angelastete strafbare Handlung, wenn er entweder wegen einer solchen Straftat bereits verurteilt worden ist oder wenn ihm nunmehr wiederholte oder fortgesetzte Handlungen angelastet werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. eine strafbare Handlung mit einer Strafdrohung von mehr als sechsmonatiger Freiheitsstrafe begehen, die ebenso wie die ihm angelastete strafbare Handlung gegen dasselbe Rechtsgut gerichtet ist wie die Straftaten, derentwegen er bereits zweimal verurteilt worden ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. die ihm angelastete versuchte oder angedrohte Tat (\u00a774 Abs1 Z5 StGB) ausf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Fluchtgefahr ist jedenfalls nicht anzunehmen, wenn der Beschuldigte einer Straftat verd\u00e4chtig ist, die nicht strenger als mit f\u00fcnfj\u00e4hriger Freiheitsstrafe bedroht ist, er sich in geordneten Lebensverh\u00e4ltnissen befindet und einen festen Wohnsitz im Inland hat, es sei denn, er habe bereits Vorbereitungen zur Flucht getroffen. Bei Beurteilung von Tatbegehungsgefahr nach Abs2 Z3 f\u00e4llt es besonders ins Gewicht, wenn vom Beschuldigten eine Gefahr f\u00fcr Leib und Leben von Menschen oder die Gefahr der Begehung von Verbrechen in einer kriminellen Organisation oder terroristischen Vereinigung ausgeht. Im \u00dcbrigen ist bei Beurteilung dieses Haftgrundes zu ber\u00fccksichtigen, inwieweit sich die Gefahr dadurch vermindert hat, dass sich die Verh\u00e4ltnisse, unter denen die dem Beschuldigten angelastete Tat begangen worden ist, ge\u00e4ndert haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Untersuchungshaft darf nicht verh\u00e4ngt, aufrecht erhalten oder fortgesetzt werden, wenn die Haftzwecke auch durch eine gleichzeitige Strafhaft oder Haft anderer Art erreicht werden k\u00f6nnen. Im Fall der Strafhaft hat die Staatsanwaltschaft die Abweichungen vom Vollzug anzuordnen, die f\u00fcr die Zwecke der Untersuchungshaft unentbehrlich sind. Wird die Untersuchungshaft dennoch verh\u00e4ngt, so tritt eine Unterbrechung des Strafvollzuges ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Als gelindere Mittel sind insbesondere anwendbar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. das Gel\u00f6bnis, bis zur rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Strafverfahrens weder zu fliehen noch sich verborgen zu halten noch sich ohne Genehmigung der Staatsanwaltschaft von seinem Aufenthaltsort zu entfernen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. das Gel\u00f6bnis, keinen Versuch zu unternehmen, die Ermittlungen zu erschweren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. in den F\u00e4llen des \u00a738a Abs1 SPG das Gel\u00f6bnis, jeden Kontakt mit dem Opfer zu unterlassen, und die Weisung, eine bestimmte Wohnung sowie bestimmte sonstige \u00d6rtlichkeiten nicht zu betreten und sich dem Opfer nicht anzun\u00e4hern oder ein bereits erteiltes Betretungs- und Ann\u00e4herungsverbot zum Schutz vor Gewalt nach \u00a738a Abs1 SPG oder eine einstweilige Verf\u00fcgung nach \u00a7382b EO nicht zu \u00fcbertreten, samt Abnahme aller Schl\u00fcssel zur Wohnung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Weisung, an einem bestimmten Ort, bei einer bestimmten Familie zu wohnen, eine bestimmte Wohnung, bestimmte Orte oder bestimmten Umgang zu meiden, sich alkoholischer Getr\u00e4nke oder anderer Suchtmittel zu enthalten oder einer geregelten Arbeit nachzugehen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Weisung, jeden Wechsel des Aufenthaltes anzuzeigen oder sich in bestimmten Zeitabst\u00e4nden bei der Kriminalpolizei oder einer anderen Stelle zu melden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die vor\u00fcbergehende Abnahme von Identit\u00e4ts-, Kraftfahrzeugs- oder sonstigen Berechtigungsdokumenten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. vorl\u00e4ufige Bew\u00e4hrungshilfe nach \u00a7179,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. die Leistung einer Sicherheit nach den \u00a7\u00a7180 und 181,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. mit Zustimmung des Beschuldigten die Weisung, sich einer Entw\u00f6hnungsbehandlung, sonst einer medizinischen Behandlung oder einer Psychotherapie (\u00a751 Abs3 StGB) oder einer gesundheitsbezogenen Ma\u00dfnahme (\u00a711 Abs2 SMG) zu unterziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hausarrest",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7173a. (1) Auf Antrag der Staatsanwaltschaft oder des Beschuldigten kann die Untersuchungshaft als Hausarrest fortgesetzt werden, der in der Unterkunft zu vollziehen ist, in welcher der Beschuldigte seinen inl\u00e4ndischen Wohnsitz begr\u00fcndet hat. Die Anordnung des Hausarrests ist zul\u00e4ssig, wenn die Untersuchungshaft nicht gegen gelindere Mittel (\u00a7173 Abs5) aufgehoben, der Zweck der Anhaltung (\u00a7182 Abs1) aber auch durch diese Art des Vollzugs der Untersuchungshaft erreicht werden kann, weil sich der Beschuldigte in geordneten Lebensverh\u00e4ltnissen befindet und er zustimmt, sich durch geeignete Mittel der elektronischen Aufsicht (\u00a7156b Abs1 und 2 StVG) \u00fcberwachen zu lassen. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen \u00fcber die Fortsetzung, Aufhebung und H\u00f6chstdauer der Untersuchungshaft mit der Ma\u00dfgabe sinngem\u00e4\u00df, dass ab Anordnung des Hausarrests Haftverhandlungen von Amts wegen nicht mehr stattfinden und der Beschluss \u00fcber die Fortsetzung oder Aufhebung der Untersuchungshaft ohne vorangegangene m\u00fcndliche Verhandlung schriftlich ergehen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00dcber einen Antrag nach Abs1 ist in einer Haftverhandlung zu entscheiden (\u00a7176 Abs1). Gegebenenfalls hat das Gericht sogleich nach Antragstellung vorl\u00e4ufige Bew\u00e4hrungshilfe nach \u00a7179 anzuordnen und die Bew\u00e4hrungshilfe zu beauftragen, dem Gericht sp\u00e4testens in der Haftverhandlung \u00fcber die Lebensverh\u00e4ltnisse des Beschuldigten und seine sozialen Bindungen, einschlie\u00dflich der M\u00f6glichkeit, einer Besch\u00e4ftigung oder Ausbildung ohne Gef\u00e4hrdung der Haftzwecke nachzugehen, sowie \u00fcber die mit dem Beschuldigten vereinbarten Bedingungen f\u00fcr den Vollzug des Hausarrests zu berichten, deren Einhaltung der Beschuldigte in der Haftverhandlung durch Gel\u00f6bnis zu bekr\u00e4ftigen hat. Das Verlassen der Unterkunft ist au\u00dfer zur Erreichung des Arbeits- oder Ausbildungsplatzes, zur Beschaffung des notwendigen Lebensbedarfs und zur Inanspruchnahme notwendiger medizinischer Hilfe auf der jeweils k\u00fcrzesten Wegstrecke nicht zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wird dem Antrag Folge gegeben, so hat die Staatsanwaltschaft die Kriminalpolizei und die Sicherheitsbeh\u00f6rde des Ortes, an dem der Hausarrest vollzogen wird, zu verst\u00e4ndigen und die Justizanstalt zu beauftragen, den Beschuldigten nach Einrichtung der zur elektronischen Aufsicht erforderlichen technischen Mittel in den Hausarrest zu \u00fcberstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Das Gericht hat den Hausarrest zu widerrufen und den weiteren Vollzug der Untersuchungshaft in der Justizanstalt anzuordnen, wenn der Beschuldigte erkl\u00e4rt, seine Zustimmung zu widerrufen. Gleiches gilt auf Antrag der Staatsanwaltschaft, wenn der Beschuldigte seinem Gel\u00f6bnis zuwider die Bedingungen nicht einh\u00e4lt oder wenn sonst hervorkommt, dass die Haftzwecke durch den Hausarrest nicht erreicht werden k\u00f6nnen. Mit der Durchf\u00fchrung der \u00dcberstellung ist die Kriminalpolizei zu beauftragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Wird der Hausarrest nicht nach Abs4 widerrufen, so gilt f\u00fcr den Fall der Rechtskraft des Urteils \u00a73 Abs2 StVG sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7174. (1) Jeder festgenommene Beschuldigte ist vom Gericht unverz\u00fcglich nach seiner Einlieferung in die Justizanstalt zu den Voraussetzungen der Untersuchungshaft zu vernehmen. In F\u00e4llen einer Pandemie oder wenn es zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung anzeigepflichtiger Krankheiten nach dem Epidemiegesetz 1950, BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1959, nach Ma\u00dfgabe einer Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz notwendig erscheint, kann gem\u00e4\u00df \u00a7153 Abs4 vorgegangen werden. Dem Verteidiger und der Staatsanwaltschaft ist die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme an dieser Vernehmung einzur\u00e4umen. Das Gericht kann aber vor seiner Entscheidung sofortige Ermittlungen vornehmen oder durch die Kriminalpolizei vornehmen lassen, wenn deren Ergebnis ma\u00dfgebenden Einfluss auf die Beurteilung von Tatverdacht oder Haftgrund erwarten l\u00e4sst. In jedem Fall hat das Gericht l\u00e4ngstens binnen 48\u00a0Stunden nach der Einlieferung zu entscheiden, ob der Beschuldigte, allenfalls unter Anwendung gelinderer Mittel (\u00a7173 Abs5), freigelassen oder ob die Untersuchungshaft verh\u00e4ngt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Beschluss nach Abs1 ist dem Beschuldigten sofort m\u00fcndlich zu verk\u00fcnden. Ein Beschluss auf Freilassung ist der Staatsanwaltschaft binnen 24\u00a0Stunden zuzustellen und der Kriminalpolizei zur Kenntnis zu bringen. Wird die Untersuchungshaft verh\u00e4ngt, so ist die Zustellung an den Beschuldigten binnen 24\u00a0Stunden zu veranlassen und unverz\u00fcglich eine Ausfertigung der Staatsanwaltschaft, dem Verteidiger, der Justizanstalt und einem gegebenenfalls bestellten Bew\u00e4hrungshelfer zu \u00fcbermitteln. Der Beschuldigte kann auf die Zustellung nicht wirksam verzichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ein Beschluss, mit dem die Untersuchungshaft verh\u00e4ngt wird, hat zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den Namen des Beschuldigten sowie weitere Angaben zur Person,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die strafbare Handlung, deren Begehung der Beschuldigte dringend verd\u00e4chtig ist, Zeit, Ort und Umst\u00e4nde ihrer Begehung sowie ihre gesetzliche Bezeichnung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. den Haftgrund,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die bestimmten Tatsachen, aus denen sich der dringende Tatverdacht und der Haftgrund ergeben, und aus welchen Gr\u00fcnden der Haftzweck durch Anwendung gelinderer Mittel nicht erreicht werden kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Mitteilung, bis zu welchem Tag der Beschluss l\u00e4ngstens wirksam sei sowie dass vor einer allf\u00e4lligen Fortsetzung der Haft eine Haftverhandlung stattfinden werde, sofern nicht einer der im Abs4 oder im \u00a7175 Abs3, 4 oder 5 erw\u00e4hnten F\u00e4lle eintritt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Mitteilung, dass der Beschuldigte, soweit dies nicht bereits geschehen ist, einen Verteidiger, einen Angeh\u00f6rigen oder eine andere Vertrauensperson verst\u00e4ndigen oder verst\u00e4ndigen lassen k\u00f6nne,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. die Mitteilung, dass der Beschuldigte durch einen Verteidiger vertreten sein m\u00fcsse, solange er sich in Untersuchungshaft befinde,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. die Mitteilung, dass dem Beschuldigten Beschwerde zustehe und dass er im \u00dcbrigen jederzeit seine Enthaftung oder die Anordnung des Hausarrests (\u00a7173a) beantragen k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Eine Beschwerde des Beschuldigten gegen die Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft l\u00f6st die Haftfrist nach \u00a7175 Abs2 Z2 aus. Ein darauf ergehender Beschluss des Oberlandesgerichts auf Fortsetzung der Untersuchungshaft l\u00f6st die n\u00e4chste Haftfrist aus; Abs3 Z1 bis 5 gilt sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haftfristen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7175. (1) Ein Beschluss, mit dem die Untersuchungshaft verh\u00e4ngt oder fortgesetzt wird, ist l\u00e4ngstens f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum wirksam (Haftfrist); der Ablauftag ist im Beschluss anzuf\u00fchren. Vor Ablauf der Haftfrist ist eine Haftverhandlung durchzuf\u00fchren oder der Beschuldigte zu enthaften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Haftfrist betr\u00e4gt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. 14 Tage ab Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. einen Monat ab erstmaliger Fortsetzung der Untersuchungshaft,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. zwei Monate ab weiterer Fortsetzung der Untersuchungshaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ist die Durchf\u00fchrung der Haftverhandlung vor Ablauf der Haftfrist wegen eines unvorhersehbaren oder unabwendbaren Ereignisses unm\u00f6glich, so kann die Haftverhandlung auf einen der drei dem Fristablauf folgenden Arbeitstage verlegt werden; in diesem Fall verl\u00e4ngert sich die Haftfrist entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Beschuldigte kann durch seinen Verteidiger auf die Durchf\u00fchrung einer bevorstehenden Haftverhandlung verzichten. In diesem Fall kann der Beschluss \u00fcber die Aufhebung oder Fortsetzung der Untersuchungshaft (\u00a7176 Abs4) ohne vorangegangene m\u00fcndliche Verhandlung schriftlich ergehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Nach Einbringen der Anklage ist die Wirksamkeit eines Beschlusses auf Verh\u00e4ngung oder Fortsetzung der Untersuchungshaft durch die Haftfrist nicht mehr begrenzt; Haftverhandlungen finden nach diesem Zeitpunkt nur statt, wenn der Angeklagte seine Enthaftung beantragt und dar\u00fcber nicht ohne Verzug in einer Hauptverhandlung entschieden werden kann. Die \u00a7\u00a7233 bis 237 gelten in diesem Fall sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haftverhandlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7176. (1) Eine Haftverhandlung hat das Gericht von Amts wegen anzuberaumen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. vor Ablauf der Haftfrist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.ohne Verzug, wenn der Beschuldigte seine Freilassung beantragt und sich die Staatsanwaltschaft dagegen ausspricht oder die Anordnung des Hausarrests (\u00a7173a) beantragt wird,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. sofern das Gericht Bedenken gegen die Fortsetzung der Untersuchungshaft hegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Haftverhandlung leitet das Gericht; sie ist nicht \u00f6ffentlich. Die Staatsanwaltschaft, der Beschuldigte, sein gesetzlicher Vertreter, sein Verteidiger, die Kriminalpolizei, soweit sie darum ersucht hat, und der Bew\u00e4hrungshelfer sind vom Termin zu verst\u00e4ndigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Beschuldigte ist zur Verhandlung vorzuf\u00fchren, es sei denn, dass dies wegen Krankheit nicht m\u00f6glich ist. Er muss durch einen Verteidiger vertreten sein. Anstelle der Vorf\u00fchrung kann in den in \u00a7174 Abs1 geregelten F\u00e4llen sowie bei Beschuldigten, die in einer Au\u00dfenstelle der Justizanstalt des zust\u00e4ndigen Gerichts oder in einer anderen als der Justizanstalt des zust\u00e4ndigen Gerichts (\u00a7183) angehalten werden, gem\u00e4\u00df \u00a7153 Abs4 vorgegangen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Zun\u00e4chst tr\u00e4gt die Staatsanwaltschaft ihren Antrag auf Fortsetzung der Untersuchungshaft vor und begr\u00fcndet ihn. Der Beschuldigte, sein gesetzlicher Vertreter und sein Verteidiger haben das Recht zu erwidern. Der Bew\u00e4hrungshelfer kann sich zur Haftfrage \u00e4u\u00dfern. Staatsanwaltschaft und Beschuldigter k\u00f6nnen erg\u00e4nzende Feststellungen aus dem Akt begehren. Das Gericht kann von Amts wegen oder auf Anregung Zeugen vernehmen oder andere Beweise aufnehmen, soweit dies f\u00fcr die Beurteilung der Haftfrage erforderlich ist. Dem Beschuldigten oder seinem Verteidiger geb\u00fchrt das Recht der letzten \u00c4u\u00dferung. Sodann entscheidet das Gericht \u00fcber die Aufhebung oder Fortsetzung der Untersuchungshaft. \u00a7174 Abs3 Z1 bis 5 und 8 gilt sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Eine Beschwerde gegen einen Beschluss nach Abs4 ist binnen drei Tagen nach Verk\u00fcndung des Beschlusses einzubringen; \u00a7174 Abs4 zweiter Satz ist anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufhebung der Untersuchungshaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7177. (1) S\u00e4mtliche am Strafverfahren beteiligten Beh\u00f6rden sind verpflichtet, darauf hinzuwirken, dass die Haft so kurz wie m\u00f6glich dauere. Die Ermittlungen sind von Staatsanwaltschaft und Kriminalpolizei mit Nachdruck und unter besonderer Beschleunigung zu f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Beschuldigte ist sogleich freizulassen und gelindere Mittel sind aufzuheben, sobald die Voraussetzungen der Anhaltung, der Untersuchungshaft oder der Anwendung gelinderer Mittel nicht mehr vorliegen oder ihre Dauer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ist die Staatsanwaltschaft der Ansicht, dass die Untersuchungshaft aufzuheben sei, so beantragt sie dies beim Gericht, das den Beschuldigten sogleich freizulassen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Ist die Staatsanwaltschaft der Ansicht, dass die Aufhebung gelinderer Mittel zu verf\u00fcgen sei, so beantragt sie dies beim Gericht, das daraufhin entsprechend zu verf\u00fcgen hat. Beantragt die Staatsanwaltschaft eine \u00c4nderung oder der Beschuldigte eine Aufhebung oder \u00c4nderung gelinderer Mittel und spricht sich die Staatsanwaltschaft dagegen aus, so hat das Gericht zu entscheiden. Eine Beschwerde gegen diesen Beschluss ist binnen drei Tagen ab seiner Bekanntmachung einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Wird der Beschuldigte freigelassen, so hat das Gericht nach \u00a7172 Abs4 erster und zweiter Satz vorzugehen und auch die Kriminalpolizei von diesen Verst\u00e4ndigungen zu informieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00f6chstdauer der Untersuchungshaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7178. (1) Bis zum Beginn der Hauptverhandlung darf die Untersuchungshaft folgende Fristen nicht \u00fcbersteigen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. zwei Monate, wenn der Beschuldigte nur aus dem Grunde der Verdunkelungsgefahr (\u00a7173 Abs2 Z2), im \u00dcbrigen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. sechs Monate, wenn er wegen des Verdachts eines Vergehens, ein Jahr, wenn er wegen des Verdachts eines Verbrechens und zwei Jahre, wenn er wegen des Verdachts eines Verbrechens, das mit einer f\u00fcnf Jahre \u00fcbersteigenden Freiheitsstrafe bedroht ist, angehalten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00dcber sechs Monate hinaus darf die Untersuchungshaft jedoch nur dann aufrecht erhalten werden, wenn dies wegen besonderer Schwierigkeiten oder besonderen Umfangs der Ermittlungen im Hinblick auf das Gewicht des Haftgrundes unvermeidbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Muss ein wegen Fristablaufs freigelassener Angeklagter zum Zweck der Durchf\u00fchrung der Hauptverhandlung neuerlich in Haft genommen werden, so darf dies jeweils h\u00f6chstens f\u00fcr die Dauer von sechs weiteren Wochen geschehen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen, Bedenken und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit Anklage vom 18.\u00a0J\u00e4nner 2023 legt die Staatsanwaltschaft Feldkirch einem Beschuldigten (Angeklagten) das Verbrechen der absichtlichen schweren K\u00f6rperverletzung (\u00a7\u00a715, 87\u00a0Abs1 StGB) zur Last.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Durchf\u00fchrung der Hauptverhandlung erkannte das Landesgericht Feldkirch als Sch\u00f6ffengericht mit Unzust\u00e4ndigkeitsurteil vom 17.\u00a0M\u00e4rz 2023, dass es gem\u00e4\u00df \u00a7261 Abs1 StPO zur Aburteilung der angeklagten Tat sachlich nicht zust\u00e4ndig sei, weil die der Anklage zugrunde liegenden Tatsachen in Verbindung mit den in der Hauptverhandlung hervorgetretenen Umst\u00e4nden eine zur Zust\u00e4ndigkeit des Geschworenengerichtes geh\u00f6rige strafbare Handlung begr\u00fcndeten, n\u00e4mlich das Verbrechen des versuchten Mordes (\u00a7\u00a715, 75 StGB).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unmittelbar nach dieser Hauptverhandlung beantragte die Staatsanwaltschaft Feldkirch beim Landesgericht Feldkirch die Anordnung der Festnahme des Angeklagten wegen Flucht- und Tatbegehungsgefahr nach \u00a7170 Abs1 Z2 und 4 StPO (\u00a7210 Abs3 StPO) und f\u00fcr den Fall der Bewilligung die Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft aus den Haftgr\u00fcnden der Flucht- und Tatbegehungsgefahr (\u00a7173 Abs2 Z1 und Z3 lita StPO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Mit Beschluss des Vorsitzenden des Sch\u00f6ffensenates (\u00a732 Abs3 StPO) vom 17.\u00a0M\u00e4rz 2023 wurde dieser Antrag abgewiesen, weil weder Flucht- noch Tatbegehungsgefahr gem\u00e4\u00df \u00a7170 Abs1 Z2 und 4 StPO vorliege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Dagegen erhob die Staatsanwaltschaft Feldkirch Beschwerde, \u00fcber die nunmehr das Oberlandesgericht Innsbruck zu entscheiden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Oberlandesgericht Innsbruck beantragt nun beim Verfassungsgerichtshof die Aufhebung des \u00a7170 Abs2 StPO. Zur Zul\u00e4ssigkeit seines Antrages f\u00fchrt es aus, dass es gem\u00e4\u00df \u00a789 Abs2b StPO zwingend in der Sache selbst zu entscheiden habe, eine blo\u00df kassatorische Entscheidung daher unzul\u00e4ssig sei. Daran anschlie\u00dfend f\u00fchrt das antragstellende Gericht im Wesentlichen das Folgende aus und legt seine Bedenken gegen die angefochtene Bestimmung dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[7.7] Bei Vorliegen eines konkreten Tatverdachts und eines Haftgrunds ist ein Beschuldigter/Angeklagte festzunehmen, sofern die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Eingriffs in das Grundrecht auf pers\u00f6nliche Freiheit gegeben ist (\u00a75 Abs1 zweiter Satz, \u00a793 Abs1 erster Satz, \u00a7170 Abs3, 177 Abs2 StPO). Im Gegensatz zur Untersuchungshaft, die dringenden Tatverdacht verlangt, setzt \u00a7170 Abs1 StPO daher nur einen (konkreten) Verdacht der Begehung eines Verbrechens oder Vergehens voraus. Die einfache Wahrscheinlichkeit der Tatbegehung gen\u00fcgt also (14\u00a0Os\u00a036/14x).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[7.8] Ein Unzust\u00e4ndigkeitsurteil des Sch\u00f6ffensenats im Sinn des \u00a7261 StPO setzt bez\u00fcglich des Vorliegens einer zur Zust\u00e4ndigkeit des Geschworenengerichts geh\u00f6rigen strafbaren Handlung keinen vollen Schuldbeweis, sondern nur einen Anschuldigungsbeweis voraus (RIS-Justiz RS0098095). F\u00fcr den Ausspruch der Unzust\u00e4ndigkeit gen\u00fcgt jedenfalls die Verdachtsdichte, die den Ankl\u00e4ger zur Erhebung der Anklage berechtigt. Ein dringender Verdacht, wie er f\u00fcr die Untersuchungshaft verlangt wird, ist nicht erforderlich. Es reicht, wenn die Verfahrensergebnisse bei Anlegung eines realit\u00e4tsbezogenen Ma\u00dfstabs die Annahme der Erf\u00fcllung aller Merkmale eines bestimmten Straftatbestands als naheliegend erkennen lassen (RIS-Justiz RS01240112; RS0098830). Diese Voraussetzung liegt beim anklagegenst\u00e4ndlichen Vorwurf des Verbrechens der absichtlichen schweren K\u00f6rperverletzung nach \u00a715, 87 Abs1 StGB im Regelfall dann vor, wenn die \u00e4u\u00dferen Begleitumst\u00e4nde die Annahme eines Tatentschlusses (zumindest bedingter T\u00f6tungsvorsatz) in Richtung des Verbrechens des Mordes nach \u00a7\u00a715, 75 StGB nahelegen (12\u00a0Os\u00a094/22y).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[8] Das Landesgericht Feldkirch als Sch\u00f6ffengericht hat mit Blick auf das angef\u00fchrte Unzust\u00e4ndigkeitsurteil die Verurteilung des Angeklagten wegen einer in die Zust\u00e4ndigkeit des Geschworenengerichts fallenden gerichtlich strafbaren Handlung, n\u00e4mlich wegen des Verbrechens des Mordes nach \u00a7\u00a715, 75 StGB in Form des Anschuldigungsbeweises als naheliegend angenommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[8.1] Dieses \u2013 wenn auch noch nicht rechtskr\u00e4ftige \u2013 kollegialgerichtliche Formalurteil indiziert f\u00fcr das Beschwerdegericht einen konkreten, naheliegenden (siehe \u00a7210 Abs1 StPO) Verdacht dahingehend, dass [\u2026] am 17.6.2022 in Weiler [\u2026] zu t\u00f6ten versucht habe, indem er [\u2026] mit einem K\u00fcchenmesser attackierte, mehrere Aushol- und Stichbewegungen mit dem Messer t\u00e4tigte und mehrfach versuchte, mit dem Messer in den Hals des [\u2026] zu stechen, was von diesem jedoch abgewehrt bzw verhindert habe werden k\u00f6nnen, indem er mit seiner linken Hand das rechte Handgelenk des [\u2026] ergriff und so die Stichbewegungen gegen seinen Hals ableiten habe k\u00f6nnen. [\u2026] droht ausgehend davon nach \u00a775 StGB eine Freiheitsstrafe von zehn bis zu zwanzig Jahren oder lebenslange Freiheitsstrafe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[8.2] Entgegen der Auffassung der Staatsanwaltschaft sind f\u00fcr das Beschwerdegericht im Anlassfall die Haftgr\u00fcnde der Flucht- und Tatbegehungsgefahr nach \u00a7170 Abs1 Z1 und 4 StPO nicht indiziert. Gegen die Fluchtgefahr spricht die soziale Integration des Angeklagten, der f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden im Zuge des bisherigen Strafverfahrens greifbar war und sich dem Strafverfahren auch gestellt hat. Schon bisher drohte [\u2026] wegen des urspr\u00fcnglichen Anklagevorwurfs eine betr\u00e4chtliche Freiheitsstrafe, sodass der erh\u00f6hte Fluchtanreiz allein wegen der nunmehrigen Strafdrohung nicht zu erkennen ist. Gegen die Annahme des Haftgrunds der Tatbegehungsgefahr nach \u00a7170 Abs1 Z4 StPO spricht, dass der Angeklagte unbescholten ist und die ihm angelastete Tat in einem auffallenden Missverh\u00e4ltnis zu seinem Vorleben steht. Die Anlasstat liegt nunmehr mehr als neun Monate zur\u00fcck und haben sich auch die Verh\u00e4ltnisse insoweit ge\u00e4ndert, als der Angeklagte zwischenzeitlich aus der gemeinschaftlichen Unterkunft ausgezogen ist und nunmehr alleine eine Mietwohnung bewohnt. Er hat sich freiwillig einer Gewaltpr\u00e4ventionsberatung beim IFS unterzogen und nimmt die Termine zuverl\u00e4ssig wahr. Zudem wirkt auch die angeordnete vorl\u00e4ufige Bew\u00e4hrungshilfe pr\u00e4ventiv.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[8.3] Dessen ungeachtet h\u00e4tte das nicht an die Beschwerdepunkte gebundene Beschwerdegericht in Anwendung des Haftgrundes nach \u00a7170 Abs2 StPO die Festnahme anzuordnen, es sei denn, dass aufgrund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, das Vorliegen aller in \u00a7170 Abs1 Z2 bis 4 StPO angef\u00fchrten Haftgr\u00fcnde sei auszuschlie\u00dfen (Kirchbacher/Rami in Fuchs/Ratz, WK StPO [2020] \u00a7170 Rz\u00a012 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[9] Die Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO ist sohin f\u00fcr die Beschwerdeentscheidung des Oberlandesgerichts Innsbruck pr\u00e4judiziell.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[10] Zum Anfechtungsumfang:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Um das strenge Formerfordernis des ersten Satzes des \u00a762 Abs2 VfGG zu erf\u00fcllen, wurde die bek\u00e4mpfte Gesetzesstelle im Antrag genau und eindeutig bezeichnet (VfGH 13.6.2005, G172/04; VfGH 24.9.2018, G196/2018 uva). Dabei waren die Grenzen der Aufhebung so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Normteil nicht einen v\u00f6llig unver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden (VfGH 1.10.2019, G330/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11] Zu den verfassungsrechtlichen Bedenken gegen \u00a7170 Abs2 StPO:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11.1] Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 VfGG hat der Antrag die gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen. Dieses Erfordernis ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs nur dann erf\u00fcllt, wenn die Gr\u00fcnde der behaupteten Verfassungswidrigkeit \u2013 in \u00fcberpr\u00fcfbarer Art\u2013 pr\u00e4zise ausgebreitet werden, das hei\u00dft dem Antrag mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen ist, mit welcher Verfassungsbestimmung die jeweils bek\u00e4mpfte Gesetzesstelle im Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Annahme sprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11.2] Nach Ansicht des Senats verst\u00f6\u00dft die Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO aus nachangef\u00fchrten Gr\u00fcnden gegen das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht der pers\u00f6nlichen Freiheit gem\u00e4\u00df Art2 Abs1 Z2 iVm Art1 Abs3 des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit (in der Folge PersFrSchG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11.2.1] Gem\u00e4\u00df Art2 Abs1 des PersFrSchG darf einem Menschen die pers\u00f6nliche Freiheit nur in bestimmten F\u00e4llen (Haftgr\u00fcnde) entzogen werden. Art2 Abs1 Z2 PersFrSchG sieht als einen solchen Haftgrund auch die Festnahme vor. Das Gesetz darf die Festnahme vorsehen, wenn jemand einer bestimmten, mit gerichtlicher oder finanzbeh\u00f6rdlicher Strafe bedrohten Handlung verd\u00e4chtig ist, wenn dies im Sinn des Art1 Abs3 PersFrSchG notwendig ist, und zwar zum Zwecke der Beendigung des Angriffs oder zur sofortigen Feststellung des Sachverhalts, sofern der Verdacht im engen zeitlichen Zusammenhang mit der Tat oder dadurch entsteht, dass der Verd\u00e4chtige einen bestimmten Gegenstand inne hat (Art2 Abs1 Z2 lita PersFrSchG), um ihn daran zu hindern, sich dem Verfahren zu entziehen oder Beweismittel zu beeintr\u00e4chtigen (litb leg\u00a0cit) , oder um ihn bei einer mit betr\u00e4chtlicher Strafe bedrohten Handlung an der Begehung einer gleichartigen Handlung oder an der Ausf\u00fchrung zu hindern (litc leg\u00a0cit). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11.2.2] Damit verlangt das PersFrSchG f\u00fcr die Anordnung der Festnahme nach unbestrittener Auffassung im Einzelfall auch die Feststellung, dass einer der genannten Haftgr\u00fcnde vorliegt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11.2.3] Nach dem System der Festnahme darf diese - neben weiteren Voraussetzungen - grunds\u00e4tzlich nur verh\u00e4ngt werden, wenn einer der in \u00a7170 Abs1 StPO genannten Haftgr\u00fcnde vorliegt. Von diesem Grundsatz weicht die angefochtene Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO insoweit ab, als f\u00fcr den Fall, dass es sich um ein Verbrechen (\u00a717 StGB) handelt, bei dem nach dem Gesetz auf eine mindestens zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe zu erkennen ist, die Festnahme angeordnet werden muss, es sei denn, dass aufgrund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, das Vorliegen aller in \u00a7170 Abs1 Z2 bis 4 StPO genannten Haftgr\u00fcnde sei auszuschlie\u00dfen. Schon die \u00fcberwiegende Lehre erachtet diese \u201ebedingt obligatorische Festnahme\u201c seit l\u00e4ngerem deswegen f\u00fcr verfassungswidrig, weil damit dem Gebot des PersFrSchG des (positiven) Nachweises des Vorliegens aller Voraussetzungen f\u00fcr den Entzug der pers\u00f6nlichen Freiheit im jeweiligen Einzelfall nicht Rechnung getragen wird (siehe dazu EBRV StPRG 219 und 223f; Kirchbacher/Rami aaO \u00a7170 Rz\u00a012ff und \u00a7173 Rz\u00a073 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11.2.4] Das PersFrSchG bindet den Entzug der pers\u00f6nlichen Freiheit als einen der gravierendsten Eingriffe in Grundrechte des einzelnen an detaillierte Haftgr\u00fcnde und die Notwendigkeit eines auf einen spezifischen Haftgrund gest\u00fctzten Freiheitsentzugs im Einzelfall. Diesen Anforderungen an die gesetzliche Regelung der Festnahme tr\u00e4gt die angefochtene Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO nicht ad\u00e4quat Rechnung. Denn sie er\u00f6ffnet, ohne dass dies vom Regelungsgegenstand bedingt w\u00e4re, eine Unklarheit dar\u00fcber, dass diese Einzelfallpr\u00fcfung, ob ein konkreter Haftgrund vorliegt, jedenfalls zu erfolgen hat, obwohl eine die konkreten verfassungsrechtlichen Vorgaben deutlich zum Ausdruck bringende Regelung m\u00f6glich ist, die auch dem Umstand Rechnung tragen kann, dass die hier in Rede stehende Konstellation des Verdachts der Begehung schwerer Straftaten in die Beurteilung der Notwendigkeit der Freiheitsentziehung miteinzubeziehen ist. Nach den Vorgaben des Art2 Abs1 Z2 PersFrSchG muss aber auch eine solche Ber\u00fccksichtigung der Schwere der Straftat, deren Begehung der mit Festnahme bedrohte Verd\u00e4chtige verd\u00e4chtigt wird, im Zuge einer Einzelfallpr\u00fcfung erfolgen, ob ein die Festnahme rechtfertigender Haftgrund vorliegt und die Anordnung der Festnahme aus diesem Grund auch notwendig ist. Dar\u00fcber darf die gesetzliche Vorschreibung der Anordnung der Festnahme nicht im Zweifel lassen, was der angefochtene \u00a7170 Abs2 StPO mit der Festlegung einer 'bedingt obligatorischen' Festnahme aber tut (vgl dazu schon VfGH vom 1.12.2022, G53/2022 zur 'bedingt obligatorischen' Untersuchungshaft nach \u00a7173 Abs6 StPO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den genannten Gr\u00fcnden vertritt der Senat daher die Auffassung, dass \u00a7170 Abs2 StPO gegen das aus Art2 Abs1 Z2 iVm Art1 Abs3 PersFrSchG folgende Gebot verst\u00f6\u00dft, die Voraussetzungen der Anordnung der Festnahme gesetzlich entsprechend genau vorzuschreiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[11.3] Aus diesen Gr\u00fcnden stellt das Oberlandesgericht Innsbruck den aus dem Spruch dieser Entscheidung ersichtlichen Antrag nach Art89 Abs2 B-VG.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung hat von einer meritorischen \u00c4u\u00dferung Abstand genommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001, 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hegt keinen Zweifel, dass das Oberlandesgericht Innsbruck die mit seinem Antrag angefochtene Bestimmung bei seiner Entscheidung (denkm\u00f6glich) anzuwenden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Da auch sonst keine Gr\u00fcnde hervorgekommen sind, die gegen die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages sprechen, erweist sich dieser als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist nicht begr\u00fcndet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes versto\u00dfe \u00a7170 Abs2 StPO gegen das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit gem\u00e4\u00df Art2 Abs1 Z2 iVm Art1 Abs3 des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit (\"PersFrSchG\"). Das PersFrSchG verlange f\u00fcr die Anordnung der Festnahme nach unbestrittener Auffassung im Einzelfall auch die Feststellung, dass einer der in Art2 Abs1 Z2 PersFrSchG genannten Haftgr\u00fcnde vorliege. Nach dem \"System\" der Festnahme d\u00fcrfe diese grunds\u00e4tzlich nur verh\u00e4ngt werden, wenn einer der in \u00a7170 Abs1 StPO genannten Haftgr\u00fcnde vorliege. Von diesem Grundsatz weiche die angefochtene Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO insoweit ab, als die Festnahme f\u00fcr den Fall zwingend angeordnet werden m\u00fcsse, dass es sich um ein Verbrechen (\u00a717 StGB) handle, bei dem nach dem Gesetz auf eine mindestens zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe zu erkennen ist, es sei denn, dass auf Grund bestimmter Tatsachen anzunehmen sei, das Vorliegen aller in \u00a7170\u00a0Abs2\u00a0Z2 bis 4 StPO genannten Haftgr\u00fcnde sei auszuschlie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus verweist das antragstellende Gericht zur Begr\u00fcndung der Verfassungswidrigkeit des angefochtenen \u00a7170 Abs2 StPO sinngem\u00e4\u00df auf das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 1.\u00a0Dezember 2022, G53/2022, mit welchem die sogenannte bedingt obligatorische Untersuchungshaft nach \u00a7173 Abs6 StPO als verfassungswidrig aufgehoben wurde.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Die Festnahme einer Person ist gem\u00e4\u00df \u00a7170 Abs1 StPO zul\u00e4ssig, wenn sie der Begehung einer strafbaren Handlung verd\u00e4chtig ist und dar\u00fcber hinaus einer der in Z1 bis\u00a04 genannten Haftgr\u00fcnde, n\u00e4mlich Betreten auf frischer Tat (Z1), Fluchtgefahr (Z2), Verdunkelungsgefahr (Z3) oder Gefahr der Begehung einer gegen dasselbe Rechtsgut gerichteten Tat (Z4), vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Festnahme ist nach \u00a7171 Abs1 StPO grunds\u00e4tzlich durch die Staatsanwaltschaft auf Grund einer gerichtlichen Bewilligung anzuordnen und von der Kriminalpolizei durchzuf\u00fchren. Die Kriminalpolizei ist \u2013 ausnahmsweise \u2013 berechtigt, den Beschuldigten von sich aus festzunehmen, und zwar in den F\u00e4llen des \u00a7170 Abs1 Z1 StPO und in den F\u00e4llen des \u00a7170 Abs1 Z2 bis 4 StPO, wenn wegen Gefahr im Verzug eine Anordnung der Staatsanwaltschaft nicht rechtzeitig eingeholt werden kann (\u00a7171 Abs2 StPO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vom Vollzug einer Anordnung der Staatsanwaltschaft auf Festnahme hat die Kriminalpolizei die Staatsanwaltschaft und diese das Gericht unverz\u00fcglich zu verst\u00e4ndigen. Der Beschuldigte ist ohne unn\u00f6tigen Aufschub, l\u00e4ngstens aber binnen 48\u00a0Stunden ab Festnahme in die Justizanstalt des zust\u00e4ndigen Gerichts einzuliefern (\u00a7172 Abs1 StPO). Dies gilt sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr die Festnahme durch die Kriminalpolizei ohne Anordnung der Staatsanwaltschaft (\u00a7172 Abs3 StPO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die angefochtene Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO weicht von \u00a7170\u00a0Abs1 StPO ab: Sofern es sich um ein Verbrechen (\u00a717 StGB) handelt, bei dem nach dem Gesetz auf eine mindestens zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe zu erkennen ist, muss die Festnahme, angeordnet werden, es sei denn, dass auf Grund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, das Vorliegen aller in \u00a7170 Abs1 Z2 bis 4 StPO angef\u00fchrten Haftgr\u00fcnde sei auszuschlie\u00dfen. Bei den in \u00a7170 Abs2 StPO bezogenen Verbrechen handelt es sich beispielsweise um Mord gem\u00e4\u00df \u00a775 StGB, um Brandstiftung mit Todesfolge einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Menschen gem\u00e4\u00df \u00a7169 Abs3 StGB oder um die wissentliche Herstellung und Verbreitung von Massenvernichtungswaffen, die in einem Krieg zum Einsatz gelangen sollten, gem\u00e4\u00df \u00a7177a Abs2 StGB.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Das antragstellende Gericht meint nun in seinem Antrag im Wesentlichen, dass die Gr\u00fcnde, welche den Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis vom 1.\u00a0Dezember 2022, G53/2022, veranlasst haben, die Regelung des \u00a7173\u00a0Abs6\u00a0StPO (\u00fcber die sogenannte bedingte obligatorische Untersuchungshaft) wegen Widerspruchs zum PersFrSchG aufzuheben, auf den angefochtenen \u00a7170 Abs2 StPO \u00fcbertragen werden k\u00f6nnten. Dieser sei dementsprechend wegen Versto\u00dfes gegen Art2 Abs1 Z2 iVm Art1 Abs3 PersFrSchG aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in seinem Erkenntnis vom 1.\u00a0Dezember\u00a02022, G53/2022, mit der (sogenannten bedingt obligatorischen) Untersuchungshaft gem\u00e4\u00df \u00a7173 Abs6 StPO auseinandergesetzt und dazu Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"2.1. Gem\u00e4\u00df Art2 Abs1 des PersFrSchG darf einem Menschen die pers\u00f6nliche Freiheit nur in bestimmten F\u00e4llen (Haftgr\u00fcnde) entzogen werden. Art2 Abs1 Z2 PersFrSchG sieht als einen solchen Haftgrund die Untersuchungshaft vor. Das Gesetz darf dementsprechend die Untersuchungshaft vorsehen, wenn jemand einer bestimmten, mit gerichtlicher oder finanzbeh\u00f6rdlicher Strafe bedrohten Handlung verd\u00e4chtig ist, wenn dies im Sinne des Art1 Abs3 PersFrSchG notwendig ist, und zwar (Art2 Abs1 Z2 lita PersFrSchG) zum Zwecke der Beendigung des Angriffes oder zur sofortigen Feststellung des Sachverhalts, sofern der Verdacht im engen zeitlichen Zusammenhang mit der Tat oder dadurch entsteht, dass der Verd\u00e4chtige einen bestimmten Gegenstand innehat, (litb leg\u00a0cit) um ihn daran zu hindern, sich dem Verfahren zu entziehen oder Beweismittel zu beeintr\u00e4chtigen, oder (litc leg\u00a0cit) um ihn bei einer mit betr\u00e4chtlicher Strafe bedrohten Handlung an der Begehung einer gleichartigen Handlung oder an der Ausf\u00fchrung zu hindern. Damit verlangt das PersFrSchG f\u00fcr die Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft nach unbestrittener Auffassung im Einzelfall die Feststellung, dass einer der genannten Haftgr\u00fcnde vorliegt (Reindl, Untersuchungshaft und Menschenrechtskonvention, 1997, 164\u00a0f.; Venier, Ausgew\u00e4hlte grundrechtliche Aspekte der Untersuchungshaft, StPdG 1998, 79 [89]; derselbe, Das Recht der Untersuchungshaft, 1999, 33).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.\u00a0Nach dem System der Untersuchungshaft (\u00a7\u00a7173\u00a0ff. StPO) darf diese \u2013 neben weiteren Voraussetzungen \u2013 grunds\u00e4tzlich nur verh\u00e4ngt werden, wenn einer der in \u00a7173 Abs2 StPO genannten Haftgr\u00fcnde vorliegt (\u00a7173 Abs1 StPO). Von diesem Grundsatz weicht die angefochtene Bestimmung des \u00a7173 Abs6 StPO insoweit ab, als f\u00fcr den Fall, dass es sich um ein Verbrechen (\u00a717 StGB) handelt, bei dem nach dem Gesetz auf eine mindestens zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe zu erkennen ist, die Untersuchungshaft verh\u00e4ngt werden muss, es sei denn, dass auf Grund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, das Vorliegen aller in \u00a7173 Abs2 StPO genannten Haftgr\u00fcnde sei auszuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Lehre erachtet diese, als 'bedingt obligatorische Untersuchungshaft' bezeichnete Regelung seit l\u00e4ngerem \u00fcberwiegend deswegen f\u00fcr verfassungswidrig, weil damit dem Gebot des PersFrSchG des (positiven) Nachweises des Vorliegens aller Voraussetzungen f\u00fcr die Untersuchungshaft im jeweiligen Einzelfall nicht Rechnung getragen werde (vgl bereits Laurer, Der verfassungsrechtliche Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit nach dem Bundesverfassungsgesetz vom 29.\u00a0November 1983, in: Walter [Hrsg.], Verfassungs\u00e4nderungen 1988, 1989, 27 [48]; weiters etwa Venier, StPdG 1998, 92; siehe auch Kopetzki, Art2 PersFrSchG, in: Korinek/Holoubek ua [Hrsg.], Bundesverfassungsrecht, 2002, Rz\u00a023 bzw Kopetzki, Art4, 5 PersFrSchG, in: Korinek/Holoubek ua [Hrsg.], Bundesverfassungsrecht, 2002, Rz\u00a029).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.\u00a0Das PersFrSchG bindet den Entzug der pers\u00f6nlichen Freiheit als einen der gravierendsten Eingriffe in Grundrechte des Einzelnen (P\u00f6schl, Wieviel Pr\u00e4vention vertr\u00e4gt Art5 EMRK, FS Kopetzki, 2019, 499 [501]) an detaillierte Haftgr\u00fcnde und die Notwendigkeit eines auf einen spezifischen Haftgrund gest\u00fctzten Freiheitsentzuges im Einzelfall. Diesen Anforderungen an die gesetzliche Regelung der Untersuchungshaft tr\u00e4gt die angefochtene Bestimmung des \u00a7173 Abs6 StPO nicht ad\u00e4quat Rechnung. Denn sie er\u00f6ffnet, ohne dass dies vom Regelungsgegenstand bedingt w\u00e4re, eine Unklarheit dar\u00fcber, dass diese Einzelfallpr\u00fcfung, ob ein konkreter Haftgrund vorliegt, jedenfalls zu erfolgen hat, obwohl eine die konkreten verfassungsrechtlichen Vorgaben deutlich zum Ausdruck bringende Regelung m\u00f6glich ist, die auch dem Umstand Rechnung tragen kann, dass die hier in Rede stehende Konstellation des Verdachts der Begehung schwerer Straftaten in die Beurteilung der Notwendigkeit der Freiheitsentziehung miteinzubeziehen ist. Nach den Vorgaben des Art2 Abs1 Z2 PersFrSchG muss aber auch eine solche Ber\u00fccksichtigung der Schwere der Straftat, deren Begehung der mit Untersuchungshaft Bedrohte verd\u00e4chtigt wird, im Zuge einer Einzelfallpr\u00fcfung erfolgen, ob ein die Untersuchungshaft rechtfertigender Haftgrund vorliegt und die Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft aus diesem Grund auch notwendig ist. Dar\u00fcber darf die gesetzliche Vorschreibung der Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft nicht in Zweifel lassen, was der angefochtene \u00a7173 Abs6 StPO mit der Festlegung einer 'bedingt obligatorischen' Untersuchungshaft aber tut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7173 Abs6 StPO verst\u00f6\u00dft daher gegen das aus Art2 Abs1 Z2 iVm Art1 Abs3 PersFrSchG folgende Gebot, die Voraussetzungen der Verh\u00e4ngung einer Untersuchungshaft gesetzlich entsprechend genau vorzuschreiben (vgl VfSlg\u00a019.675/2012 und 20.408/2020; sowie allgemein zum strengen Determinierungsgebot des PersFrSchG Berka, Verfassungsrecht8, 2021, Rz\u00a01361).\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes sind die Erw\u00e4gungen im Erkenntnis vom 1.\u00a0Dezember 2022, G53/2022, zur (sogenannten bedingt obligatorischen) Untersuchungshaft gem\u00e4\u00df \u00a7173 Abs6 StPO aus den nachstehenden Gr\u00fcnden nicht auf die angefochtene Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO \u00fcber die Festnahme \u00fcbertragbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. Der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz des Art1 Abs3 PersFrSchG wird in den nachfolgenden Bestimmungen des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit konkretisiert. Zun\u00e4chst wird der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz durch das Erfordernis der \"Notwendigkeit\" jedes Freiheitsentzuges (Art1 Abs3 PersFrSchG), welches aus den Haftgr\u00fcnden abgeleitet wird, n\u00e4her ausgestaltet (Art2 PersFrSchG). Dazu kommt als weiterer Ausdruck des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes das Gebot, die Dauer des Freiheitsentzuges so kurz wie m\u00f6glich zu halten (Art4 PersFrSchG). Schlie\u00dflich ist auch die Schwere der mit Strafe bedrohten Handlung bei der Ausgestaltung der jeweiligen Festnahme- und Anhaltegr\u00fcnde zu ber\u00fccksichtigen (Art5 Abs2 PersFrSchG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eines Freiheitsentzuges kann nur in Relation zu jenem Eingriffsziel beurteilt werden, dem er dient. Welche Zwecke mit dem Freiheitsentzug verfolgt werden d\u00fcrfen, ergibt sich aus dem Eingriffskatalog des Art2 Abs1 PersFrSchG teils ausdr\u00fccklich (Z2, 3, 4, 6 und 7), teils mittelbar (Z1 und 5) (zB\u00a0Kopetzki in Korinek/Holoubek et al [Hrsg], Bundesverfassungsrecht [5.\u00a0Lfg, 2002] Art1 PersFrSchG Rz\u00a066). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.3. Art2 Abs1 Z2 PersFrSchG bindet den Entzug der pers\u00f6nlichen Freiheit sowohl an einen Tatverdacht als auch an detaillierte Haftgr\u00fcnde. Eine \u2013 verfassungsrechtlich unbedenkliche \u2013 Konkretisierung der in Art2 Abs1 PersFrSchG genannten Haftgr\u00fcnde erfolgt durch \u00a7170 Abs1 Z1 bis 4 StPO, der \u2013 wie von Art2\u00a0Abs1\u00a0Z2 PersFrSchG verlangt \u2013 das Vorliegen eines Tatverdachts und bestimmte Haftgr\u00fcnde als Voraussetzungen f\u00fcr die Festnahme festlegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.4. Die verfassungsrechtlichen Bestimmtheitsanforderungen h\u00e4ngen grunds\u00e4tzlich mit der Intensit\u00e4t des Grundrechtseingriffs zusammen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7170 Abs2 StPO ist eine eingriffsintensive Bestimmung, die den insoweit erh\u00f6hten verfassungsrechtlichen Bestimmtheitsanforderungen entspricht (allgemein zum differenzierten Legalit\u00e4tsprinzip und eingriffsintensiven Gesetzen VfSlg\u00a010.737/1985, 11.044/1986, 11.455/1987, 13.336/1993, 16.566/2002, 20.398/2020). \u00a7170 Abs2 StPO ist klar und eindeutig zu entnehmen, dass im Falle einer (sogenannten bedingt obligatorischen) Festnahme ein in \u00a7170 Abs1 Z1 bis 4 StPO festgelegter (und mit Art2 Abs1 Z2 lita bis c PersFrSchG vereinbarer) Haftgrund vorliegen muss. Die wegen des verfassungsrechtlichen Bestimmtheitsgebots erforderliche Vorhersehbarkeit eines hiemit bewirkten Grundrechtseingriffs ist mit der angefochtenen Bestimmung des \u00a7170 Abs2 StPO sichergestellt (vgl auch Reindl-Krauskopf, Entscheidungsbesprechung zu VfGH 1.12.2022, G53/2022, JBl 2023, 294 [299\u00a0f.]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.5. Zum Zeitpunkt der Festnahme kann eine Pr\u00fcfung der konkreten Umst\u00e4nde des Einzelfalles, insbesondere auch eine Pr\u00fcfung des Vorliegens der einzelnen Haftgr\u00fcnde in vielen F\u00e4llen noch nicht in derselben umfassenden Art und Weise erfolgen, wie dies im Zusammenhang mit der Verh\u00e4ngung oder Verl\u00e4ngerung der Untersuchungshaft gem\u00e4\u00df \u00a7173 StPO m\u00f6glich (und auch gefordert) ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Festnahme ist gleichsam der erste Akt, um einer Tatbegehungsgefahr entgegenzuwirken bzw den staatlichen Strafanspruch zu sichern. Es ist dem Gesetzgeber nicht entgegen zu treten, wenn er in \u00a7170 Abs2 StPO beim Verdacht eines Verbrechens, bei dem nach dem Gesetz auf mindestens zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe zu erkennen ist, generell die Anordnung der Festnahme vorsieht, es sei denn, dass auf Grund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, das Vorliegen aller in \u00a7170 Abs1 Z2 bis 4 StPO angef\u00fchrten Haftgr\u00fcnden sei auszuschlie\u00dfen. Der Gesetzgeber geht damit offenkundig von der Wertung aus, dass bei einem Beschuldigten, der im Verdacht steht, ein Verbrechen begangen zu haben, bei dem nach dem Gesetz mindestens eine zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe zu verh\u00e4ngen ist, grunds\u00e4tzlich anzunehmen ist, dass die Haftgr\u00fcnde iSd \u00a7170 Abs1 StPO vorliegen. Diese dem \u00a7170 Abs2 StPO offenkundig zugrunde liegende Wertung ist im Lichte des PersFrSchG nicht zu beanstanden (vgl in diesem Zusammenhang insbesondere auch den Haftgrund des \u00a7170 Abs2 Z2 StPO [Fluchtgefahr]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bereits aus diesem Grund erweist sich, dass die Festnahmeregelung des \u00a7170 Abs2 StPO nach anderen Kriterien zu beurteilen ist als die Untersuchungshaft gem\u00e4\u00df \u00a7173 (Abs6) StPO. Dass die Voraussetzungen f\u00fcr die Festnahme (als \"ersten\" Akt des Freiheitszentzugs) aus verfassungsrechtlicher Sicht anders als die Voraussetzungen f\u00fcr die nachfolgende (m\u00f6glicherweise l\u00e4nger dauernde) Anhaltung zu sehen sind, wird insbesondere auch daraus deutlich, dass das PersFrSchG in den Art4, 5 und 6 klar zwischen der Festnahme und der (nachfolgenden) Anhaltung unterscheidet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Festnahme ist der Beschuldigte ohne unn\u00f6tigen Aufschub, l\u00e4ngstens binnen 48 Stunden, in die Justizanstalt des zust\u00e4ndigen Gerichts einzuliefern (\u00a7172 Abs1 StPO). Nach Einlieferung in die Justizanstalt ist jeder Festgenommene unverz\u00fcglich vom Gericht zu den Voraussetzungen der Untersuchungshaft zu vernehmen. Sp\u00e4testens 48\u00a0Stunden nach der Einlieferung hat das Gericht \u00fcber die Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft zu entscheiden (\u00a7174 Abs1 StPO). Das zeigt, dass eine Festnahme iSd \u00a7170 (Abs2) StPO in jedem Fall zeitlich eng begrenzt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht zuletzt angesichts dieser engen zeitlichen Beschr\u00e4nkung der zul\u00e4ssigen Haftdauer (Anhaltung) bei der sogenannten bedingt obligatorischen Festnahme ist die angefochtene Regelung des \u00a7170 Abs2 StPO verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und entspricht somit Art1 Abs3 iVm Art2 Abs1 PersFrSchG (vgl Reindl, Untersuchungshaft und Menschenrechtskonvention (1997) 164 zur Vorg\u00e4ngerregelung des \u00a7170 Abs2 StPO; Reindl-Krauskopf, Entscheidungsbesprechung zu VfGH 1.12.2022, G53/2022, JBl 2023, 294 [299]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag auf Aufhebung des \u00a7170 Abs2 StPO wegen Versto\u00dfes gegen Art1 Abs3 iVm Art2 Abs1 Z2 PersFrSchG ist abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}