{
    "document_id": "JFT_20230613_22E02195_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Erstbeschwerdef\u00fchrer und die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin sind die Eltern der minderj\u00e4hrigen Dritt- bis Sechstbeschwerdef\u00fchrer; sie alle sind Staatsangeh\u00f6rige Afghanistans. Am 11.\u00a0M\u00e4rz 2021 stellten der Erstbeschwerdef\u00fchrer und die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin f\u00fcr sich und ihre minderj\u00e4hrigen Kinder Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheiden des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl jeweils vom 29.\u00a0M\u00e4rz 2022 wurden diese Antr\u00e4ge hinsichtlich der Zuerkennung des Status von Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 iVm \u00a72 Abs1 Z13 AsylG 2005 abgewiesen (jeweils Spruchpunkt\u00a0I.); den Beschwerdef\u00fchrern wurde jedoch gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 (den Minderj\u00e4hrigen iVm \u00a734 Abs3) leg\u00a0cit der Status von subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkannt (jeweils Spruchpunkt\u00a0II.) und ihnen befristete Aufenthaltsberechtigungen gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 AsylG 2005 erteilt (jeweils Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die jeweils gegen Spruchpunkt\u00a0I. dieser Bescheide erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht in Bezug auf die minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrer aus, f\u00fcr diese seien keine eigenen Fluchtgr\u00fcnde geltend gemacht worden. Dass die minderj\u00e4hrigen Dritt-, Viert- und F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerinnen nicht von geschlechtsspezifischer Gewalt, wie etwa einer Zwangsverheiratung, betroffen sein w\u00fcrden, habe es bereits in der Beweisw\u00fcrdigung begr\u00fcndet dargelegt. Es habe auch sonst keine begr\u00fcndete Furcht vor Verfolgung aus einem der in der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention genannten Gr\u00fcnde festgestellt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr eine asylrelevante Verfolgung der minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrer bei einer R\u00fcckkehr nach Afghanistan auf Grund ihrer spezifischen Situation als Kinder habe es keine Anhaltspunkte im Verfahren gegeben. Auch unter Ber\u00fccksichtigung der strengen Anforderungen an die Behandlung von Antr\u00e4gen auf internationalen Schutz von Minderj\u00e4hrigen (VfGH 11.10.2017, E1803/2017 ua, mwN) sei somit weder auf Grund des Vorbringens ihrer Eltern noch sonst eine individuelle Bedrohung oder Verfolgung der minderj\u00e4hrigen Dritt- bis Sechstbeschwerdef\u00fchrer im Verfahren hervorgekommen. Diesbez\u00fcglich sei noch auszuf\u00fchren, dass nur eine aktuelle Verfolgungsgefahr relevant sein k\u00f6nne. Diese m\u00fcsse bei Bescheiderlassung vorliegen; auf diesen Zeitpunkt habe die der Asylentscheidung immanente Prognose abzustellen, ob der Asylwerber mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit Verfolgung aus den in Art1 Abschnitt\u00a0A Z2 GFK genannten Gr\u00fcnden zu bef\u00fcrchten habe (vgl VwGH 9.3.1999, 98/01/0318; 19.10.2000, 98/20/0233). Eine solche aktuelle Verfolgungsgefahr h\u00e4tten aber der Erstbeschwerdef\u00fchrer und die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin im Hinblick auf ihre Kinder nicht einmal vorgebracht und somit auch nicht glaubhaft gemacht. Zudem habe der Verwaltungsgerichtshof in seiner Entscheidung vom 5.\u00a0M\u00e4rz 2020, Ra\u00a02018/19/0576, ausgef\u00fchrt, dass Benachteiligungen und Risiken f\u00fcr Kinder, insbesondere auch durch Kinderarbeit, Unterern\u00e4hrung oder sexuelle \u00dcbergriffe, in Afghanistan hervorkommen w\u00fcrden; den L\u00e4nderberichten sei jedoch nicht zu entnehmen, dass Kinder generell \u2013 m\u00f6gen sie auch aus einer sozial schwachen Familie kommen \u2013 von asylrelevanter Verfolgung bedroht w\u00e4ren. Auch den Erkenntnisquellen zum Herkunftsstaat k\u00f6nne eine generelle Verfolgung von Kindern nicht entnommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf \"\u00a7144 Abs1 BVG\" gest\u00fctzte Beschwerde, in der ua die Verletzung in einem n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen \"Bescheid[es] des Bundesasylamtes\" beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch Abstand genommen und auf die Entscheidungsgr\u00fcnde \"in den angefochtenen Entscheidungen\" verwiesen; zudem hat es darauf hingewiesen, dass die Originalakte des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl dem Verwaltungsgerichtshof vorgelegt worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Schutz nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sind \u2013 wie auch in \u00a73 Abs2 AsylG 2005 zum Ausdruck kommt \u2013 nicht nur jene Gr\u00fcnde, die die Beschwerdef\u00fchrer zum Verlassen des Herkunftsstaates bewogen haben, sondern auch jene, die zum Entscheidungszeitpunkt eine asylrelevante Verfolgung begr\u00fcnden k\u00f6nnen (vgl VfGH 9.3.2023, E1301-1306/2022, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In den L\u00e4nderfeststellungen des angefochtenen Erkenntnisses hei\u00dft es auszugsweise wie folgt (ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Relevante Bev\u00f6lkerungsgruppen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Frauen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Die Taliban haben w\u00e4hrend ihres ersten Regimes [Anmerkung: 1996-2001] afghanischen Frauen und M\u00e4dchen Regeln oktroyiert, die auf ihren extremistischen Interpretationen des Islam beruhen, und die ihnen ihre Rechte - einschlie\u00dflich des Rechts auf Schulbesuch und Arbeit - vorenthalten und Gewalt gegen sie gerechtfertigt haben (USAT 03.09.2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grundrechte und -freiheiten afghanischer Frauen und M\u00e4dchen wurden trotz den Zusagen der Taliban, die Rechte der Frauen im Rahmen der Scharia zu sch\u00fctzen, einschlie\u00dflich des Rechts auf Bildung, stark beschnitten (UNGASC\u00a028.01.2022). Nach Angaben einer Gruppe von UN-Menschenrechtsexperten hat die Taliban-F\u00fchrung in Afghanistan in gro\u00dfem Umfang und systematisch geschlechtsspezifische Gewalt und Diskriminierung institutionalisiert (UNOCHA\u00a017.01.2022). In den Wochen nach der Macht\u00fcbernahme durch die Taliban verk\u00fcndeten die Taliban-Beh\u00f6rden einen stetigen Strom von Ma\u00dfnahmen und Verordnungen, welche die Rechte von Frauen und M\u00e4dchen einschr\u00e4nken (HRW\u00a013.01.2022; vgl UNOCHA 17.01.2022), darunter den Zugang zu Besch\u00e4ftigung und Bildung und das Recht auf friedliche Versammlung. Die Taliban suchten auch hochrangige Frauen auf und verwehrten ihnen die Bewegungsfreiheit au\u00dferhalb ihrer H\u00e4user (HRW 13.01.2022). Der Umgang der Taliban mit Frauen und M\u00e4dchen ist bislang noch \u00fcberwiegend uneinheitlich und von lokalen und individuellen Umst\u00e4nden abh\u00e4ngig, es zeichnen sich aber deutliche Beschr\u00e4nkungen bisher zumindest gesetzlich verankerter Freiheiten ab. Berichte \u00fcber unterschiedlich ausgepr\u00e4gte Repressionen und Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Frauen betreffen Kleidungsvorschriften, die Pflicht zu m\u00e4nnlicher Begleitung in der \u00d6ffentlichkeit, Einschr\u00e4nkung von Schulbesuch und Berufsaus\u00fcbung bis hin zur Zwangsverheiratung mit Talibank\u00e4mpfern (AA\u00a021.10.2021). [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einige \u00f6ffentliche Universit\u00e4ten in Afghanistan wurden im Februar 2022 wiederer\u00f6ffnet, nachdem sie seit der Macht\u00fcbernahme der Taliban geschlossen waren, und auch einige Studentinnen nahmen den Unterricht auf (TG\u00a003.02.2022; vgl AJ\u00a026.02.2022, TN\u00a026.02.2022). Andere Universit\u00e4ten, beispielsweise in Zabul, Uruzgan (TG 03.02.2022) und in Panjshir, blieben geschlossen (AJ 26.02.2022). Berichten zufolge ist der Unterricht f\u00fcr m\u00e4nnliche und weibliche Studenten getrennt und findet in verschiedenen Schichten statt (TN 26.02.2022; vgl AJ 26.02.2022). Frauen m\u00fcssen sich an die islamische Kleiderordnung halten, d.\u00a0h. eine Burka und eine schwarze Abaya im arabischen Stil tragen (TG 03.02.2022; vgl AJ 26.02.2022). Mehrere Studentinnen erschienen jedoch nicht anders gekleidet als vor der Macht\u00fcbernahme durch die Taliban, mit einem einfachen Schal, der ihren Kopf bedeckte (AJ 26.02.2022). Studenten der Universit\u00e4t Kabul sagten, die Trennung von m\u00e4nnlichen und weiblichen Klassen habe sich auf die Lehrmethoden ausgewirkt. Ein weiteres Problem, mit dem die Studentinnen zu k\u00e4mpfen haben, ist der Mangel an Lehrkr\u00e4ften, um zu zwei verschiedenen Zeiten unterrichten zu k\u00f6nnen (TN 26.02.2022), sowie finanzielle Schwierigkeiten aufgrund der allgemeinen Wirtschaftskrise und der Tatsache, dass viele Frauen nicht mehr arbeiten d\u00fcrfen (REU\u00a025.02.2022). [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] W\u00e4hrenddessen sind weiterhin Tausende M\u00e4dchen vom Besuch der siebenten bis zw\u00f6lften Schulstufe ausgeschlossen, und der Gro\u00dfteil der Frauen ist seit der Macht\u00fcbernahme der Taliban nicht an ihre Arbeitspl\u00e4tze zur\u00fcckgekehrt (ABC\u00a0News 03.12.2021). UN-Menschenrechtsexperten wiesen auf das erh\u00f6hte Risiko der Ausbeutung von Frauen und M\u00e4dchen hin, einschlie\u00dflich des Handels zum Zwecke der Kinder- und Zwangsheirat sowie der sexuellen Ausbeutung und der Zwangsarbeit (UNOCHA 17.01.2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kinder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schulbildung in Afghanistan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 18.09.2021 hat auf Weisung der Regierung der Schulunterricht f\u00fcr Jungen ab der siebten Klasse wieder begonnen. Zur Wiederaufnahme des Unterrichts f\u00fcr M\u00e4dchen \u00e4u\u00dferten sich die Taliban bisher gar nicht (AA 21.10.2021; vgl TG\u00a017.09.2021) bis hinhaltend - hierf\u00fcr m\u00fcssten erst die notwendigen Voraussetzungen geschaffen werden (AA 21.10.2021; vgl BBC 18.09.2021). In einigen Provinzen sind M\u00e4dchenschulen dennoch weiterhin oder wieder ge\u00f6ffnet. Der Zuspruch ist aufgrund von Sicherheitsbedenken oftmals niedrig. Zuvor hatten die Taliban zugesichert, dass auch M\u00e4dchen und Frauen unter Einhaltung strikter Geschlechtertrennung Bildungsm\u00f6glichkeiten erhalten w\u00fcrden. Faktisch findet - aus einer Reihe von Gr\u00fcnden (ausbleibende Lohnzahlungen, Unsicherheit und Flucht der Lehrer etc.) auch der Schulunterricht f\u00fcr Jungen h\u00e4ufig nicht statt (AA 21.10.2021; vgl AI 13.10.2021). Die schwierige wirtschaftliche Lage hat viele Familien dazu gezwungen, ihre Kinder aus der Schule zu nehmen und sie zur Arbeit zu schicken. Millionen von Afghanen wurden w\u00e4hrend und nach der \u00dcbernahme des Landes durch die Taliban vertrieben, und viele vertriebene Kinder gehen nicht zur Schule (AI 13.10.2021). Derzeit k\u00f6nnen M\u00e4dchen nur in einigen Provinzen wie Balkh (Mazar-e Sharif) eine Sekund\u00e4r- oder Oberschule besuchen. In den anderen Provinzen k\u00f6nnen M\u00e4dchen nur die Primarstufe besuchen. Alle M\u00e4dchen, die eine Schule besuchen, m\u00fcssen in von den Jungen getrennten Klassen von weiblichen Lehrern unterrichtet werden und den Hidschab tragen (RA KBL 11.11.2021; vgl AI\u00a013.10.2021, REU 12.10.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 23.03.2022, als die Sch\u00fclerinnen der weiterf\u00fchrenden Schulen (\u00fcber dem sechsten Schulgrad) zum ersten Mal seit sieben Monaten wieder in die Klassenzimmer zur\u00fcckkehrten, gab die Taliban-F\u00fchrung bekannt, dass die M\u00e4dchenschulen geschlossen bleiben werden, 'bis die Schuluniformen im Einklang mit den afghanischen Br\u00e4uchen, der Kultur und der Scharia gestaltet sind'. Die M\u00e4dchen mussten die Schulen daraufhin wieder verlassen (AI 28.03.2022; vgl HRW\u00a025.03.2022, IPS 24.03.2022). [...]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Das Bundesverwaltungsgericht gibt zwar die oben auszugsweise dargestellten L\u00e4nderfeststellungen wieder: einerseits zu Frauen (starke Beschneidung der Grundrechte und -freiheiten afghanischer Frauen und M\u00e4dchen, einschlie\u00dflich des Rechtes auf Bildung; stetiger Strom von Ma\u00dfnahmen und Verordnungen, die die Rechte von Frauen und M\u00e4dchen einschr\u00e4nken, ua den Zugang zu Bildung, nach der Macht\u00fcbernahme durch die Taliban; Berichte \u00fcber unterschiedlich ausgepr\u00e4gte Repressionen und Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Frauen betreffen ua die Einschr\u00e4nkung von Schulbesuch; tausende M\u00e4dchen vom Besuch der siebenten bis zw\u00f6lften Schulstufe ausgeschlossen) und anderseits zu Schulbildung f\u00fcr Kinder in Afghanistan (M\u00e4dchen k\u00f6nnen nur in einigen Provinzen wie Balkh [Mazar-e Sharif] eine Sekund\u00e4r- oder Oberschule [in den anderen Provinzen k\u00f6nnen sie nur die Primarstufe] besuchen; alle M\u00e4dchen, die eine Schule besuchen, m\u00fcssen in von den Buben getrennten Klassen von weiblichen Lehrern unterrichtet werden und den Hidschab tragen; als die Sch\u00fclerinnen der weiterf\u00fchrenden Schulen im M\u00e4rz 2022 zum ersten Mal seit sieben Monaten wieder in die Klassenzimmer zur\u00fcckkehrten, gab die Taliban-F\u00fchrung bekannt, dass die M\u00e4dchenschulen geschlossen bleiben werden, \"bis die Schuluniformen im Einklang mit den afghanischen Br\u00e4uchen, der Kultur und der Scharia gestaltet sind\", woraufhin die M\u00e4dchen die Schulen wieder verlassen mussten). Es setzt sich aber nicht mit den Bildungsm\u00f6glichkeiten der minderj\u00e4hrigen und schulpflichtigen Drittbeschwerdef\u00fchrerin auseinander. Das Bundesverwaltungsgericht l\u00e4sst sowohl einschl\u00e4gige L\u00e4nderberichte au\u00dfer Acht, denen zu entnehmen ist, dass den M\u00e4dchen der Zugang zu Bildung verwehrt sein kann, als auch die zu dieser asylrelevanten Frage ergangene Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl VfGH 19.9.2022, E3887/2021, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das Bundesverwaltungsgericht hat sein Erkenntnis betreffend die minderj\u00e4hrige und schulpflichtige Drittbeschwerdef\u00fchrerin aus den genannten Gr\u00fcnden mit Willk\u00fcr belastet. Dieser Mangel schl\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs4 AsylG 2005 auf die Entscheidung betreffend die \u00fcbrigen Beschwerdef\u00fchrer durch (vgl VfGH 19.9.2022, E4335-4338/2021, mwN); daher ist die Entscheidung zur G\u00e4nze aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0238,74 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dfen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}