{
    "document_id": "JFT_20230615_23W_I00004_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Anfechtung und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Am 5.\u00a0M\u00e4rz 2023 fand die von der K\u00e4rntner Landesregierung mit Verordnung vom 22.\u00a0November 2022, LGBl\u00a092/2022, ausgeschriebene Wahl des K\u00e4rntner Landtages statt. Die Verlautbarung des Wahlergebnisses durch die K\u00e4rntner Landeswahlbeh\u00f6rde erfolgte am 8.\u00a0M\u00e4rz 2023.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Laut Feststellung der Landeswahlbeh\u00f6rde wurden bei dieser Wahl insgesamt 302.970 g\u00fcltige Stimmen abgegeben, 4.464 Stimmzettel wurden als ung\u00fcltig gewertet; es gelangten 36\u00a0Mandate zur Vergabe. Dabei entfielen auf die Wahlvorschl\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Peter Kaiser \u2013 Sozialdemokratische Partei \u00d6sterreichs (SP\u00d6) 117.962 Stimmen (15\u00a0Mandate),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Freiheitlichen in K\u00e4rnten (FP\u00d6) 74.329 Stimmen (9 Mandate),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Martin Gruber \u2013 K\u00e4rntner Volkspartei (\u00d6VP) 51.637 Stimmen (7 Mandate) und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerhard K\u00f6fer \u2013 Team K\u00e4rnten (K\u00d6FER) 30.549 Stimmen (5 Mandate).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit der vorliegenden, auf Art141 B-VG gest\u00fctzten Wahlanfechtung stellt der Zustellungsbevollm\u00e4chtigte der W\u00e4hlergruppe \"Vision \u00d6sterreich \u2013 Landespartei K\u00e4rnten\", Kurzbezeichnung \"V\u00d6\", den Antrag, das gesamte Wahlverfahren aufzuheben und f\u00fcr nichtig zu erkl\u00e4ren, und begehrt Kostenersatz. Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die W\u00e4hlergruppe \"Vision \u00d6sterreich \u2013 Landespartei K\u00e4rnten\" sei im Wahlkampf zur K\u00e4rntner Landtagswahl medial boykottiert, von Podiumsdiskussionen und \"Elefantenrunden\" ausgegrenzt und sowohl vom ORF als auch von privaten Medien diffamiert worden. Diese \u2013 n\u00e4her dargelegten \u2013 Vorkommnisse w\u00fcrden eine Verletzung der staatlichen \u00c4quidistanzpflicht und des Gebotes der Freiheit der Wahlen darstellen. Unter anderem sei die W\u00e4hlergruppe zu einer von der Bildungsdirektion K\u00e4rnten im Bildungsschulzentrum in Klagenfurt veranstalteten Podiumsdiskussion zur K\u00e4rntner Landtagswahl 2023 am 23.\u00a0Februar 2023 im Gegensatz zu den im Landtag und im Nationalrat vertretenen Parteien nicht eingeladen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Land K\u00e4rnten habe vor der Landtagswahl eine Erh\u00f6hung des \"K\u00e4rnten Bonus\", eines Sozialprojektes nach \u00a73 Abs3 Ktn.\u00a0Sozialhilfegesetz 2021 (K-SHG 2021), LGBl\u00a0107/2020, angek\u00fcndigt und im J\u00e4nner ein entsprechendes Schreiben \u2013 unterfertigt von drei Mitgliedern der Landesregierung \u2013 an alle Empf\u00e4nger verschickt. Dies stelle eine unzul\u00e4ssige Wahlwerbung zugunsten der in der Landesregierung vertretenen Parteien (SP\u00d6 und \u00d6VP) dar. Dass es sich um ein \"Wahlzuckerl\" handle, zeige sich insbesondere daran, dass das Projekt vom Land K\u00e4rnten vorfinanziert worden sei, weil zum Zeitpunkt der Ank\u00fcndigung die vom Bund in Aussicht gestellte finanzielle Unterst\u00fctzung noch nicht zur Verf\u00fcgung gestanden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Das f\u00fcr den Stimmzettel gem\u00e4\u00df \u00a769 Ktn.\u00a0Landtagswahlordnung (K-LTWO), LGBl\u00a0191/1974, idF LGBl\u00a070/2022 in Anlage\u00a06 vorgesehene Muster sei nicht auffindbar, weil die genannte Anlage\u00a06 in der elektronischen Kundmachung zur K-LTWO fehle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Wahlvorschl\u00e4ge lautend auf \"Peter Kaiser \u2013 Sozialdemokratische Partei\", \"Martin Gruber \u2013 K\u00e4rntner Volkspartei\" und \"Gerhard K\u00f6fer \u2013 Team K\u00e4rnten\" seien unzul\u00e4ssig, weil sich in der K-LTWO keine Grundlage daf\u00fcr finde, dass der Name des Listenersten in den Wahlvorschlag aufgenommen werden k\u00f6nne. Die Wahlvorschl\u00e4ge w\u00fcrden nicht dem Parteinamen entsprechen. Dies gelte auch f\u00fcr den Wahlvorschlag \"Neos \u2013 f\u00fcr Freiheit, Fortschritt und Gerechtigkeit\", weil es sich dabei um eine \"Fantasiebezeichnung\" handle. Damit seien die genannten wahlwerbenden Parteien gegen\u00fcber jenen, die sich an die \"Parteibezeichnung\" im Parteienverzeichnis gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs4 Parteiengesetz\u00a02012 (PartG), BGBl\u00a0I\u00a056/2012, idF BGBl\u00a0I 125/2022\u00a0gehalten h\u00e4tten, unsachlich bevorzugt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Parteibezeichnung des Wahlvorschlages \"B\u00fcndnis f\u00fcr K\u00e4rnten, B\u00fcndnis Zukunft \u00d6sterreich, Gemeinsam f\u00fcr Fresach, Eine Gute Option, Freistaat K\u00e4rnten, Liste J\u00f6rg\" sei am amtlichen Stimmzettel falsch abgedruckt worden, n\u00e4mlich mit dem Bestandteil \"Gemeinsam f\u00fcr Friesach\". Da die Gemeinde Friesach deutlich mehr Einwohner als die Gemeinde Fresach habe, sei der genannte Wahlvorschlag aufgewertet worden, wodurch betr\u00e4chtliche Stimmenverschiebungen verursacht worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Schlie\u00dflich sei das Vorzugsstimmensystem nach \u00a770a K-LTWO verfassungswidrig, weil der Spitzenkandidat einer W\u00e4hlergruppe \u2013 anders als in anderen Landeswahlordnungen \u2013 nicht in s\u00e4mtlichen, sondern nur in jenem Wahlkreis Vorzugsstimmen erhalten k\u00f6nne, in dem er selbst angetreten sei. Dies habe auch zu einer Verzerrung des Wahlergebnisses gef\u00fchrt, weil es den wahlberechtigten Personen aus anderen Wahlkreisen nicht m\u00f6glich gewesen sei, sich am Spitzenkandidaten der W\u00e4hlergruppe zu orientieren. Da somit das aktive und passive Wahlrecht in Bezug auf die Vergabe von Vorzugsstimmen eingeschr\u00e4nkt worden sei, liege ein Versto\u00df gegen das Homogenit\u00e4tsgebot des Art95 Abs2 B-VG vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die K\u00e4rntner Landeswahlbeh\u00f6rde hat die Wahlakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der sie im Wesentlichen Folgendes vorbringt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Am Deckblatt der Anfechtung sei der Zustellungsbevollm\u00e4chtigte und nicht die W\u00e4hlergruppe als Anfechtungswerber bezeichnet. Die Hinweise auf die wahlwerbende Partei und die Funktion als Zustellungsbevollm\u00e4chtigter w\u00fcrden nur der Argumentation dienen, dass er als Person anfechtungsberechtigt sei. Auch in den \u00fcbrigen Ausf\u00fchrungen sei der Zustellungsbevollm\u00e4chtigte als Anfechtungswerber bezeichnet. Die Anfechtung sei daher mangels Anfechtungslegitimation zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Die Einladungspolitik zu Veranstaltungen des ORF und von Schulen entziehe sich dem Einflussbereich der Landeswahlbeh\u00f6rde. Im \u00dcbrigen w\u00fcrden nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes in diesem Zusammenhang keine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen eine Bevorzugung von im Landtag bzw Nationalrat vertretenen Parteien bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. Der \"K\u00e4rnten Bonus Plus 2023\" f\u00f6rdere keine wahlwerbenden Parteien, sondern beruhe auf der ausdr\u00fccklichen gesetzlichen Grundlage des \u00a73 Abs3 K-SHG 2021 zur Vermeidung sozialer Notlagen. Es handle sich um eine neutrale Ma\u00dfnahme auf gesetzlicher Grundlage, die keine Wahlwerbung darstelle und somit auch die Wahl nicht beeinflussen k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.4. Eine Ver\u00f6ffentlichung der Stimmzettel sei in der Wahlordnung nicht vorgesehen. Die Stimmzettel seien entsprechend den gesetzlichen Vorgaben gestaltet gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Alle Parteibezeichnungen auf den Wahlvorschl\u00e4gen seien unterscheidbar gewesen; sie h\u00e4tten aus W\u00f6rtern bestanden und damit den Bestimmungen der K-LTWO entsprochen. Zum Vorbringen, dass bestimmte Parteibezeichnungen nicht den Namen der korrespondierenden politischen Parteien entsprochen h\u00e4tten, sei darauf hinzuweisen, dass nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes die wahlwerbende Partei begrifflich von der politischen Partei zu unterscheiden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zutreffend sei, dass am amtlichen Stimmzettel ein Druckfehler passiert sei. Bei der \u00fcberdurchschnittlich langen Parteibezeichnung \"B\u00fcndnis f\u00fcr K\u00e4rnten, B\u00fcndnis Zukunft \u00d6sterreich, Gemeinsam f\u00fcr Fresach, Eine Gute Option, Freistaat K\u00e4rnten, Liste J\u00f6rg\" mit der Kurzbezeichnung \"BFK\" sei ein Buchstabe hinzugef\u00fcgt worden (statt Fresach sei Friesach angef\u00fchrt worden). Es sei daher davon auszugehen, dass bei dieser langen Parteibezeichnung dieser eine Buchstabe keine Auswirkung auf das Wahlergebnis gehabt haben k\u00f6nne, insbesondere wenn die Kurzbezeichnung, an der sich der W\u00e4hler am Stimmzettel in erster Linie orientiere, korrekt gewesen sei. Dass die Partei \"BFK\" durch den Druckfehler aufgewertet worden sei, lasse sich anhand des Wahlergebnisses nicht best\u00e4tigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.5. Das Vorzugsstimmensystem der K-LTWO ergebe sich aus den Wahlkreisen. Gegen das Wahlkreissystem best\u00fcnden nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Dass f\u00fcr das zweite Ermittlungsverfahren keine Vergabe von Vorzugsstimmen m\u00f6glich sei, stelle keine Verletzung der Bundesverfassung, insbesondere des Homogenit\u00e4tsprinzips dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die W\u00e4hlergruppe \"Gerhard K\u00f6fer \u2013 Team K\u00e4rnten (K\u00d6FER)\" hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie im Wesentlichen darlegt, dass dem Zustellungsbevollm\u00e4chtigten im eigenen Namen keine Anfechtungslegitimation zukomme und das Anfechtungsvorbringen in allen Punkten unbegr\u00fcndet sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die W\u00e4hlergruppe \"B\u00fcndnis f\u00fcr K\u00e4rnten, B\u00fcndnis Zukunft \u00d6sterreich, Gemeinsam f\u00fcr Fresach, Eine Gute Option, Freistaat K\u00e4rnten, Liste J\u00f6rg (BFK)\" hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie sich dem Anfechtungsvorbringen in allen Punkten anschlie\u00dft und dar\u00fcber hinaus vorbringt, dass 344 Stimmen nicht ausgez\u00e4hlt worden seien und eine wahlberechtigte Person zweimal w\u00e4hlen habe k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Gesetzes vom 2.\u00a0Juli 1974 \u00fcber die Wahl des K\u00e4rntner Landtages (K\u00e4rntner Landtagswahlordnung \u2013 K-LTWO), LGBl\u00a0191/1974, idF LGBl\u00a070/2022 lauten wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a740",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einbringung und Unterst\u00fctzung der Kreiswahlvorschl\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Wahlwerbende Parteien haben ihre Wahlvorschl\u00e4ge f\u00fcr das erste Ermittlungsverfahren (Kreiswahlvorschl\u00e4ge) sp\u00e4testens am 37.\u00a0Tag vor dem Wahltag bis 13 Uhr der Landeswahlbeh\u00f6rde vorzulegen. Diese hat auf den Kreiswahlvorschl\u00e4gen den Tag und die Uhrzeit ihres Einlangens zu vermerken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Kreiswahlvorschl\u00e4ge m\u00fcssen von wenigstens drei Mitgliedern des K\u00e4rntner Landtages unterschrieben oder von wenigstens 100 Personen, die am Stichtag in einer Gemeinde jenes Wahlkreises, f\u00fcr den der Kreiswahlvorschlag eingebracht wird, als wahlberechtigt in der W\u00e4hlerevidenz eingetragen waren, unterst\u00fctzt sein. Hiebei sind dem Kreiswahlvorschlag die nach Muster Anlage 4 ausgef\u00fcllten und eigenh\u00e4ndig unterfertigten Unterst\u00fctzungserkl\u00e4rungen anzuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Unterst\u00fctzungserkl\u00e4rung hat die Best\u00e4tigung der Gemeinde zu enthalten, dass die in der Erkl\u00e4rung genannte Person am Stichtag in der W\u00e4hlerevidenz als wahlberechtigt eingetragen war. Diese Best\u00e4tigung ist von der Gemeinde nur dann zu erteilen, wenn die in der Erkl\u00e4rung genannte Person vor der zur F\u00fchrung der W\u00e4hlerevidenz zust\u00e4ndigen Gemeindebeh\u00f6rde pers\u00f6nlich erscheint, ihre Identit\u00e4t durch ein mit Lichtbild ausgestattetes Identit\u00e4tsdokument (zB Reisepass, Personalausweis, F\u00fchrerschein) nachgewiesen hat, die Unterst\u00fctzungserkl\u00e4rung, die Angaben \u00fcber Familienname und Vorname, Geburtsdatum und Wohnadresse sowie die Bezeichnung der zu unterst\u00fctzenden wahlwerbenden Partei enth\u00e4lt und die eigenh\u00e4ndige Unterschrift der in der Unterst\u00fctzungserkl\u00e4rung genannten Person entweder vor der Gemeindebeh\u00f6rde geleistet wurde oder durch ein ordentliches Gericht oder notariell beglaubigt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Gemeinden sind verpflichtet, eine Best\u00e4tigung gem\u00e4\u00df Abs3 unverz\u00fcglich und ohne Einhebung von Verwaltungsabgaben, sonstigen Abgaben oder Geb\u00fchren anzufertigen. Zur Ausstellung der Best\u00e4tigung ist, soweit technisch m\u00f6glich, das zentrale W\u00e4hlerregister (Art26a Abs2 letzter Satz B-VG) heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a741",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inhalt der Kreiswahlvorschl\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Wahlvorschl\u00e4ge f\u00fcr das erste Ermittlungsverfahren (Kreiswahlvorschl\u00e4ge) haben zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0die Bezeichnung des Wahlkreises (\u00a72), f\u00fcr den der Wahlvorschlag eingebracht wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0Die unterscheidende Parteibezeichnung in Worten und eine allf\u00e4llige Kurzbezeichnung, bestehend aus nicht mehr als f\u00fcnf Buchstaben, die ein Wort ergeben k\u00f6nnen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0die Parteiliste, das ist ein Verzeichnis der von den wahlwerbenden Parteien nominierten Bewerber in der beantragten, mit arabischen Ziffern bezeichneten Reihenfolge, unter Angabe des Familien- und Vornamens, Geburtsdatums, Geburtsortes, Berufes und der Adresse jedes Bewerbers. Diese Liste darf h\u00f6chstens doppelt so viele Bewerber umfassen, wie im betreffenden Wahlkreis Abgeordnete zu w\u00e4hlen sind, wobei ein Bewerber nicht auf mehreren Kreiswahlvorschl\u00e4gen gleichzeitig aufscheinen darf;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0die Bezeichnung des zustellungsbevollm\u00e4chtigten Vertreters (Familien- und Vorname, Beruf, Adresse).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In den Wahlvorschlag darf ein Bewerber nur dann aufgenommen werden, wenn er hiezu seine Zustimmung schriftlich erkl\u00e4rt hat. Die Erkl\u00e4rung hat die Bezeichnung der jeweiligen Parteiliste des Wahlvorschlages zu enthalten, auf der der Bewerber aufscheint und ist dem Wahlvorschlag anzuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a742",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unterscheidende Parteibezeichnung in den Wahlvorschl\u00e4gen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Wenn mehrere f\u00fcr denselben Wahlkreis eingebrachte Kreiswahlvorschl\u00e4ge dieselben oder schwer unterscheidbare Parteibezeichnungen tragen, hat der Landeswahlleiter die Vertreter dieser Wahlvorschl\u00e4ge zu einer gemeinsamen Besprechung zu laden und ein Einvernehmen \u00fcber die Unterscheidung der Parteibezeichnungen anzubahnen. Gelingt ein Einvernehmen nicht, so hat die Landeswahlbeh\u00f6rde Parteibezeichnungen, die schon auf ver\u00f6ffentlichten Wahlvorschl\u00e4gen bei der letzten Landtagswahl enthalten waren, zu belassen, die \u00fcbrigen Wahlvorschl\u00e4ge aber nach dem an erster Stelle vorgeschlagenen Bewerber zu benennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Desgleichen sind auch Wahlvorschl\u00e4ge ohne ausdr\u00fcckliche Parteibezeichnung nach dem an erster Stelle vorgeschlagenen Bewerber zu benennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wenn ein Wahlvorschlag nach dem an erster Stelle vorgeschlagenen Bewerber zu benennen ist (Namensliste), der Name des Listenf\u00fchrers aber dem Namen des Listenf\u00fchrers einer anderen Parteiliste gleicht oder von diesem schwer unterscheidbar ist, hat der Landeswahlleiter den Vertreter dieses Wahlvorschlages zu einer Besprechung zu laden und ihn aufzufordern, einen anderen Listenf\u00fchrer zu bezeichnen, dessen Name zu einer Verwechslung nicht Anla\u00df gibt. Wird in einem solchen Fall kein anderer Listenf\u00fchrer namhaft gemacht, so gilt der Wahlvorschlag als nicht eingebracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Im \u00fcbrigen gilt der Grundsatz, da\u00df bei neu auftretenden wahlwerbenden Parteien die Parteibezeichnung der wahlwerbenden Partei den Vorrang hat, die ihren Wahlvorschlag fr\u00fcher eingebracht hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a746",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wahlvorschl\u00e4ge mit denselben Wahlwerbern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Weisen mehrere f\u00fcr denselben Wahlkreis eingebrachte Kreiswahlvorschl\u00e4ge den Namen desselben Wahlwerbers auf, so ist dieser von der Landeswahlbeh\u00f6rde aufzufordern, binnen acht Tagen, jedoch sp\u00e4testens am 34. Tag vor dem Wahltag bis 16 Uhr zu erkl\u00e4ren, f\u00fcr welchen der Kreiswahlvorschl\u00e4ge er sich entscheidet. Auf allen anderen Wahlvorschl\u00e4gen wird er gestrichen. Wenn er sich in der vorgesehenen Frist nicht erkl\u00e4rt, ist er auf dem als ersten eingelangten Wahlvorschlag, der seinen Namen trug, zu belassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Weisen Kreiswahlvorschl\u00e4ge in zwei oder mehreren Wahlkreisen den Namen desselben Bewerbers auf, so ist sinngem\u00e4\u00df nach Abs1 vorzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a748a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einbringung der Verbandswahlvorschl\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Wahlvorschl\u00e4ge f\u00fcr das zweite Ermittlungsverfahren (Verbandswahlvorschl\u00e4ge) d\u00fcrfen nur von Parteien eingebracht werden, die einen g\u00fcltigen Kreiswahlvorschlag zumindest f\u00fcr einen Wahlkreis eingebracht haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Verbandswahlvorschl\u00e4ge sind sp\u00e4testens am zw\u00f6lften Tage vor dem Wahltage bei der Landeswahlbeh\u00f6rde einzubringen. In Verbandswahlvorschl\u00e4ge d\u00fcrfen nur Personen aufgenommen werden, die als Bewerber dieser Partei in einem der Wahlkreise in einem Kreiswahlvorschlag angef\u00fchrt sind. Verbandswahlvorschl\u00e4ge m\u00fcssen von einer Person unterschrieben sein, die in einem Kreiswahlvorschlag eines Wahlkreises als zustellungsbevollm\u00e4chtigter Vertreter einer Partei derselben Parteibezeichnung aufscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Verbandswahlvorschlag hat zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0die Parteibezeichnung in Worten und eine allf\u00e4llige Kurzbezeichnung in Buchstaben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0die Parteiliste, das ist ein Verzeichnis der Bewerber f\u00fcr die Zuweisung von Restmandaten im zweiten Ermittlungsverfahren. In der Parteiliste sind die Bewerber in der beantragten Reihenfolge mit arabischen Ziffern unter Angabe des Familien- und Vornamens, Geburtsjahres, Berufes und der Adresse jedes Bewerbers zu verzeichnen; die Liste darf h\u00f6chstens doppelt so viele Bewerber umfassen, wie insgesamt Abgeordnete in den K\u00e4rntner Landtag zu w\u00e4hlen sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0die Bezeichnung des zustellungsbevollm\u00e4chtigten Vertreters (Familien- und Vorname, Beruf, Adresse).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Landeswahlbeh\u00f6rde hat die Verbandswahlvorschl\u00e4ge unverz\u00fcglich nach ihrem Einlangen zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie den Vorschriften der Abs2 und 3 entsprechen. Verbandswahlvorschl\u00e4ge, die diesen Vorschriften nicht entsprechen, gelten als nicht eingebracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Sp\u00e4testens am siebenten Tag vor dem Wahltag hat die Landeswahlbeh\u00f6rde die Verbandswahlvorschl\u00e4ge abzuschlie\u00dfen und sp\u00e4testens am dritten Tag vor dem Wahltag an der Amtstafel des Amtes der Landesregierung zu ver\u00f6ffentlichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a754",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wahlzelle",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) In jedem Wahllokal mu\u00df mindestens eine Wahlzelle sein. Um eine raschere Abfertigung der W\u00e4hler zu erm\u00f6glichen, k\u00f6nnen f\u00fcr eine Wahlbeh\u00f6rde auch mehrere Wahlzellen aufgestellt werden, soweit die \u00dcberwachung der Wahlhandlung durch die Wahlbeh\u00f6rde dadurch nicht gef\u00e4hrdet wird. Bei Wahlsprengeln von mehr als 500 Wahlberechtigten sind im Wahllokale mindestens zwei Wahlzellen aufzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Wahlzelle ist derart herzustellen, da\u00df der W\u00e4hler in der Zelle unbeobachtet von allen anderen im Wahllokal anwesenden Personen den Stimmzettel ausf\u00fcllen und in das Wahlkuvert geben kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als Wahlzelle gen\u00fcgt, wenn zu diesem Zweck eigens konstruierte, feste Zellen nicht zur Verf\u00fcgung stehen, jede Absonderungsvorrichtung im Wahllokale, die ein Beobachten des W\u00e4hlers in der Wahlzelle verhindert. Die Wahlzelle wird sohin insbesondere durch einfache, mit undurchsichtigem Papier oder Stoff bespannte Holzrahmen, durch Anbringung eines Vorhanges in einer Zimmerecke, durch Aneinanderschieben von gr\u00f6\u00dferen K\u00e4sten, durch entsprechende Aufstellung von Schultafeln gebildet werden k\u00f6nnen. Sie ist wom\u00f6glich derart aufzustellen, da\u00df der W\u00e4hler die Zelle von einer Seite betreten und auf der anderen Seite verlassen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Wahlzelle ist mit einem Tisch und einem Stuhl oder mit einem Stehpult sowie mit einer Schreibunterlage zu versehen und mit dem erforderlichen Material f\u00fcr die Ausf\u00fcllung des Stimmzettels (wom\u00f6glich Farbstift) auszustatten. Au\u00dferdem sind die von der Landeswahlbeh\u00f6rde abgeschlossenen und von ihr ver\u00f6ffentlichten Parteilisten in der Wahlzelle an einer sichtbaren Stelle anzuschlagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Es ist auch daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df die Wahlzelle w\u00e4hrend der Wahlzeit ausreichend beleuchtet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a769",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Amtlicher Stimmzettel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der amtliche Stimmzettel hat in der Reihenfolge, die sich aus \u00a747 Abs3 ergibt, f\u00fcr jede wahlwerbende Partei eine gleich gro\u00dfe Zeile vorzusehen. Sie hat die Listennummer, einen Kreis, die Parteibezeichnung einschlie\u00dflich der allf\u00e4lligen Kurzbezeichnung sowie Bewerberrubriken in der Reihenfolge der Parteiliste mit Kreisen und arabischen Ziffern unter Angabe von Familiennamen, Vornamen und Geburtsjahr zu enthalten. Im \u00fcbrigen ist der amtliche Stimmzettel unter Ber\u00fccksichtigung der gem\u00e4\u00df \u00a747 erfolgten Ver\u00f6ffentlichung nach dem Muster Anlage 6 zu gestalten. In gleicher Weise sind Stimmzettel-Schablonen (\u00a762 Abs1) herzustellen. Die amtlichen Stimmzettel und die Stimmzettel-Schablonen d\u00fcrfen nur auf Anordnung der Landeswahlbeh\u00f6rde hergestellt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Gr\u00f6\u00dfe der amtlichen Stimmzettel hat sich nach der Anzahl der zu ber\u00fccksichtigenden Listennummern zu richten. Das Ausma\u00df hat zumindest dem Format DIN A3 zu entsprechen. Es sind f\u00fcr alle Parteibezeichnungen die gleiche Gr\u00f6\u00dfe der Rechtecke und der Druckbuchstaben, f\u00fcr die Abk\u00fcrzung der Parteibezeichnungen einheitlich gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Druckbuchstaben zu verwenden. Bei mehr als dreizeiligen Parteibezeichnungen kann die Gr\u00f6\u00dfe der Druckbuchstaben dem zur Verf\u00fcgung stehenden Raum entsprechend angepa\u00dft werden. Das Wort 'Liste' ist einheitlich klein zu drucken, f\u00fcr die Listennummern k\u00f6nnen einheitlich gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Ziffern verwendet werden. Die Farbe aller Druckbuchstaben hat einheitlich schwarz zu sein. Die Trennungslinie der Rechtecke und die Kreise haben in gleicher St\u00e4rke ausgef\u00fchrt zu werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die amtlichen Stimmzettel sind durch die Landeswahlbeh\u00f6rde den Gemeinde- und Sprengelwahlbeh\u00f6rden \u00fcber die Bezirkshaupmannschaft und Gemeinden, bei St\u00e4dten mit eigenem Statut \u00fcber diese, entsprechend der endg\u00fcltigen Zahl der Wahlberechtigten im Bereiche der Wahlbeh\u00f6rde, zus\u00e4tzlich einer Reserve von 15\u00a0v.H. zu \u00fcbermitteln. Eine weitere Reserve von 5\u00a0v.H. ist den Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden f\u00fcr einen allf\u00e4lligen zus\u00e4tzlichen Bedarf der Wahlbeh\u00f6rden am Wahltage zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die amtlichen Stimmzettel sind jeweils gegen eine Empfangsbest\u00e4tigung in zweifacher Ausfertigung auszufolgen; hiebei ist eine Ausfertigung f\u00fcr den \u00dcbergeber, die zweite Ausfertigung f\u00fcr den \u00dcbernehmer bestimmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Kosten der Herstellung des amtlichen Stimmzettels und der Stimmzettel-Schablone (\u00a762 Abs1) sind vom Lande zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a770a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vergabe von Vorzugsstimmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Zur Unterst\u00fctzung von Bewerbern auf den Parteilisten kann der W\u00e4hler f\u00fcr h\u00f6chstens drei Bewerber der von ihm gew\u00e4hlten Parteiliste Vorzugsstimmen vergeben, indem er in einem auf dem amtlichen Stimmzettel hierf\u00fcr vorgesehenen Kreis links von dem Namen des Bewerbers der wahlwerbenden Partei ein liegendes Kreuz oder ein anderes Zeichen mit Kugelschreiber, Farbstift, Bleistift oder dergleichen anbringt, aus dem unzweideutig hervorgeht, dass er f\u00fcr den in derselben Zeile angef\u00fchrten Bewerber eine Vorzugsstimme vergeben will.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Vorzugsstimme f\u00fcr einen Bewerber ist auch dann g\u00fcltig, wenn der Wille des W\u00e4hlers auf andere Weise, zum Beispiel durch Anhaken, Unterstreichen, sonstige entsprechende Kennzeichnung eines Bewerbers oder durch Durchstreichen der \u00fcbrigen Bewerber eindeutig zu erkennen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Bezeichnung der Bewerber durch den W\u00e4hler gilt als nicht beigesetzt, wenn mehr als drei Bewerber oder Bewerber einer Parteiliste bezeichnet wurden, die nicht Bewerber der vom W\u00e4hler gew\u00e4hlten Parteiliste sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.  Gem\u00e4\u00df Art141 Abs1 lita B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Anfechtung von Wahlen zu den allgemeinen Vertretungsk\u00f6rpern, so auch zum Landtag (siehe VfSlg\u00a020.259/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Nach \u00a767 Abs2 VfGG sind zur Anfechtung der Wahl grunds\u00e4tzlich jene W\u00e4hlergruppen berechtigt, die der Wahlbeh\u00f6rde rechtzeitig Wahlvorschl\u00e4ge vorlegten, und zwar durch ihren zustellungsbevollm\u00e4chtigten Vertreter. Weiters kann eine Wahlanfechtung nach \u00a767 Abs2 letzter Satz VfGG auch der Wahlwerber einbringen, der behauptet, dass ihm die W\u00e4hlbarkeit im Wahlverfahren rechtswidrig aberkannt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.1. In der vorliegenden Anfechtung wird auf der ersten Seite als \"Anfechtungswerber\" der Name des Einschreiters \"pA\u00a0VISION \u00d6STERREICH\u2013Landespartei K\u00e4rnten\" angegeben. In den Ausf\u00fchrungen zur Anfechtungslegitimation wird zun\u00e4chst darauf hingewiesen, dass der Einschreiter Zustellungsbevollm\u00e4chtigter sei, im Hinblick auf Art141 B-VG \"sowohl das passive Wahlrecht als auch das Recht von W\u00e4hlergruppen auf Einhaltung von Wahlvorschriften als subjektiv durchsetzbare Rechte zu betrachten\" seien und \"die nachfolgende Wahlanfechtung (auch) unter diesen beiden Gesichtspunkten zu sehen\" sei. Diese Ausf\u00fchrungen sind dahingehend zu verstehen, dass die Anfechtung durch den Anfechtungswerber als Zustellungsbevollm\u00e4chtigter im Namen der W\u00e4hlergruppe sowie als Wahlwerber eingebracht wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.2. Der Anfechtungswerber begr\u00fcndet seine Anfechtungslegitimation als Wahlwerber im Wesentlichen damit, dass er \u2013 trotz der Eigenschaft als Spitzenkandidat seiner W\u00e4hlergruppe \u2013 nur in den Wahlvorschlag eines Wahlkreises und in den Verbandswahlvorschlag aufgenommen werden habe k\u00f6nnen und er daher Vorzugsstimmen nur in einem Wahlkreis erhalten habe k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat in VfSlg\u00a06739/1972 ausgesprochen, dass unter Aberkennung der W\u00e4hlbarkeit nur solche Ma\u00dfnahmen zu verstehen sind, durch die der Wahlwerber davon ausgeschlossen wird, gew\u00e4hlt zu werden; andere Ma\u00dfnahmen im Verlaufe des Wahlverfahrens, m\u00f6gen sie auch auf die Wahl und die durch diese bedingte Position des Wahlwerbers von Einfluss sein, haben keinen Einfluss auf die W\u00e4hlbarkeit. Unter Aberkennung der W\u00e4hlbarkeit ist demgem\u00e4\u00df insbesondere auch die Nichtzulassung zur Wahl aus in der Person des Wahlwerbers gelegenen Gr\u00fcnden zu verstehen, nicht hingegen die Zur\u00fcckweisung eines Wahlvorschlages aus anderen Gr\u00fcnden (vgl\u00a0VfSlg\u00a018.552/2008, 19.021/2010, 19.278/2010, 20.006/2015, 20.381/2020, 20.439/2021; VfGH 14.6.2022, WI3/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den Wahlakten geht eindeutig hervor, dass der unter anderem auf den Anfechtungswerber lautende Wahlvorschlag im Wahlkreis\u00a01 sowie der Verbandswahlvorschlag als g\u00fcltig eingebracht angesehen und der Wahl zugrunde gelegt wurden. Dass der Anfechtungswerber auch in anderen Wahlkreisen auf sich lautende Wahlvorschl\u00e4ge eingebracht h\u00e4tte und dass diese zur\u00fcckgewiesen worden w\u00e4ren, hat der Anfechtungswerber nicht behauptet. Schon aus diesem Grund kann nicht erkannt werden, dass der Anfechtungswerber davon ausgeschlossen worden w\u00e4re, gew\u00e4hlt zu werden. Im \u00dcbrigen ist in diesem Zusammenhang auch auf die verfassungsrechtliche Unbedenklichkeit des Vorzugsstimmensystems nach der K-LTWO zu verweisen (siehe Punkt\u00a02.4.). Der Anfechtungswerber ist daher als Wahlwerber nicht zur Anfechtung der Wahl legitimiert (vgl VfSlg\u00a06739/1973, 18.552/2008; VfGH 14.6.2022, WI3/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.3. Der Anfechtungswerber weist in der Anfechtung im Zusammenhang mit der Anfechtungslegitimation ausdr\u00fccklich darauf hin, dass er Zustellungsbevollm\u00e4chtigter der W\u00e4hlergruppe \"Vision \u00d6sterreich \u2013 Landespartei K\u00e4rnten\" ist. Die inhaltlichen Ausf\u00fchrungen in der Anfechtung beziehen sich zwar auch auf seine Stellung als Wahlwerber, \u00fcberwiegend jedoch auf die von ihm als Zustellungsbevollm\u00e4chtigten vertretene W\u00e4hlergruppe. Dem Umstand, dass in der Anfechtung durchgehend pauschal vom \"Anfechtungswerber\" die Rede ist, kommt daher in diesem Zusammenhang keine erhebliche Bedeutung zu. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof geht somit aus der Anfechtung insgesamt klar hervor, dass der Anfechtungswerber auch als Zustellungsbevollm\u00e4chtigter der genannten W\u00e4hlergruppe einschreitet. Die W\u00e4hlergruppe \"Vision \u00d6sterreich \u2013 Landespartei K\u00e4rnten\", Kurzbezeichnung \"V\u00d6\", (im Folgenden: Anfechtungswerberin) ist daher zur Anfechtung legitimiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die Anfechtungswerberin hat sowohl f\u00fcr das erste Ermittlungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a740\u00a0ff K-LTWO in s\u00e4mtlichen Wahlkreisen als auch f\u00fcr das zweite Ermittlungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a748a leg\u00a0cit Wahlvorschl\u00e4ge eingebracht, die von der Landeswahlbeh\u00f6rde ver\u00f6ffentlicht wurden. Die Anfechtungswerberin ist daher zur Anfechtung des gesamten Wahlverfahrens berechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Nach \u00a768 Abs1 VfGG ist die Wahlanfechtung \u2013 soweit das in Betracht kommende Gesetz nicht anderes bestimmt \u2013 binnen vier Wochen nach Beendigung des Wahlverfahrens oder, wenn sie auf die Rechtswidrigkeit eines Bescheides oder einer Entscheidung einer Verwaltungsbeh\u00f6rde oder eines Erkenntnisses oder Beschlusses eines Verwaltungsgerichtes gegr\u00fcndet wird, binnen vier Wochen nach seiner bzw ihrer Zustellung einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.1. Nun sieht zwar \u00a784 Abs1 K-LTWO administrative Einspr\u00fcche an die Landeswahlbeh\u00f6rde \u2013 iS eines Instanzenzuges nach \u00a768 Abs1 VfGG \u2013 vor, doch nur gegen die ziffernm\u00e4\u00dfigen Ermittlungen der Landeswahlbeh\u00f6rde. Zur Geltendmachung aller anderen (das sind s\u00e4mtliche nicht ziffernm\u00e4\u00dfige Ermittlungen betreffende) Rechtswidrigkeiten des Wahlverfahrens steht die unmittelbare Anfechtung der Wahl beim Verfassungsgerichtshof binnen vier Wochen nach Beendigung des Wahlverfahrens (erster Teilsatz des \u00a768 Abs1 VfGG) offen (vgl\u00a0VfSlg\u00a020.259/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vorliegend strebt die Anfechtungswerberin nicht die Nachpr\u00fcfung ziffernm\u00e4\u00dfiger Ermittlungen einer Wahlbeh\u00f6rde an; sie r\u00fcgt vielmehr sonstige Rechtswidrigkeiten des Wahlverfahrens, wof\u00fcr die sofortige Wahlanfechtung nach Art141 Abs1 lita B-VG er\u00f6ffnet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.2. Ma\u00dfgebender Zeitpunkt f\u00fcr den Beginn des Laufes der vierw\u00f6chigen Anfechtungsfrist ist die Beendigung des Wahlverfahrens, das ist im vorliegenden Fall die Kundmachung (Verlautbarung) des Wahlergebnisses durch Anschlag an der Amtstafel des Amtes der K\u00e4rntner Landesregierung gem\u00e4\u00df \u00a782 Abs4 und \u00a782b Abs4 K-LTWO.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den vorgelegten Wahlakten ergibt sich, dass die Landeswahlbeh\u00f6rde das Wahlergebnis gem\u00e4\u00df \u00a782b Abs4 K-LTWO am 8.\u00a0M\u00e4rz 2023 kundgemacht hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.3. Die am 5.\u00a0April 2023 eingebrachte Wahlanfechtung erweist sich daher als rechtzeitig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Da auch die \u00fcbrigen Prozessvoraussetzungen zutreffen, ist die Wahlanfechtung, soweit sie sich auf die W\u00e4hlergruppe \"Vision \u00d6sterreich \u2013 Landespartei K\u00e4rnten\" bezieht, zul\u00e4ssig. Soweit sie sich auf den Zustellungsbevollm\u00e4chtigten als Wahlwerber bezieht, ist sie mangels Anfechtungslegitimation zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat ein Wahlverfahren nur in den Grenzen der von der anfechtungswerbenden Partei in der Anfechtungsschrift behaupteten Rechtswidrigkeiten nachzupr\u00fcfen. Es ist ihm hingegen verwehrt, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Wahlverfahrens dar\u00fcber hinaus von Amts wegen einer weiteren \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen (vgl\u00a0VfSlg\u00a017.589/2005, 19.245/2010, 19.981/2015, 20.383/2020, 20.418/2020, 20.460/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Anfechtungswerberin sieht in mehreren Punkten eine unzul\u00e4ssige Beeinflussung der Wahlwerbung, aus der sich die Rechtswidrigkeit des Wahlverfahrens ergebe. Dieses Vorbringen erweist sich als unbegr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Den Art26, 95 und 117 Abs2 B-VG liegt das Prinzip der \"Reinheit\", verstanden im Sinne von \"Freiheit\" der Wahlen (zum Nationalrat, zu den Landtagen und zu den Gemeinder\u00e4ten) zugrunde (vgl\u00a0VfSlg\u00a013.839/1994, 14.371/1995, 19.820/2013, 20.006/2015; siehe auch VfSlg\u00a04527/1963, 17.418/2004, 19.107/2010). Aus dem Grundsatz des freien Wahlrechtes wird insbesondere auch die \u2013 von staatlichen Organen unbeeinflusste \u2013 Freiheit der Wahlwerbung abgeleitet. Demnach darf die Wahlwerbung durch staatliche Organe nicht sinnwidrig beschr\u00e4nkt und der W\u00e4hler in der Freiheit seiner Wahl nicht in rechtlicher oder faktischer Weise beeintr\u00e4chtigt werden (vgl VfSlg\u00a013.839/1994, 14.371/1995, 17.418/2004, 19.107/2010, 19.820/2013, 20.006/2015, 20.071/2016, 20.273/2018; vgl auch VfSlg\u00a03000/1956, 4527/1963). Eine sinnwidrige Beschr\u00e4nkung der Wahlwerbung ist insbesondere auch dann anzunehmen, wenn wahlwerbende Parteien durch staatliche Organe ohne sachliche Rechtfertigung gegen\u00fcber anderen wahlwerbenden Parteien beg\u00fcnstigt oder benachteiligt werden (vgl hinsichtlich der Zurverf\u00fcgungstellung wirtschaftlicher Mittel durch die \u00f6ffentliche Hand zB VfSlg\u00a04527/1963, 18.603/2008, 19.860/2014; EGMR 10.5.2012, 7819/03, \u00d6zg\u00fcrl\u00fck ve Dayanisma Partisi [\u00d6DP]; zur gebotenen \u00c4quidistanz staatlicher Organe zu wahlwerbenden Parteien siehe auch VfSlg\u00a017.418/2004, 20.006/2015). Es ist jedoch nicht schlechterdings alles, was auf die Chancen einer wahlwerbenden Partei bei einer Wahl von Einfluss sein kann, f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Wahl von Bedeutung (vgl VfSlg\u00a016.310/2001, 20.044/2016, 20.273/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ob eine Beeinflussung der Wahlwerbung durch staatliche Organe mit hoheitlichen Mitteln oder im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung erfolgt, ist nicht entscheidend. Werden die zum Schutz der Wahlfreiheit gezogenen Schranken durch staatliche Organe \u00fcberschritten, ist dies \u2013 im Rahmen des Vorbringens in der Anfechtungsschrift \u2013 im Verfahren gem\u00e4\u00df Art141 B-VG vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifen (vgl VfSlg\u00a03000/1956, 13.839/1994, 20.044/2016, 20.071/2016, 20.273/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine unzul\u00e4ssige Beeinflussung der Wahlwerbung durch staatliche Organe hat der Verfassungsgerichtshof in seiner bisherigen Rechtsprechung etwa bei in subjektiv wertender Weise get\u00e4tigten Aussagen gegen einen bestimmten Wahlwerber (vgl zB VfSlg\u00a017.418/2004, 20.006/2015) und bei gegen die Wahlwerbung einer bestimmten Wahlpartei gerichteten Ma\u00dfnahmen erkannt (vgl\u00a0VfSlg\u00a03000/1956 [rechtswidrige Entfernung von Plakaten]; siehe hingegen VfSlg\u00a020.044/2016 [diskriminierungsfreie Nichtbewilligung bzw Entfernung von Werbematerial]). Demgegen\u00fcber hat der Verfassungsgerichtshof blo\u00dfe Informationen (vgl VfSlg\u00a014.371/1995; vgl demgegen\u00fcber zum Verbot von Desinformationen VfSlg\u00a013.839/1994, 20.071/2016), insbesondere auch Gegen\u00e4u\u00dferungen zu Kritik (vgl VfSlg\u00a03000/1956, 19.107/2010), sowie F\u00f6rderungen von Wahlparteien nach sachlichen Kriterien (vgl\u00a0VfSlg\u00a020.043/2016 [Verteilung von Plakattafeln]) f\u00fcr zul\u00e4ssig erachtet. In all den genannten F\u00e4llen bestand jeweils ein konkreter und offensichtlicher Zusammenhang zur Wahl.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die Anfechtungswerberin sieht eine Rechtswidrigkeit des Wahlverfahrens zun\u00e4chst darin, dass sie als wahlwerbende Partei von der \"Wahlberichterstattung\" und den Debatten des ORF \u00fcberwiegend ausgeschlossen worden sei und auch zu einer \u2013 laut dem unwidersprochenen Anfechtungsvorbringen \u2013 von der Bildungsdirektion K\u00e4rnten im Bildungsschulzentrum in Klagenfurt veranstalteten Podiumsdiskussion zur K\u00e4rntner Landtagswahl 2023 am 23.\u00a0Februar 2023 im Gegensatz zu den im Landtag und im Nationalrat vertretenen Parteien nicht eingeladen worden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat bereits in zahlreichen F\u00e4llen jeweils in unterschiedlichem Zusammenhang ausgesprochen, dass Differenzierungen zugunsten von in allgemeinen Vertretungsk\u00f6rpern repr\u00e4sentierten Parteien nicht unsachlich sind (vgl VfSlg\u00a011.572/1987, 11.944/1989, 15.534/1999, 17.589/2005, 20.043/2016 sowie aus der st\u00e4ndigen Rechtsprechung in Bezug auf Unterst\u00fctzungserkl\u00e4rungen zB VfSlg\u00a020.439/2021 mwN). Vor dem Hintergrund dieser Rechtsprechung kann auch im vorliegenden Fall keine Unsachlichkeit darin erblickt werden, dass zu \u00f6ffentlichen Debatten nur die im Nationalrat und im K\u00e4rntner Landtag vertretenen Parteien eingeladen wurden (vgl auch VfSlg\u00a011.572/1987 sowie VfSlg\u00a015.094/1998).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit die Anfechtungswerberin im \u00dcbrigen eine Verletzung des rundfunkrechtlichen Objektivit\u00e4tsgebotes durch die \"Wahlberichterstattung\" des ORF (vgl dazu zB VfSlg\u00a012.491/1990, 15.094/1998), etwa auch durch \u00c4u\u00dferungen einzelner Journalisten, behauptet, wird damit nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes keine im Wahlanfechtungsverfahren nach Art141 B-VG aufzugreifende (unzul\u00e4ssige) Einflussnahme auf die Wahlwerbung geltend gemacht (vgl VfSlg\u00a013.839/1994 [insb. Punkte\u00a02.2.3.6. und 2.2.4.2.2.], 17.589/2005, 20.071/2016). Dasselbe gilt im Ergebnis f\u00fcr die \u2013 unsubstantiierten \u2013 Behauptungen von Rechtsverletzungen auf Grund der Berichterstattung anderer Medien (vgl VfSlg\u00a017.589/2005, 20.044/2016, 20.071/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Die Anfechtungswerberin sieht ferner in der Ank\u00fcndigung des Sozialprojektes \"K\u00e4rnten Bonus Plus 2023\" durch das Land K\u00e4rnten, insbesondere durch ein vom Landeshauptmann, von der Landeshauptmann-Stellvertreterin und einem Landesrat unterfertigtes Schreiben, eine unzul\u00e4ssige Beeinflussung der Wahlwerbung. In einem derartigen Handeln kann jedoch keine Beeinflussung der Wahlwerbung im Sinne der zuvor (unter Punkt 2.2.1.) genannten Rechtsprechung erkannt werden, zumal nur Informationen erfolgt sind und keinerlei Werbung f\u00fcr oder gegen bestimmte W\u00e4hlergruppen vorgenommen wurde. Die Anfechtungswerberin legt auch in keiner Weise dar, inwiefern die genannten Handlungen derart au\u00dfergew\u00f6hnlich w\u00e4ren, dass sie im konkreten Fall dennoch als Einflussnahme auf die Wahlwerbung gesehen werden k\u00f6nnten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Anfechtungswerberin behauptet mehrere Rechtswidrigkeiten im Zusammenhang mit der Bezeichnung von Wahlparteien auf den amtlichen Stimmzetteln. Auch dieses Vorbringen erweist sich als unbegr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Die Anfechtungswerberin f\u00fchrt zun\u00e4chst aus, dass der amtliche Stimmzettel gem\u00e4\u00df \u00a769 K-LTWO \"nach dem Muster Anlage\u00a06 zu gestalten\" sei, die K-LTWO jedoch keine Anlage\u00a06 enthalte. Diesbez\u00fcglich ist sie auf LGBl\u00a025/2017 zu verweisen, wo die genannte Anlage\u00a06 kundgemacht wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Die Anfechtungswerberin bringt vor, dass die Wahlvorschl\u00e4ge lautend auf \"Peter Kaiser \u2013 Sozialdemokratische Partei\", \"Martin Gruber \u2013 K\u00e4rntner Volkspartei\" und \"Gerhard K\u00f6fer \u2013 Team K\u00e4rnten\" unzul\u00e4ssig seien, weil sich in der K-LTWO keine Grundlage daf\u00fcr finde, dass der Name des Listenersten in den Wahlvorschlag aufgenommen werden k\u00f6nne. Die Wahlvorschl\u00e4ge w\u00fcrden nicht dem Parteinamen entsprechen. Dies gelte auch f\u00fcr den Wahlvorschlag \"Neos \u2013 f\u00fcr Freiheit, Fortschritt und Gerechtigkeit\", weil es sich dabei um eine \"Fantasiebezeichnung\" handle. Damit seien die genannten wahlwerbenden Parteien gegen\u00fcber jenen, die sich an die \"Parteibezeichnung\" im Parteienverzeichnis gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs4 PartG gehalten h\u00e4tten, unsachlich bevorzugt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst ist darauf hinzuweisen, dass die wahlwerbende Partei von einer politischen Partei iSd PartG zu unterscheiden ist (vgl aus der seit VfSlg\u00a07/1920 st\u00e4ndigen Rechtsprechung zuletzt VfGH\u00a02.3.2022, WI6/2021 mwN). F\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der Parteibezeichnung in einem Wahlvorschlag kommt es daher nicht auf eine \u00dcbereinstimmung mit dem Namen einer politischen Partei im Parteienverzeichnis nach \u00a71 Abs4 PartG, sondern allein auf die f\u00fcr den Inhalt des Wahlvorschlages ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der jeweiligen Wahlordnung an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a741 Abs1 Z2 K-LTWO haben die Kreiswahlvorschl\u00e4ge die unterscheidende Parteibezeichnung in Worten und eine allf\u00e4llige Kurzbezeichnung, bestehend aus nicht mehr als f\u00fcnf Buchstaben, die ein Wort ergeben k\u00f6nnen, zu enthalten. Gem\u00e4\u00df \u00a748a Abs3 Z1 K-LTWO hat auch der Verbandswahlvorschlag die Parteibezeichnung in Worten und eine allf\u00e4llige Kurzbezeichnung in Buchstaben zu enthalten. Eine Bestimmung, die die Verwendung des Namens einer in der Parteiliste enthaltenen Person in der Parteibezeichnung untersagt oder eine \u00dcbereinstimmung der Parteibezeichnung mit dem Namen einer politischen Partei im Parteienverzeichnis gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs4 PartG verlangt, enth\u00e4lt die K-LTWO nicht. Vor diesem Hintergrund ist nicht ersichtlich, dass die Parteibezeichnungen in den von der Anfechtungswerberin angef\u00fchrten Wahlvorschl\u00e4gen unzul\u00e4ssig waren. Soweit die Anfechtungswerberin in der Verwendung des Namens einer in der Parteiliste enthaltenen Person in der Parteibezeichnung einen unsachlichen Vorteil erblickt, ist ihr zu entgegnen, dass es auch ihr freigestanden w\u00e4re, den Namen zB des Listenersten in die Parteibezeichnung aufzunehmen, um denselben Vorteil zu genie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Die Anfechtungswerberin macht auch geltend, dass die Parteibezeichnung des Wahlvorschlages \"B\u00fcndnis f\u00fcr K\u00e4rnten, B\u00fcndnis Zukunft \u00d6sterreich, Gemeinsam f\u00fcr Fresach, Eine Gute Option, Freistaat K\u00e4rnten, Liste J\u00f6rg\", Kurzbezeichnung \"BFK\", am amtlichen Stimmzettel falsch abgedruckt worden sei, n\u00e4mlich mit dem Bestandteil \"Gemeinsam f\u00fcr Friesach\". Da die Gemeinde Friesach deutlich mehr Einwohner als die Gemeinde Fresach habe, sei der genannte Wahlvorschlag aufgewertet worden, wodurch betr\u00e4chtliche Stimmenverschiebungen verursacht worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist die Parteibezeichnung einschlie\u00dflich der Kurzbezeichnung ein unteilbares Ganzes (vgl VfSlg\u00a0266/1924, 8848/1980, 20.259/2018 mwN). Wahlrechtliche Bestimmungen im Zusammenhang mit Parteibezeichnungen dienen insbesondere dem Zweck, Verwechslungen und Missverst\u00e4ndnisse zu verhindern (vgl\u00a0VfSlg\u00a06195/1970, 8848/1980, 20.242/2018, 20.259/2018; VfGH 23.6.2022, WI1/2022 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie sich aus den Wahlakten ergibt, wurden vier Kreiswahlvorschl\u00e4ge und ein Verbandswahlvorschlag mit der Parteibezeichnung \"B\u00fcndnis f\u00fcr K\u00e4rnten, B\u00fcndnis Zukunft \u00d6sterreich, Gemeinsam f\u00fcr Fresach, Eine Gute Option, Freistaat K\u00e4rnten, Liste J\u00f6rg\", Kurzbezeichnung \"BFK\", eingebracht. In den amtlichen Kundmachungen sowie auf den amtlichen Stimmzetteln wurde abweichend davon die Parteibezeichnung dieser Wahlvorschl\u00e4ge mit \"B\u00fcndnis f\u00fcr K\u00e4rnten, B\u00fcndnis Zukunft \u00d6sterreich, Gemeinsam f\u00fcr Friesach, Eine Gute Option, Freistaat K\u00e4rnten, Liste J\u00f6rg\", Kurzbezeichnung \"BFK\", abgedruckt. Bei dieser Abweichung (\"Friesach\" statt richtig \"Fresach\") handelt es sich um einen offensichtlichen Druckfehler. Dass es dadurch zu Verwechslungen oder Missverst\u00e4ndnissen gekommen w\u00e4re, deren Vermeidung die Wiedergabe der Parteibezeichnung auf den Stimmzetteln im Sinn der zuvor zitierten Rechtsprechung dient (ebenso wie die im vorliegenden Fall ordnungsgem\u00e4\u00df erfolgte Wiedergabe der Kurzbezeichnung \"BFK\" und der Parteiliste), ist f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof nicht ersichtlich und ist von der Anfechtungswerberin \u00fcber eine pauschale Behauptung hinaus nicht substantiiert dargelegt worden. Insbesondere ist der Einwand der Anfechtungswerberin, dass der Wahlvorschlag durch den Druckfehler \"aufgewertet\" und damit unrechtm\u00e4\u00dfig bevorzugt worden sei, weil die Gemeinde Friesach mehr Einwohner habe als die Gemeinde Fresach, nicht nachvollziehbar (unabh\u00e4ngig davon, dass die Einwohnerzahl nicht gleichbedeutend mit der Zahl der Wahlberechtigten ist).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die Anfechtungswerberin behauptet schlie\u00dflich die Verfassungswidrigkeit des in \u00a770a K-LTWO vorgesehenen Systems der Vorzugsstimmen unter Ausschluss der Verbandsliste.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Spezielle bundesverfassungsrechtliche Vorgaben f\u00fcr die Einrichtung eines Vorzugsstimmensystems bestehen nicht. Die Ausgestaltung eines solchen Systems liegt daher im Gestaltungsspielraum des Wahlgesetzgebers. Schon vor dem Hintergrund der durch Art95 Abs3 B-VG vorgegebenen Wahlkreisgliederung, die zur Personalisierung des Wahlrechtes durch regionale Parteilisten beitr\u00e4gt (vgl VfSlg\u00a014.556/1996, 20.259/2018), begegnet es keinen verfassungsrechtlichen Bedenken, wenn ein Vorzugsstimmensystem, das einen wesentlichen Aspekt der Personalisierung der Parteilisten darstellt (vgl VfSlg\u00a019.820/2013), eine Vorzugsstimme nur f\u00fcr eine Person auf der Parteiliste des jeweiligen Wahlkreises vorsieht. Soweit die Anfechtungswerberin im \u00dcbrigen ausf\u00fchrt, dass es den W\u00e4hlern anderer Wahlkreise daher nicht m\u00f6glich gewesen sei, sich am landesweiten Spitzenkandidaten der Anfechtungswerberin zu orientieren und diesen mit dem Kreiswahlvorschlag in Verbindung zu bringen, ist dem \u2013 neben einem Hinweis auf Punkt\u00a02.3.2. \u2013 zu entgegnen, dass bei einer wahlberechtigten Person vorausgesetzt werden kann (vgl zu einer \"Untersch\u00e4tzung der F\u00e4higkeiten der W\u00e4hler\" zB VfSlg\u00a010.821/1986, 19.893/2014), dass sie sich mit den landesweiten Spitzenkandidaten, sofern diese f\u00fcr sie ein f\u00fcr die Stimmabgabe entscheidendes Kriterium darstellen, bereits vor der Stimmabgabe derart auseinandersetzt, dass ihr eine Zuordnung der landesweiten Spitzenkandidaten zu den Kreiswahlvorschl\u00e4gen unabh\u00e4ngig von einem Vorzugsstimmensystem m\u00f6glich ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inwiefern durch dieses Vorzugsstimmensystem schlie\u00dflich \u2013 wie von der Anfechtungswerberin behauptet \u2013 in die Bedingungen des Wahlrechtes und der W\u00e4hlbarkeit iSd Art95 Abs2 B-VG (vgl dazu zB VfGH 23.6.2022, WI1/2022\u00a0ua; vgl auch VfSlg\u00a019.820/2013 in Bezug auf Vorzugsstimmen), eingegriffen worden sein soll, ist nicht ersichtlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Die Anfechtung erweist sich damit als unbegr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Soweit in der \u00c4u\u00dferung der W\u00e4hlergruppe \"BFK\", die selbst keine Wahlanfechtung eingebracht hat, noch weitere Umst\u00e4nde vorgebracht werden, aus denen die Rechtswidrigkeit des Wahlverfahrens abzuleiten sei, ist hierauf nicht einzugehen, weil der Verfassungsgerichtshof ausschlie\u00dflich zu pr\u00fcfen hat, ob die in der Anfechtungsschrift geltend gemachten Rechtswidrigkeiten des Wahlverfahrens vorliegen (vgl VfSlg\u00a020.438/2021 sowie VfGH 28.6.2016, WI10/2016 jeweils mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Anfechtung ist daher, soweit sie der Zustellungsbevollm\u00e4chtigte als Wahlwerber erhebt, zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen ist der Anfechtung nicht stattzugeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00dcber den Einwand der Befangenheit der Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes (\"in Bezug auf alle Mitglieder\") ist nicht abzusprechen (vgl zur Unzul\u00e4ssigkeit eines Antrages auf Ablehnung eines Mitgliedes des Verfassungsgerichtshofes VfSlg\u00a09462/1982, 11.699/1988, 15.176/1998, 16.258/2001, 19.893/2014, 20.139/2017, 20.242/2017). Im \u00dcbrigen sind die von Amts wegen wahrzunehmenden Voraussetzungen einer Ausschlie\u00dfung iSd \u00a712 VfGG nicht gegeben (vgl\u00a0VfSlg\u00a019.893/2014, 20.259/2018; VfGH 14.11.2022, WI9/2022).",
            "annotations": []
        }
    ]
}