{
    "document_id": "JFT_20230228_22E01893_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die im Jahr 1976 geborene Beschwerdef\u00fchrerin mit serbischer Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgte von Juni 1997 bis April 2000 sowie von Juli bis Dezember 2013 \u00fcber eine Aufenthaltsberechtigung in \u00d6sterreich. Mit zeitlichen Unterbrechungen war sie von Oktober 2000 bis April 2014 sowie von Juli 2018 bis Mai 2019 mit einem Haupt- bzw Nebenwohnsitz in \u00d6sterreich gemeldet. Von Juli 2019 bis Februar 2020 wurde sie in einer \u00f6sterreichischen Krankenanstalt nach einem Schlaganfall station\u00e4r behandelt, seit Februar 2020 lebt sie in einem Pflegeheim in \u00d6sterreich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Beschluss des Bezirksgerichtes Leopoldstadt vom 8.\u00a0Oktober 2019 wurde f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin eine gerichtliche Erwachsenenvertreterin mit der Begr\u00fcndung bestellt, dass die Beschwerdef\u00fchrerin nach einem schweren Schlaganfall eine massive gesundheitliche Einschr\u00e4nkung erlitten habe, die sie au\u00dfer Stande setze, selbst Entscheidungen zu treffen und Angelegenheiten f\u00fcr sich selbst ohne Gefahr eines Nachteils zu besorgen. Die Beschwerdef\u00fchrerin k\u00f6nne auf die an sie gerichteten Fragen nicht entsprechend antworten und sei auch nicht imstande, sich schriftlich zu artikulieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Am 27.\u00a0November 2019 brachte die Beschwerdef\u00fchrerin einen Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK ein. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 1.\u00a0April 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl den Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK gem\u00e4\u00df \u00a755 AsylG 2005 ab, erlie\u00df gegen die Beschwerdef\u00fchrerin eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass ihre Abschiebung gem\u00e4\u00df \u00a746 FPG zul\u00e4ssig sei, und setzte die Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise mit 90\u00a0Tagen ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung fest. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dagegen erhob die Beschwerdef\u00fchrerin Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht, in der sie ausf\u00fchrte, dass das Recht auf Privatleben nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt worden sei. Das Bundesamt sei von einem lediglich vier Jahre andauernden Aufenthalt der Beschwerdef\u00fchrerin in \u00d6sterreich ausgegangen (anstelle von ihrem Aufenthalt von insgesamt 21\u00a0Jahren) und habe nicht ber\u00fccksichtigt, dass sie viele Jahre in \u00d6sterreich gearbeitet habe und sozialversichert gewesen sei. Auch sei angesichts ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit und der nicht sichergestellten Versorgung und Unterbringung in Serbien die Abschiebung unzul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht wies die Beschwerde mit der Ma\u00dfgabe ab, dass festgestellt werde, dass gem\u00e4\u00df \u00a746 FPG die Abschiebung nach Serbien zul\u00e4ssig sei. In seinem Erkenntnis stellte das Bundesverwaltungsgericht fest, dass die strafrechtlich unbescholtene Beschwerdef\u00fchrerin weder \u00fcber Familienangeh\u00f6rige oder sonstige nahestehende Personen noch \u00fcber ein soziales Netzwerk verf\u00fcge. Auch liege keine sprachliche, wirtschaftliche oder soziale Integration vor. Seit ihrem Schlaganfall im Juli 2019 leide die Beschwerdef\u00fchrerin unter massiven Folgesch\u00e4den und ben\u00f6tige Medikamente sowie eine durchgehende \u00e4rztliche Behandlung sowie Pflege; sie sei weder arbeits- noch selbsterhaltungsf\u00e4hig. Zu ihren mittlerweile vollj\u00e4hrigen Kindern, die fremduntergebracht gewesen seien, habe die Beschwerdef\u00fchrerin keinen Kontakt mehr. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht legte seinem Erkenntnis das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation (letzte \u00c4nderung: 4.\u00a0Mai 2022) sowie Anfragebeantwortungen der Staatendokumentation Serbien vom 7.\u00a0Juli 2020 (betreffend die Verf\u00fcgbarkeit von Medikamenten sowie Pflegeeinrichtungen) und vom 5.\u00a0J\u00e4nner 2021 (betreffend die Einrichtung einer Erwachsenenvertretung in Serbien) zugrunde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der R\u00fcckkehrentscheidung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, dass der Aufenthalt der Beschwerdef\u00fchrerin in \u00d6sterreich zwar als lang zu qualifizieren, das Interesse an einem Verbleib im Bundesgebiet sonst aber schwach ausgepr\u00e4gt sei. Die berufliche Integration sei bis 2010 schwach ausgepr\u00e4gt und danach nicht vorhanden gewesen, ebensowenig habe eine soziale oder gesellschaftliche Integration erkannt werden k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht damit, dass die von der Beschwerdef\u00fchrerin ben\u00f6tigten Medikamente in Serbien verf\u00fcgbar seien. Auch Personen, die in Serbien nie einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgegangen seien, h\u00e4tten Anspruch auf eine Sozial- und Krankenversicherung; es gebe in Serbien eine Form der Sachwalterschaft. Zwar sei das Gesundheitssystem in Serbien nicht mit jenem in \u00d6sterreich vergleichbar, es sei den L\u00e4nderberichten und Anfragebeantwortungen aber zu entnehmen, dass es Behandlungsm\u00f6glichkeiten gebe; auch k\u00f6nne sich die Beschwerdef\u00fchrerin f\u00fcr eine Pflegeeinrichtung anmelden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet das Absehen von der m\u00fcndlichen Verhandlung damit, dass es sich f\u00fcr seine Feststellungen \u00fcber die Person der Beschwerdef\u00fchrerin in den entscheidungsma\u00dfgeblichen Aspekten auf die Feststellungen des angefochtenen Bescheides gest\u00fctzt habe. In der Beschwerde sei auch nicht substantiiert aufgezeigt worden, dass die Beschwerdef\u00fchrerin im Falle einer R\u00fcckkehr einen Eingriff in ihre durch Art2 und 3 EMRK gesch\u00fctzten Rechte zu bef\u00fcrchten habe, und es seien keine konkreten privaten Interessen der Beschwerdef\u00fchrerin vorgebracht worden. Bei Verschaffung eines pers\u00f6nlichen Eindrucks h\u00e4tte nicht zu einem anderen Ergebnis gelangt werden k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens geltend gemacht und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. In der Beschwerde wird insbesondere ausgef\u00fchrt, dass die Beschwerdef\u00fchrerin in Serbien keinen Pflegeplatz erhalten w\u00fcrde und ihre Pflege nicht gesichert sei. Die k\u00f6rperliche Unversehrtheit der Beschwerdef\u00fchrerin sei im Fall einer R\u00fcckkehr massiv gef\u00e4hrdet; diese k\u00f6nne sich aufgrund ihrer Erkrankung nicht selbst medizinisch versorgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Dem in der Beschwerde gestellten Antrag auf Zuerkennung der aufschiebenden Wirkung wurde mit Beschluss des Verfassungsgerichtshofes vom 19.\u00a0Oktober 2022 Folge gegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Bundesverwaltungsgericht hat von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen und mitgeteilt, dass sich die Gerichts- und Verwaltungsakten beim Verwaltungsgerichtshof befinden. Auf Ersuchen des Verfassungsgerichtshofes wurden die Gerichts- und Verwaltungsakten vom Verwaltungsgerichtshof \u00fcbermittelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung richtet, ist sie begr\u00fcndet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs9 FPG ist mit der R\u00fcckkehrentscheidung gleichzeitig festzustellen, ob die Abschiebung des Drittstaatsangeh\u00f6rigen gem\u00e4\u00df \u00a746 leg\u00a0cit in einen oder mehrere bestimmte Staaten zul\u00e4ssig ist. Die Abschiebung Fremder in einen Staat ist \u2013 unter Anderem \u2013 gem\u00e4\u00df \u00a750 Abs1 FPG unzul\u00e4ssig, wenn dadurch Art2 oder 3 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention oder das Protokoll Nr\u00a06 oder Nr\u00a013 zur Konvention zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreiheiten \u00fcber die Abschaffung der Todesstrafe verletzt w\u00fcrde oder f\u00fcr sie als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes verbunden w\u00e4re. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung erfordert daher eine hinreichende Auseinandersetzung mit den relevanten Umst\u00e4nden \u2013 etwa der Sicherheitslage, der Versorgungslage und der pers\u00f6nlichen Situation des Beschwerdef\u00fchrers in dem Staat, in welchen die Abschiebung erfolgen soll \u2013 um eine Verletzung des Beschwerdef\u00fchrers in diesen Rechten durch seine Abschiebung mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit auszuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Das Bundesverwaltungsgericht nimmt die im Lichte dessen notwendige Auseinandersetzung mit der gesundheitlichen Situation der Beschwerdef\u00fchrerin im Hinblick auf eine nach ihrer R\u00fcckf\u00fchrung in den Herkunftsstaat erfolgende, m\u00f6gliche unmenschliche oder erniedrigende Behandlung iSd Art3 EMRK nicht in verfassungsrechtlich unbedenklicher Weise vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum entscheidungsrelevanten Sachverhalt stellt das Bundesverwaltungsgericht fest, dass die Beschwerdef\u00fchrerin im Juli 2019 einen schweren Schlaganfall erlitten habe, seitdem an massiven Folgesch\u00e4den leide und Medikamente sowie eine durchgehende \u00e4rztliche Behandlung sowie Pflege ben\u00f6tige. Sie sei weder arbeits- noch selbsterhaltungsf\u00e4hig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters ergibt sich aus der vom Bundesverwaltungsgericht herangezogenen Anfragebeantwortung der Staatendokumentation Serbien vom 5.\u00a0J\u00e4nner 2021 Folgendes: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u201eIn Serbien gibt es Pflegeanstalten, die zur Pflege des angef\u00fchrten Pflegefalls ausgestatten [sic] sind. Das staatliche Netzwerk f\u00fcr derartige Sozialleistungen z\u00e4hlt 40 Pflegeanstalten mit insgesamt 9109 Pl\u00e4tzen. Die Kapazit\u00e4ten sind voll ausgesch\u00f6pft. Den Angaben des Republik Fonds f\u00fcr Sozialschutz aus dem Jahr 2018 zufolge gab es allein in diesem Jahr 600\u00a0Personen auf der Warteliste.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In staatlichen Institutionen wird die Unterbringung in so einer Pflegeanstalt vom Staat getragen bzw muss die betreffende Person einen Anteil zahlen. Es gibt auch private Pflegeanstalten, wo der Patient allerdings die Kosten f\u00fcr die Unterbringung selbst tragen muss.\u201c",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angesichts der Feststellungen des Bundesverwaltungsgerichtes zur gesundheitlichen Situation der Beschwerdef\u00fchrerin und jener zur Verf\u00fcgbarkeit von Betreuungspl\u00e4tzen in Pflegeeinrichtungen im Herkunftsstaat ist nicht nachvollziehbar, wie das Bundesverwaltungsgericht zu dem Schluss kommt, dass die Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigung der Beschwerdef\u00fchrerin sowie die daraus resultierenden Folgen kein Abschiebehindernis iSd Art3 EMRK und iSd \u00a750 FPG darstellen. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist, wie sich aus den Feststellungen des Bundesverwaltungsgerichtes ergibt, bereits zur Bew\u00e4ltigung allt\u00e4glicher Verrichtungen auf pflegerische Unterst\u00fctzung angewiesen, sodass zu pr\u00fcfen ist, ob eine R\u00fcckkehr nach Serbien ohne die Zuhilfenahme von Betreuungsleistungen zumutbar ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenngleich sich die Beschwerdef\u00fchrerin, wie das Bundesverwaltungsgericht ausf\u00fchrt, bei einer Pflegeeinrichtung anmelden k\u00f6nnte, scheint es im Hinblick auf die Anfragebeantwortung der Staatendokumentation ausgeschlossen zu sein, dass der Beschwerdef\u00fchrerin im Fall ihrer R\u00fcckkehr ein Platz in einer staatlich finanzierten Pflegeeinrichtung zeitnahe zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. Mit weiteren M\u00f6glichkeiten pflegerischer Unterst\u00fctzung \u2013 etwa mit der M\u00f6glichkeit der Finanzierung privater Pflegepl\u00e4tze und deren Verf\u00fcgbarkeit oder mit der Inanspruchnahme von Hilfe durch Betreuungspersonen \u2013 setzt sich das Bundesverwaltungsgericht hingegen nicht auseinander.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da es das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der gesundheitlichen Situation der Beschwerdef\u00fchrerin und deren Pflegebed\u00fcrftigkeit unterlassen hat, sich widerspruchsfrei vor dem Hintergrund der L\u00e4nderfeststellungen, insbesondere der eingeholten Anfragebeantwortung vom 5.\u00a0J\u00e4nner 2021, mit der konkreten Situation der Beschwerdef\u00fchrerin im Fall ihrer R\u00fcckkehr in den Herkunftsstaat auseinanderzusetzen, hat es Willk\u00fcr ge\u00fcbt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Soweit sich das Erkenntnis auf die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung bezieht, ist es somit mit Willk\u00fcr behaftet und insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird die Beschwerde, soweit sie sich gegen die Abweisung des Antrages auf Erteilung eines Aufenthaltstitels aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK, gegen die R\u00fcckkehrentscheidung und gegen die Festsetzung einer Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat (Art144 Abs2 B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde behauptet die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Achtung des Privat- und Familienlebens. Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a017.340/2004 ausgef\u00fchrt hat, darf eine aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme nicht verf\u00fcgt werden, wenn dadurch das Recht auf Schutz des Privat- und Familienlebens des Betroffenen verletzt w\u00fcrde. Bei der Beurteilung nach Art8 EMRK ist eine Interessenabw\u00e4gung vorzunehmen (vgl die in VfSlg\u00a018.223/2007 und 18.224/2007 wiedergegebene Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat sich mit der Frage der Gef\u00e4hrdung der beschwerdef\u00fchrenden Partei in ihren Rechten auseinandergesetzt. Ihm kann unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht entgegengetreten werden, wenn es auf Grund der Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles davon ausgeht, dass das \u00f6ffentliche Interesse an der Beendigung des Aufenthalts von Fremden ohne Aufenthaltstitel das Interesse am Verbleib im Bundesgebiet aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK \u00fcberwiegt (vgl VfSlg\u00a019.086/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerde gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der\u00a0Abschiebung\u00a0in den Herkunftsstaat Serbien abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidungen konnten gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrerin Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}