{
    "document_id": "JFT_20230628_23E00938_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein irakischer Staatsangeh\u00f6riger, der mit seiner Familie bis zu seiner Ausreise gr\u00f6\u00dftenteils in Diyala lebte und sich zum sunnitisch-muslimischen Glauben bekennt. Nach den Feststellungen des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl ist der Beschwerdef\u00fchrer Angeh\u00f6riger der Volksgruppe der Araber. Am 28.\u00a0September 2021 stellte er einen Antrag auf internationalen Schutz und brachte vor, er sei von einem schiitischen Milizf\u00fchrer mit dem Tod bedroht worden, weil er im Irak ein Verh\u00e4ltnis mit dessen Ehefrau gehabt habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl wies diesen Antrag mit Bescheid vom 10.\u00a0J\u00e4nner 2022 hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigen und hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten als unbegr\u00fcndet ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen den Beschwerdef\u00fchrer eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung in den Irak zul\u00e4ssig ist, und setzte eine 14-t\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigen und hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten sowie in Bezug auf die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 14.\u00a0Februar 2023 als unbegr\u00fcndet ab. Gleichzeitig wurde mit diesem Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes der gegen den Bescheid erhobenen Beschwerde teilweise stattgegeben und die Erlassung der R\u00fcckkehrentscheidung, die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Irak und die Festsetzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise behoben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der abweisenden Entscheidung f\u00fchrt es im Wesentlichen aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer keine individuell gegen seine Person gerichtete asylrelevante Verfolgung glaubhaft machen habe k\u00f6nnen. Auch dem Vorbringen, auf Grund seines sunnitisch-muslimischen Glaubens diskriminiert worden zu sein, misst das Bundesverwaltungsgericht keine asylrelevante Bedeutung bei. Zudem h\u00e4lt das Bundesverwaltungsgericht die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten f\u00fcr nicht gegeben. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht die pers\u00f6nlichen Umst\u00e4nde des Beschwerdef\u00fchrers an \u2013 dieser sei vollj\u00e4hrig, gesund und arbeitsf\u00e4hig, er verf\u00fcge \u00fcber Schulbildung, ein abgeschlossenes Studium sowie Berufserfahrung und habe Familie in Diyala \u2013 und verweist darauf, dass die allgemeine Sicherheitslage im Irak einer R\u00fcckkehr nicht entgegenstehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab-gewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder 3 EMRK oder des 6. oder 13.\u00a0ZPEMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht geht in seiner Entscheidung insbesondere mit Verweis auf die pers\u00f6nliche Situation des Beschwerdef\u00fchrers und die allgemeine Sicherheitslage davon aus, dass ihm im Falle seiner R\u00fcckkehr nach Diyala eine reale Gefahr einer Verletzung seiner in Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte nicht drohe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Dabei unterl\u00e4sst es das Bundesverwaltungsgericht, Feststellungen hinsichtlich der Volksgruppenzugeh\u00f6rigkeit des Beschwerdef\u00fchrers zu treffen. Nach den Feststellungen des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl geh\u00f6rt der Beschwerdef\u00fchrer der Volksgruppe der Araber an. Das Bundesverwaltungsgericht trifft die Feststellung, dass sich dieser zum sunnitisch-muslimischen Glauben bekennt. Zudem stammt der Beschwerdef\u00fchrer aus einem Gebiet, das zuvor vom IS besetzt war. Nach UNHCR werden \"Personen mit \u00fcberwiegend sunnitisch-arabischer Identit\u00e4t und zwar vornehmlich [\u2026] M\u00e4nner und Jungen im kampff\u00e4higen Alter aus Gebieten, die zuvor von ISIS besetzt waren, [\u2026] Berichten zufolge kollektiv verd\u00e4chtigt, mit ISIS verbunden zu sein oder ISIS zu unterst\u00fctzen\" (UNHCR-Erw\u00e4gungen zum Schutzbedarf von Personen, die aus dem Irak fliehen, vom Mai 2019, S\u00a069), und weisen daher ein besonderes Risikoprofil auf (vgl VfGH 7.10.2021, E2372/2021; 18.3.2022, E3751/2021; 15.3.2023, E131/2023). Diesem Umstand kommt auch f\u00fcr die Beurteilung der sicheren Erreichbarkeit der Region, in die der Beschwerdef\u00fchrer zur\u00fcckkehren soll, sowie der Bewegungsfreiheit innerhalb des Landes ma\u00dfgebliche Bedeutung zu (siehe insb. VfGH 7.10.2021, E2637/2021, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Indem es das Bundesverwaltungsgericht, insbesondere vor dem Hintergrund, dass der Beschwerdef\u00fchrer aus einem Gebiet stammt, das zuvor vom IS besetzt war, unterlassen hat, Feststellungen hinsichtlich seiner Volksgruppenzugeh\u00f6rigkeit zu treffen, wobei die dem Verfassungsgerichtshof vorliegenden Akten naheliegend auf eine sunnitische-arabische Identit\u00e4t des Beschwerdef\u00fchrers hinweisen, hat es sein Erkenntnis \u2013 soweit es sich auf die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und daran ankn\u00fcpfend auf die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden bezieht \u2013 mit Willk\u00fcr belastet und ist dieses insoweit aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob das Bundesverwaltungsgericht seine Entscheidung in jeder Hinsicht rechtm\u00e4\u00dfig begr\u00fcndet hat, nicht anzustellen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak und gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen und diese insoweit gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abgetreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}