{
    "document_id": "JFT_20230309_21E02097_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "I. Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrger und in \u00d6sterreich unbeschr\u00e4nkt einkommensteuerpflichtig. Er verf\u00fcgt \u00fcber ein Konto bei einer Bank in Deutschland.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Am 11.\u00a0Februar\u00a02020 erhob der Beschwerdef\u00fchrer Beschwerde gem\u00e4\u00df \u00a724 Datenschutzgesetz (DSG) an die Datenschutzbeh\u00f6rde und machte geltend, dass der Bundesminister f\u00fcr Finanzen (BMF) personenbezogene Daten des Beschwerdef\u00fchrers bis zum 30.\u00a0September\u00a02019 vom deutschen Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern erhalten, diese verarbeitet und an die zust\u00e4ndige Abgabenbeh\u00f6rde weitergeleitet habe. Die automatische Verarbeitung und \u00dcbertragung dieser Daten sei gem\u00e4\u00df \u00a7113 Gemeinsamer Meldestandard-Gesetz (GMSG) in Durchf\u00fchrung der Richtlinie\u00a02011/16/EU \u00fcber die Zusammenarbeit der Verwaltungsbeh\u00f6rden im Bereich der Besteuerung und zur Aufhebung der Richtlinie\u00a077/799/EWG, idF der Richtlinie\u00a02014/107/EU zur \u00c4nderung der Richtlinie\u00a02011/16/EU bez\u00fcglich der Verpflichtung zum automatischen Austausch von Informationen im Bereich der Besteuerung, erfolgt. Die Verarbeitung der Daten verletze den Beschwerdef\u00fchrer in seinen Grundrechten und versto\u00dfe gegen verschiedene Datenschutzvorschriften. Dar\u00fcber hinaus sei der Beschwerdef\u00fchrer erheblichen und unn\u00f6tigen Datensicherheitsrisiken ausgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die Datenschutzbeh\u00f6rde wies die Beschwerde mit Teilbescheid vom 18.\u00a0Mai 2020 hinsichtlich der geltend gemachten Verletzung im Recht auf Geheimhaltung ab und wies die Beschwerde bez\u00fcglich der beantragten \u00dcberpr\u00fcfung der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, auf ihre Vereinbarkeit mit der Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) und der Grundrechte-Charta sowie des Antrags auf Vorlage an den Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union zur\u00fcck.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Der Beschwerdef\u00fchrer brachte in seiner Bescheidbeschwerde im Wesentlichen vor, dass die Verarbeitung und \u00dcbermittlung der personenbezogenen Daten betreffend das deutsche Bankkonto des Beschwerdef\u00fchrers mit einem Saldo von \u20ac\u00a040,\u2013 f\u00fcr eine Steuerveranlagung weder erforderlich noch voraussichtlich erheblich sei. Demzufolge verletze die Datenverarbeitung im Rahmen des GMSG die Grunds\u00e4tze der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bzw der Erforderlichkeit gem\u00e4\u00df Art8 Abs2 EMRK iVm Art52 GRC sowie den Grundsatz der Datenminimierung nach Art5 Abs1 litc DSGVO. Der Beschwerdef\u00fchrer sei durch die Datenweitergabe unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Datensicherheitsrisiken ausgesetzt. S\u00e4mtliche Daten w\u00fcrden \u00fcber ein einziges zentrales \u00dcbermittlungssystem grenz\u00fcberschreitend weitergeleitet, gegen welches Zweifel betreffend die Datensicherheit best\u00fcnden. Die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, und das GMSG verstie\u00dfen gegen die prim\u00e4r- und verfassungsrechtlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf Privatleben und Datenschutz sowie gegen den Grundsatz der Datenminimierung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Das Bundesverwaltungsgericht wies die Beschwerde als unbegr\u00fcndet ab und f\u00fchrte aus, dass die Verarbeitung der in \u00a7112 Abs1 GMSG genannten Daten in Durchf\u00fchrung von Unionsrecht stattfinde und unter keine Ausnahme (Verarbeitung im Rahmen der gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, durch Personen zur Aus\u00fcbung ausschlie\u00dflich pers\u00f6nlicher oder famili\u00e4rer T\u00e4tigkeiten oder durch Beh\u00f6rden im Strafrechtsbereich) falle, weshalb der sachliche Anwendungsbereich der DSGVO gem\u00e4\u00df Art2 DSGVO er\u00f6ffnet sei. Bei diesen Daten handle es sich um personenbezogene Daten iSd Art4 Z1 DSGVO, die im Rahmen des automatischen Informationsaustausches durch den BMF iSd Art4 Z2 DSGVO verarbeitet w\u00fcrden, weil sie erhoben, gespeichert, abgefragt und durch die \u00dcbermittlung offengelegt w\u00fcrden. Ebenso sei durch die Verarbeitung der zu meldenden Daten der Anwendungsbereich des \u00a71 DSG er\u00f6ffnet, weil an ihnen ein schutzw\u00fcrdiges Interesse vorausgesetzt werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es handle sich bei den Identit\u00e4tsdaten, der Kontonummer und dem Kontostand \u2013 entgegen der Ansicht des Beschwerdef\u00fchrers \u2013 jedoch nicht um \"besonders schutzw\u00fcrdige\" Daten iSd \u00a71 Abs2 DSG, weil diese keine Daten nat\u00fcrlicher Personen \u00fcber ihre rassische und ethnische Herkunft, politische Meinung, Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit, religi\u00f6se und philosophische \u00dcberzeugung, Gesundheit oder Sexualleben darstellten. Es liege auch keine \"Verarbeitung besonderer Kategorien personenbezogener Daten\" gem\u00e4\u00df Art9 DSGVO vor, weil weder personenbezogene Daten verarbeitet w\u00fcrden, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religi\u00f6se oder weltanschauliche \u00dcberzeugungen oder die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit hervorgehen, noch genetische Daten, biometrische Daten zur eindeutigen Identifizierung einer nat\u00fcrlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung einer Person verarbeitet w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art5 DSGVO sehe vor, dass die Datenverarbeitung zweckgebunden, dem Zweck angemessen und erheblich sowie auf das f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt sein m\u00fcsse. Der Zweck der Datenverarbeitung lasse sich den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden der RL\u00a02014/107/EU entnehmen (Bek\u00e4mpfung von grenz\u00fcberschreitendem Steuerbetrug und grenz\u00fcberschreitender Steuerhinterziehung). Das Ziel liege im \u00f6ffentlichen Interesse, das dem Gemeinwohl diene.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dem Grundsatz der Datenminimierung (Art5 Abs1 litc DSGVO) ergebe sich die Anforderung an die Verarbeitung, dass diese dem Zweck angemessen und erheblich sein muss. Im Hinblick auf die Zweckerreichung (Eind\u00e4mmung grenz\u00fcberschreitender Steuerhinterziehung und grenz\u00fcberschreitenden Steuerbetrugs) sei die \u00dcbermittlung der gesetzlich vorgesehenen identifizierenden Daten Name, Adresse, Geburtsdatum und -ort, Steueridentifikationsnummer sowie der Daten, die Hinweise auf die Geldwerte im Ausland beinhalten (Kontonummer und Saldo), angemessen und auch erheblich, um eine Pr\u00fcfung einer allf\u00e4lligen Steuerhinterziehung oder eines Steuerbetrugs vornehmen zu k\u00f6nnen. Einzelne der \u00fcbermittelten Daten lie\u00dfen sich zur Zweckerreichung nicht wegdenken. Der Umfang der \u00fcbermittelten Daten sei deutlich abgegrenzt, auf den Zweck bezogen und nicht \u00fcberschie\u00dfend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Datenverarbeitung durch den BMF erfolge automatisch weder mit R\u00fccksicht auf einen Verdachtsfall einer m\u00f6glichen grenz\u00fcberschreitenden Steuerhinterziehung noch in Bezug auf die H\u00f6he des Kontosaldos. Die Richtlinie sehe ausdr\u00fccklich keine Mindestschwelle der Kontosalden vor, weil dies \"in der Praxis nicht durchf\u00fchrbar\" (Erw\u00e4gungsgrund\u00a015 der RL\u00a02014/107/EU) sei und diese leicht umgangen werden k\u00f6nnte, indem Konten auf verschiedene Finanzinstitute aufgeteilt w\u00fcrden (Erw\u00e4gungsgrund\u00a010 der RL\u00a02014/107/EU). Es k\u00f6nne davon ausgegangen werden, dass das \u00f6ffentliche Interesse an der Zweckerreichung das Interesse der Betroffenen mit nur kleinen Einlagen am Schutz ihrer personenbezogenen Daten bzw auf Achtung ihres Privatlebens nach Art7 GRC und Art8 EMRK \u00fcberwiege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der automatische Datenaustausch sei \"indiskriminierend\" vorgesehen, das hei\u00dfe, dass es keines Anfangsverdachts auf einen geplanten Steuerbetrug bed\u00fcrfe. Die Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union zur Vorratsdatenspeicherung (EuGH 8.4.2014, C-293/12, C-594/12, Digital Rights Ireland\u00a0ua; 21.12.2016, C-203/15, C-698/15, Tele2 Sverige\u00a0ua) k\u00f6nne jedoch auf diesen Fall nicht \u00fcbertragen werden. Erstens habe die Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union die Verarbeitung von Daten betroffen, die R\u00fcckschl\u00fcsse auf wesentliche Bereiche des Privatlebens von Personen zulie\u00dfen (zB Gespr\u00e4chs- bzw Kommunikationsdaten, Standortdaten etc.). Die im Rahmen der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, \u00fcbermittelten Daten g\u00e4ben nur Auskunft dar\u00fcber, dass eine \u2013 identifizierbare \u2013 Person \u00fcber ein solches Konto mit einem bestimmten Kontowert oder -saldo und Zinsbetrag verf\u00fcge. Es w\u00fcrden dadurch keine weiteren R\u00fcckschl\u00fcsse in wesentliche Teile des Privatlebens einer Person erm\u00f6glicht. Zweitens beziehe sich die zitierte Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union auf Regelungen, die fl\u00e4chendeckend beinahe die gesamte europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerung (alle Personen, die elektronische Kommunikationsmittel verwenden) betroffen haben. Im vorliegenden Fall sei jedoch nur eine kleinere Gruppe von Personen (jene, die \u00fcber Konten au\u00dferhalb ihres Steuerans\u00e4ssigkeitsstaates verf\u00fcgt) betroffen. Der durch die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, bewirkte Eingriff m\u00fcsse daher als wesentlich geringer angesehen werden als jener durch die Vorratsdatenspeicherung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch aus der vom Beschwerdef\u00fchrer zitierten \"safe\u00a0haven\"-Entscheidung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union (EuGH 6.10.2015, C-362/14, Schrems) sei f\u00fcr diesen Fall nichts zu gewinnen. Dieser Fall habe die \u00dcbermittlung von personenbezogenen Daten in ein Drittland und das dort vorhandene Schutzniveau betroffen. Im vorliegenden Fall seien jedoch keine Daten des Beschwerdef\u00fchrers in ein Drittland \u00fcbermittelt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Bezug auf das behauptete Fehlen von Datensicherungsma\u00dfnahmen f\u00fchrte das Bundesverwaltungsgericht aus, dass der Grundsatz der Datenminimierung den Aspekt der Datensicherheit ber\u00fccksichtige und dar\u00fcber hinaus kein subjektives Recht auf die Vornahme bestimmter Datensicherheitsma\u00dfnahmen bestehe. Daher seien die diesbez\u00fcglichen Argumente des Beschwerdef\u00fchrers als vom Erforderlichkeitsgrundsatz absorbiert anzusehen. Zudem habe der Beschwerdef\u00fchrer keine Hinweise darauf gegeben, dass er selbst Opfer eines Hacker-Angriffs in diesem Zusammenhang geworden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Datenverarbeitung durch den BMF sei rechtm\u00e4\u00dfig erfolgt, da diese zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung (iSd Art6 Abs1 litc DSGVO) erforderlich gewesen sei, weil der BMF nach dem GMSG zur entsprechenden Datenverarbeitung verpflichtet sei. Das GMSG setze die RL\u00a02011/16/EU, idF RL\u00a02014/107/EU, um. Die Kooperation zwischen den Mitgliedstaaten mittels automatischen Datenaustausches \u00fcber im Ausland befindliche Kontoinformationen zur Bek\u00e4mpfung von grenz\u00fcberschreitendem Steuerbetrug und grenz\u00fcberschreitender Steuerhinterziehung stelle einen Zweck im \u00f6ffentlichen Interesse dar, der durch den Gesetzgebungsprozess auf Unionsebene demokratisch legitimiert und ausreichend pr\u00e4zise sei. Der Umfang des Datenaustausches halte sich zudem an den Grundsatz der Erforderlichkeit. Damit sei die durch den BMF vorgenommene Datenverarbeitung im Rahmen des Art6 Abs1 litc iVm Abs3 DSGVO rechtm\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch im Hinblick auf das in \u00a71 DSG normierte Recht auf Geheimhaltung personenbezogener Daten erf\u00fclle das GMSG die notwendigen Voraussetzungen einer gesetzlichen Grundlage f\u00fcr den Eingriff iSd \u00a71 Abs2 DSG. Dieser geschehe auf Grundlage des berechtigten Interesses der Allgemeinheit an der Bek\u00e4mpfung von grenz\u00fcberschreitender Steuerhinterziehung und grenz\u00fcberschreitendem Steuerbetrug. Im vorliegenden Fall handle es sich nicht um besonders schutzw\u00fcrdige Daten. Die Datenverarbeitung werde auch in der gelindesten, zum Ziel f\u00fchrenden Art vorgenommen, sodass die auf dem GMSG basierende Datenverarbeitung durch den BMF nicht gegen \u00a71 DSG versto\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch hinsichtlich der teilweisen Zur\u00fcckweisung der Beschwerde (bez\u00fcglich des Antrags auf \u00dcberpr\u00fcfung der Vereinbarkeit der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, mit der DSGVO und der Grundrechte-Charta sowie des Antrags auf Vorlage an den Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union) folgte das Bundesverwaltungsgericht der belangten Beh\u00f6rde. F\u00fcr das Bundesverwaltungsgericht ergebe sich aus dem Beschwerdevorbringen keine durch den Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union zu kl\u00e4rende Frage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Die auf Art144 Abs1 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde bringt im Wesentlichen Folgendes vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Verarbeitung der personenbezogenen Daten des Beschwerdef\u00fchrers durch den BMF auf Grund des \u00a7113 GMSG (bzw der Bestimmungen der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU) sei nach Art8 GRC und Art52 GRC nur zul\u00e4ssig, wenn diese gesetzlich vorgesehen sei, keine Verletzung des Wesensgehalts des Grundrechts auf Datenschutz vorliege, die Datenverarbeitung ein legitimes Ziel verfolge und der Eingriff in das Recht auf Datenschutz zur Zielerreichung geeignet, erforderlich und angemessen (verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig) sei. Die Datenverarbeitung erfolge jedoch ohne rechtm\u00e4\u00dfige gesetzliche Grundlage, weil \u00a7113 GMSG gegen Art8 GRC versto\u00dfe. Dar\u00fcber hinaus versto\u00dfe auch die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, gegen Art8 GRC.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Datenverarbeitung sei nicht gegeben. Das Ziel der Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung liege zwar im \u00f6ffentlichen Interesse, jedoch sei die Form der Datenverarbeitung zur Zielerreichung nicht erforderlich. Viele der \u2013 in den \u00a7\u00a73, 112 GMSG und in Art8 Abs3a der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, angef\u00fchrten \u2013 erfassten Informationen seien n\u00e4mlich nicht erforderlich; es finde eine unn\u00f6tige Verdoppelung der Daten (insbesondere Namen, Geburtsdatum, Steuernummer, Adresse) statt, weil bereits aus der erfassten Steueridentifikationsnummer die Identit\u00e4t der Person ableitbar w\u00e4re. Die Daten Geburtsort des Kontoinhabers und Kontosaldo seien dar\u00fcber hinaus g\u00e4nzlich ungeeignet, steuerbare Sachverhalte zu belegen. Bereits die Information, dass in einem anderen Staat ein Konto bestehe, reiche f\u00fcr den Ans\u00e4ssigkeitsstaat aus, um in weiterer Folge entsprechende Kontrollma\u00dfnahmen zu setzen. Ein auf diesen Informationen basierendes Informationsansuchen w\u00e4re ein gelinderes Mittel.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Speicherung der Daten erfolge ohne Differenzierung, Einschr\u00e4nkung oder Ausnahmen. Die Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und damit die Unzul\u00e4ssigkeit dieser Art der Datenverarbeitung habe der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union (EuGH 6.10.2015, C-362/14, Schrems) best\u00e4tigt. Dar\u00fcber hinaus seien nach der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union pr\u00e4zise Regeln f\u00fcr die Nutzung der Daten und ausreichende Garantien gegen missbr\u00e4uchliche Nutzung erforderlich. Erfolgten keine Einschr\u00e4nkungen im Hinblick auf das Ziel, sei die Erforderlichkeit des Eingriffs zu verneinen (vgl EuGH 8.4.2014, C-293/12, C-594/12, Digital Rights Ireland\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verarbeitung der personenbezogenen Daten sei nicht rechtm\u00e4\u00dfig, weil das Ausma\u00df der Zielerreichung nicht in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Grundrechtseingriff stehe. Dies zeige sich vor allem vor dem Hintergrund, dass Daten ohne jeden Anhaltspunkt f\u00fcr die Begehung einer Finanzstraftat und ungeachtet jedes \u00fcberaus geringen Kontostandes \u2013 ohne \"De-minimis-Regelung\" \u2013 verarbeitet worden seien. In Bezug auf die Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug sei die Verarbeitung personenbezogener Daten nach der j\u00fcngeren Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union nur dann zul\u00e4ssig, wenn hinreichende Anhaltspunkte f\u00fcr die Begehung von Finanzstraftaten best\u00fcnden (EuGH 27.9.2017, C-73/16, Pu\u0161k\u00e1r, Rz\u00a0117). Die Daten lieferten auch keinen Mehrwert f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug oder die Verhinderung von Steuerhinterziehung und setzten die Betroffenen einem hohen Risiko im Hinblick auf eine unbefugte oder unrechtm\u00e4\u00dfige Verarbeitung oder einen g\u00e4nzlichen Verlust beim Verantwortlichen aus. Damit seien die Daten Millionen unbescholtener B\u00fcrger einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Risiko f\u00fcr ihre Datensicherheit ausgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Grund der Verpflichtung zur Datenverarbeitung nach Treu und Glauben m\u00fcsse der Betroffene zudem ordnungsgem\u00e4\u00df \u00fcber die Verarbeitung seiner Daten und umfassend \u00fcber die Bedingungen der Erhebung informiert sein. Der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union habe in seinem Urteil vom 1.\u00a0Oktober\u00a02015, C-201/14, Bara (Rz\u00a033, 38, 42), festgestellt, dass der Transfer von Steuerdaten nur dann erlaubt sei, wenn der Steuerpflichtige \u00fcber den Informationsaustausch im Vorhinein informiert werde. Weil \u00a7113 GMSG und die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, keine Informationspflichten des BMF vors\u00e4hen, sei die Datenverarbeitung als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, aber von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. Die Datenschutzbeh\u00f6rde hat eine Gegenschrift erstattet, in der sie sich den Erw\u00e4gungen des Bundesverwaltungsgerichtes anschlie\u00dft und zudem ausf\u00fchrt, dass der Inhalt des \u00a7112 Abs1 GMSG unionsrechtlich zwingend vorgegeben sei, sodass sich nur die Frage stelle, ob die \u00a7112 GMSG zugrundeliegende unionsrechtliche Bestimmung im Einklang mit Art8 und Art51 GRC stehe. Zudem k\u00f6nnten die vom Beschwerdef\u00fchrer geltend gemachten verfassungsrechtlichen Bedenken nicht nachvollzogen werden, zumal die \u00dcbermittlungspflicht lediglich mit einem Mal pro Jahr festgelegt werde und dies nicht als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in das Grundrecht auf Datenschutz nach \u00a71 DSG bzw Art8 GRC gewertet werden k\u00f6nne. Das Bundesverwaltungsgericht sei zu Recht zum Ergebnis gelangt, dass das GMSG die Voraussetzungen eines Gesetzes f\u00fcr einen Eingriff iSd \u00a71 Abs2 DSG erf\u00fclle und der Beschwerdef\u00fchrer nicht in seinem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 DSG verletzt worden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9. Der Beschwerdef\u00fchrer hat in seiner Replik die Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung beantragt und auf das Urteil des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union vom 22.\u00a0November 2022, C-37/20, C-601/20, Luxembourg Business Registers, hingewiesen, in dem der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union eine sachlich \u00e4hnliche Richtlinie f\u00fcr teilweise ung\u00fcltig erkl\u00e4rt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes zur Umsetzung des gemeinsamen Meldestandards f\u00fcr den automatischen Austausch von Informationen \u00fcber Finanzkonten (Gemeinsamer Meldestandard-Gesetz \u2013 GMSG), BGBl\u00a0I\u00a0116/2015, idF BGBl\u00a0I91/2019 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1.\u00a0Hauptst\u00fcck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Identifikation von meldepflichtigen Konten und Information der zu meldenden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Personen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Zur Durchf\u00fchrung dieses Bundesgesetzes ist jedes meldende Finanzinstitut verpflichtet, die in \u00a73 bzw \u00a712 genannten Informationen f\u00fcr alle Kontoinhaber und sonstigen Kunden hinsichtlich aller bestehenden Konten und aller Neukonten zu ermitteln, zu erfassen, zu speichern und zu verarbeiten, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei dem Kontoinhaber oder dem sonstigen Kunden um eine meldepflichtige Person im Sinne dieses Gesetzes handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Jedes meldende Finanzinstitut teilt vor der erstmaligen \u00dcbermittlung der Informationen an das zust\u00e4ndige Finanzamt jeder betroffenen Person in allgemeiner Form mit oder macht dieser zug\u00e4nglich, dass die gem\u00e4\u00df diesem Gesetz ermittelten Informationen, soweit aufgrund dieses Bundesgesetzes erforderlich, an das Finanzamt \u00fcbermittelt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Jedes meldepflichtige Finanzinstitut hat die gem\u00e4\u00df diesem Bundesgesetz \u00fcbermittelten Informationen 5\u00a0Jahre nach Ablauf des Meldezeitraumes, auf den sich diese Informationen beziehen, zu l\u00f6schen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10.\u00a0Hauptst\u00fcck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbermittlung und Weiterleitung der Informationen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbermittlung der gemeldeten Informationen an ausl\u00e4ndische Beh\u00f6rden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7112. (1) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen \u00fcbermittelt j\u00e4hrlich innerhalb von neun Monaten nach Ablauf des Kalenderjahres, auf das sich die Informationen beziehen, nach einem automatisierten Verfahren der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde jedes teilnehmenden Staats folgende Informationen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Name, Adresse, Steueridentifikationsnummer(n) sowie Geburtsdatum und -ort (bei nat\u00fcrlichen Personen) jeder meldepflichtigen Person, die Inhaber des Kontos ist, sowie bei einem Rechtstr\u00e4ger, der Kontoinhaber ist und f\u00fcr den nach Anwendung von Verfahren zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten nach den Anlagen eine oder mehrere beherrschende Personen ermittelt wurden, die meldepflichtige Personen sind, Name, Adresse und Steueridentifikationsnummer(n) des Rechtstr\u00e4gers sowie Name, Adresse, Steueridentifikationsnummer(n), Geburtsdatum und -ort jeder meldepflichtigen Person,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Kontonummer (oder funktionale Entsprechung, wenn keine Kontonummer vorhanden),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Name und (gegebenenfalls) Identifikationsnummer des meldenden Finanzinstituts,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Kontosaldo oder -wert (einschlie\u00dflich des Barwerts oder R\u00fcckkaufwerts bei r\u00fcckkaufsf\u00e4higen Versicherungs- oder Rentenversicherungsvertr\u00e4gen) zum Ende des betreffenden Kalenderjahrs oder, wenn das Konto im Laufe des Jahres beziehungsweise Zeitraums aufgel\u00f6st wurde, die Aufl\u00f6sung des Kontos,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. bei Verwahrkonten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Gesamtbruttobetrag der Zinsen, Gesamtbruttobetrag der Dividenden und Gesamtbruttobetrag anderer Eink\u00fcnfte, die mittels der auf dem Konto vorhandenen Verm\u00f6genswerte erzielt und jeweils auf das Konto (oder in Bezug auf das Konto) im Laufe des Kalenderjahrs eingezahlt oder dem Konto gutgeschrieben wurden, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gesamtbruttoerl\u00f6se aus der Ver\u00e4u\u00dferung oder dem R\u00fcckkauf von Finanzverm\u00f6gen, die w\u00e4hrend des Kalenderjahrs auf das Konto eingezahlt oder dem Konto gutgeschrieben wurden und f\u00fcr die das meldende Finanzinstitut als Verwahrstelle, Makler, Bevollm\u00e4chtigter oder anderweitig als Vertreter f\u00fcr den Kontoinhaber t\u00e4tig war,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. bei Einlagenkonten der Gesamtbruttobetrag der Zinsen, die w\u00e4hrend des Kalenderjahrs auf das Konto eingezahlt oder dem Konto gutgeschrieben wurden, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. bei allen anderen Konten, die nicht unter Z5 oder Z6 aufgef\u00fchrt sind, der Gesamtbruttobetrag, der in Bezug auf das Konto w\u00e4hrend des Kalenderjahrs an den Kontoinhaber gezahlt oder ihm gutgeschrieben wurde und f\u00fcr den das meldende Finanzinstitut Schuldner ist, einschlie\u00dflich der Gesamth\u00f6he aller Einl\u00f6sungsbetr\u00e4ge, die w\u00e4hrend des Kalenderjahrs an den Kontoinhaber geleistet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die nach Abs1 zu \u00fcbermittelnden Informationen beziehen sich auf Besteuerungszeitr\u00e4ume ab dem 1.\u00a0J\u00e4nner 2017. Abweichend davon sind in Bezug auf Neukonten im Sinne der \u00a7\u00a782 und 86 bereits Informationen erfasst, die den Zeitraum zwischen 1.\u00a0Oktober 2016 und 31.\u00a0Dezember 2016 betreffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ungeachtet des Abs1 erfolgt eine \u00dcbermittlung der Informationen gem\u00e4\u00df \u00a73 nur an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde jener teilnehmenden Staaten gem\u00e4\u00df \u00a791 Z2, welche die in \u00a77 der mehrseitigen Vereinbarung vom 29.\u00a0Oktober 2014, BGBl\u00a0III Nr\u00a0182/2017, \u00fcber den automatischen Austausch von Informationen \u00fcber Finanzkonten (OECD-MCAA) geforderten Voraussetzungen erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiterleitung ausl\u00e4ndischer Informationen an die",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "zust\u00e4ndigen Abgabenbeh\u00f6rden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7113. Von teilnehmenden Staaten im Rahmen des nach diesem Bundesgesetz vorgesehenen automatischen Informationsaustausches eingehende Informationen werden vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen ein Mal j\u00e4hrlich an die zust\u00e4ndigen Abgabenbeh\u00f6rden weiter geleitet.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde der Richtlinie\u00a02014/107/EU zur \u00c4nderung der Richtlinie\u00a02011/16/EU bez\u00fcglich der Verpflichtung zum automatischen Austausch von Informationen im Bereich der Besteuerung, ABl.\u00a02014 L\u00a0359,\u00a01, lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"(1) In den letzten Jahren haben sich grenz\u00fcberschreitender Steuerbetrug und grenz\u00fcberschreitende Steuerhinterziehung zu einer erheblichen Herausforderung entwickelt und sind in der Europ\u00e4ischen Union sowie weltweit in den Mittelpunkt des Interesses ger\u00fcckt. Nationale Steuereinahmen werden durch nicht gemeldete und nicht besteuerte Eink\u00fcnfte betr\u00e4chtlich geschm\u00e4lert. Daher muss die Steuererhebung effizienter und wirksamer werden. Der automatische Austausch von Informationen ist in dieser Hinsicht ein wichtiges Instrument, und die Kommission hat in ihrer Mitteilung vom 6.\u00a0Dezember 2012 mit einem Aktionsplan zur Verst\u00e4rkung der Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug und Steuerhinterziehung betont, dass der automatische Austausch von Informationen als k\u00fcnftiger europ\u00e4ischer und internationaler Standard f\u00fcr Transparenz und Informationsaustausch in Steuerfragen nachdr\u00fccklich gef\u00f6rdert werden muss.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Europ\u00e4ische Rat forderte am 22.\u00a0Mai 2013, den automatischen Informationsaustausch auf der Unionsebene und weltweit zu erweitern, um Steuerbetrug, Steuerhinterziehung und aggressive Steuerplanung einzud\u00e4mmen. Der Europ\u00e4ische Rat begr\u00fc\u00dfte auch die Anstrengungen zur Erarbeitung eines globalen Standards f\u00fcr den automatischen Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten in Steuersachen, die derzeit im Rahmen der G20, der G8 und der OECD unternommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Mit den von dieser Richtlinie erfassten Kategorien MELDENDER FINANZINSTITUTE und MELDEPFLICHTIGER KONTEN sollen die M\u00f6glichkeiten der Steuerpflichtigen eingeschr\u00e4nkt werden, die Meldung zu vermeiden, indem sie Verm\u00f6gen auf FINANZINSTITUTE verlagern oder in Finanzprodukte investieren, die nicht in den Geltungsbereich dieser Richtlinie fallen. Allerdings sollten einige FINANZINSTITUTE und Konten, bei denen ein geringes Risiko besteht, dass sie zur Steuerhinterziehung missbraucht werden, vom Geltungsbereich dieser Richtlinie ausgenommen werden. Es sollten allgemein keine Mindestbetr\u00e4ge in diese Richtlinie aufgenommen werden, da diese leicht umgangen werden k\u00f6nnten, indem Konten auf verschiedene FINANZINSTITUTE aufgeteilt werden. Die Finanzinformationen, die gemeldet und ausgetauscht werden m\u00fcssen, sollten nicht nur die entsprechenden Eink\u00fcnfte (Zinsen, Dividenden und \u00e4hnliche Eink\u00fcnfte), sondern auch Kontosalden und Erl\u00f6se aus der Ver\u00e4u\u00dferung von FINANZVERM\u00d6GEN betreffen, um Situationen Rechnung zu tragen, in denen ein Steuerpflichtiger Kapital zu verstecken versucht, das selbst Eink\u00fcnfte oder Verm\u00f6gen darstellt, die bzw das Gegenstand einer Steuerhinterziehung sind bzw ist. Daher ist die Verarbeitung von Informationen im Rahmen dieser Richtlinie notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, damit die Steuerverwaltungen der Mitgliedstaaten die betreffenden Steuerpflichtigen korrekt und zweifelsfrei ermitteln, ihr Steuerrecht bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten anwenden und durchsetzen, die Wahrscheinlichkeit einer vorliegenden Steuerhinterziehung beurteilen und unn\u00f6tige weitere Untersuchungen vermeiden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(15) Die Bezugnahme auf einen Mindestbetrag in Artikel\u00a08 Absatz\u00a03 der Richtlinie\u00a02011/16/EU sollte entfallen, da eine solche Schwelle in der Praxis wohl nicht durchf\u00fchrbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgebliche Bestimmung der Richtlinie\u00a02011/16/EU \u00fcber die Zusammenarbeit der Verwaltungsbeh\u00f6rden im Bereich der Besteuerung und zur Aufhebung der Richtlinie\u00a077/799/EWG, ABl.\u00a02011 L\u00a064, 1, idF der Richtlinie\u00a02014/107/EU zur \u00c4nderung der Richtlinie\u00a02011/16/EU bez\u00fcglich der Verpflichtung zum automatischen Austausch von Informationen im Bereich der Besteuerung, ABl.\u00a02014 L\u00a0359, 1, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"ABSCHNITT\u00a0II",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verpflichtender automatischer Informationsaustausch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel\u00a08",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfang und Voraussetzungen des verpflichtenden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "automatischen Informationsaustauschs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a) Jeder Mitgliedstaat ergreift die notwendigen Ma\u00dfnahmen, um seine MELDENDEN FINANZINSTITUTE zur Befolgung der in den Anh\u00e4ngen\u00a0I und\u00a0II enthaltenen Melde- und Sorgfaltsvorschriften und zur Gew\u00e4hrleistung einer wirksamen Anwendung und Einhaltung dieser Vorschriften im Einklang mit Abschnitt\u00a0IX des Anhangs\u00a0I zu verpflichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df den geltenden Melde- und Sorgfaltsvorschriften in den Anh\u00e4ngen\u00a0I und\u00a0II tauscht die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde jedes Mitgliedstaats innerhalb der in Absatz\u00a06 Buchstabe\u00a0b festgelegten Frist nach einem automatisierten Verfahren die folgenden Informationen \u00fcber ein MELDEPFLICHTIGES KONTO in Bezug auf Besteuerungszeitr\u00e4ume ab dem 1.\u00a0Januar 2016 mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde jedes anderen Mitgliedstaats aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Name, Anschrift, STEUERIDENTIFIKATIONSNUMMER(N) sowie Geburtsdatum und -ort (bei nat\u00fcrlichen Personen) jeder MELDEPFLICHTIGEN PERSON, die Inhaber des Kontos ist, sowie bei einem RECHTSTR\u00c4GER, der KONTOINHABER ist und f\u00fcr den nach Anwendung von Verfahren zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten nach den Anlagen eine oder mehrere BEHERRSCHENDE PERSONEN ermittelt wurden, die MELDEPFLICHTIGE PERSONEN sind, Name, Anschrift und STEUERIDENTIFIKATIONSNUMMER(N) des RECHTSTR\u00c4GERS sowie Name, Anschrift, STEUERIDENTIFIKATIONSNUMMER(N), Geburtsdatum und -ort jeder MELDEPFLICHTIGEN PERSON,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Kontonummer (oder funktionale Entsprechung, wenn keine Kontonummer vorhanden),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Name und (gegebenenfalls) Identifikationsnummer des MELDENDEN FINANZINSTITUTS,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Kontosaldo oder -wert (einschlie\u00dflich des BARWERTS oder R\u00fcckkaufwerts bei R\u00dcCKKAUFSF\u00c4HIGEN VERSICHERUNGS- oder RENTENVERSICHERUNGSVERTR\u00c4GEN) zum Ende des betreffenden Kalenderjahrs oder eines anderen geeigneten Meldezeitraums oder, wenn das Konto im Laufe des Jahres beziehungsweise Zeitraums aufgel\u00f6st wurde, die Aufl\u00f6sung des Kontos,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) bei VERWAHRKONTEN:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) Gesamtbruttobetrag der Zinsen, Gesamtbruttobetrag der Dividenden und Gesamtbruttobetrag anderer Eink\u00fcnfte, die mittels der auf dem Konto vorhandenen Verm\u00f6genswerte erzielt und jeweils auf das Konto (oder in Bezug auf das Konto) im Laufe des Kalenderjahrs oder eines anderen geeigneten Meldezeitraums eingezahlt oder dem Konto gutgeschrieben wurden, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ii) Gesamtbruttoerl\u00f6se aus der Ver\u00e4u\u00dferung oder dem R\u00fcckkauf von FINANZVERM\u00d6GEN, die w\u00e4hrend des Kalenderjahrs oder eines anderen geeigneten Meldezeitraums auf das Konto eingezahlt oder dem Konto gutgeschrieben wurden und f\u00fcr die das MELDENDE FINANZINSTITUT als Verwahrstelle, Makler, Bevollm\u00e4chtigter oder anderweitig als Vertreter f\u00fcr den KONTOINHABER t\u00e4tig war,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) bei EINLAGENKONTEN der Gesamtbruttobetrag der Zinsen, die w\u00e4hrend des Kalenderjahrs oder eines anderen geeigneten Meldezeitraums auf das Konto eingezahlt oder dem Konto gutgeschrieben wurden, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) bei allen anderen Konten, die nicht unter Buchstabe\u00a0e oder\u00a0f aufgef\u00fchrt sind, der Gesamtbruttobetrag, der in Bezug auf das Konto w\u00e4hrend des Kalenderjahrs oder eines anderen geeigneten Meldezeitraums an den KONTOINHABER gezahlt oder ihm gutgeschrieben wurde und f\u00fcr den das MELDENDE FINANZINSTITUT Schuldner ist, einschlie\u00dflich der Gesamth\u00f6he aller Einl\u00f6sungsbetr\u00e4ge, die w\u00e4hrend des Kalenderjahrs oder eines anderen geeigneten Meldezeitraums an den KONTOINHABER geleistet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Zwecke des Informationsaustauschs nach diesem Absatz und sofern dieser Absatz oder die Anh\u00e4nge nichts Gegenteiliges vorsehen, k\u00f6nnen der Betrag und die Einordnung von Zahlungen zugunsten eines MELDEPFLICHTIGEN KONTOS nach den nationalen Rechtsvorschriften des die Informationen \u00fcbermittelnden Mitgliedstaats bestimmt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Unterabs\u00e4tze\u00a01 und\u00a02 dieses Absatzes haben Vorrang vor Absatz\u00a01 Buchstabe\u00a0c oder jedem anderen Rechtsinstrument der Union, einschlie\u00dflich der Richtlinie\u00a02003/48/EG [\u2026] des Rates, soweit der betreffende Informationsaustausch in den Geltungsbereich des Absatzes\u00a01 Buchstabe\u00a0c oder den jedes anderen Rechtsinstruments der Union, einschlie\u00dflich der Richtlinie\u00a02003/48/EG, fallen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die \u00dcbermittlung der Informationen erfolgt wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) f\u00fcr die in Absatz\u00a01 festgelegten Arten von Eink\u00fcnften und Verm\u00f6gen mindestens einmal j\u00e4hrlich, innerhalb von sechs Monaten nach Ablauf des Steuerjahres des Mitgliedstaats, in dem die Information verf\u00fcgbar wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr die in Absatz\u00a03a festgelegten Informationen j\u00e4hrlich innerhalb von neun Monaten nach Ablauf des Kalenderjahrs oder des entsprechenden Meldezeitraums, auf den sich die Information bezieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die ma\u00dfgebliche Bestimmung der Verordnung\u00a0(EU)\u00a0Nr\u00a02016/679 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie\u00a095/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung, DSGVO), ABl.\u00a02016 L\u00a0119,\u00a01, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Abschnitt\u00a02",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sicherheit personenbezogener Daten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel\u00a032",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sicherheit der Verarbeitung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere des Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen treffen der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen, um ein dem Risiko angemessenes Schutzniveau zu gew\u00e4hrleisten; diese Ma\u00dfnahmen schlie\u00dfen unter anderem Folgendes ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Pseudonymisierung und Verschl\u00fcsselung personenbezogener Daten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die F\u00e4higkeit, die Vertraulichkeit, Integrit\u00e4t, Verf\u00fcgbarkeit und Belastbarkeit der Systeme und Dienste im Zusammenhang mit der Verarbeitung auf Dauer sicherzustellen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die F\u00e4higkeit, die Verf\u00fcgbarkeit der personenbezogenen Daten und den Zugang zu ihnen bei einem physischen oder technischen Zwischenfall rasch wiederherzustellen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) ein Verfahren zur regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung, Bewertung und Evaluierung der Wirksamkeit der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Verarbeitung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei der Beurteilung des angemessenen Schutzniveaus sind insbesondere die Risiken zu ber\u00fccksichtigen, die mit der Verarbeitung verbunden sind, insbesondere durch \u2014 ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig \u2014 Vernichtung, Verlust, Ver\u00e4nderung oder unbefugte Offenlegung von beziehungsweise unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf andere Weise verarbeitet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel\u00a040 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel\u00a042 kann als Faktor herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der in Absatz\u00a01 des vorliegenden Artikels genannten Anforderungen nachzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter unternehmen Schritte, um sicherzustellen, dass ihnen unterstellte nat\u00fcrliche Personen, die Zugang zu personenbezogenen Daten haben, diese nur auf Anweisung des Verantwortlichen verarbeiten, es sei denn, sie sind nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten zur Verarbeitung verpflichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist nicht begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Bedenken gegen die der angefochtenen Entscheidung zugrundeliegenden Rechtsvorschriften sind \u2013 aus der Sicht des Beschwerdefalles \u2013 nicht entstanden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer behauptet, er werde durch das Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes in seinem Recht auf Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df Art7 und Art8 GRC sowie \u00a71 DSG verletzt. Die Datenverarbeitung im Rahmen der \u00a7\u00a7112 und\u00a0113 Gemeinsamer Meldestandard-Gesetz (GMSG), BGBl\u00a0I\u00a0116/2015, erfolge in Durchf\u00fchrung einer rechtswidrigen Grundlage, da \u00a7113 die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, umsetze, die ihrerseits gegen Art8 GRC versto\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner behauptet der Beschwerdef\u00fchrer, das Bundesverwaltungsgericht habe in Bezug auf die Verarbeitung der personenbezogenen Daten auf Grund des \u00a7113 GMSG und der Bestimmungen der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, die Eingriffsschranken des Art8 Abs2 GRC, Art52 Abs1 GRC, Art8 Abs2 EMRK sowie \u00a71 Abs2 DSG denkunm\u00f6glich angewendet. Auch in diesem Zusammenhang f\u00fchrt die Beschwerde im Wesentlichen ins Treffen, dass \u00a7113 GMSG verfassungswidrig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Bedenken treffen jedoch nicht zu:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a7112 GMSG \u00fcbermittelt der BMF j\u00e4hrlich nach einem automatisierten Verfahren Informationen \u00fcber Finanzkonten an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden jedes teilnehmenden Staates. Diese Informationen umfassen gem\u00e4\u00df \u00a7112 Abs1 GMSG bei nat\u00fcrlichen Personen Name, Adresse, Steueridentifikationsnummer(n), Geburtsdatum und -ort jeder meldepflichtigen Person, die Inhaber des Kontos ist, Kontonummer (bzw funktionale Entsprechung), Kontosaldo oder -wert zum Ende des betreffenden Kalenderjahrs (bzw bei Aufl\u00f6sung des Kontos) und bei Einlagenkonten den Gesamtbruttobetrag der Zinsen. Gem\u00e4\u00df \u00a7113 GMSG besteht ferner die Verpflichtung des BMF, die Informationen, welche im Rahmen des nach dem GMSG ausdr\u00fccklich vorgesehenen automatischen Informationsaustausches von den teilnehmenden Staaten eingehen, einmal j\u00e4hrlich an die zust\u00e4ndigen Abgabenbeh\u00f6rden weiterzuleiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00a7\u00a7112 und\u00a0113 GMSG setzen damit die f\u00fcr den Beschwerdefall, der den Informationsaustausch zwischen EU-Mitgliedstaaten betrifft, zu beachtende Bestimmung des Art8 Abs3a der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, um. Diese Regelung bestimmt, dass unter anderem bei nat\u00fcrlichen Personen Name, Anschrift, Steueridentifikationsnummer(n), Geburtsdatum und -ort jeder meldepflichtigen Person, die Inhaber des Kontos ist, Kontonummer (bzw funktionale Entsprechung), Kontosaldo oder -wert zum Ende des betreffenden Kalenderjahrs (bzw bei Aufl\u00f6sung des Kontos) und bei Einlagenkonten der Gesamtbruttobetrag der Zinsen betreffend meldepflichtige Konten in einem automatisierten Verfahren mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden jedes anderen Mitgliedstaates auszutauschen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art8 Abs3a der Richtlinie nennt somit im Einzelnen die automatisiert weiterzuleitenden Daten ausdr\u00fccklich und schafft insoweit vollharmonisiertes Unionsrecht, indem die Regelung in Bezug auf den Umfang der weiterzuleitenden Daten keinen inhaltlichen Spielraum f\u00fcr die Mitgliedstaaten l\u00e4sst. Die Bestimmungen der \u00a7\u00a7112 und\u00a0113 GMSG setzen die diesbez\u00fcglichen Regelungen der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, insofern auch inhaltlich deckungsgleich (zum Gro\u00dfteil sogar w\u00f6rtlich) um (vgl auch ErlRV\u00a0BlgNR\u00a0685 25.\u00a0GP, 21\u00a0f: \"Der Umfang der zu \u00fcbermittelnden Informationen entspricht vollinhaltlich den Bestimmungen des durch diese Richtlinie in Art8 der Richtlinie\u00a02011/16/EU neu eingef\u00fcgten Abs3a.\").",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Damit kommt aber dem Verfassungsgerichtshof f\u00fcr den automatischen Informationsaustausch \u00fcber Finanzkonten in Steuersachen zwischen den EU-Mitgliedstaaten eine Zust\u00e4ndigkeit zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der \u00a7\u00a7112 und\u00a0113 GMSG nur dann zu, wenn zuvor der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union die zugrundeliegende, die Umsetzungsbestimmungen vollst\u00e4ndig determinierende Bestimmung des Art8 Abs3a der Richtlinie f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt (vgl VfSlg\u00a020.209/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allf\u00e4llige Bedenken ob der Vereinbarkeit des Art8 Abs3a der Richtlinie (und damit der \u00a7\u00a7112 und\u00a0113 GMSG) mit Art7 und Art8 GRC sind beim Verfassungsgerichtshof aus Anlass des vorliegenden Falles aber nicht entstanden, sodass er sich mangels begr\u00fcndeten Zweifels an der G\u00fcltigkeit dieser Richtlinienbestimmung auch nicht veranlasst sieht, diese Frage im Wege eines Verfahrens nach Art267 AEUV an den Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union heranzutragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Art7 GRC hat jede Person das Recht auf Achtung ihres Privat- und Familienlebens, ihrer Wohnung sowie ihrer Kommunikation, w\u00e4hrend in Art8 Abs1 GRC jeder Person ausdr\u00fccklich das Recht auf Schutz der sie betreffenden personenbezogenen Daten zuerkannt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die in Art7 und Art8 GRC garantierten Rechte ist zu beachten, dass Einschr\u00e4nkungen nach Art52 GRC zul\u00e4ssig sind, sofern sie gesetzlich vorgesehen sind und den Wesensgehalt dieser Rechte achten. Unter Wahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit m\u00fcssen sie erforderlich sein und den von der Europ\u00e4ischen Union anerkannten, dem Gemeinwohl dienenden Zielsetzungen oder den Erfordernissen des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer tats\u00e4chlich entsprechen (vgl EuGH 8.12.2022, C-694/20, Orde van Vlaamse Balies\u00a0ua, Rz\u00a034).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Eingriffen in das Recht auf Schutz der pers\u00f6nlichen Daten ergibt sich aus der Rechtsprechung, dass im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung eine Abw\u00e4gung zwischen den \u00f6ffentlichen Interessen an der Erhebung bestimmter Daten und dem Schutz des Privatlebens zu treffen ist. Es ist das \u00f6ffentliche Interesse an der Erlangung und Verwertung der Daten gegen\u00fcber dem Eingriff in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht abzuw\u00e4gen. Pers\u00f6nliche Daten, die zum Zwecke einer sp\u00e4teren automatischen Datenverarbeitung gesammelt werden, sind besonders sch\u00fctzenswert. Sichergestellt sein muss, dass nur relevante Daten gesammelt werden und diese nicht l\u00e4nger aufbewahrt werden, als dies f\u00fcr die Realisierung der Ziele erforderlich ist. Zudem m\u00fcssen geeignete Schutzma\u00dfnahmen gegen den Missbrauch der gespeicherten Daten vorgesehen sein (vgl Grabenwarter/Pabel, EMRK7, 2021, 327; EGMR 4.12.2008 [GK], 30.562/04, S.\u00a0u.\u00a0Marper, Z103; 18.4.2013, 19.522/09, M.\u00a0K., Z32; 4.6.2013, 7.841/08, Peruzzo u. Martens\u00a0ua, Z44\u00a0ff; 22.6.2017, 8.806/12, Aycaguer, Z38 ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Weitergabe von Informationen nach den Bestimmungen der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, (und somit auch nach den \u00a7\u00a7112 und\u00a0113 GMSG) soll nicht nur \u2013 wie vom Beschwerdef\u00fchrer und dem Bundesverwaltungsgericht angenommen \u2013 Steuerbetrug und Steuerhinterziehung verhindern, sondern auch insgesamt die Wirksamkeit und Effizienz der Steuererhebung f\u00f6rdern sowie \"aggressive Steuerplanung\" eind\u00e4mmen (siehe Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde\u00a01 und\u00a03 der RL\u00a02014/107/EU). Das Ziel der Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung, welches offenkundig \u2013 und auch vom Beschwerdef\u00fchrer unbestritten \u2013 im \u00f6ffentlichen Interesse liegt, stellt also nur eines von mehreren durch die Richtlinie verfolgten Zielen, welche allesamt im \u00f6ffentlichen Interesse liegen, dar (vgl Ehrke-Rabel, Geheimhaltungs- und Informationsinteressen beim automatischen internationalen Informationsaustausch nach dem GMSG, SWI\u00a02016, 67 [75]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Erw\u00e4gungsgrund\u00a010 der Richtlinie ist die Informationsverarbeitung im Rahmen dieser Richtlinie notwendig, damit die Steuerverwaltungen der Mitgliedstaaten \"die betreffenden Steuerpflichtigen korrekt und zweifelsfrei ermitteln, ihr Steuerrecht bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten anwenden und durchsetzen, die Wahrscheinlichkeit einer vorliegenden Steuerhinterziehung beurteilen und unn\u00f6tige weitere Untersuchungen vermeiden k\u00f6nnen\". Dieser Informationsaustausch soll damit den Abgabenbeh\u00f6rden der Ans\u00e4ssigkeitsstaaten einen effizienten Steuervollzug und die Kontrolle grenz\u00fcberschreitender Sachverhalte erm\u00f6glichen (vgl Ehrke-Rabel, aaO, 75\u00a0f).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union stellen die Bek\u00e4mpfung \"aggressiver Steuerplanung\" und die Verhinderung von Steuerhinterziehung und Steuerbetrug von der Union anerkannte dem Gemeinwohl dienende Zielsetzungen im Sinne des Art52 GRC dar, die es erlauben, die Aus\u00fcbung der durch Art7 und Art8 GRC garantierten Rechte einzuschr\u00e4nken (vgl EuGH 6.10.2020, C-245/19, C-246/19, Luxemburgischer Staat; 8.12.2022, C-694/20, Orde van Vlaamse Balies\u00a0ua). Dies gilt naturgem\u00e4\u00df im Besonderen f\u00fcr die Besteuerung von Ertr\u00e4gnissen aus Auslandsveranlagungen sowie generell f\u00fcr Einnahmen, die auf ausl\u00e4ndischen Finanzkonten erfasst werden, womit die Regelung des Art8 Abs3a der Richtlinie eine dem Gemeinwohl dienende Zielsetzung verfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund des Beschwerdefalles ist nicht zu erkennen, dass der durch die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, vorgesehene automatische Informationsaustausch \u00fcber jenes Ma\u00df hinausginge, das zum Zwecke der Verhinderung von Steuerhinterziehung und Steuerbetrug und zur Erreichung des Ziels einer gleichm\u00e4\u00dfigen Besteuerung geeignet und unbedingt erforderlich ist, und dieser damit au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu den von der Richtlinie verfolgten Zielsetzungen st\u00fcnde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der RL\u00a02014/107/EU hat die Europ\u00e4ische Union jenen Standard \u00fcbernommen, den die OECD\u00a02014 verabschiedet hat und der dem multilateralen v\u00f6lkerrechtlichen Vertrag zum Common Reporting Standard (Mehrseitige Vereinbarung zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber den automatischen Austausch von Informationen \u00fcber Finanzkonten, BGBl\u00a0III\u00a0182/2017) zugrunde liegt (vgl dazu Doralt/Ruppe, Grundriss des \u00f6sterreichischen Steuerrechts II8, 2019, Rz\u00a01420). Ein solcher Standard erwies sich als notwendig, da die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr den internationalen Informationsaustausch in Steuerangelegenheiten zunehmend in einer Vielzahl von Regelungen auf unterschiedlichen Rechtsebenen vorzufinden waren, was auch den Steuervollzug der nationalen Finanzverwaltungen vor erhebliche Herausforderungen stellte und f\u00fcr die Steuererhebung in grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten zu massiven Erh\u00f6hungen des Verwaltungsaufwandes f\u00fchrte. Ungeachtet eines intensivierten Ressourceneinsatzes ergab sich ein zunehmendes Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen rechtskonformen und m\u00f6glichst raschen Verfahren, das zunehmend auch die Gleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung in Frage stellte (vgl Bericht des Rechnungshofes\u00a0III-48\u00a0Blg.\u00a0NR 27.\u00a0GP, 26\u00a0ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in Art8 Abs3a der Richtlinie \u2013 zum jeweiligen Stichtag ohne Mindestbetrag \u2013 vorgesehene Bekanntgabe der Kontosalden entbindet den Ans\u00e4ssigkeitsstaat zwar nicht von der Pflicht, f\u00fcr Zwecke der Besteuerung weiterf\u00fchrende Ermittlungen anzustellen. Die Bekanntgabe der in Art8 Abs3a der Richtlinie angef\u00fchrten Daten erm\u00f6glicht den Abgabenbeh\u00f6rden aber eine effiziente Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Steuererhebung, indem die Ermittlungen auf jene F\u00e4lle konzentriert werden k\u00f6nnen, in denen die Gleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung gef\u00e4hrdet erscheinen k\u00f6nnte (vgl Ehrke-Rabel, aaO, 76\u00a0f). Es ist somit nicht zu erkennen, dass die erhobenen Daten zur Erreichung des Kontrollzieles einer gleichm\u00e4\u00dfigen Steuererhebung nicht geeignet und erforderlich w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund gen\u00fcgt es zu den vom Beschwerdef\u00fchrer vorgebrachten Bedenken zur Datensicherheit darauf hinzuweisen, dass der BMF und alle am Informationsaustausch beteiligten Beh\u00f6rden unzweifelhaft an die Vorgaben der DSGVO und deren Standards (vgl Art32 DSGVO) gebunden sind, um den erforderlichen Sicherheitsanforderungen f\u00fcr die Verarbeitung zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen der Auffassung des Beschwerdef\u00fchrers sind die vom Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union im Zusammenhang mit der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung angestellten Erw\u00e4gungen zur Vorratsdatenspeicherung (EuGH 8.4.2014, C-293/12, C-594/12, Digital Rights Ireland\u00a0ua; 21.12.2016, C-203/15, C-698/15, Tele2 Sverige\u00a0ua; vgl auch VfSlg\u00a019.892/2014) nicht auf die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, \u00fcbertragbar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst unterscheiden sich die Regelungen in ihren Zielsetzungen, zumal die RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, \u2013 wie bereits oben ausgef\u00fchrt \u2013 auch der F\u00f6rderung der Wirksamkeit und Effizienz der Steuererhebung dient.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vom Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union entschiedenen Verfahren haben weitergehend die Speicherung von Kommunikationsdaten auf Vorrat betroffen. Dagegen werden im Rahmen der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, Daten verarbeitet, die unmittelbar der Durchf\u00fchrung der Steuererhebung dienen (Name, Anschrift, Steueridentifikationsnummer, bei nat\u00fcrlichen Personen das Geburtsdatum und der Geburtsort jeder meldepflichtigen Person; die Kontonummer, der Kontosaldo oder -wert sowie der Gesamtbruttobetrag der Zinsen). Die im Rahmen der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, verarbeiteten Daten betreffen dabei zudem nicht den Kernbereich des Privatlebens und lassen nicht \u2013 wie etwa bei jenen Daten, die im Rahmen der Vorratsdatenspeicherungsrichtlinie verarbeitet wurden \u2013 \"sehr genaue Schl\u00fcsse auf das Privatleben der betroffenen Personen, wie etwa Gewohnheiten des t\u00e4glichen Lebens, st\u00e4ndiger oder vor\u00fcbergehender Aufenthaltsort\" (EuGH 8.4.2014, C-293/12, C-594/12, Digital Rights Ireland\u00a0ua, Rz\u00a027) zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen der Auffassung des Beschwerdef\u00fchrers kann auch den von ihm ins Treffen gef\u00fchrten weiteren Urteilen des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union nicht entnommen werden, dass Art8 Abs3a der Richtlinie gegen Art8 GRC versto\u00dfen w\u00fcrde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union sprach in dem vom Beschwerdef\u00fchrer angef\u00fchrten Urteil vom 1.\u00a0Oktober 2015, C-201/14, Bara, aus, dass eine Informationspflicht nach Art11 der Richtlinie\u00a095/46/EG (nunmehr Art14 DSGVO) bestehen kann, wenn personenbezogene Steuerdaten durch Steuerbeh\u00f6rden an andere Verwaltungsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden und diese \u00dcbermittlung nicht durch Rechtsvorschriften festgelegt wurde. Daraus ist nicht ableitbar, dass die in Art8 Abs3a der Richtlinie bzw in den \u00a7\u00a7112 und\u00a0113 GMSG festgelegte Datenverarbeitung gegen Art8 GRC versto\u00dfen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das vom Beschwerdef\u00fchrer angef\u00fchrte Urteil des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union vom 27.\u00a0September 2017, C-73/16, Pu\u0161k\u00e1r, betraf die Erstellung einer Liste zur Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug, die nat\u00fcrliche Personen, die nach Ansicht der \u00f6ffentlichen Verwaltung nur zum Schein F\u00fchrungspositionen bekleiden, enthielt. In diesem Zusammenhang sprach der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union aus, dass eine derartige Datenverarbeitung nur dann zul\u00e4ssig ist, wenn hinreichende Anhaltspunkte bestehen, dass der Betroffene F\u00fchrungspositionen nur zum Schein wahrnimmt und dadurch die Erhebung von Steuern und die Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug beeintr\u00e4chtigt. Die vorliegende Informationspflicht nach Art8 Abs3a der Richtlinie zielt demgegen\u00fcber neben der Bek\u00e4mpfung von Steuerbetrug auf die Gew\u00e4hrleistung der Effizienz der Steuererhebung und die Verbesserung des Steuervollzugs zur Wahrung der Gleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten (vgl Pkt.\u00a0III.2.2.4.5.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dem vom Beschwerdef\u00fchrer angef\u00fchrten Urteil des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union vom 22.\u00a0November 2022, C-37/20, C-601/20, Luxembourg Business Registers, ist abzuleiten, dass Art7 und Art8 GRC einer ohne Einschr\u00e4nkungen versehenen Zug\u00e4nglichkeit der Informationen f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht entgegensteht (vgl Rz\u00a084 des Urteils). Dar\u00fcber hinaus kann f\u00fcr den Beschwerdefall im Hinblick auf Art8 Abs3a der Richtlinie nichts gewonnen werden, da eine im Urteil als Verletzung der Art7 und Art8 GRC erkannte Zug\u00e4nglichkeit von Information f\u00fcr alle Mitglieder der \u00d6ffentlichkeit im Beschwerdefall nicht vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Angesichts der Unbedenklichkeit der angewendeten Rechtsvorschriften und des Umstandes, dass kein Anhaltspunkt daf\u00fcr besteht, dass das Bundesverwaltungsgericht diesen Vorschriften einen verfassungswidrigen Inhalt unterstellt hat, vermag der Verfassungsgerichtshof nicht zu erkennen, dass der Beschwerdef\u00fchrer in seinem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 DSG verletzt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die behauptete Verletzung verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte hat sohin nicht stattgefunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verfahren hat auch nicht ergeben, dass der Beschwerdef\u00fchrer in von ihm nicht geltend gemachten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten verletzt wurde. Angesichts der Unbedenklichkeit der angewendeten Rechtsgrundlagen ist es auch ausgeschlossen, dass er in seinen Rechten wegen Anwendung einer rechtswidrigen generellen Norm verletzt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann nicht erkennen, dass die Regelungen des Art8 Abs3a der RL\u00a02011/16/EU, idF der RL\u00a02014/107/EU, gegen prim\u00e4res Unionsrecht (insbesondere Art7 und Art8 GRC) versto\u00dfen k\u00f6nnten. Insofern bestehen keine Zweifel an deren G\u00fcltigkeit, sodass sich der Verfassungsgerichtshof nicht veranlasst sieht, ein Vorabentscheidungsersuchen gem\u00e4\u00df Art267 AEUV an den Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde ist daher abzuweisen und gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG antragsgem\u00e4\u00df dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG; zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle\u00a02012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}