{
    "document_id": "JFT_20231005_22G00172_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z4 B-VG und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehrt die antragstellende Partei, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"a. Punkt\u00a03.1.7 RL\u00a0Ausfallsbonus idF BGBl\u00a0II\u00a0518/2021 als gesetz- bzw verfassungswidrig aufheben, in\u00a0eventu feststellen, dass Punkt\u00a03.1.7 RL\u00a0Ausfallsbonus idF BGBl\u00a0II\u00a0518/2021 gesetz- bzw verfassungswidrig war, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. \u00a73 Z4 WohlverhaltensG idF BGBl\u00a0I\u00a011/2021 als verfassungswidrig aufheben, in\u00a0eventu feststellen, dass \u00a73 Z4 WohlverhaltensG idF BGBl\u00a0I\u00a011/2021 verfassungswidrig war\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73b des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I\u00a051/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Richtlinien zur Gew\u00e4hrung finanzieller Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Finanzielle Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes per\u00a0Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. R\u00fcckforderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat dem Budgetausschuss monatlich einen detailliert dargestellten Bericht, in dem s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem. \u00a73b Abs1, die zu Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) geboten sind, die nach diesem Bundesgesetz ergriffen wurden, vorzulegen. Der Bericht hat insbesondere die materiellen und finanziellen Auswirkungen der gesetzten Ma\u00dfnahmen auszuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler in den nach Abs3 zu erlassenden Richtlinien eine betragliche Grenze f\u00fcr jene F\u00e4lle vorzusehen, in denen die H\u00f6he einer bereits ausbezahlten anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahme von Aufwendungen des beg\u00fcnstigten Unternehmens abh\u00e4ngt, die f\u00fcr Zeitr\u00e4ume eines beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes get\u00e4tigt wurden und Bestandszinszahlungen beinhaltet haben. R\u00fcckforderungen solcher anteiliger finanzieller Ma\u00dfnahmen haben insoweit zu erfolgen, als sie die betragliche Grenze \u00fcberschreiten und das Bestandsobjekt infolge des beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes tats\u00e4chlich nicht nutzbar war. Die betragliche Grenze betr\u00e4gt EUR\u00a012.500 pro\u00a0Kalendermonat und beg\u00fcnstigtem Unternehmen und gilt als bewilligt im Sinne des Bundeshaushaltsgesetzes\u00a02013 (BHG\u00a02013), BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/2002 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0153/2020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) R\u00fcckforderungen von anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahmen nach Abs5 bis zur H\u00f6he der betraglichen Grenze haben nur insoweit zu erfolgen, als das beg\u00fcnstigte Unternehmen bezahlte Bestandszinsen nachtr\u00e4glich ganz oder teilweise vom Bestandgeber oder von dritter Seite zur\u00fcckbekommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) F\u00fcr den Umfang der Auszahlung von finanziellen Ma\u00dfnahmen und f\u00fcr die H\u00f6he einer allf\u00e4lligen R\u00fcckforderung nach Abs5 ist die tats\u00e4chliche Nutzbarkeit des Bestandsobjektes in jenen Zeitr\u00e4umen, in welchen das beg\u00fcnstigte Unternehmen direkt von einem beh\u00f6rdlichen Betretungsverbot betroffen war, ma\u00dfgeblich. Diese tats\u00e4chliche Nutzbarkeit kann auch auf der Grundlage des dem Bestandsobjekt zuzurechnenden Umsatzausfalles berechnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die vorstehenden Abs5 bis\u00a07 treten mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft. Sofern diese Abs\u00e4tze die Behandlung von R\u00fcckforderungen betreffen, sind sie auf jene finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 anzuwenden, die bis zum 31.\u00a0Dezember 2021 beantragt werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, BGBl\u00a0I\u00a011/2021, lautet (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ausschluss von der F\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Unternehmen, denen eine F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie gew\u00e4hrt wird, m\u00fcssen sich f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung bis zum Abschluss der F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung (Endabrechnung) steuerlich wohlverhalten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Unternehmen, die sich steuerlich nicht wohlverhalten haben, sind von der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie ausgeschlossen; bereits erlangte F\u00f6rderungen sind verzinst zur\u00fcckzuzahlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie sind Zusch\u00fcsse, die auf der Grundlage von \u00a72 Abs2 Z7 des ABBAG-Gesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, geleistet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Steuerliches Wohlverhalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. Ein Unternehmen hat sich steuerlich wohlverhalten, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. beim Unternehmen in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1961, vorliegt, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens 100\u00a0000\u00a0Euro im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. das Unternehmen in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als 100\u00a0000\u00a0Euro vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes\u00a01988 (KStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0401/1988, oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen ist; steuerliches Wohlverhalten liegt ebenfalls vor, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt, den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht 500\u00a0000\u00a0Euro \u00fcbersteigt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. das Unternehmen keinen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist hat, und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr nicht \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielt. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist; steuerliches Wohlverhalten liegt jedoch, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von 10\u00a0000\u00a0Euro nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "R\u00fcckzahlungsverpflichtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. Wurde eine F\u00f6rderung des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an ein Unternehmen, das sich steuerlich nicht wohlverhalten hat, ausgezahlt und erlangt die Stelle, welche die F\u00f6rderung gew\u00e4hrt hat, innerhalb von f\u00fcnf Jahren ab dem Abschluss der F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung (Endabrechnung) davon Kenntnis, hat sie diese vollst\u00e4ndig zur\u00fcckzufordern, wenn sich das nicht bereits aufgrund des F\u00f6rdervertrages oder aufgrund unmittelbar anwendbaren Rechts der Europ\u00e4ischen Union ergibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verzinsung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. Der zur\u00fcckzuzahlende Betrag ist ab dem Zeitpunkt der Auszahlung bis zur R\u00fcckzahlung mit einem Zinssatz von viereinhalb Prozent \u00fcber dem Basiszinssatz pro Jahr zu verzinsen, wenn sich eine Verzinsung nicht bereits aufgrund des F\u00f6rdervertrages oder aufgrund unmittelbar anwendbaren Rechts der Europ\u00e4ischen Union ergibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Informationsverpflichtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. Hat das Amt f\u00fcr Betrugsbek\u00e4mpfung oder ein Finanzamt aufgrund einer Pr\u00fcfung nach dem Covid-19-F\u00f6rderungspr\u00fcfungsgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020, davon Kenntnis erlangt, dass ein Unternehmen sich im relevanten Zeitraum (\u00a71 Abs1) nicht steuerlich wohlverhalten hat, hat es die Stellen, die F\u00f6rderungen im Sinne dieses Bundesgesetzes gew\u00e4hrt haben, davon zu informieren. Zum Zweck der Umsetzung dieser Verpflichtung sind das Amt f\u00fcr Betrugsbek\u00e4mpfung und die Finanz\u00e4mter berechtigt, eine Transparenzportalabfrage durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verweisungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. Soweit in diesem Bundesgesetz auf Bestimmungen anderer Bundesgesetze verwiesen wird, sind diese in ihrer jeweils geltenden Fassung anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vollziehung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. Mit der Vollziehung dieses Bundesgesetzes ist das Bundesministerium f\u00fcr Kunst, Kultur, \u00f6ffentlichen Dienst und Sport und das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen betraut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. Dieses Bundesgesetz tritt mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft und ist auf F\u00f6rderungen anzuwenden, deren Rechtsgrundlage erstmals nach dem 31.\u00a0Dezember 2020 in Kraft getreten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. Dieses Bundesgesetz tritt mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2025 au\u00dfer Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a731 des Bundesgesetzes vom 26.\u00a0Juni 1958, betreffend das Finanzstrafrecht und das Finanzstrafverfahrensrecht (Finanzstrafgesetz \u2013 FinStrG.), BGBl\u00a0129/1958, idF BGBl\u00a0I\u00a0110/2023 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a731.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Strafbarkeit eines Finanzvergehens erlischt durch Verj\u00e4hrung. Die Verj\u00e4hrungsfrist beginnt, sobald die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufh\u00f6rt. Geh\u00f6rt zum Tatbestand ein Erfolg, so beginnt die Verj\u00e4hrungsfrist erst mit dessen Eintritt zu laufen. Sie beginnt aber nie fr\u00fcher zu laufen als die Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr die Festsetzung der Abgabe, gegen die sich die Straftat richtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Verj\u00e4hrungsfrist betr\u00e4gt f\u00fcr den Abgabenbetrug (\u00a739) mit einem 500\u00a0000\u00a0Euro \u00fcbersteigenden strafbestimmenden Wertbetrag und f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Umsatzsteuerbetrug (\u00a740) zehn Jahre, f\u00fcr Finanzordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a749 bis\u00a049e drei Jahre, f\u00fcr andere Finanzordnungswidrigkeiten ein Jahr und f\u00fcr die \u00fcbrigen Finanzvergehen f\u00fcnf Jahre.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Begeht der T\u00e4ter w\u00e4hrend der Verj\u00e4hrungsfrist ein vors\u00e4tzliches Finanzvergehen, auf das \u00a725 oder \u00a7191 StPO nicht anzuwenden ist, so tritt die Verj\u00e4hrung nicht ein, bevor auch f\u00fcr diese Tat die Verj\u00e4hrungsfrist abgelaufen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) In die Verj\u00e4hrungsfrist werden nicht eingerechnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Zeit, w\u00e4hrend der nach einer gesetzlichen Vorschrift die Verfolgung nicht eingeleitet oder fortgesetzt werden kann;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Zeit, w\u00e4hrend der wegen der Tat gegen den T\u00e4ter ein Strafverfahren bei der Staatsanwaltschaft, bei Gericht, bei einer Finanzstrafbeh\u00f6rde oder beim Bundesfinanzgericht gef\u00fchrt wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Zeit von der Einbringung einer Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof oder einer Revision an den Verwaltungsgerichtshof bez\u00fcglich des Finanzstrafverfahrens oder der mit diesem im Zusammenhang stehenden Abgaben- oder Monopolverfahren bis zur deren Erledigung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Probezeit nach \u00a7203 Abs1 StPO sowie die Fristen zur Zahlung eines Geldbetrages samt allf\u00e4lliger Schadensgutmachung und zur Erbringung gemeinn\u00fctziger Leistungen samt allf\u00e4lligem Tatfolgenausgleich (\u00a7\u00a7200 Abs2 und\u00a03, 201 Abs1 und\u00a03 StPO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Bei Finanzvergehen, f\u00fcr deren Verfolgung die Finanzstrafbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist, erlischt die Strafbarkeit jedenfalls, wenn seit dem Beginn der Verj\u00e4hrungsfrist zehn Jahre und gegebenenfalls die in Abs4 litc genannte Zeit verstrichen sind. Bei Finanzvergehen nach \u00a749a FinStrG erlischt die Strafbarkeit jedenfalls, wenn dieser Zeitraum ab dem Ende der Anzeigefrist gem\u00e4\u00df \u00a7121a Abs4 BAO oder der Mitteilungsfrist nach \u00a7109b Abs6 EStG\u00a01988 verstrichen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Bestimmungen der Abs1 bis 5 gelten dem Sinne nach auch f\u00fcr die Nebenbeteiligten (\u00a776) und f\u00fcr das selbst\u00e4ndige Verfahren (\u00a7\u00a7148 und\u00a0243).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I), BGBl\u00a0II\u00a074/2021, lautet auszugsweise wie folgt (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1\u00a0Pr\u00e4ambel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1 Innerstaatliche Rechtsgrundlage dieser Richtlinien ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, zuletzt ge\u00e4ndert durch das 18.\u00a0COVID-19\u00a0Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020. Demnach hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler per Verordnung Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind, zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2 Bei den in diesen Richtlinien vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen handelt es sich (mit Ausnahme der in Punkt\u00a04.4.3 geregelten De-minimis-Beihilfen) um Beihilfen im Sinne von Art107 Abs3 litb des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (AEUV). Die gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien st\u00fctzen sich auf die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission SA.56840\u00a0(2020/N) vom 8.\u00a0April 2020, erg\u00e4nzt durch die Entscheidungen SA.58640\u00a0(2020/N) vom 18.\u00a0September 2020, SA.59320\u00a0(2020/N) vom 9.November 2020 und SA.61614\u00a0(2020/N) vom 9.\u00a0Februar 2021, mit der die Europ\u00e4ische Kommission Direktzusch\u00fcsse, Garantien und andere finanzielle Hilfsma\u00dfnahmen bis zu einem bestimmten H\u00f6chstbetrag gem\u00e4\u00df der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission 'Befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19', ABl.\u00a0C\u00a0911 vom 20.M\u00e4Rz\u00a02020, S\u00a01, (Befristeter Beihilferahmen) in der jeweils geltenden Fassung genehmigt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3 Der Ausfallsbonus hat der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 zu dienen. Leistungen nach diesen Richtlinien k\u00f6nnen mit De-minimis-Beihilfen1 und AGVO-, GVO Landwirtschaft- beziehungsweise GVO Fischerei und Aquakultur-Beihilfen2 kombiniert werden, sofern dabei die Kumulierungsregeln der entsprechenden Gruppenfreistellungs-Verordnungen beziehungsweise der jeweils anwendbaren De-minimis-Verordnungen eingehalten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COFAG durch die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Die COFAG hat einen Ausfallsbonus an Unternehmen, die durch die Ausbreitung von COVID-19 Umsatzausf\u00e4lle erleiden oder bereits erlitten haben, nach diesen Richtlinien zu gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber einen Ausfallsbonus weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Ein Ausfallsbonus darf nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen s\u00e4mtliche nachstehenden Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 das Unternehmen hat im Betrachtungszeitraum und zum Zeitpunkt der Antragstellung seinen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 das Unternehmen \u00fcbt im Betrachtungszeitraum und zum Zeitpunkt der Antragstellung eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die in \u00d6sterreich zu einer Besteuerung der Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a722 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988 (EStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988, f\u00fchrt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3 das Unternehmen erleidet im als Betrachtungszeitraum herangezogenen Kalendermonat einen Umsatzausfall von mindestens 40\u00a0Prozent. Der Umsatzausfall wird berechnet, indem die Differenz zwischen den Ums\u00e4tzen des Betrachtungszeitraums gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.6 und den Ums\u00e4tzen des Vergleichszeitraums gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.5 ermittelt wird. Missbr\u00e4uchlich vorgenommene zeitliche Verschiebungen der Ums\u00e4tze sind bei der Berechnung der H\u00f6he des Umsatzausfalls nicht anzuerkennen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.4 beim Unternehmen darf zum Zeitpunkt der Antragstellung in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0194/1961, vorliegen, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens EUR\u00a0100.000 im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.5 das Unternehmen darf zum Zeitpunkt der Antragstellung in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als EUR\u00a0100.000 vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes\u00a01988 (KStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0401/1988, oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt, den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht EUR\u00a0500.000 \u00fcbersteigt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.6 das Unternehmen darf keinen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat haben, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist, und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielen. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.7 \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus nach den gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 Unternehmen, bei denen im Betrachtungszeitraum oder zum Zeitpunkt der Antragstellung ein Insolvenzverfahren anh\u00e4ngig ist; dies gilt nicht f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr die ein Sanierungsverfahren gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7166\u00a0ff des Bundesgesetzes \u00fcber das Insolvenzverfahren (Insolvenzordnung \u2013 IO), RGBl\u00a0Nr\u00a0337/1914, er\u00f6ffnet wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit pruentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG; Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015; Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017; Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5 Non-Profit-Organisationen, die die Voraussetzungen der \u00a7\u00a734 bis\u00a047 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1961, erf\u00fcllen, sowie deren nachgelagerte Unternehmen und Unternehmen, die Zusch\u00fcsse aus dem mit dem Bundesgesetz \u00fcber die Errichtung eines Non-Profit-Organisationen Unterst\u00fctzungsfonds, BGBl\u00a0I Nr\u00a049/2020, eingerichteten Non-Profit-Organisationen Unterst\u00fctzungsfonds (NPO-Unterst\u00fctzungsfonds) beziehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.6 Unternehmen, die zu Beginn des Betrachtungszeitraums mehr als 250\u00a0Mitarbeiter gemessen in Vollzeit\u00e4quivalenten besch\u00e4ftigt haben und die im Betrachtungszeitraum mehr als 3\u00a0Prozent dieser Mitarbeiter gek\u00fcndigt haben, statt Kurzarbeit in Anspruch zu nehmen. Eine Ausnahme von dieser allgemeinen Regelung kann nur auf Antrag gew\u00e4hrt werden. In dem Antrag muss das Unternehmen detailliert darlegen und begr\u00fcnden, warum durch die allgemeine Regelung der Fortbestand des Unternehmens beziehungsweise des Betriebsstandortes in hohem Ma\u00df gef\u00e4hrdet ist und es nachteilig f\u00fcr das Unternehmen w\u00e4re, die Kurzarbeit in Anspruch zu nehmen. \u00dcber diesen Antrag entscheiden jeweils ein Vertreter der Wirtschaftskammer \u00d6sterreich und des \u00d6sterreichischen Gewerkschaftsbundes im Konsens. Die Entscheidung ist der COFAG umgehend zu \u00fcbermitteln;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.7 Antragsteller, die nicht im Sinne des Umsatzsteuergesetzes\u00a01994 (UStG\u00a01994), BGBl\u00a01994/663, unternehmerisch t\u00e4tig sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.8 neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die vor dem 1.\u00a0November 2020 noch keine Ums\u00e4tze erzielt haben. Wird vom antragstellenden Unternehmen ein schon vor dem 1.\u00a0November 2020 existierender operativ t\u00e4tiger (Teil-)Betrieb oder Mitunternehmeranteil \u00fcbernommen beziehungsweise fortgef\u00fchrt, so kann nicht nur in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Gesamtrechtsnachfolge ein Ausfallsbonus gew\u00e4hrt werden, sondern auch in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Einzelrechtsnachfolge, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a)\u00a0der (Teil-)Betrieb oder Mitunternehmeranteil bereits vor der Ver\u00f6ffentlichung dieser Richtlinien im Bundesgesetzblatt mit zivilrechtlicher Wirksamkeit \u00fcbernommen beziehungsweise fortgef\u00fchrt wurde oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b)\u00a0der Erwerb des (Teil-)Betriebes oder Mitunternehmeranteiles oder die Umgr\u00fcndung aus einem der nachfolgenden Gr\u00fcnde stattfindet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 der \u00dcbertragende ist gestorben und dadurch wird die \u00dcbertragung eines (Teil-)Betriebes oder Mitunternehmeranteiles veranlasst oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 es erfolgt eine unentgeltliche \u00dcbertragung und/oder eine \u00dcbertragung zwischen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a725 BAO und der \u00dcbertragende ist wegen k\u00f6rperlicher oder geistiger Behinderung in einem Ausma\u00df erwerbsunf\u00e4hig, dass er nicht in der Lage ist, den (Teil-)Betrieb fortzuf\u00fchren oder die mit seiner Stellung als Mitunternehmer verbundenen Aufgaben oder Verpflichtungen zu erf\u00fcllen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 es erfolgt eine unentgeltliche \u00dcbertragung und/oder eine \u00dcbertragung zwischen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a725 BAO erfolgt und der (Teil-)Betrieb oder Mitunternehmeranteil wird \u00fcbertragen, weil der \u00dcbertragende das 60.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und seine Erwerbst\u00e4tigkeit einstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ist der Erwerb eines (Teil-)Betriebes oder Mitunternehmeranteils oder eine Umgr\u00fcndung nicht wirtschaftlich begr\u00fcndet und dient \u00fcberwiegend dazu, die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus zu schaffen, so ist weder in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Gesamtrechtsnachfolge, noch in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Einzelrechtsnachfolge diesem Unternehmen ein Ausfallsbonus zu gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4\u00a0Betrachtungszeitraum und Berechnung des Ausfallsbonus",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1 Der Ausfallsbonus setzt sich aus einem Bonus und optional einem Vorschuss auf einen Fixkostenzuschuss\u00a0800.000 (Vorschuss FKZ\u00a0800.000) gem\u00e4\u00df Punkt\u00a05.3.2 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines begrenzten Fixkostenzuschusses bis EUR\u00a0800.000 durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000), BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2020 in der jeweils geltenden Fassung, zusammen. Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Bonus und eines Vorschusses FKZ\u00a0800.000 ist das Vorliegen eines Umsatzausfalls im Sinne des Punkts\u00a03.1.3 von mindestens 40\u00a0Prozent im Betrachtungszeitraum. F\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Vorschusses FKZ\u00a0800.000 ist es des Weiteren notwendig, dass die Voraussetzungen des Punkts\u00a05.3.2 der VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000 erf\u00fcllt sind und sich der Antragsteller verpflichtet, bis zum 31.\u00a0Dezember 2021 einen Antrag auf Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000 zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2 Betrachtungszeitraum f\u00fcr den Ausfallsbonus ist das Kalendermonat. Bei Vorliegen eines Umsatzausfalls im Sinne des Punkts\u00a03.1.3 von mindestens 40\u00a0Prozent in einem Kalendermonat, kann f\u00fcr diesen Kalendermonat ein Ausfallsbonus beantragt werden. Der fr\u00fchestm\u00f6gliche Betrachtungszeitraum ist November\u00a02020, der letztm\u00f6gliche Betrachtungszeitraum ist Juni\u00a02021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit Strafverf\u00fcgung vom 23.\u00a0Oktober 2019 verh\u00e4ngte das Finanzamt Landeck Reutte als Finanzstrafbeh\u00f6rde \u00fcber den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der antragstellenden Partei eine Geldstrafe in der H\u00f6he von \u20ac\u00a025.000,\u2013 wegen des Finanzvergehens der vors\u00e4tzlichen Abgabenhinterziehung. Mit weiterer Strafverf\u00fcgung vom 23.\u00a0Oktober 2019 erkl\u00e4rte das Finanzamt Landeck Reutte die antragstellende Partei als f\u00fcr die Taten ihres Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers verantwortlich und verh\u00e4ngte eine Verbandsgeldbu\u00dfe in der H\u00f6he von \u20ac\u00a025.000,\u2013. Die Strafverf\u00fcgungen wurden nicht bek\u00e4mpft und erwuchsen in Rechtskraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die antragstellende Partei brachte einen Antrag auf Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus f\u00fcr den Monat Februar\u00a02021 in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) lehnte den Antrag der antragstellenden Partei auf Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus unter Hinweis auf Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I sowie \u00a73 Z4 des Bundesgesetzes, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Mit Klage vom 3.\u00a0Dezember 2021 vor dem Bezirksgericht Leopoldstadt forderte die antragstellende Partei die Zahlung von \u20ac\u00a09.551,94 samt Anhang von der COFAG ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Urteil vom 12.\u00a0April 2022 wies das Bezirksgericht Leopoldstadt das Klagebegehren der antragstellenden Partei kostenpflichtig ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bezirksgericht Leopoldstadt in seiner Entscheidung zusammengefasst aus, dass die Nichtzuerkennung des Ausfallsbonus mit Punkt\u00a03.1.7 der VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I im Einklang stehe. Die von der antragstellenden Partei behauptete Verfassungs- bzw Gesetzwidrigkeit der Bestimmungen liege nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.  Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels unter einem den vorliegenden Gesetzes- bzw Verordnungspr\u00fcfungsantrag. Darin legt die antragstellende Partei ihre Bedenken wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3. Zur Gesetz- bzw Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Versto\u00df gegen Art7 B-VG und Art2 StGG (Gleichheitssatz)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 Unsachlichkeit des Ausschlusses von F\u00f6rderungen wegen rechtskr\u00e4ftiger Verurteilungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst erweist sich der Ausschluss von F\u00f6rderungen wegen rechtskr\u00e4ftiger Verurteilungen wegen der vors\u00e4tzlichen Begehung von Finanzstraftaten ganz grunds\u00e4tzlich als unsachlich und daher gesetz- bzw verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des VfGH bindet der Gleichheitssatz den Gesetzgeber (vgl und setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen (vgl zB VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Den angefochtenen Bestimmungen fehlt es an einer sachlichen Begr\u00fcndung, weshalb sie schon aus diesem Grund gesetz- bzw verfassungswidrig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zus\u00e4tzlich ist im Zusammenhang mit Subventionen, die bei Vorliegen bestimmter typischer Voraussetzungen gew\u00e4hrt werden, zu beachten, dass von den grunds\u00e4tzlichen F\u00f6rderungsvoraussetzungen nur aus sachlichen, am F\u00f6rderungszweck orientierten Gr\u00fcnden abgegangen werden darf (vgl Thunshirn, Fixkostenzuschuss\u00a0I \u2013 Ausschluss bei Abzugsverbot und noch nicht getilgten vors\u00e4tzlichen Finanzvergehen verfassungskonform? Kann man sich dagegen wehren?, SWK\u00a07/2021, 503, mit Verweis auf OGH\u00a012.02.2002, 4\u00a0Ob\u00a031/02s: 'Der Gleichheitsgrundsatz verbietet unsachliche Differenzierungen, also die Anwendung sachlich nicht gerechtfertigter Auswahlkriterien.').",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem zu gew\u00e4hrenden Ausfallsbonus soll eine Stabilisierung der \u00f6sterreichischen Wirtschaft w\u00e4hrend der Corona-Krise erreicht werden. Gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 COVID-19-FondsG sind die finanziellen Mittel des COVID-19-Fonds insbesondere f\u00fcr folgende Ma\u00dfnahmen einzusetzen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Stabilisierung der Gesundheitsversorgung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Belebung des Arbeitsmarktes;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Abfederung von Einnahmenausf\u00e4llen in Folge der Krise;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Ma\u00dfnahmen iZm dem EpiG;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Konjunkturbelebung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Liquidit\u00e4tsstabilisierung von Unternehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesen Zielen dienen die COVID-19-F\u00f6rderungen auch tats\u00e4chlich. Insbesondere werden durch den zu gew\u00e4hrenden Ausfallsbonus Fixkosten abgedeckt, die von Betriebsbeschr\u00e4nkungen betroffene Unternehmen aufgrund von teilweise g\u00e4nzlichen Einnahmeausf\u00e4llen m\u00f6glicherweise nicht mehr selbst tragen k\u00f6nnten bzw werden Umsatzausf\u00e4lle kompensiert, um Unternehmen das '\u00dcberleben' auch w\u00e4hrend der Phasen v\u00f6lligen Lockdowns zu erm\u00f6glichen. Die Erhaltung der Unternehmen mit den COVID-19-F\u00f6rderungen ist dabei ganz offenkundig nicht Selbstzweck, sondern dient dazu, eine funktionierende Wirtschaft zu erhalten, die alleine es erm\u00f6glichen kann, nach dem Ende bzw zumindest dem Abflauen der Krise die dem Staat entstandenen erheblichen Mehrkosten wieder zu decken. Nur Unternehmen, die diese Krise einigerma\u00dfen gesund \u00fcberstehen, werden sodann mit ihren Steuerzahlungen dazu beitragen k\u00f6nnen, ein halbwegs ausgewogenes Budget zu erstellen und Arbeitspl\u00e4tze sichern bzw schaffen, wodurch wiederum Sozialausgaben des Staates gemindert und durch die so vorhandene Kaufkraft die Wirtschaft neuerlich belebt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein sachlicher Grund daf\u00fcr, dass Unternehmen, die in der Vergangenheit wegen der vors\u00e4tzlichen Begehung von Finanzdelikten rechtskr\u00e4ftig verurteilt wurden, von einer derartigen F\u00f6rderma\u00dfnahme wie dem Ausfallsbonus, mit welcher sichergestellt werden soll, dass die \u00f6sterreichische Wirtschaft einigerma\u00dfen vern\u00fcnftig durch diese Krise kommt, ausgeschlossen werden, ist nicht ersichtlich. Auch Unternehmen, die in der Vergangenheit wegen Finanzdelikten verurteilt wurden, werden \u2013 so wie alle anderen Unternehmen auch \u2013 weiterhin Steuern zahlen und damit einen Beitrag zum staatlichen Budget leisten. [\u2026] Gleicherma\u00dfen sichern auch Unternehmen, die in der Vergangenheit wegen Finanzstrafen verurteilt wurden, \u2013 so wie alle anderen Unternehmen auch \u2013 Arbeitspl\u00e4tze und tragen so dazu bei, dass die Arbeitslosigkeit gering gehalten wird, die Kaufkraft im Land erhalten bleibt und auf diese Weise die \u00f6sterreichische Wirtschaft weiter belebt wird. Es liegt daher im Interesse der Gesellschaft, dass der Staat intervenierend die Krisenkosten zum Zweck der Konjunkturstabilisierung \u00fcbernimmt. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die hier vertretene Auffassung wird auch in der Literatur uneingeschr\u00e4nkt geteilt. So ist Staringer der Ansicht, dass die Ausschl\u00fcsse von COVID-19-F\u00f6derungen unter anderem wegen einer Vorsatzstrafe nach dem FinStrG [\u2026] ',kaum vorstellbar' sachlich sein k\u00f6nnen: 'Dies ist der Kern: Die Sachlichkeit solcher Ausschl\u00fcsse vom Fixkostenzuschuss ist nicht daran zu messen, ob man die betroffenen Konstellationen nun bek\u00e4mpfenswert findet oder nicht. Entscheidend muss vielmehr sein, dass solche \u2013 noch dazu grob unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige \u2013 Ausschl\u00fcsse mit dem genuinen Regelungsziel des Fixkostenzuschusses, die wirtschaftlichen Folgen der COVID-19-Krise abzufedern, nicht vereinbar sind. Die COVID-19-Krise hat mit dem Thema Steuergestaltung nichts zu tun.' (Staringer, Mehr privat, weniger Rechtsstaat beim Fixkostenzuschuss, SWK\u00a027/2020, 1313).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso vertritt Thunshirn (zu den Ausschlussgr\u00fcnden zum Fixkostenzuschuss\u00a0I, die sich jedoch wiederum mit jenen des WohlverhaltensG und der RL\u00a0Ausfallsbonus decken) die Ansicht, dass Ausschlussgr\u00fcnde aus Gr\u00fcnden der Rechtsstaatlichkeit im Lichte des Gesetzeszwecks festzulegen sind und sieht im Zusammenhang mit der rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung wegen vors\u00e4tzlicher Finanzstrafen keinen Konnex zwischen F\u00f6rderzweck und Ausschlussgrund: 'Versucht man den Zweck des Ausschlussgrundes mit dem Ziel des Gesetzgebers, den er mit dem Fixkostenzuschuss\u00a0I verfolgt, abzugleichen, kommt man zum Ergebnis, dass die Regelung in keiner Relation zum F\u00f6rderzweck steht. Die dem COVID-19-FondsG zu entnehmenden Ziele sind ua [...] Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze, Abfederung krisenbedingter Einnahmenausf\u00e4llen, Konjunkturbelebung und Liquidit\u00e4tsstabilisierung. Was es nunmehr rechtfertigt, F\u00f6rderwerber, welche in den letzten f\u00fcnf Jahren vor dem F\u00f6rderantrag zu einer Vorsatztat (ausgenommen Finanzordnungswidrigkeit) iSd FinStrG verurteilt wurden, undifferenziert vom Fixkostenzuschuss\u00a0I auszuschlie\u00dfen, ist nicht ersichtlich und widerspricht der Zielsetzung der F\u00f6rderung'. (Thunshirn, Fixkostenzuschuss I \u2013 Ausschluss bei Abzugsverbot und noch nicht getilgten vors\u00e4tzlichen Finanzvergehen verfassungskonform? Kann man sich dagegen wehren?, SWK\u00a07/2021, 502)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zus\u00e4tzlich ist zu beachten, dass die M\u00f6glichkeit des Erhalts des Ausfallsbonus, von dessen Gew\u00e4hrung die Antragstellerin aufgrund der angefochtenen Bestimmungen nach ihrem Wortlaut ausgeschlossen wird, entscheidend daf\u00fcr war, dass der VfGH den Ausschluss von Entsch\u00e4digungen nach dem EpiG f\u00fcr Betriebsbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df dem COVID-19-MG f\u00fcr verfassungskonform befunden hat (vgl VfGH vom 14.07.2020, G202/2020\u00a0ua). In dieser Entscheidung hatte der VfGH darauf hingewiesen, dass \u00fcber das Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket, worunter auch der Ausfallsbonus f\u00e4llt, Hilfen f\u00fcr 'betroffene Unternehmen' gew\u00e4hrt w\u00fcrden, die die Beseitigung der Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche nach dem EpiG rechtfertigen k\u00f6nnten. Nach dem EpiG h\u00e4tte die Antragstellerin jedenfalls eine Entsch\u00e4digung erhalten, von einer Hilfe nach dem Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket wird sie jedoch ausgeschlossen. Im Hinblick darauf, dass aber dieses Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket zentral daf\u00fcr ist, dass der Ausschluss von Entsch\u00e4digungen nach dem EpiG verfassungskonform sein kann, kann nunmehr der Ausschluss der Antragstellerin vom Ausfallsbonus nicht sachlich sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund ergibt sich, dass die angefochtenen Regelungen die angestrebten Sachinteressen nicht blo\u00df verfehlen, sondern ihnen sogar zuwiderlaufen und damit aus verfassungsrechtlicher Perspektive jedenfalls unsachlich und daher gesetz- bzw verfassungswidrig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 Versto\u00df gegen das Verbot unsachlicher Differenzierungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des VfGH verbietet der Gleichheitssatz dem Gesetzgeber, ohne sachliche Rechtfertigung Gleiches ungleich oder Ungleiches gleich zu behandeln. Der Gesetzgeber muss daher an gleiche Tatbest\u00e4nde gleiche Rechtsfolgen kn\u00fcpfen, wesentlich ungleiche Tatbest\u00e4nde m\u00fcssen zu entsprechend ungleichen Rechtsfolgen f\u00fchren. Nur dann, wenn gesetzliche Differenzierungen aus entsprechenden Unterschieden im Tats\u00e4chlichen ableitbar sind, entspricht eine Regelung dem Gleichheitssatz (vgl Berka/Binder/Kneihs, Die Grundrechte2 [2019] 532 mwH). Mit den hier interessierenden Regelungen werden in mehrfacher Hinsicht an gleiche Tatbest\u00e4nde unterschiedliche Rechtsfolgen gekn\u00fcpft bzw umgekehrt an wesentlich ungleiche Tatbest\u00e4nde gleiche Rechtsfolgen gekn\u00fcpft, weshalb die angefochtenen Normen gleichheitswidrig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0d8\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zun\u00e4chst erweist es sich als gleichheits- und gesetz- bzw verfassungswidrig, dass s\u00e4mtliche Verurteilungen wegen vors\u00e4tzlich begangener Finanzdelikte zum Ausschluss vom Ausfallsbonus f\u00fchren, w\u00e4hrend Verurteilungen wegen auch grob fahrl\u00e4ssiger Tatbegehung qenerell keinen Ausschluss bewirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nun mag es zutreffend sein, dass mit einer vors\u00e4tzlichen Tatbegehung ein h\u00f6herer Unrechtsgehalt verbunden ist, als mit einer fahrl\u00e4ssigen Tatbegehung. Da allerdings Verurteilungen wegen Fahrl\u00e4ssigkeit im hier relevanten Bereich des FinStrG nur solche wegen grober Fahrl\u00e4ssigkeit sein k\u00f6nnen [\u2026], erweist sich die Unterscheidung im Unrechtsgehalt insoweit als gering. Auch ist der Umstand, ob es zu einer Verurteilung wegen Vorsatz oder grober Fahrl\u00e4ssigkeit kommt, oftmals auf ganz individuelle Umst\u00e4nde des Strafverfahrens zur\u00fcckzuf\u00fchren, weshalb sich die pauschale Ankn\u00fcpfung daran als unsachlich erweist. Insbesondere kann die Grenze zwischen bewusster grober Fahrl\u00e4ssigkeit und Eventualvorsatz oftmals nur in der Theorie gezogen werden. Kooperierende Beschuldigte im Strafverfahren, denen aufgrund eines reum\u00fctigen Gest\u00e4ndnisses ein Vorsatz nachweisbar ist, haben insoweit schlechtere Karten, als nicht gest\u00e4ndige Beschuldigte, die im Zweifel nur wegen 'blo\u00df' bewusster Fahrl\u00e4ssigkeit verurteilt werden k\u00f6nnen (Triffterer in Hinterhofer/Rosbaud/Triffterer [Hrsg] Sbg\u00a0Kommentar [3.\u00a0Lfg; 1994] \u00a76 Rz\u00a016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass damit aber jene, die deshalb wegen einer vors\u00e4tzlichen Tatbegehung verurteilt wurden, weil sie im Rahmen des Strafverfahrens ein reum\u00fctiges Gest\u00e4ndnis abgelegt haben (und deshalb m\u00f6glicherweise auch eine geringere Strafe bekommen haben als der leugnende Fahrl\u00e4ssigkeitst\u00e4ter), nunmehr schlechter gestellt werden, als jene, die (bewusst) grob fahrl\u00e4ssig gehandelt haben, erweist sich als unsachlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere aufgrund der stets individuellen Umst\u00e4nde strafrechtlicher Verurteilungen kann die gegenst\u00e4ndlich erfolgte Ankn\u00fcpfung an die Verurteilung wegen vors\u00e4tzlicher Begehung auch nicht als pauschalierende Durchschnittsbetrachtung gerechtfertigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0d8\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Weiters erweist es sich als gleichheits- und gesetz- bzw verfassungswidrig, dass Verurteilungen wegen vors\u00e4tzlich begangener Finanzdelikte generell zu einem Ausschluss von dem Ausfallsbonus f\u00fchren, w\u00e4hrend Verurteilungen wegen vors\u00e4tzlich begangener Finanzordnungswidrigkeiten keinen Ausschluss nach sich ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Finanzordnungswidrigkeiten fungieren vielfach als subsidi\u00e4re Auffangtatbest\u00e4nde, gegen\u00fcber Finanzdelikten. Ist etwa der Vorsatz auf eine wissentliche Abgabenverk\u00fcrzung nicht nachweisbar, erfolgt eine Verurteilung wegen der entsprechenden Finanzordnungswidrigkeit (VwGH 09.10.1991, 90/13/0279; siehe auch Seiler/Seiler, FinStrG5 [2018] \u00a749 Rz\u00a02). Wie schon zur Unsachlichkeit der pauschalen Ankn\u00fcpfung an eine Verurteilung wegen vors\u00e4tzlicher Tatbegehung erweist sich auch die 'pauschale Schlechterstellung' von Finanzdelikten gegen\u00fcber Finanzordnungswidrigkeiten als unsachlich. Auch insoweit bedarf es einer Einordnung der jeweiligen Verurteilung unter Bedachtnahme auf die konkreten Umst\u00e4nde des Einzelfalles. Die pauschale Differenzierung zwischen Finanzordnungswidrigkeiten und Finanzdelikten erweist sich auch deshalb als unsachlich, weil auch bei Verurteilungen wegen Finanzordnungswidrigkeiten betr\u00e4chtliche Strafen (bis zur H\u00e4lfte des verk\u00fcrzten Betrages; vgl etwa \u00a749 Abs2 FinStrG) verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Die der Differenzierung innewohnende Annahme, dass es sich bei Finanzordnungswidrigkeiten um minderbedeutende Vergehen handelt, ist daher tats\u00e4chlich unrichtig und die darauf gegr\u00fcndete Differenzierung daher unsachlich, weshalb die angefochtenen Bestimmungen gesetz- bzw verfassungswidrig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0d8\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Eine weitere Gleichheits- und Gesetz- bzw Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmungen liegt darin begr\u00fcndet, dass Verurteilungen wegen vors\u00e4tzlicher Begehung von Finanzdelikten zum Ausschluss vom Ausschlussbonus f\u00fchren, w\u00e4hrend Verurteilungen wegen vors\u00e4tzlicher Begehung anderer Delikte, die zwar nicht im FinStrG geregelt sind, aber dennoch einen vergleichbaren Unrechtsgehalt aufweisen, nicht zum Ausschluss vom Ausfallsbonus f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Gleichheitswidrigkeit der Regelung ergibt sich dabei unabh\u00e4ngig davon, wie man den Begriff der 'Finanzstrafe' iSd angefochtenen Bestimmungen verstehen mag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Dies gilt zun\u00e4chst dann, wenn man als 'Finanzstrafen' nur Verurteilungen wegen Finanzvergehen ansieht. Gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 FinStrG sind Finanzvergehen die in den \u00a7\u00a733 bis\u00a052 FinStrG mit Strafe bedrohten Taten (Handlungen oder Unterlassungen) nat\u00fcrlicher Personen und zus\u00e4tzlich andere ausdr\u00fccklich mit Strafe bedrohte Taten, wenn sie in einem Bundesgesetz als Finanzvergehen bezeichnet sind; gem\u00e4\u00df\u00a71 Abs2 FinStrG k\u00f6nnen auch Verb\u00e4nde f\u00fcr Finanzvergehen verantwortlich sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nun stellt das FinStrG aber \u2013 worauf die hier interessierenden Regelungen im Kern wohl abzielen \u2013 nicht nur die unmittelbar gegen die Abgabenhoheit des Staates gerichtete Abgabenhinterziehung unter Strafe; so verbietet etwa \u00a748 FinStrG unter Strafdrohung auch die auch Herstellung von Tabakwaren ohne die erforderliche Bewilligung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umgekehrt finden sich au\u00dferhalb des FinStrG zahlreiche Delikte, die \u2013 \u00e4hnlich der Abgabenhinterziehung \u2013 Delikte gegen die 'finanzielle Unversehrtheit' des Staates (im weiteren Sinn) sind. Dies gilt etwa f\u00fcr den nach \u00a7153b StGB strafbaren F\u00f6rderungsmissbrauch sowie das betr\u00fcgerische Anmelden zur Sozialversicherung oder BUAK nach \u00a7153d StGB oder die organisierte Schwarzarbeit nach \u00a7153e StGB. Diese Delikte ahnden ebenfalls die Erschleichung bzw missbr\u00e4uchliche Verwendung \u00f6ffentlicher Gelder oder die betr\u00fcgerische Nichterf\u00fcllung von Zahlungsverpflichtungen gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen Hand und stellen daher \u2013 vergleichbar der Abgabenhinterziehung \u2013 gegen\u00fcber der 'Allgemeinheit' und '\u00f6ffentlichen Geldern' begangene Vergehen dar. [\u2026] Im Unterschied zu der im FinStrG geregelten Abgabenhinterziehung f\u00fchren rechtskr\u00e4ftige Verurteilungen wegen dieser Delikte aber nicht zum Ausschluss vom Ausfallsbonus. Sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Gleichbehandlung dieser unterschiedlichen Delikte bzw Ungleichbehandlung von im Hinblick auf ihre Zielrichtung gleichartigen Delikten liegen nicht vor, weshalb die angefochtenen Bestimmungen gesetz- bzw verfassungswidrig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Gleicherma\u00dfen unsachlich sind die hier interessierenden Regelungen, wenn man als 'Finanzstrafe' s\u00e4mtliche Verurteilungen wegen Delikten, die im FinStrG geregelt sind, versteht. Diesfalls w\u00e4ren auch solche gerichtlich strafbaren Handlungen in den Kreis der beachtlichen Verurteilungen einbezogen, die zwar im FinStrG geregelt, aber keine Finanzvergehen sind (Beg\u00fcnstigung [\u00a7248 FinStrG], Falsche Verd\u00e4chtigung [\u00a7250 FinStrG], Verletzung der abgabenrechtlichen Geheimhaltungspflicht durch Dritte [\u00a7252 FinStrG]). Aus welchem Grund aber die Verurteilung wegen einer falschen Verd\u00e4chtigung im Hinblick auf ein Finanzvergehen zum Ausschluss von einer COVID-19-F\u00f6rderungen f\u00fchren soll, w\u00e4hrend Verurteilungen wegen falscher Verd\u00e4chtigungen im Hinblick auf sonstige Delikte (\u00a7297 StGB) keinen solchen Ausschluss bewirken, entbehrt jeglicher sachlichen Begr\u00fcndung, weshalb die Bestimmungen, mit denen die Beklagte die Ablehnung des Antrags des Beklagten begr\u00fcndet, gesetz- bzw verfassungswidrig sind. Zus\u00e4tzlich erweist es sich auch in dieser Konstellation als unsachlich, dass Verurteilungen wegen anderer, au\u00dferhalb des FinStrG geregelter Delikte gegen die 'finanzielle Unversehrtheit des Staates' nicht zu einem F\u00f6rderungsausschluss f\u00fchrten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0d8\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Soweit im Hinblick auf die Ausschlusstatbest\u00e4nde nach Punkt\u00a03.1.7 RL\u00a0Ausfallsbonus bzw \u00a73 Z4 WohlverhaltensG eine 'Mindestschwelle' der zum Ausschluss f\u00fchrenden Finanzstrafe normiert ist, ergibt sich eine weitere sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung daraus, dass mehrere geringe Strafen (<\u00a0EUR\u00a010.000,-) keinen Ausschluss von der F\u00f6rderung bewirken, auch wenn insgesamt ein Strafbetrag von mehr als EUR\u00a010.000,- verh\u00e4ngt wurde. Demgegen\u00fcber besteht ein Ausschluss, wenn eine einzige Strafe >\u00a0EUR\u00a010.000,- verh\u00e4ngt wurde. 'Wiederholungst\u00e4ter' sind daher insoweit aufgrund der angefochtenen Bestimmungen nicht vom Bezug der F\u00f6rderung ausgeschlossen, blo\u00df einmalig Verurteilte jedoch schon.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die dadurch bewirkte Ungleichbehandlung erweist sich als qualifiziert unsachlich, da wiederholte Tatbegehungen und Verurteilungen in h\u00f6herem Ma\u00dfe eine Geringsch\u00e4tzung hoheitlicher Anordnungen zum Ausdruck bringen. Es kann nicht sachlich gerechtfertigt werden, dass der T\u00e4ter, der seine Tat reum\u00fctig gestanden, im Strafverfahren uneingeschr\u00e4nkt kooperiert und den verursachten Schaden vollst\u00e4ndig wieder gut gemacht hat, schlechter gestellt wird, als der 'renitente' Wiederholungst\u00e4ter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen als gleichheits- und daher gesetz- bzw verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso unsachlich ist es, dass \u00fcber ein gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Organ verh\u00e4ngte Strafen dann zum Ausschluss eines Unternehmens von F\u00f6rderungen f\u00fchren, wenn die betreffende Person noch f\u00fcr dasselbe Unternehmen besch\u00e4ftigt ist, nicht jedoch zum Ausschluss eines anderen Unternehmens, f\u00fcr das die betreffende Person nunmehr eine Organfunktion innehat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen als gleichheits- und daher gesetz- bzw verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3 Unsachlichkeit des Fehlens einer Ausnahmem\u00f6glichkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als unsachlich erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen im \u00dcbrigen deshalb, weil sie einen automatischen Ausschluss vom Ausfallsbonus vorsehen und den betroffenen Unternehmen keine Gelegenheit geben, darzutun, dass sie ungeachtet des Bestehens rechtskr\u00e4ftiger Verurteilungen wegen Finanzdelikten die betreffende F\u00f6rderung erhalten sollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Andere Regelungssysteme, die an bestehende strafrechtliche Verurteilungen nachteilige Rechtsfolgen kn\u00fcpfen, sehen regelm\u00e4\u00dfig auch die M\u00f6glichkeit des 'Freibeweisens' vor. So kann ein nach \u00a713 Abs1 GewO\u00a01994 von der Gewerbeaus\u00fcbung Ausgeschlossener nach \u00a726 Abs1 GewO\u00a01994 die Nachsicht von diesem Ausschluss erwirken, 'wenn nach der Eigenart der strafbaren Handlung und nach der Pers\u00f6nlichkeit des Verurteilten die Begehung der gleichen oder \u00e4hnlichen Straftat bei Aus\u00fcbung des Gewerbes nicht zu erwarten ist'. Gleicherma\u00dfen kann ein Bieter, der sich an einem Vergabeverfahren beteiligt, und dessen berufliche Unzuverl\u00e4ssigkeit wegen bestimmter rechtskr\u00e4ftiger Verurteilungen anzunehmen ist, nach \u00a783 Abs2 BVergG\u00a02018 'Selbstreinigungsma\u00dfnahmen' setzen und diese gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Auftraggeber nachweisen, und so seinen ansonsten vorgesehenen Ausschluss vom Vergabeverfahren verhindern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die hier in Rede stehende F\u00f6rderrichtlinie selbst sieht in anderer Hinsicht eine solche 'Nachsichtregelung' vor. Punkt\u00a03.2.6 RL\u00a0Ausfallsbonus schlie\u00dft Unternehmen, die eine bestimmte Anzahl von Mitarbeitern in einem festgelegten Zeitraum gek\u00fcndigt haben, zun\u00e4chst von der betreffenden F\u00f6rderung aus, erm\u00f6glicht aber eine Ausnahme von diesem Ausschluss, wenn das betreffende Unternehmen darlegt, warum durch den F\u00f6rderungsausschluss der Fortbestand des Unternehmens gef\u00e4hrdet w\u00e4re und die Inanspruchnahme von Kurzarbeit nicht in Betracht kam.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die COFAG selbst geht, Medienberichten zufolge davon aus, dass bez\u00fcglich der R\u00fcckzahlungsverpflichtung beim Lockdown-Umsatzersatz bzw beim Ausfallsbonus im Fall der Verh\u00e4ngung von Verwaltungsstrafen wegen Verletzung der COVID-19-Ma\u00dfnahmen das Sachlichkeitsgebot gewahrt bleiben muss. 'Mini-Vergehen' d\u00fcrften nicht zu einer vollen R\u00fcckzahlungsverpflichtung f\u00fchren (Kary, Covid-Regeln: Bagatellverst\u00f6\u00dfe und ihre Folgen, die Presse vom 25.03.2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die pauschale 'Verurteilung' eines Unternehmens als f\u00f6rderunw\u00fcrdig aufgrund des Bestehens bestimmter rechtskr\u00e4ftiger Verurteilungen ohne die M\u00f6glichkeit, auch in besonders gerechtfertigten Einzelf\u00e4llen eine Ausnahme von diesem Ausschluss zu erwirken, erweist sich als unsachlich. Es ist nicht sichergestellt, dass sich ein Unternehmen aufgrund der besonderen Umst\u00e4nde des Einzelfalls nicht doch als f\u00f6rderw\u00fcrdig erweist bzw dessen Erhalt f\u00fcr die \u00f6sterreichische Wirtschaft von ganz zentraler Bedeutung ist, weshalb \u2013 im Einklang mit den Zielen der gew\u00e4hrten F\u00f6rderungen nach \u00a73 Abs1 COVID-19-FondsG \u2013 eine F\u00f6rderung dieses Unternehmens sogar geboten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch in dieser Hinsicht erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen als gleichheits- und daher gesetz- bzw verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.4 Unsachlichkeit der zeitlichen Ankn\u00fcpfungspunkte",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen beinhalten in mehrfacher Hinsicht ein zeitlich willk\u00fcrliches Moment, weshalb sie unsachlich und gesetz- bzw verfassungswidrig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0d8\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Die Unsachlichkeit der angefochtenen Regelungen ergibt sich zun\u00e4chst daraus, dass diese an den Zeitpunkt der 'Verh\u00e4ngung' der Strafe ankn\u00fcpfen. Im Sinne des allgemeinen Sprachgebrauchs wird davon auszugehen sein, dass damit die Erlassung jenes Urteils gemeint ist, mit dem die Strafe ausgesprochen wurde. Der Eintritt der Rechtskraft ist in den angefochtenen Bestimmungen zwar ebenfalls als Anwendungsvoraussetzung normiert, wird allerdings nicht in Zusammenhang mit der 'Verh\u00e4ngung' gestellt. Deshalb muss davon ausgegangen werden, dass etwa dann, wenn eine Strafe im Jahr\u00a02013 'verh\u00e4ngt' wurde, sie aber aufgrund eines Rechtsmittels erst im Jahr\u00a02017 rechtskr\u00e4ftig wurde, die angefochtenen Ausschlusstatbest\u00e4nde nicht mehr einschl\u00e4gig sind, da die 'Verh\u00e4ngung' der Strafe mehr als f\u00fcnf Jahre zur\u00fcckliegt. Umgekehrt m\u00fcsste man jedoch annehmen, dass sehr wohl ein Ausschluss von den F\u00f6rderungen verwirklicht ist, wenn im Jahr\u00a02013 etwa zun\u00e4chst ein Freispruch erfolgte, nach Erhebung eines Rechtsmittels aber im Jahr\u00a02017 doch noch eine Strafe 'verh\u00e4ngt' wurde; diesfalls liegt die Verh\u00e4ngung der Strafe noch keine f\u00fcnf Jahre zur\u00fcck. Die Frage, wann eine Strafe 'verh\u00e4ngt' wurde, ist damit von den konkreten Umst\u00e4nden und dem Verlauf des jeweiligen Strafverfahrens abh\u00e4ngig; eine Ankn\u00fcpfung an diesen Umstand erweist sich damit als schlicht willk\u00fcrlich und daher unsachlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nichts Anderes gilt auch f\u00fcr den Fall, dass die angefochtenen Regelungen auf jenen Zeitpunkt abstellen sollten, zu dem eine Strafe rechtskr\u00e4ftig geworden ist. Da die angefochtenen Ausschlusstatbest\u00e4nde nur daran ankn\u00fcpfen, dass 'in den letzten f\u00fcnf Jahren vor Antragstellung' Finanzstrafen verh\u00e4ngt wurden, k\u00f6nnten F\u00f6rderungen dann noch beantragt und erhalten werden, wenn \u2013 und sei es nur zu diesem Zweck \u2013 der Eintritt der Rechtskraft der Verurteilung noch hinausgez\u00f6gert werden kann. Soweit dies aufgrund des jeweiligen Prozessverlaufs nicht mehr m\u00f6glich ist, besteht demgegen\u00fcber ein Ausschluss von den F\u00f6rderungen. Sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Ungleichbehandlung in Abh\u00e4ngigkeit vom jeweiligen Verlauf des Strafverfahrens fehlen freilich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass im \u00dcbrigen blo\u00df an die Verh\u00e4ngung der Strafe bzw an den Eintritt der Rechtskraft der Finanzstrafe abgestellt wird, der Zeitpunkt der Tatbegehung aber v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen wird, verst\u00e4rkt die Unsachlichkeit der hier interessierenden Regelungen. Wie rasch ein Strafverfahren abgef\u00fchrt wird, liegt \u00fcber weite Strecken nicht im Einflussbereich der betroffenen Personen. Jene, deren Verurteilung (sei es jetzt die Verh\u00e4ngung der Strafe oder auch der Eintritt der Rechtskraft) bereits l\u00e4nger zur\u00fcckliegt, weil sie das 'Gl\u00fcck' einer raschen Erledigung ihres Strafverfahrens hatten, k\u00f6nnen nunmehr in den Genuss von F\u00f6rderungen kommen, w\u00e4hrend jene, deren Strafverfahren l\u00e4nger gedauert hat, von den F\u00f6rderungen ausgeschlossen sind. Dass die Dauer eines Strafverfahrens nicht immer und nicht einmal im Regelfall von dem Verhalten des Beschuldigten abh\u00e4ngig ist, kann als notorisch gelten; \u00fcberdies darf es \u2013 auch vor dem Hintergrund des Art6 EMRK \u2013 einem Beschuldigten nicht zum Nachteil gereichen, wenn er in einem gegen ihn gef\u00fchrten Strafverfahren nicht durch Ablegung eines umfassenden Gest\u00e4ndnisses und volle Kooperation die rasche Durchf\u00fchrung des Verfahrens gegen sich erm\u00f6glicht, sondern seine Verteidigungsrechte umfassend wahrnimmt. Damit ist aber klar, dass v\u00f6llig gleich gelagerte F\u00e4lle, mit identer Tat und auch identem Tatzeitpunkt und identem Verhalten des Beschuldigten abh\u00e4ngig von der Arbeitsgeschwindigkeit der Beh\u00f6rden und Gerichte in einem Fall einen Ausschluss von einer COVID-19-F\u00f6rderungen zu Folge haben, im anderen Fall aber nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0d8\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zus\u00e4tzlich ergibt sich die Unsachlichkeit der hier interessierenden Bestimmungen auch daraus, dass ausschlie\u00dflich vergangenes Verhalten mit einem Ausschluss vom Ausfallsbonus sanktioniert wird. Schafft es also jemand, durch Ergreifung von Rechtsmitteln die Verh\u00e4ngung der Strafe oder auch den Eintritt der Rechtskraft hinauszuz\u00f6gern, und erfolgt die rechtskr\u00e4ftige Verurteilung erst nach den entsprechenden Antragstellungen, erh\u00e4lt er uneingeschr\u00e4nkt F\u00f6rderungen, w\u00e4hrend derjenige, der ein aussichtsloses Rechtsmittel m\u00f6glicherweise nicht ergriffen hat, keinen Ausfallsbonus mehr bekommen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch aus all diesen Gr\u00fcnden erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen als gesetz- und verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.5 Unsachlichkeit des Fehlens jeglichen Bezugs des erlittenen Nachteils zu dem verwirklichten Delikt bzw der verh\u00e4ngten Strafe Schlie\u00dflich erweist es sich als unsachlich, dass ein genereller und umfassender Ausschluss vom Ausfallsbonus angeordnet wird, und damit die erlittenen Nachteile (nicht gew\u00e4hrte F\u00f6rderung) in keine Relation zu dem gegebenenfalls verk\u00fcrzten Abgabenbetrag gestellt werden. Aufgrund dieses Pauschalausschlusses kann es auch dazu kommen, dass die nunmehr erlittenen Nachteile in Gestalt der nicht gew\u00e4hrten F\u00f6rderung jenen Strafrahmen, der f\u00fcr die Verwirklichung des betreffenden Finanzdeliktes vorgesehen war, um ein Vielfaches \u00fcbersteigen. Wie hoch der tats\u00e4chlich erlittene Nachteil ist, ist aufgrund der angefochtenen Bestimmungen v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von dem begangenen Delikt und der verh\u00e4ngten Strafe (mit Ausnahme der teilweise vorgesehenen Mindestschwellen), sondern h\u00e4ngt ausschlie\u00dflich von den Umst\u00e4nden des betroffenen Unternehmens in der aktuellen Corona-Krise ab, also in welcher Branche es t\u00e4tig ist und wie stark diese Branche von den im Interesse des allgemeinen Gesundheitsschutzes und der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit angeordneten Beschr\u00e4nkungen betroffen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch aus diesem Grund erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen als gesetz- und verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.6 Versto\u00df gegen den Vertrauensschutz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des VfGH sind solche Bestimmungen gleichheitswidrig, die nachtr\u00e4glich an fr\u00fcher verwirklichte Tatbest\u00e4nde Folgen kn\u00fcpfen und dadurch die Rechtspositionen des Steuerpflichtigen mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit verschlechtern, wenn die Normunterworfenen durch einen Eingriff von erheblichem Gewicht in einem berechtigten Vertrauen auf die Rechtslage entt\u00e4uscht werden und nicht etwa besondere Umst\u00e4nde eine solche R\u00fcckwirkung verlangen (vgl VfSlg\u00a015.060/1997; der VfGH hat diese Rechtsprechungslinie zun\u00e4chst zu steuerlichen Vorschriften begr\u00fcndet, sie ist aber nicht darauf beschr\u00e4nkt [vgl Holoubek in Korinek/Holoubek et\u00a0al [Hrsg] B-VG [14.\u00a0Lfg; 2018] Art7/1 S\u00a01, 2 Rz\u00a0392\u00a0ff). Nach dieser Rechtsprechung liegt eine am Vertrauensgrundsatz zu messende R\u00fcckwirkung vor, wenn an Handlungen belastende Rechtsfolgen gekn\u00fcpft werden, die zu dem Zeitpunkt, zu dem die Handlung gesetzt wurde, nicht vorgesehen waren (vgl dazu mwH Holoubek in Korinek/Holoubek et\u00a0al [Hrsg] B-VG [14.\u00a0Lfg; 2018] Art7/1 S\u00a01, 2 Rz\u00a0375\u00a0ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass der gegenst\u00e4ndlich angeordnete Ausschluss der von den angefochtenen Bestimmungen betroffenen Unternehmen vom Ausfallsbonus ein Eingriff von erheblichem Gewicht ist, liegt zun\u00e4chst auf der Hand. Beim Ausfallsbonus stehen f\u00fcr betroffene Unternehmen bis zu EUR\u00a01,8\u00a0Mio 'auf dem Spiel'. [\u2026] Auch die r\u00fcckwirkende Dimension der angefochtenen Bestimmungen kann nicht in Zweifel gezogen werden, immerhin nehmen die betreffenden Regelungen ausdr\u00fccklich auf Umst\u00e4nde Bezug, die sich in den letzten f\u00fcnf Jahren vor Antragstellung verwirklicht haben und werden nunmehr daran Rechtsfolgen (Ausschluss vom Ausfallsbonus) gekn\u00fcpft (vgl dazu auch Brandl/Lehner, Folgen einer rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung wegen eines Finanzvergehens COVID-Beg\u00fcnstigungen und finanzstrafrechtliche Unbescholtenheit, taxlex\u00a02021, 14; Althuber/Skiadopoulos, Covid-19\u00a0F\u00f6rderungen: Anzeige- und Informationspflichten der Finanzverwaltung, ZSS\u00a02021, 17; Lang/Pacher, Das Wohlverhaltensgesetz aus rechtspolitischer und verfassungsrechtlicher Sicht, SWK\u00a02021, 442\u00a0ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich sind keine besonderen Umst\u00e4nde ersichtlich, die es gebieten w\u00fcrden, Unternehmen derart r\u00fcckwirkend von dem Bezug von F\u00f6rderungen auszuschlie\u00dfen bzw erweist sich gerade der Umstand der R\u00fcckwirkung des Ausschlusses als besonders unsachlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Versto\u00df gegen Art7 EMRK (nulla\u00a0poena sine\u00a0lege)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Art7 Abs2 EMRK darf wegen eines strafbaren Verhaltens keine h\u00f6here Strafe 'als die im Zeitpunkt der Begehung der strafbaren Handlung angedrohte Strafe verh\u00e4ngt werden'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei dem mit den angefochtenen Bestimmungen angeordneten Ausschluss handelt es sich um eine 'Strafe' iSd Art7 EMRK, die nunmehr f\u00fcr solche Taten verh\u00e4ngt wird, die zu einem Zeitpunkt begangen wurden, als diese Strafe noch nicht vorgesehen war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Vorliegen einer 'Strafe' iSd Art7 EMRK ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung von EGMR und VfGH anhand der sog ,'Engel-Kriterien' zu pr\u00fcfen. Neben der Einordnung einer Ma\u00dfnahme im nationalen Recht (dieses Kriterium ist von blo\u00df untergeordneter Bedeutung) ist f\u00fcr die Einstufung einer Ma\u00dfnahme als 'Strafe' die Natur des Vergehens und die Art und Schwere der Strafe ma\u00dfgeblich (grundlegend EGMR 08.06.1976, Engel\u00a0ua gegen die Niederlande, Appl\u00a0Nr\u00a05100/71\u00a0ua, Rz\u00a083\u00a0ff; statt vieler VfSlg\u00a019.916/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zusammenhang mit der 'Natur des Vergehens' ist nach der Rechtsprechung des EGMR ma\u00dfgeblich, ob die angedrohte Sanktion sowohl abschreckenden (pr\u00e4ventiven) als auch repressiven Charakter hat (vgl EGMR\u00a021.02.1984, \u00d6zt\u00fcrk gegen Deutschland, Appl\u00a0Nr\u00a08544/79, Rz\u00a053). Gegenst\u00e4ndlich weisen die angefochtenen Bestimmungen \u00fcber den Ausschluss von der M\u00f6glichkeit, den Ausfallsbonus f\u00fcr im Zuge der COVID-19-Krise erlittene Verdienstausf\u00e4lle zu erlangen, zun\u00e4chst jedenfalls einen repressiven Charakter auf. Ganz offenkundig sollen jene Unternehmen, die in der Vergangenheit wegen vors\u00e4tzlich begangener Finanzdelikte verurteilt wurden, vom Genuss dieser F\u00f6rderung ausgeschlossen werden; dahinter steht wohl der Gedanke, dass sie sich als 'unw\u00fcrdig' erwiesen haben und deshalb von staatlichen Hilfen ausgeschlossen sein sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daneben entfalten die angeordneten Ausschl\u00fcsse auch pr\u00e4ventiven Charakter. Dies gilt jedenfalls soweit aktuell noch Antragsfristen offen sind bzw im Hinblick auf die nunmehrige generelle Geltung des WohlverhaltensG f\u00fcr s\u00e4mtliche F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie (vgl \u00a71 Abs1 WohlverhaltensG). Damit ist der Ausschluss von s\u00e4mtlichen F\u00f6rderungen wegen entsprechender Verurteilungen bereits jetzt angeordnet und ist klar, dass auch bei k\u00fcnftig zu beantragenden F\u00f6rderungen dann vergangene Verurteilungen ber\u00fccksichtigt werden. Angesichts der existenzsichernden Wirkung der F\u00f6rderungen f\u00fcr viele betroffenen Unternehmen kommt den angefochtenen Ausschlusstatbest\u00e4nden damit auch eine erhebliche abschreckende Wirkung zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Art und Schwere der Sanktion spricht gegenst\u00e4ndlich f\u00fcr das Vorliegen einer Strafe iSd Art7 EMRK. Der Ausschluss von F\u00f6rderungen entfaltet f\u00fcr die betroffenen Unternehmen die Wirkung einer Geldstrafe. Zwar werden sie nicht dazu verpflichtet, aktiv Zahlungen zu leisten, sondern wird ihnen der Zufluss finanzieller Mittel vorenthalten. Dies \u00e4ndert nichts daran, dass die betroffenen Unternehmen aufgrund der Sanktion finanzielle Nachteile hinnehmen m\u00fcssen, die den Wirkungen einer Geldstrafe gleichkommen. Zur Schwere der Sanktion ist anzumerken, dass diese jedenfalls erheblich ist. Im Fall des Ausfallsbonus bel\u00e4uft sich die maximale F\u00f6rderh\u00f6he auf EUR\u00a01,8\u00a0Mio.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Lichte dieser Rechtsprechung kann kein Zweifel daran bestehen, dass es sich bei dem durch die angefochtenen Bestimmungen angeordneten Ausschluss vom Ausfallsbonus um eine Strafe iSd Art7 EMRK handelt. Der Umstand, dass an Tatbegehungen bzw Verurteilungen angekn\u00fcpft wird, die vor dem Inkrafttreten der angefochtenen Regelungen gelegen sind, begr\u00fcndet daher einen Versto\u00df gegen Art7 EMRK und erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen daher als gesetz- bzw verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3 Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechts auf Unverletzlichkeit des Eigentums (Art5 StGG; Art1 1.\u00a0ZP-EMRK)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen stellen einen Eingriff in das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Rechte auf Unverletzlichkeit des Eigentums dar. In st\u00e4ndiger Rechtsprechung geht der VfGH davon aus, dass das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Unverletzlichkeit des Eigentums auch das Recht zum Abschluss privatrechtlicher Vertr\u00e4ge umfasst (Berka/Binder/Kneihs, Die Grundrechte2 [2020] 446 mwH). Der angefochtene Ausfallsbonus wird aufgrund von F\u00f6rdervertr\u00e4gen mit der COFAG ausbezahlt. Durch die angefochtenen Bestimmungen werden die betroffenen Unternehmen von dem Recht, mit der COFAG solche F\u00f6rdervertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, ausgeschlossen. Folglich wird durch die angefochtenen Bestimmungen in das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht der betroffenen Unternehmer auf Unverletzlichkeit des Eigentums eingegriffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit die angefochtenen Bestimmungen die in \u00a73 Abs1 COVID-19-FondsG niedergeschriebene Ziele zum Gegenstand haben, erweisen sie sich zur Erreichung dieser Ziele als v\u00f6llig ungeeignet. Immerhin f\u00fchren sie dazu, dass die von dem Ausschluss betroffenen Unternehmen, ungeachtet ihrer Bedeutung f\u00fcr die wirtschaftliche Situation des Landes, der Anzahl der Arbeitspl\u00e4tze, die durch sie gesichert werden udgl, in erhebliche wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten bzw sogar insolvent werden, weshalb sie den angesprochenen Zielen sogar abtr\u00e4glich sind (siehe dazu bereits oben Punkt\u00a03.1.1.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit die angefochtenen Bestimmungen dazu dienen sollen, Unternehmen von der Begehung von Finanzstrafen abzuhalten, bzw die Begehung von Finanzstrafen zu sanktionieren, m\u00f6gen sie zwar grunds\u00e4tzlich geeignet sein, dieses Ziel zu erreichen. Diesfalls erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen jedoch aufgrund ihres Strafcharakters (siehe dazu oben Punkt\u00a03.2) iVm ihren r\u00fcckwirkenden Effekten als gesetz- bzw verfassungswidrig. Zus\u00e4tzlich erweisen sich die angefochtenen Bestimmungen als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \u00dcber die betroffenen Unternehmen wurden f\u00fcr begangene Taten bereits tat- und schuldangemessene Strafen verh\u00e4ngt. Eine zus\u00e4tzliche Bestrafung kann daher nicht mehr tat- und schuldangemessen sein. Dies umso mehr, wenn \u2013 und Derartiges ist den angefochtenen Regelungen geradezu systemimmanent, wenn sie blo\u00df Strafen bis zu einem Betrag von EUR\u00a010.000,- als nicht den Ausschlusstatbestand verwirklichend ausnehmen \u2013 die H\u00f6he der nichtgew\u00e4hrten F\u00f6rderungen die H\u00f6he der wegen des begangenen Finanzvergehens verh\u00e4ngten Strafe um ein Vielfaches \u00fcbersteigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Jedenfalls sind die durch die angefochtenen Bestimmungen bewirkten Eingriffe in das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Unverletzlichkeit des Eigentums nicht gerechtfertigt. Die angefochtenen Bestimmungen erweisen sich als gesetz- bzw verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4 Gesetzwidrigkeit der angefochtenen Verordnungsbestimmung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz haben die als Verordnung festzulegenden Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen 'insbesondere' den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen festzulegen. \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz legt als Gegenstand der ABBAG unter anderem die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz (dies sind solche Unternehmen, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben), 'die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind'. Damit ist durch die einschl\u00e4gige Verordnungserm\u00e4chtigung klar vorgegeben, dass bei der Abgrenzung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen nur darauf Bedacht genommen werden darf, dass allf\u00e4llige Schwierigkeiten der erfassten Unternehmen mit der Erhaltung ihrer Zahlungsf\u00e4higkeit oder Liquidit\u00e4t im Zusammenhang mit der aktuellen Corona-Krise stehen und, dass die gew\u00e4hrte F\u00f6rderung zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen erforderlich ist. Dass Unternehmen auch deshalb vom Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen ausgeschlossen werden d\u00fcrften, weil ihnen die 'F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit' abgesprochen wird, ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz nicht zu entnehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit in Punkt\u00a03.1. 7 RL\u00a0Ausfallsbonus aber der Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen dahingehend festgelegt ist, dass 'f\u00f6rderunw\u00fcrdige' Unternehmen von der F\u00f6rderung ausgeschlossen werden, erweist sich diese Bestimmung als nicht durch eine gesetzliche Grundlage gedeckt. Die angefochtene Bestimmung ist daher gesetzwidrig.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der sie den Bedenken der antragstellenden Partei Folgendes entgegnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Bundesregierung verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (vgl zB VfSlg\u00a019.160/2010, 19.281/2010, 19.532/2011, 19.653/2012). Die Bundesregierung beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach \u00a71 Abs2 WohlverhaltensG sind Unternehmen, die sich steuerlich nicht wohlverhalten haben, von der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie ausgeschlossen bzw m\u00fcssen diese bereits erlangte F\u00f6rderungen verzinst zur\u00fcckzahlen. Das angesprochene steuerliche Wohlverhalten hat in \u00a73 WohlverhaltensG in vier Tatbest\u00e4nden eine n\u00e4here Konkretisierung erfahren. Nach der gegenst\u00e4ndlich angefochtenen Bestimmung des \u00a73 Z4 WohlverhaltensG hat sich ein Unternehmen steuerlich wohlverhalten, sofern nicht in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion eine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist. Eine Ausnahme von dem Ausschluss ist an dieser Stelle f\u00fcr Finanzordnungswidrigkeiten und Strafen, die den Betrag von Euro\u00a010.000,00 nicht \u00fcbersteigen, vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da infolge der COVID-19-Pandemie zahlreiche Unternehmen in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten sind, hat die Bundesregierung umfassende Hilfsma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wirtschaft vorgesehen. Die in diesem Zusammenhang ausgegebenen F\u00f6rderungen werden durch Beitr\u00e4ge der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler finanziert. Es handelt sich demnach um einen 'Solidarit\u00e4tstopf', der sicherstellt, dass gemeinschaftliche Herausforderungen bestm\u00f6glich gemeistert werden. Im Sinn dieses Solidarit\u00e4tsgedankens und zur Sicherstellung, dass f\u00fcr alle F\u00f6rderungen des Bundes 'einheitliche steuerliche Wohlverhaltensstandards gelten, deren Einhaltung Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt einer F\u00f6rderung sind', wurde das WohlverhaltensG erlassen (siehe zum Vorstehenden IA\u00a01110/A XXVII.\u00a0GP\u00a03).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu den Bedenken im Hinblick auf den Gleichheitssatz und das Recht auf Unversehrtheit des Eigentums",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die von den Antragstellern sowohl im Hinblick auf den Gleichheitsgrundsatz als auch das Grundrecht auf Unverletzlichkeit des Eigentums vorgetragenen Bedenken betreffen die vor dem Hintergrund dieser verfassungsgesetzlichen Gew\u00e4hrleistungen gebotene sachliche Rechtfertigung der in der angefochtenen Bestimmung vorgesehenen Einschr\u00e4nkung. Zusammengefasst bringen die Antragsteller vor, dass die pauschale und undifferenzierte Ankn\u00fcpfung an die rechtskr\u00e4ftige finanzstrafrechtliche Verurteilung und der damit verbundene Ausschluss von den COVID-19\u00a0F\u00f6rderungen des Bundes sachlich nicht gerechtfertigt sei. Infolge der gleichgelagerten Fragestellung erscheint es zweckm\u00e4\u00dfig, auf diese Bedenken in der Folge in einem einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gleichheitssatz setzt dem Gesetzgeber insofern inhaltliche Schranken, als er ihm verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen. Innerhalb dieser Schranken ist es jedoch dem Gesetzgeber von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art und Weise zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a017.807/2006 mwN). Dabei ist unter der Sachlichkeit einer Regelung nicht deren 'Zweckm\u00e4\u00dfigkeit' zu verstehen. Der Verfassungsgerichtshof kann dem Gesetzgeber nur entgegentreten, wenn dieser Ziele verfolgt, die keinesfalls als im \u00f6ffentlichen Interesse liegend anzusehen sind (zB VfSlg\u00a017.315/2004 mwN sowie VfSlg\u00a019.933/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl etwa VfSlg\u00a012.227/1989, 14.075/1995 mwH) kann der Gesetzgeber verfassungsrechtlich unbedenklich Eigentumsbeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgen, sofern er dadurch nicht den Wesensgehalt des Grundrechtes auf Unversehrtheit des Eigentums ber\u00fchrt oder in anderer Weise gegen einen auch ihn bindenden Grundsatz verst\u00f6\u00dft und soweit die Eigentumsbeschr\u00e4nkung im \u00f6ffentlichen Interesse liegt; bei der Normierung von im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Eigentumsbeschr\u00e4nkungen hat der Gesetzgeber den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu beachten \u2013 auch eine im \u00f6ffentlichen Interesse gelegene Eigentumsbeschr\u00e4nkung muss somit in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu dem durch sie bewirkten Eingriff in das Eigentum stehen: Es muss zum einen bei einer Abw\u00e4gung zwischen dem \u00f6ffentlichen Interesse an der Regelung und dem Interesse des Betroffenen an der Vermeidung des Eigentumseingriffes das \u00f6ffentliche Interesse \u00fcberwiegen und es darf ferner der zur Verwirklichung einer im \u00fcberwiegenden \u00f6ffentlichen Interesse getroffenen Regelung vorgenommene Eigentumseingriff nicht weiter gehen, als dies zur Erreichung des Regelungszieles notwendig ist (VfSlg\u00a017.071/2003, 17.817/2006 uva.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat wiederholt \u2013 unter anderem auch in VfSlg\u00a020.199/2017 \u2013 zum Ausdruck gebracht, dass der rechtspolitische Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers bei staatlichen Beihilfen, selbst wenn sie hoheitlich gew\u00e4hrt werden (zur Familienbeihilfe vgl VfSlg\u00a08605/1979 und 14.694/1996; zur Studienbeihilfe vgl VfSlg\u00a06859/1972, 12.641/1991 und 19.105/2010), sowie bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und der daran ankn\u00fcpfenden, hoheitlich gew\u00e4hrten Ma\u00dfnahmen (zum FamilienlastenausgleichsG\u00a01967 vgl VfSlg\u00a05972/1969 und 14.694/1996; zur Ausgleichszulage vgl VfSlg\u00a018.885/2009) generell ein weiter ist (zum Studienabschluss-Stipendium, auf das kein Rechtsanspruch besteht vgl VfSlg\u00a018.638/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung hat die wirtschaftliche Notlage, die durch die Auswirkungen der COVID-19-Pandemie hervorgerufen wurde, erkannt und entsprechende Hilfsma\u00dfnahmen bereitgestellt. Diese COVID-19\u00a0Hilfsma\u00dfnahmen werden durch Steuermittel und damit durch Beitr\u00e4ge der Allgemeinheit finanziert. Die Vergabe erfolgt durch die COFAG auf privatwirtschaftlichem, nicht hoheitlichem Wege, sodass insbesondere nach \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz auch kein Rechtsanspruch auf die Gew\u00e4hrung dieser finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht. Der Umstand, dass es sich nicht um beitragsfinanzierte Versicherungsleistungen, sondern vielmehr um budgetfinanzierte F\u00f6rderungen handelt, die \u00fcberdies im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung vergeben werden, spricht zus\u00e4tzlich f\u00fcr einen weiten Spielraum des Gesetzgebers bei der Ausgestaltung der F\u00f6rdervergabe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gesetzgeber verf\u00fcgt bei F\u00f6rderma\u00dfnahmen \u00fcber einen weiten Gestaltungsspielraum (vgl zB VfSlg\u00a018.883/2009), und zwar auch bei der Gestaltung der Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung. Dabei k\u00f6nnen auch innerhalb eines F\u00f6rdersystems einzelne Tatbest\u00e4nde auf eine nicht systemgem\u00e4\u00dfe Art geregelt werden, wenn sachliche Gr\u00fcnde dies rechtfertigen (vgl zu unterschiedlichen Regelungen innerhalb eines rechtlichen Ordnungssystems VfSlg\u00a05862/1968).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem WohlverhaltensG wurden einheitliche steuerliche Wohlverhaltensstandards festgelegt, die bei der Vergabe der COVID-19 bedingten F\u00f6rderungen zugrunde zu legen sind. Insbesondere wurden in \u00a73 WohlverhaltensG Tatbest\u00e4nde umschrieben, die einem steuerlichen Wohlverhalten und damit einer F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2 WohlverhaltensG entgegenstehen. Der Gesetzgeber hat damit F\u00f6rderbedingungen aufgestellt, deren Erf\u00fcllung Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung des Bundes ist. Es ist nicht erkennbar, dass sich der Gesetzgeber damit nicht innerhalb des ihm zustehenden Gestaltungsspielraumes bewegt (vgl VfSlg\u00a019.261/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der gegenst\u00e4ndlich angefochtenen Bestimmung des \u00a73 Z4 WohlverhaltensG liegt steuerliches Wohlverhalten dann nicht vor, wenn in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung eine rechtskr\u00e4ftige Strafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe wegen einer vors\u00e4tzlichen Finanzstraftat verh\u00e4ngt wurde. Es sollen demnach nach der Intention des Gesetzgebers nur jene Unternehmen vom allgemeinen, durch Steuermittel finanzierten F\u00f6rdertopf profitieren, die sich in der Vergangenheit steuerehrlich verhalten und nicht durch ihre bewusst rechtswidrige Verhaltensweise den Steuertopf verk\u00fcrzt haben. Der Gesetzgeber m\u00f6chte folglich gerade jene Unternehmen von den Bundesf\u00f6rderungen ausschlie\u00dfen, die intentional den F\u00f6rdertopf, aus dem nunmehr die staatlichen Hilfen geleistet werden, geschm\u00e4lert haben. Entgegen der Ansicht der Antragsteller erweist sich damit auch die Ankn\u00fcpfung an die Tatbest\u00e4nde des Finanzstrafgesetzes als zweckm\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie im Entschlie\u00dfungsantrag zum Bundesgesetz, mit dem die Zahlung von Staatshilfen anl\u00e4sslich der COVID-19-Krise an Unternehmen mit Sitz in Steueroasen verboten wird, zum Ausdruck kommt, sollten diejenigen, die in der Vergangenheit bewusst steuervermeidend gehandelt haben und keinen solidarischen Beitrag geleistet haben, nicht nunmehr durch Beitr\u00e4ge aus der 'Gemeinschaftskasse' gerettet werden (siehe 103/UEA XXVII.\u00a0GP). Ein funktionierendes Steuersystem, das wesentliche Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Lebens finanziert, stellt eine tragende S\u00e4ule der Gemeinschaft dar. Folglich kommt auch der damit in Zusammenhang stehenden unabdingbaren Steuer-Compliance eine zentrale Bedeutung zu. Vor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, dass der Gesetzgeber an durchgehend steuerehrliches Verhalten ankn\u00fcpft und nachtr\u00e4gliche Wiedergutmachungen folglich unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst. Letztlich w\u00fcrde die Bereitschaft der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, in den allgemeinen Steuertopf einzuzahlen, gef\u00e4hrdet, wenn steuerunehrliche Unternehmen, die in der Vergangenheit bewusst \u2013 n\u00e4mlich vors\u00e4tzlich \u2013 keine steuerlichen Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Allgemeinheit geleistet haben, ebenso aus den Solidarit\u00e4tsabgaben Nutzen ziehen. Dadurch wird offenkundig, dass das \u00f6ffentliche Interesse am Ausschluss steuerunehrlicher Unternehmen von steuerfinanzierten F\u00f6rderungen die Einzelinteressen dieser Unternehmen \u00fcberwiegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem hat der Gesetzgeber die Bestimmung des \u00a73 Z4 WohlverhaltensG in verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise ausgestaltet. Neben einer zeitlichen Beschr\u00e4nkung auf die letzten f\u00fcnf Jahre vor Antragstellung trifft der Gesetzgeber eine weitere Einschr\u00e4nkung hinsichtlich minder schwerer Verst\u00f6\u00dfe. So haben einerseits Finanzordnungswidrigkeiten und andererseits Strafen bis Euro\u00a010.000,00 keine Auswirkung auf die Beurteilung des steuerlichen Wohlverhaltens. Es soll sichergestellt werden, dass aus dem allgemeinen Solidarit\u00e4tstopf steuerehrlichen, unverschuldet in die Krise geratenen Unternehmen geholfen wird und jene, die dem \u00f6ffentlichen Haushalt vors\u00e4tzlich Beitr\u00e4ge vorenthalten haben, davon ausgeschlossen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst liegt daher nach Ansicht der Bundesregierung keine Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes sowie der verfassungsrechtlich gew\u00e4hrleisteten Eigentumsgarantie durch die angefochtene Bestimmung vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Grundsatz nulla\u00a0poena sine\u00a0lege",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Nach dem in Art7 Abs1 EMRK festgelegten Grundsatz nulla\u00a0poena sine\u00a0lege darf '[n]iemand [\u2026] wegen einer Handlung oder Unterlassung verurteilt werden, die zur Zeit ihrer Begehung nach innerstaatlichem oder internationalem Recht nicht strafbar war. Es darf auch keine schwerere als die zur Zeit der Begehung angedrohte Strafe verh\u00e4ngt werden.' Die Antragsteller sehen sich im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht nach Art7 Abs1 Satz\u00a02 EMRK verletzt und bringen dazu vor, dass der nunmehrige F\u00f6rderungsausschluss gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2 iVm \u00a73 Z4 WohlverhaltensG infolge der finanzstrafrechtlichen Verurteilung einer Zusatzstrafe gleichkomme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demnach ist zuvorderst die Frage zu kl\u00e4ren, ob der Ausschluss von der F\u00f6rderung \u00fcberhaupt eine Strafe im Sinn des Art7 Abs1 Satz\u00a02 EMRK darstellt. Infolge der gebotenen autonomen Auslegung und der Parallelit\u00e4t zur strafrechtlichen Anklage gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 EMRK kann zur Auslegung die Rechtsprechung zu Art6 EMRK herangezogen werden (vgl dazu Lewisch, Art7 EMRK, in: Rill/Sch\u00e4ffer (Hrsg.), Bundesverfassungsrecht, 4.\u00a0Lfg. (2006), Rz\u00a018). Nach der mit dem Fall Engel beginnenden Rechtsprechung des EGMR sind bei der Beurteilung einer strafrechtlichen Anklage nach Art6 Abs1 EMRK die Einordnung im innerstaatlichen Recht, die Natur des Vergehens und schlie\u00dflich die Art und Schwere der Strafe ausschlaggebend (EGMR 23.11.1976, Fall Engel\u00a0ua, Appl\u00a05100/71\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die F\u00f6rderungen des Bundes im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie werden im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung vergeben. Diesbez\u00fcgliche Streitigkeiten sind in zivilgerichtlichen Verfahren zu kl\u00e4ren. Sohin m\u00fcsste auch ein behaupteter unzul\u00e4ssiger F\u00f6rderungsausschluss vor den Zivilgerichten eingeklagt werden. Das Verfahren der F\u00f6rdervergabe ist nach \u00f6sterreichischem Recht demnach nicht als Strafverfahren zu qualifizieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der Natur des Vergehens ist auszuf\u00fchren, dass der Gesetzgeber mit dem WohlverhaltensG einheitliche Standards f\u00fcr die Vergabe von F\u00f6rderungen des Bundes im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie festlegen wollte. Im Sinn des Solidarit\u00e4tsgedankens sollten nur jene unverschuldet in die Krise geratenen, steuerehrlichen Unternehmen vom gemeinsamen Steuertopf profitieren, die sich ihrer Beitragspflicht nicht vors\u00e4tzlich entzogen haben. Letztlich zielt das WohlverhaltensG damit nicht auf die Bestrafung finanzstrafrechtlich belangter Unternehmen, sondern auf die Sicherstellung einer gerechten Verwendung der Steuermittel und den Schutz des Staatshaushaltes ab (vgl zur Anerkennung dieser Zielsetzung EuGH 5.6.2012, C-489/10 Bonda, Rn\u00a037ff, ECLI:EU:C:2012:319; ebenso VwGH 28.11.2019, Ro\u00a02018/07/0047). Dass der Gesetzgeber nicht die Einf\u00fchrung einer Zusatzstrafe vor Augen hatte, wird \u00fcberdies durch die weiteren in \u00a73 WohlverhaltensG aufgenommenen Tatbest\u00e4nde offenkundig, die ganz unterschiedliche steuervermeidende Ma\u00dfnahmen adressieren (vgl zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Ma\u00dfnahmen VfSlg\u00a011.937/1988). Insgesamt verfolgt das WohlverhaltensG damit eigenst\u00e4ndige Zwecke, weshalb der F\u00f6rderungsausschluss keinen repressiven Charakter aufweist und das zweite in der Rechtsprechung des EGMR dargelegte Kriterium einer Strafe somit nicht erf\u00fcllt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem dritten Kriterium ist schlie\u00dflich die Art und der Schweregrad der angedrohten Sanktion zu beurteilen. F\u00fcr die vorliegenden F\u00e4lle ist in diesem Zusammenhang hervorzuheben, dass aufgrund des F\u00f6rderungsausschlusses blo\u00df keine F\u00f6rderung ausbezahlt wird, es aber nicht zur Verh\u00e4ngung einer Strafe im Sinn der Rechtsprechung des EGMR kommt (vgl dazu EuGH 5.6.2012, C-489/10 Bonda, Rn\u00a043f, ECLI:EU:C:2012:319). \u00dcberdies ist die H\u00f6he des F\u00f6rderungsausfalls von h\u00f6chst individuellen Umst\u00e4nden abh\u00e4ngig. Neben der Voraussetzung, dass das Unternehmen tats\u00e4chlich einen Antrag auf eine F\u00f6rderung stellt, kommt es betreffend die F\u00f6rderh\u00f6he auf die konkrete Betroffenheit des Unternehmens durch die COVID-19-Pandemie an, die etwa durch den Unternehmensgegenstand und die -gr\u00f6\u00dfe ma\u00dfgeblich bestimmt wird. Diese Umst\u00e4nde sprechen folglich dagegen, dass der Gesetzgeber eine zus\u00e4tzliche Strafe f\u00fcr bereits rechtskr\u00e4ftig bestrafte Unternehmen vorsehen wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst ist demnach nach Ansicht der Bundesregierung keine Verletzung des Grundsatzes nulla\u00a0poena sine\u00a0lege durch die angefochtene Bestimmung zu erblicken.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der er den im Antrag erhobenen Bedenken gegen die angefochtene Verordnungsbestimmung wie folgt entgegentritt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Infolge der COVID-19-Pandemie wurde eine Vielzahl an unterschiedlichen Hilfsma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur St\u00e4rkung der Wirtschaft vorgesehen. Diese, durch Beitr\u00e4ge der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler gespeisten, 'Solidarit\u00e4tst\u00f6pfe' sollen der Gemeinschaft zugutekommen und die bestehenden Herausforderungen durch F\u00f6rderungen abschw\u00e4chen. Wie der Verfassungsgerichtshof wiederholt zum Ausdruck brachte, hat der Gesetzgeber bei der Gew\u00e4hrung von staatlichen Beihilfen einen generell weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraum (vgl VfSlg\u00a020.199/2017). \u00dcber diesen verf\u00fcgt der Gesetzgeber auch bei F\u00f6rderma\u00dfnahmen und deren Gew\u00e4hrungsvoraussetzung (vgl VfSlg\u00a018.883/2009). Durch die Auswahl der Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde aus dem Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen, die zu einem Fehlen der F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit f\u00fchrt, ist keine Regelung au\u00dferhalb des dem Gesetzgeber zustehenden Gestaltungspielraumes erkennbar (vgl VfSlg\u00a019.261/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gleichheitssatz setzt dem Gesetzgeber insofern inhaltliche Schranken, als er ihm verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen, allerdings verwehrt er ihm nicht innerhalb dieser Schranken seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art und Weise zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a017.807/2006 mwN). Unter Sachlichkeit einer Regelung ist nicht deren 'Zweckm\u00e4\u00dfigkeit' zu verstehen, denn es kann dem Gesetzgeber nur entgegengetreten werden, wenn die verfolgten Ziele keinesfalls als im \u00f6ffentlichen Interesse liegend anzusehen sind (vgl VfSlg\u00a017.315/2004 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daraus ergibt sich, dass anders als von der Antragstellerin vorgebracht, schon auf Basis der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit dem Gesetzgeber nicht entgegengetreten werden kann. Die Regelungen betreffend die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit wurden vom Gesetz- und Verordnungsgeber im Rahmen ihres Gestaltungsspielraumes wahrgenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen der Ansicht der Antragstellerin erweist sich auch die Ankn\u00fcpfung an die Tatbest\u00e4nde des Finanzstrafgesetzes als zweckm\u00e4\u00dfig und f\u00fchrt zu keiner unsachlichen Differenzierung. Die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit wird dabei anhand der Art des Vergehens und der H\u00f6he der verh\u00e4ngten Geldstrafe bzw Verbandsgeldbu\u00dfe beurteilt. Dadurch wurde von Seiten des Gesetz- und Verordnungsgebers die Problematik von Ausnahmef\u00e4llen erkannt und die Grenze ab einem Ausspruch der Strafe iHv 10\u00a0000\u00a0Euro sachlich ber\u00fccksichtigt. Der zeitliche Ankn\u00fcpfungspunkt kann nicht als willk\u00fcrlicher Moment angesehen werden, denn l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre zur\u00fcckliegende Bestrafungen wirken nicht f\u00f6rderungssch\u00e4dlich, womit ohnehin eine zeitliche Eingrenzung gegeben ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den angefochtenen Bestimmungen ist auch keine Unsachlichkeit infolge des Fehlens jeglichen Bezugs des erlittenen Nachteils zu dem verwirklichten Delikt bzw der verh\u00e4ngten Strafe zu erkennen. Die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit weist keinen Zusammenhang mit dem Strafrahmen auf, denn ein Ausschluss der F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit selbst ist keine Strafe iSd Art7 EMRK. Die verh\u00e4ngte Strafe wird als Parameter f\u00fcr die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit herangezogen. Daher ist es unbeachtlich, dass die nunmehr erlittenen Nachteile in Gestalt der nicht gew\u00e4hrten F\u00f6rderung jenen Strafrahmen, der f\u00fcr die Verwirklichung des betreffenden Finanzdeliktes vorgesehen war, um ein Vielfaches \u00fcbersteigen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die behauptete nachtr\u00e4gliche Beeintr\u00e4chtigung einer vom verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz umfassten Vertrauensposition kann bereits deshalb nicht vorliegen, weil es sich bei der in der angefochtenen Bestimmung vorgesehenen F\u00f6rderung um keine rechtliche Anwartschaft (sogenanntes 'wohlerworbenes Recht') handelt. Einem allf\u00e4lligen Anspruch auf F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df der angefochtenen Bestimmung steht keine Beitragszahlung oder sonstige Leistung der Antragstellerin gegen\u00fcber. Auch ist im Vorbringen nicht ersichtlich, dass f\u00fcr die Antragstellerin vor Erlassung der angefochtenen Bestimmung eine Rechtslage bestand, bei der bestimmte Dispositionen \u2013 'betr\u00e4chtliche Investitionen' (vgl VfSlg\u00a012.944/1991) oder sonstige nunmehr frustrierte Verhaltensweisen (vgl VfSlg\u00a013.655/1993 betreffend die Bildung von R\u00fccklagen oder VfSlg\u00a015.739/2000 betreffend den vorbereitenden Anteilserwerb) \u2013 von Betreibern gewerblicher Unternehmungen durch den Gesetzgeber geradezu angeregt und gef\u00f6rdert worden w\u00e4ren, die sich durch das Inkrafttreten der angefochtenen Bestimmung nun als nachteilig erwiesen h\u00e4tten. Zur Frage des Vertrauensschutzes sei auch auf die Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes vom 14.7.2020 zu G202/2020\u00a0ua, V408/2020\u00a0ua, betreffend des COVID-19-Ma\u00dfnahmeG verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nulla\u00a0poena sine\u00a0lege",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin sieht in den angefochtenen Bestimmungen dar\u00fcber hinaus einen Versto\u00df gegen das in Art7 EMRK verankerte Gesetzlichkeitsprinzip im Strafrecht. Bei dem mit den angefochtenen Bestimmungen angeordneten Ausschluss handle es sich um eine 'Strafe' iSd Art7 EMRK, wie unter Heranziehung der Engel-Kriterien unter der Natur des Vergehens und der Art und Schwere der Strafe zu pr\u00fcfen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem ist entgegenzuhalten, dass die Kriterien f\u00fcr das Vorliegen eines Strafverfahrens laut EGMR erstens die rechtliche Einordnung der Zuwiderhandlung im innerstaatlichen Recht, zweitens die Art der Zuwiderhandlung und drittens die Art und der Schweregrad der angedrohten Sanktion sind. Zum ersten Kriterium ist festzustellen, dass der in den angefochtenen Rechtsnormen vorgesehene Ausschluss im Sinne der Rechtsprechung des EGMR nicht als strafrechtliche Sanktion gilt. Hinsichtlich des zweiten Kriteriums ist zu pr\u00fcfen, ob der Ausschluss von F\u00f6rderungen insbesondere eine repressive Zielsetzung verfolgt. Dies ist nicht der Fall, weil der Ausschluss keinen repressiven Charakter verfolgt, sondern sicherstellen soll, dass nur Antragsteller, die sich als vertrauensw\u00fcrdig erwiesen haben, F\u00f6rderungen erhalten. Diese Zielsetzung dient auch dem Schutz des Staatshaushaltes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gesetzgeber sieht mit dem Ausschluss des Ausfallsbonus somit keine Strafe iSd Art7 EMRK vor und liegt eine solche somit auch nicht vor. Wie zuvor festgehalten, nimmt der Gesetzgeber vielmehr seinen Gestaltungsspielraum im Rahmen von F\u00f6rderma\u00dfnahmen wahr.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grundrecht auf Eigentum",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechts auf Unverletzlichkeit des Eigentums nach Art5 StGG sowie Art1 1.\u00a0ZPEMRK wird von der Antragstellerin vorgebracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl etwa VfSlg\u00a012.227/1989, 14.075/1995 mwN) kann der Gesetzgeber verfassungsrechtlich unbedenklich Eigentumsbeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgen, sofern er dadurch nicht den Wesensgehalt des Grundrechtes auf Unversehrtheit des Eigentums ber\u00fchrt oder in anderer Weise gegen einen auch ihn bindenden Grundsatz verst\u00f6\u00dft und soweit die Eigentumsbeschr\u00e4nkung im \u00f6ffentlichen Interesse liegt. Bei der Normierung von im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Eigentumsbeschr\u00e4nkungen hat der Gesetzgeber den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu beachten. Auch eine im \u00f6ffentlichen Interesse gelegene Eigentumsbeschr\u00e4nkung muss somit in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu dem durch sie bewirkten Eingriff in das Eigentum stehen. Zum einen muss bei einer Abw\u00e4gung zwischen dem \u00f6ffentlichen Interesse an der Regelung und dem Interesse des Betroffenen an der Vermeidung des Eigentumseingriffes das \u00f6ffentliche Interesse \u00fcberwiegen und zum anderen darf der zur Verwirklichung einer im \u00fcberwiegenden \u00f6ffentlichen Interesse getroffenen Regelung vorgenommene Eigentumseingriff nicht weitergehen, als dies zur Erreichung des Regelungszieles notwendig ist (VfSlg\u00a017.071/2003, 17.817/2006 uva.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat wiederholt \u2013 unter anderem auch in VfSlg\u00a020.199/2017 \u2013 zum Ausdruck gebracht, dass der rechtspolitische Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers bei staatlichen Beihilfen, selbst wenn sie hoheitlich gew\u00e4hrt werden (zur Familienbeihilfe vgl VfSlg\u00a08605/1979 und 14.694/1996; zur Studienbeihilfe vgl VfSlg\u00a06859/1972, 12.641/1991 und 19.105/2010), sowie bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und der daran ankn\u00fcpfenden, hoheitlich gew\u00e4hrten Ma\u00dfnahmen (zum FamilienlastenausgleichsG\u00a01967 vgl VfSlg\u00a05972/1969 und 14.694/1996; zur Ausgleichszulage vgl VfSlg\u00a018.885/2009) generell ein weiter ist (zum Studienabschluss-Stipendium, auf das kein Rechtsanspruch besteht vgl VfSlg\u00a018.638/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung hat die wirtschaftliche Notlage, die durch die Auswirkungen der COVID-19-Pandemie hervorgerufen wurde, erkannt und entsprechende Hilfsma\u00dfnahmen bereitgestellt. Diese COVID-19-Hilfsma\u00dfnahmen werden durch Steuermittel und damit durch Beitr\u00e4ge der Allgemeinheit finanziert. Die Vergabe erfolgt durch die COFAG auf privatwirtschaftlichem, nicht hoheitlichem Wege, sodass insbesondere nach \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz auch kein Rechtsanspruch auf die Gew\u00e4hrung dieser finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht. Der Umstand, dass es sich nicht um beitragsfinanzierte Versicherungsleistungen, sondern vielmehr um budgetfinanzierte F\u00f6rderungen handelt, die \u00fcberdies im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung vergeben werden, spricht zus\u00e4tzlich f\u00fcr einen weiten Spielraum des Gesetzgebers bei der Ausgestaltung der F\u00f6rdervergabe (vgl z.\u00a0B. VfSlg\u00a018.883/2009). Der weite Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers bei F\u00f6rderma\u00dfnahmen (vgl z.\u00a0B. VfSlg\u00a018.883/2009) umfasst auch die Gestaltung der Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung. Dabei k\u00f6nnen auch innerhalb eines F\u00f6rdersystems einzelne Tatbest\u00e4nde auf eine nicht systemgem\u00e4\u00dfe Art geregelt werden, wenn sachliche Gr\u00fcnde dies rechtfertigen (vgl zu unterschiedlichen Regelungen innerhalb eines rechtlichen Ordnungssystems VfSlg\u00a05862/1968).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen als Verordnungsgeber f\u00fcr die angefochtene Verordnungsbestimmung, hat in deren Punkt\u00a03.1.7. F\u00f6rderbedingungen aufgestellt, deren Erf\u00fcllung Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung des Bundes ist. Es ist nicht erkennbar, dass sich der Verordnungsgeber damit nicht innerhalb des ihm zustehenden Gestaltungsspielraumes bewegt (vgl VfSlg\u00a019.261/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach den gegenst\u00e4ndlich angefochtenen Bestimmungen fehlt bei einem Unternehmen dann die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit, wenn in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung eine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt wurde. Eine F\u00f6rderung kann jedoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von 10\u00a0000\u00a0Euro nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt. Die Intention des Verordnungsgebers war es, nur jene Unternehmen vom allgemeinen, durch Steuermittel finanzierten F\u00f6rdertopf profitieren zu lassen, die sich in der Vergangenheit steuerehrlich verhalten und nicht durch ihre bewusst rechtswidrige Verhaltensweise den Steuertopf verk\u00fcrzt haben. Der Verordnungsgeber m\u00f6chte folglich gerade jene Unternehmen von den Bundesf\u00f6rderungen ausschlie\u00dfen, die intentional den F\u00f6rdertopf, aus dem nunmehr die staatlichen Hilfen geleistet werden, geschm\u00e4lert haben. Auch hier sei nochmal darauf verwiesen, dass entgegen der Ansicht der Antragstellerin sich damit auch die Ankn\u00fcpfung an die Tatbest\u00e4nde des Finanzstrafgesetzes als zweckm\u00e4\u00dfig erweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits im Entschlie\u00dfungsantrag zum Bundesgesetz, mit dem die Zahlung von Staatshilfen anl\u00e4sslich der COVID-19-Krise an Unternehmen mit Sitz in Steueroasen verboten wird, zum Ausdruck kommt, sollten diejenigen, die in der Vergangenheit bewusst steuervermeidend gehandelt haben und keinen solidarischen Beitrag geleistet haben, nicht nunmehr durch Beitr\u00e4ge aus der 'Gemeinschaftskasse' gerettet werden (siehe 103/UEA XXVII.\u00a0GP). Ein funktionierendes Steuersystem, das wesentliche Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Lebens finanziert, stellt eine tragende S\u00e4ule der Gemeinschaft dar. Folglich kommt auch der damit in Zusammenhang stehenden unabdingbaren Steuer-Compliance eine zentrale Bedeutung zu. Vor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, dass der Verordnungsgeber an durchgehend steuerehrliches Verhalten ankn\u00fcpft und nachtr\u00e4gliche Wiedergutmachungen folglich unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst. Letztlich w\u00fcrde die Bereitschaft der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in den allgemeinen Steuertopf einzuzahlen gef\u00e4hrdet, wenn steuerunehrliche Unternehmen, die in der Vergangenheit bewusst \u2013 n\u00e4mlich vors\u00e4tzlich \u2013 keine oder geschm\u00e4lerte steuerlichen Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Allgemeinheit geleistet haben, ebenso aus den Solidarit\u00e4tsabgaben Nutzen ziehen. Dadurch wird offenkundig, dass das \u00f6ffentliche Interesse am Ausschluss steuerunehrlicher Unternehmen von steuerfinanzierten F\u00f6rderungen die Einzelinteressen dieser Unternehmen \u00fcberwiegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem hat der Verordnungsgeber die Bestimmung \u00fcber das steuerliche Wohlverhalten in den Richtlinien in verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise ausgestaltet. Neben einer zeitlichen Beschr\u00e4nkung auf die letzten f\u00fcnf Jahre vor Antragstellung trifft der Verordnungsgeber eine weitere Einschr\u00e4nkung hinsichtlich minder schwerer Verst\u00f6\u00dfe. So haben einerseits Finanzordnungswidrigkeiten und andererseits Strafen bis 10\u00a0000\u00a0Euro keine Auswirkung auf die Beurteilung des steuerlichen Wohlverhaltens. Es soll sichergestellt werden, dass aus dem allgemeinen Solidarit\u00e4tstopf steuerehrlichen, unverschuldet in die Krise geratenen Unternehmen geholfen wird und jene, die dem \u00f6ffentlichen Haushalt vors\u00e4tzlich Beitr\u00e4ge vorenthalten haben, davon ausgeschlossen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf die Entscheidung vom 15.\u00a0Dezember 2021 zu G233/2021 des VfGH, worin \u00fcber einen auf einen auf Art140 Abs1 Z2 B-VG gest\u00fctzten Antrag auf Aufhebung unter anderem der \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs5, \u00a72 Abs7, \u00a73a, \u00a73b, \u00a76a Abs2, \u00a76b und \u00a76c ABBAG-Gesetz, des Bundesgesetzes, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, abgewiesen wurde, sei hier der Vollst\u00e4ndigkeit halber verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zuletzt ist festzuhalten, dass das BG in seinem Urteil vom 12.4.2022 [\u2026] festh\u00e4lt, dass die Bestimmung der Verordnung eindeutig und nach dem nicht zu dehnenden Wortlaut die Antragstellerin als Kl\u00e4gerin von der Antragsberechtigung eindeutig ausgenommen ist. Dass der Bund lediglich solche Unternehmen f\u00f6rdern, somit in einer wirtschaftlich schwierigen Situation unterst\u00fctzen will, die sich in der Vergangenheit als mit den rechtlich gesch\u00fctzten Werten verbunden darstellten, insbesondere auch ihre Steuerpflicht nicht erst dann erf\u00fcllten, wenn sie wegen eines Abgabendelikts verfolgt wurden, ist durchaus als sachliche Rechtfertigung anzusehen. Der in der Verordnung genannte Ausschlussgrund verst\u00f6\u00dft somit nicht gegen den Gleichheitsgrundsatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters darf hinsichtlich der Ausf\u00fchrungen zum COVID-19\u00a0FondsG, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, im beiliegenden Verordnungspr\u00fcfungsantrag (insb. S.\u00a017 bis\u00a019 und\u00a025) darauf hingewiesen werden, dass es sich dabei formal um eine haushaltsrechtliche Materie handelt, die vorrangig blo\u00df Innenwirkung f\u00fcr den Bund entfalten und nicht geeignet ist, rechtliche Anspr\u00fcche Dritter zu begr\u00fcnden. Wie in \u00a71 Abs2 festgehalten, stellt das COVID-19\u00a0FondsG die materiellrechtlich erforderliche Grundlage daf\u00fcr dar, dass den anderen Bundesministerien im Rahmen der COVID-19\u00a0Pandemie rasch die ben\u00f6tigten budget\u00e4ren Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr waren neben dem COVID-19\u00a0FondsG auch einschl\u00e4gige haushaltsrechtliche Erm\u00e4chtigungen im jeweiligen Bundesfinanzgesetz erforderlich. Nochmals zusammengefasst handelt es sich beim COVID-19\u00a0FondsG daher um ein Selbstbindungsgesetz des Bundes sowie um die erforderliche materiellrechtliche Grundlage, um innerhalb der Bundesverwaltung rasch und flexibel Budgetmittel haushaltsrechtskonform zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen. Es stellt daher jedenfalls keine geeignete Grundlage f\u00fcr etwaige Anspr\u00fcche Dritter dar.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd und Art139 Abs1 Z4 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen bzw Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auch auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes bzw einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a762a Abs1 erster Satz VfGG idF BGBl\u00a0I\u00a078/2016 bzw \u00a757a Abs1 erster Satz VfGG idF BGBl\u00a0I\u00a090/2016 kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes bzw einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, das Gesetz als verfassungswidrig bzw die Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der vorliegende Antrag wurde aus Anlass der Berufung gegen das Urteil des Bezirksgerichtes Leopoldstadt vom 12.\u00a0April 2022 gestellt. Mit diesem Urteil wurde die Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.  Als klagende Partei des zivilgerichtlichen Verfahrens ist die antragstellende Partei des verfassungsgerichtlichen Verfahrens Partei des Verfahrens vor dem ordentlichen Gericht, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd und Art139 Abs1 Z4 B-VG berechtigt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.  Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels hat die antragstellende Partei jedenfalls dadurch Rechnung getragen, dass sie den vorliegenden Antrag und das Rechtsmittel gegen die Entscheidung des Erstgerichtes am selben Tag erhoben und eingebracht hat (vgl VfSlg\u00a020.074/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bezirksgericht Leopoldstadt teilte dem Verfassungsgerichtshof mit, dass das erhobene Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Ein auf Art140 Abs1 Z1 litd und Art139 Abs1 Z4 B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung eines Gesetzes und einer Verordnung (oder von bestimmten Stellen von solchen) kann gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs2 bzw \u00a757 Abs2 VfGG nur dann gestellt werden, wenn das Gesetz bzw die Verordnung vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes bzw die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht des Antragstellers w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd bzw Art139 Abs1 Z4 B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl VfSlg\u00a020.010/2015, 20.029/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bezirksgericht Leopoldstadt hat den angefochtenen Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I in seinem Urteil angewendet. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht kein Zweifel, dass die angefochtene Verordnungsbestimmung im gerichtlichen Anlassverfahren pr\u00e4judiziell ist. Die dar\u00fcber hinaus angefochtene Bestimmung in \u00a73 Z4 des Bundesgesetzes, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, hat das Bezirksgericht Leopoldstadt in seinem Urteil zwar nicht ausdr\u00fccklich angewendet, jedoch ist davon auszugehen, dass die angefochtene Gesetzesbestimmung (zumindest implizit) vom Bezirksgericht Leopoldstadt zur Beurteilung der Anspruchsvoraussetzungen der antragstellenden Partei auf Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus herangezogen wurde. Die angefochtene Gesetzesbestimmung ist somit als pr\u00e4judiziell anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Die antragstellende Partei begehrt in ihrem Antrag die Aufhebung des Punktes\u00a03.1.7 \"RL\u00a0Ausfallsbonus idF BGBl\u00a0II\u00a0518/2021\". Der Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus wurde seit der Stammfassung BGBl\u00a0II\u00a074/2021 nicht ge\u00e4ndert. Ungeachtet dieser Fehlbezeichnung ergibt sich f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof unzweifelhaft anhand der w\u00f6rtlichen Wiedergabe der angefochtenen Verordnungsbestimmung im Antrag, dass die antragstellende Partei die genannte Verordnungsbestimmung in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a074/2021 anfechten will (vgl auch VfGH 29.6.2023, V143/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Da auch sonst keine Prozesshindernisse vorliegen, ist der (Haupt-)Antrag zur G\u00e4nze zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG bzw der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig bzw gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a016.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zun\u00e4chst ist auf das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, hinzuweisen, mit welchem der Verfassungsgerichtshof \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz als verfassungswidrig aufgehoben hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl der vorliegende Antrag auf Aufhebung des \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, und des Punktes\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I bereits zum Zeitpunkt des Beginns der m\u00fcndlichen Verhandlung in diesem (amtswegig eingeleiteten) Gesetzespr\u00fcfungsverfahren beim Verfassungsgerichtshof anh\u00e4ngig war und auch die im Anlassverfahren erhobene Klage vor Bekanntmachung des Pr\u00fcfungsbeschlusses erhoben worden und dementsprechend als sogenannter Quasi-Anlassfall anzusehen ist, hat die mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, bewirkte Aufhebung des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz keine Auswirkungen auf den vorliegenden Antrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, keine Gesetzesbestimmung aufgehoben, welche eine materiell- oder verfahrensrechtliche Grundlage f\u00fcr die angefochtene Bestimmung des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I ist. Durch die Aufhebung des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetzes mit Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, verliert die COFAG als beklagte Partei des gerichtlichen Anlassverfahrens auch nicht ihre Rechtspers\u00f6nlichkeit. Die klagende Partei im gerichtlichen Ausgangsverfahren, welche die antragstellende Partei in diesem verfassungsgerichtlichen Verfahren ist, wird sohin durch die Aufhebung des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz nicht gehindert, das gerichtliche (Anlass-)Verfahren gegen die beklagte Partei fortzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die antragstellende Partei macht geltend, dass der angefochtene \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, und Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I aus mehreren Gr\u00fcnden verfassungswidrig und die angefochtene Verordnungsbestimmung dementsprechend gesetzwidrig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Der Ausschluss von F\u00f6rderungen wegen rechtskr\u00e4ftiger Verurteilung auf Grund vors\u00e4tzlich begangener Finanzstraftaten versto\u00dfe gegen den Gleichheitsgrundsatz. Die in Rede stehenden F\u00f6rderungen seien nicht Selbstzweck, sondern dienten der Stabilisierung der \u00f6sterreichischen Wirtschaft w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie. Insbesondere durch den Ausfallsbonus w\u00fcrden Fixkosten abgedeckt, die von Betriebsbeschr\u00e4nkungen betroffene Unternehmen wegen der teilweise g\u00e4nzlichen Einnahmeausf\u00e4lle m\u00f6glicherweise nicht mehr selbst tragen k\u00f6nnten. Vor diesem Hintergrund gebe es keinen sachlichen Grund daf\u00fcr, Unternehmen, die in der Vergangenheit wegen vors\u00e4tzlicher Begehung von Finanzdelikten rechtskr\u00e4ftig verurteilt wurden, von einer derartigen F\u00f6rderung wie dem Ausfallsbonus auszuschlie\u00dfen. Auch Unternehmen, die wegen der fr\u00fcheren Begehung eines Finanzdeliktes von der F\u00f6rderung ausgeschlossen seien, w\u00fcrden \u2013 in gleicher Weise wie gef\u00f6rderte Unternehmen \u2013 Steuern zahlen und einen Beitrag zum staatlichen Budget bzw zu Arbeitspl\u00e4tzen und insgesamt der \u00f6sterreichischen Konjunktur leisten. In diesem Zusammenhang sei auch beachtlich, dass der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 staatliche Ma\u00dfnahmen wie den Ausfallsbonus als zentral daf\u00fcr anf\u00fchrte, dass der Ausschluss von Entsch\u00e4digungen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 verfassungskonform sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Laut antragstellender Partei stelle es zudem eine unsachliche Differenzierung dar, dass s\u00e4mtliche Verurteilungen wegen vors\u00e4tzlich begangener Finanzdelikte zum Ausschluss von Anspr\u00fcchen auf COVID-19-Hilfen f\u00fchrten, nicht jedoch Verurteilungen wegen grob fahrl\u00e4ssiger Tatbegehung. Die Unterscheidung im Unrechtsgehalt zwischen grob fahrl\u00e4ssiger und vors\u00e4tzlicher Tatbegehung erweise sich als zu gering, um eine Ungleichbehandlung im Hinblick auf die Gew\u00e4hrung von COVID-19-Hilfen zu rechtfertigen. Gleiches gelte f\u00fcr die durch die angefochtenen Regelungen bewirkte Differenzierung zwischen vors\u00e4tzlich begangenen Finanzdelikten gegen\u00fcber anderen vors\u00e4tzlich begangen Delikten, die nicht im Finanzstrafgesetz geregelt seien, aber einen vergleichbaren Unrechtsgehalt aufwiesen. Ebenso stelle die \"pauschale Schlechterstellung\" von Finanzdelikten gegen\u00fcber Finanzordnungswidrigkeiten eine unsachliche Differenzierung dar. Dar\u00fcber hinaus bewirke die in den angefochtenen Regelungen enthaltene Schwelle der Strafh\u00f6he von \u20ac\u00a010.000,\u2013 eine unsachliche Ungleichbehandlung zwischen Wiederholungst\u00e4tern und einmalig Verurteilten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Die antragstellende Partei bringt unter dem Blickwinkel des Gleichheitsgrundsatzes weiters die Unsachlichkeit der zeitlichen Ankn\u00fcpfungspunkte der angefochtenen Regelungen vor. Sollten die Regelungen auf die \"Verh\u00e4ngung\" der Strafe \u2013 gemeint als Erlassung des Urteils durch das Gericht \u2013 innerhalb der f\u00fcnf Jahre vor Antragstellung abstellen, h\u00e4nge dieser Umstand von Zuf\u00e4lligkeiten und dem konkreten Verfahrensablauf ab. F\u00fcr den Fall, dass die angefochtenen Regelungen auf die Rechtskraft der verh\u00e4ngten Strafe abstellten, k\u00f6nne der Eintritt der Rechtskraft hinausgez\u00f6gert werden. Es sei nach Ansicht der antragstellenden Partei im Hinblick auf den Gleichheitsgrundsatz geboten, auf den Zeitpunkt der Tatbegehung abzustellen. Wie rasch ein Strafverfahren gef\u00fchrt und abgeschlossen werde, liege \u00fcber weite Strecken nicht im Einflussbereich der Betroffenen. Die angefochtenen Regelungen lie\u00dfen diesen Umstand au\u00dfer Acht und seien daher auch aus diesem Grund gleichheitswidrig. Aus Sicht der antragstellenden Partei fehle dem angefochtenen Ausschlussgrund zudem jeglicher Bezug des hiedurch erlittenen Nachteils zum verwirklichten Delikt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Im \u00dcbrigen behauptet die antragstellende Partei \u2013 mit n\u00e4herer Begr\u00fcndung \u2013 einen Versto\u00df der angefochtenen Regelungen gegen den verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz, gegen Art7 EMRK sowie das Recht auf Unversehrtheit des Eigentums (Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die Bundesregierung erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der sie den Bedenken der antragstellenden Partei gegen \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, zusammengefasst wie folgt begegnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Die in Rede stehenden COVID-19-Hilfen seien durch Steuermittel und damit durch Beitr\u00e4ge der Allgemeinheit finanziert. Dem Gesetzgeber komme bei staatlichen Beihilfen sowie bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und der daran kn\u00fcpfenden, gew\u00e4hrten Ma\u00dfnahmen ein weiter Spielraum zu. Es sei nicht erkennbar, dass sich der Gesetzgeber mit der angefochtenen Regelung au\u00dferhalb des ihm zustehenden Gestaltungsspielraumes bewege. Der Gesetzgeber wolle durch die angefochtene Regelung gerade jene Unternehmen von der F\u00f6rderung ausschlie\u00dfen, die den \"F\u00f6rdertopf\" zuvor intentional geschm\u00e4lert h\u00e4tten. Dabei sei der Ausschlussgrund des \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ausgestaltet. Neben einer zeitlichen Beschr\u00e4nkung auf die letzten f\u00fcnf Jahre vor Antragstellung treffe der Gesetzgeber eine weitere Einschr\u00e4nkung hinsichtlich minder schwerer Verst\u00f6\u00dfe. Es solle sichergestellt werden, dass aus dem allgemeinen \"Solidarit\u00e4tstopf steuerehrliche, unverschuldet in die Krise geratenen Unternehmen geholfen wird und jene, die dem \u00f6ffentlichen Haushalt vors\u00e4tzlich Beitr\u00e4ge vorenthalten haben, davon ausgeschlossen sind\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Auch die Bedenken im Hinblick auf Art7 EMRK seien unzutreffend: Der F\u00f6rderungsausschluss weise keinen repressiven Charakter auf und entspreche damit nicht dem Kriterium einer Strafe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete eine \u00c4u\u00dferung in Bezug auf die angefochtene Verordnungsbestimmung. Nach Auffassung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u2013 wie auch der Bundesregierung \u2013 komme dem Gesetz- bzw in diesem Fall dem Verordnungsgeber bei staatlichen Beihilfen ein weiter Gestaltungsspielraum zu, dessen Grenzen die angefochtene Verordnungsbestimmung nicht \u00fcberschreite.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Die Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. Gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I\u00a0150/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes mit Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben: Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen (Z1), Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z2), H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z3), Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z4), Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten (Z5) und R\u00fcckforderungen (Z6).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit BGBl\u00a0I\u00a011/2021 erlie\u00df der Gesetzgeber das Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden: In \u00a71 des genannten Gesetzes wird ausdr\u00fccklich vorgesehen, dass Unternehmen, die sich steuerlich nicht wohlverhalten haben, von der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie ausgeschlossen sind; bereits erlangte F\u00f6rderungen sind verzinst zur\u00fcckzuzahlen (\u00a71 Abs2 leg.\u00a0cit.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes auf Grund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, hat sich ein Unternehmen steuerlich wohlverhalten, wenn unter anderem \"\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe auf Grund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist; steuerliches Wohlverhalten liegt jedoch [vor], sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von Euro\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt\". Gem\u00e4\u00df \u00a79 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes auf Grund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, trat das Gesetz am 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft und ist (nur) auf F\u00f6rderungen anzuwenden, deren Rechtsgrundlage erstmals nach dem 31.\u00a0Dezember 2020 in Kraft getreten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. Auf Grundlage des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetzes wurde die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I), BGBl\u00a0II\u00a074/2021, erlassen. Die VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I trat am 17.\u00a0Februar 2021 in Kraft. Gem\u00e4\u00df \u00a71 der VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I hat die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) den Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2.1. In Punkt\u00a03 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I (idF BGBl\u00a0II\u00a074/2021) wird der Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen, denen ein Ausfallsbonus zu gew\u00e4hren ist, festgelegt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demnach muss das Unternehmen unter anderem seinen Sitz oder seine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben (Punkt\u00a03.1.1) und eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben, die in \u00d6sterreich zu einer Besteuerung der Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a722 oder\u00a023 EStG\u00a01988 f\u00fchrt (Punkt\u00a03.1.2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren muss das Unternehmen gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I im als Betrachtungszeitraum herangezogenen Kalendermonat einen Umsatzausfall von mindestens 40\u00a0Prozent erlitten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beim Unternehmen darf in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 BAO vorliegen, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens \u20ac\u00a0100.000,\u2013 im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat (Punkt\u00a03.1.4).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Unternehmen darf zum Zeitpunkt der Antragstellung in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als \u20ac\u00a0100.000,\u2013 vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt und den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht \u20ac\u00a0500.000,\u2013 \u00fcbersteigt (Punkt\u00a03.1.5).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Unternehmen darf nicht einen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat haben, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielen. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht (Punkt\u00a03.1.6).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df dem von der antragstellenden Partei angefochtenen Punkt\u00a03.1.7 darf \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von \u20ac\u00a010.000,\u2013 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Von der Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus sind ferner gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I Unternehmen ausgeschlossen, auf die einer der folgenden Punkte zutrifft: Unternehmen, bei denen im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 oder zum Zeitpunkt der Antragstellung ein Insolvenzverfahren anh\u00e4ngig ist; dies gilt nicht f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr die ein Sanierungsverfahren gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7166\u00a0ff des Bundesgesetzes \u00fcber das Insolvenzverfahren (Insolvenzordnung \u2013 IO), RGBl\u00a0337/1914, er\u00f6ffnet wurde (Punkt\u00a03.2.1); beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0532/1993 [BWG]) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG; Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I\u00a034/2015; Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I\u00a0107/2017; Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0281/1990 (Punkt\u00a03.2.2). Zudem ausgenommen sind Einrichtungen, die im Alleineigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften oder sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehen (Punkt\u00a03.2.3); Einrichtungen, die im mehrheitlichen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften oder sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehenden und einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben (Punkt\u00a03.2.4); Non-Profit-Organisationen, die die Voraussetzungen der \u00a7\u00a734 bis\u00a047 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0194/1961, erf\u00fcllen, sowie deren nachgelagerte Unternehmen und Unternehmen, die Zusch\u00fcsse aus dem mit dem Bundesgesetz \u00fcber die Errichtung eines Non-Profit-Organisationen Unterst\u00fctzungsfonds, BGBl\u00a0I\u00a049/2020, eingerichteten Non-Profit-Organisationen Unterst\u00fctzungsfonds (NPO-Unterst\u00fctzungsfonds) beziehen (Punkt\u00a03.2.5). Weiters ausgenommen sind Unternehmen, die zu Beginn des Betrachtungszeitraums mehr als 250\u00a0Mitarbeiter gemessen in Vollzeit\u00e4quivalenten besch\u00e4ftigt haben und die im Betrachtungszeitraum mehr als 3\u00a0Prozent dieser Mitarbeiter gek\u00fcndigt haben, statt Kurzarbeit in Anspruch zu nehmen. Eine Ausnahme von dieser allgemeinen Regelung kann nur auf Antrag gew\u00e4hrt werden (Punkt\u00a03.2.6); Antragsteller, die nicht im Sinne des Umsatzsteuergesetzes\u00a01994 (UStG\u00a01994), BGBl\u00a0663/1994, unternehmerisch t\u00e4tig sind (Punkt\u00a03.2.7). Ausgenommen sind unter den Bedingungen des Punktes\u00a03.2.8 auch neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die vor dem 1.\u00a0November 2020 noch keine Ums\u00e4tze erzielt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betrachtungszeitraum f\u00fcr den Ausfallsbonus ist der Kalendermonat: Bei Vorliegen eines Umsatzausfalles von mindestens 40\u00a0Prozent in einem Kalendermonat kann f\u00fcr diesen Kalendermonat ein Ausfallsbonus beantragt werden. Der fr\u00fchestm\u00f6gliche Betrachtungszeitraum ist November\u00a02020, der letztm\u00f6gliche ist Juni\u00a02021 (Punkt\u00a04.2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Zur Frage, ob die angefochtenen Bestimmung des \u00a73 Z4 des Bundesgesetzes, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, verfassungswidrig ist sowie ob Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I gegen \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz verst\u00f6\u00dft, unter anderem ob die angefochtene Verordnungsbestimmung dem \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz einen verfassungswidrigen Inhalt unterstellt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.1. Die angefochtene Regelung in \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, und damit auch Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I sind unsachlich, weil der Gesetz- bzw Verordnungsgeber in der Regelung ausschlie\u00dflich darauf abstellt, dass in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Stellung des Antrages auf Gew\u00e4hrung des Ausfallsbonus eine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe auf Grund von Vorsatz \u00fcber das antragstellende Unternehmen oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe (in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion) verh\u00e4ngt worden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar ist es dem Grunde nach nicht unsachlich, finanzielle Ma\u00dfnahmen an das steuerliche Wohlverhalten zu kn\u00fcpfen. Der Gesetz- bzw Verordnungsgeber hat jedoch nicht normiert, in welchem Zeitraum die Abgabenhinterziehung stattgefunden haben muss. Dies bedeutet, dass auch Unternehmen von der Gew\u00e4hrung der Hilfsmittel ausgeschlossen sind, die weit zur\u00fcckliegend in der Vergangenheit eine Abgabenhinterziehung begangen haben. Dies gilt freilich nur unter der Voraussetzung, dass die Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit nicht eingetreten ist. Gem\u00e4\u00df \u00a731 Abs4 litc FinStrG wird dabei in die Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr die Strafbarkeit unter anderem die Zeit nicht eingerechnet, \"w\u00e4hrend der wegen der Tat gegen den T\u00e4ter ein Strafverfahren bei der Staatsanwaltschaft, bei Gericht, bei einer Finanzstrafbeh\u00f6rde oder beim Bundesfinanzgericht gef\u00fchrt wird\". Dabei ist von Bedeutung, dass es im Finanzstrafgesetz nur f\u00fcr Finanzvergehen, f\u00fcr deren Verfolgung die Finanzbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist, eine absolute Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr die Strafbarkeit gibt (vgl \u00a731 Abs5 FinStrG); Vergleichbares gilt f\u00fcr Finanzstrafdelikte, zu deren Verfolgung die Strafgerichte zust\u00e4ndig sind, nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Regelungen haben sohin in Verbindung mit den einschl\u00e4gigen Regelungen des Finanzstrafgesetzes (vgl insbesondere \u00a731 Abs4 und\u00a05 FinStrG) zur Folge, dass es keine zeitliche Grenze f\u00fcr den Ausschluss von der Gew\u00e4hrung des Ausfallsbonus wegen weit in der Vergangenheit liegender vors\u00e4tzlicher Abgabenhinterziehungen geben kann. Die einzige zeitliche Festlegung f\u00fcr den Ausschluss ist, dass die rechtskr\u00e4ftige Verh\u00e4ngung der Finanzstrafe oder einer entsprechenden Verbandsgeldbu\u00dfe in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung erfolgt sein muss. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Zusammenhang zwischen der (Nicht-)Gew\u00e4hrung der Ausgleichszahlungen (nach der VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I) und dem steuerlichen Fehlverhalten sich immer st\u00e4rker verd\u00fcnnt und daher keine entscheidende Rolle mehr spielen kann, je l\u00e4nger die vors\u00e4tzlich begangene Finanzstraftat zur\u00fcckliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.2. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes ist \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, gleichheitswidrig und findet auch die angefochtene Regelung in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I \u2013 nach Aufhebung des \u00a73 Z4 des genannten Bundesgesetzes \u2013 keine Deckung in \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetzes, weil dem Gesetzgeber nicht unterstellt werden kann, bei der Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen eine unsachliche Festlegung vorgesehen zu haben (siehe auch VfGH 5.\u00a0Oktober 2023, V145/2022\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.3. Bei diesem Ergebnis kann eine n\u00e4here Auseinandersetzung mit den von der antragstellenden Partei vorgebrachten Bedenken im Hinblick auf Art7 EMRK, das Recht auf Unverletzlichkeit des Eigentums und den durch den Gleichheitsgrundsatz gew\u00e4hrleisteten Vertrauensschutz unterbleiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73 Z4 des Bundesgesetzes, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, BGBl\u00a0I\u00a011/2021, wird als verfassungswidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Wortfolge \"\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt\" in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus), BGBl\u00a0II\u00a074/2021, wird als gesetzwidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 bzw Art139 Abs5 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG. Der Ausspruch, dass der Bundesminister f\u00fcr Finanzen zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche verpflichtet ist, kann hier entfallen, weil diese Verpflichtung bereits im heutigen Erkenntnis zu V145/2022\u00a0ua enthalten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}