{
    "document_id": "JFT_20230315_21E00825_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer waren bis zum Jahr 2012 jeweils zur H\u00e4lfte Eigent\u00fcmer einer als Zweitwohnsitz genutzten Liegenschaft im Ortsgebiet der Gemeinde Malta. Mit Bescheid des B\u00fcrgermeisters der Gemeinde Malta vom 20.\u00a0Oktober 2016 wurde den Beschwerdef\u00fchrern unter Zugrundelegung der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta vom 29.\u00a0Dezember 2006, Z\u00a0920-10/2006, mit welcher eine Abgabe von Zweitwohnsitzen ausgeschrieben wird, die Zweitwohnsitzabgabe f\u00fcr die Jahre 2010 und 2011 jeweils in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0475,20 sowie f\u00fcr sechs Monate im Jahr 2012 in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0237,60 vorgeschrieben. Die dagegen erhobene Berufung wurde mit Bescheid des Gemeindevorstandes der Gemeinde Malta vom 6.\u00a0November 2020 als unbegr\u00fcndet abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten mit Erkenntnis vom 20.\u00a0J\u00e4nner 2021 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten auf das Wesentliche zusammengefasst aus, dass nicht festgestellt werden k\u00f6nne, dass die in Pkt.\u00a01. genannte Verordnung nicht ordnungsgem\u00e4\u00df kundgemacht worden sei, und dass auch kein inhaltlicher Grund erkennbar sei, an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieser Verordnung zu zweifeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten sowie in Rechten wegen Anwendung einer rechtswidrigen generellen Norm behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Malta hat die Verwaltungs- und Verordnungsakten vorgelegt. Der Gemeindevorstand hat eine Gegenschrift erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Der Verfassungsgerichtshof hat \u00fcber die \u2013 zul\u00e4ssige\u00a0\u2013 Beschwerde erwogen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 9.\u00a0M\u00e4rz\u00a02023, V260/2022, \u00a77 Abs2 der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta vom 29.\u00a0Dezember 2006, Z\u00a0920-10/2006, mit welcher eine Abgabe von Zweitwohnsitzen ausgeschrieben wird, als gesetzwidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs6 B-VG wirkt die Aufhebung einer Verordnung auf den Anlassfall zur\u00fcck. Es ist daher hinsichtlich des Anlassfalles so vorzugehen, als ob die als gesetzwidrig erkannte Norm bereits zum Zeitpunkt der Verwirklichung des der angefochtenen Entscheidung des Verwaltungsgerichtes zugrunde liegenden Tatbestandes nicht mehr der Rechtsordnung angeh\u00f6rt h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem in Art139 Abs6 B-VG genannten Anlassfall (im engeren Sinn), anl\u00e4sslich dessen das Verordnungspr\u00fcfungsverfahren tats\u00e4chlich eingeleitet worden ist, sind jene Beschwerdef\u00e4lle gleichzuhalten, die zum Zeitpunkt der m\u00fcndlichen Verhandlung im Verordnungspr\u00fcfungsverfahren (bei Unterbleiben einer m\u00fcndlichen Verhandlung zu Beginn der nicht\u00f6ffentlichen Beratung) beim Verfassungsgerichtshof bereits anh\u00e4ngig waren (vgl VfSlg\u00a010.616/1985, 10.736/1985, 10.954/1986). Im \u2013 hier allerdings nicht gegebenen \u2013 Fall einer Beschwerde gegen eine Entscheidung eines Verwaltungsgerichtes, der ein auf Antrag eingeleitetes Verwaltungsverfahren vorausgegangen ist, muss dieser verfahrenseinleitende Antrag \u00fcberdies vor Bekanntmachung des dem unter Pkt.\u00a06.1. genannten Erkenntnis zugrunde liegenden Pr\u00fcfungsbeschlusses des Verfassungsgerichtshofes eingebracht worden sein (VfSlg\u00a017.687/2005).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.3. Die nicht\u00f6ffentliche Beratung im Verordnungspr\u00fcfungsverfahren begann am 9.\u00a0M\u00e4rz 2023. Die vorliegende Beschwerde ist beim Verfassungsgerichtshof am 8.\u00a0M\u00e4rz 2021 eingelangt, war also zu Beginn der nicht\u00f6ffentlichen Beratung schon anh\u00e4ngig; der ihr zugrunde liegende Fall ist somit einem Anlassfall gleichzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als gesetzwidrig aufgehobene Verordnungsbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles offenkundig, dass dadurch die Rechtssph\u00e4re der Beschwerdef\u00fchrer nachteilig beeinflusst wurde. Die Beschwerdef\u00fchrer wurden somit wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Von der Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung wurde gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten sind ein Streitgenossenzuschlag in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0218,\u2013, Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0479,60 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}