{
    "document_id": "JFT_20230615_22E02445_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit Schenkungsvertrag vom 28.\u00a0J\u00e4nner 2019 beabsichtigte das Benediktinerinnenkloster St.\u00a0N*** (Schweiz) n\u00e4her bezeichnete Liegenschaften des Benediktinerinnenklosters in S*** in Tirol in das Eigentum der Benediktinerabtei E*** (Deutschland) zu \u00fcbertragen. Beim Benediktinerinnenkloster in S*** handelt es sich um eine Niederlassung des Benediktinerinnenklosters St.\u00a0N***. Die landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen, die auch eine Hofstelle umfassen, werden von ortsans\u00e4ssigen Bauern im Rahmen eines Prekariums bewirtschaftet. Die Benediktinerabtei E*** ist eine nach kanonischem Recht gegr\u00fcndete juristische Person und f\u00fchrt an ihrem Standort in E*** einen landwirtschaftlichen Betrieb mit Obst- und Gem\u00fcseanbau sowie Viehzucht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 30.\u00a0April 2020 versagte die Bezirkshauptmannschaft Innsbruck dem rechtsgesch\u00e4ftlichen Eigentumserwerb die grundverkehrsbeh\u00f6rdliche Genehmigung im Wesentlichen mit der Begr\u00fcndung, dass die Erwerberin im Verfahren auf Grund der Verpachtungsabsicht nicht als Landwirtin aufgetreten sei und daher das Interessentenverfahren durchzuf\u00fchren gewesen sei. Da sich mehrere interessierte Landwirte als potentielle K\u00e4ufer der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen im Rahmen dieses Verfahrens gefunden h\u00e4tten, liege ein besonderer Versagungsgrund gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1 litd Tiroler Grundverkehrsgesetz 1996 (im Folgenden: TGVG 1996), LGBl\u00a061/1996, idF LGBl\u00a051/2020 vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Erkenntnis vom 20.\u00a0August 2020 wies das Landesverwaltungsgericht Tirol die dagegen erhobene Beschwerde als unbegr\u00fcndet ab. Der Geschenknehmerin, der Benediktinerabtei E***, komme keine Landwirteigenschaft im Sinn des \u00a72 Abs5 TGVG 1996 zu. Schon auf Grund der Qualifikation als juristische Person liege ein Beitrag zum Lebensunterhalt des Bewirtschafters und seiner Familie als wesentliches Kriterium nicht vor, daher scheide die Landwirteigenschaft schon gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 TGVG 1996 aus. Hinzu komme, dass die Bewirtschaftung der Liegenschaften in S*** weiterhin durch ortsans\u00e4ssige Landwirte im Weg der Verpachtung erfolgen soll. Insgesamt widerspreche der Erwerb landwirtschaftlicher Grundst\u00fccke in \u00d6sterreich durch einen Gro\u00dfgrundbesitzer in Deutschland, der eine Bewirtschaftung durch ortsans\u00e4ssige Landwirte beabsichtige, den in \u00a76 Abs1 TGVG 1996 angef\u00fchrten Zielen, weil dem Ziel der \"Schaffung, Erhaltung oder St\u00e4rkung leistungsf\u00e4higer land- oder forstwirtschaftlicher Betriebe\" durch blo\u00dfe Verpachtung nicht Rechnung getragen werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Benediktinerabtei E*** im Hinblick auf den Rechtserwerb nicht als Landwirtin im Sinn des \u00a72 Abs5 TGVG 1996 anzusehen sei, sei auch die Bestimmung des \u00a77a TGVG 1996 zu Recht angewandt und ein Interessentenverfahren eingeleitet worden. Mit dem Interessentenmodell werde der Rechtsprechung des Gerichtshofs der Europ\u00e4ischen Union gefolgt. Es sei damit die Pflicht zur Selbstbewirtschaftung entfallen, stattdessen d\u00fcrfe f\u00fcr das Grundst\u00fcck kein Interessent vorhanden sein, der bereit sei, den orts\u00fcblichen Preis zu zahlen. Auf die verfassungsrechtliche Unbedenklichkeit der Interessentenregelungen im Hinblick auf die Judikatur des Verfassungsgerichtshofes werde unter Hinweis auf die Entscheidung des Verwaltungsgerichtshofes vom 15.\u00a0Oktober 2019, Ro\u00a02017/11/0004, verwiesen. Zur Unionsrechtskonformit\u00e4t werde auf die vergleichbare Rechtslage in Vorarlberg hingewiesen. Man habe den Bedenken der Europ\u00e4ischen Kommission bei Erlassung der in Rede stehenden Bestimmungen des TGVG 1996 Rechnung getragen; eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Beschr\u00e4nkung der Kapitalverkehrsfreiheit k\u00f6nne nicht erkannt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus bestehe keine Verpflichtung des Ver\u00e4u\u00dferers, das Rechtsgesch\u00e4ft mit dem Interessenten abzuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung legte die beschwerdef\u00fchrende Partei beim Verfassungsgerichtshof Beschwerde gem\u00e4\u00df Art144 B-VG ein und beantragte die kostenpflichtige Aufhebung des Erkenntnisses vom 20.\u00a0August 2020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Verfassungsgerichtshof hob die Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes Tirol vom 20.\u00a0August 2020 mit Erkenntnis vom 10.\u00a0M\u00e4rz 2021, E3351/2020, auf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof f\u00fchrt im Wesentlichen aus, dass in Anbetracht der in \u00a76 Abs1 TGVG 1996, LGBl\u00a061/1996, idF LGBl\u00a026/2017 angef\u00fchrten Genehmigungsvoraussetzungen zu ber\u00fccksichtigen ist, dass die beschwerdef\u00fchrende Partei seit langem einen landwirtschaftlichen Betrieb an ihrem Standort f\u00fchre. Dabei ist zu pr\u00fcfen, inwieweit die Besorgung der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit durch ein bestelltes Ordensmitglied mit landwirtschaftlichen Fachkenntnissen erfolgt sowie, ob dies den Genehmigungsvoraussetzungen des \u00a76 Abs1 TGVG 1996, LGBl\u00a061/1996, idF LGBl\u00a026/2017 gerecht wird und der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit juristischer Personen gleichgehalten werden kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mit Erkenntnis vom 26.\u00a0Juli 2022 wurde die an das Landesverwaltungsgericht Tirol erhobene Beschwerde neuerlich abgewiesen. Begr\u00fcndend wurde im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei auf Grund der Feststellungen im Gutachten der agrarfachlichen Sachverst\u00e4ndigen davon auszugehen, dass die beschwerdef\u00fchrende Partei Landwirtin im Sinne des \u00a72 Abs5 lita TGVG 1996 idF LGBl\u00a0204/2021 sei und die belangte Beh\u00f6rde das Interessentenverfahren zu Unrecht durchgef\u00fchrt habe. Der Versagungstatbestand des (nunmehr) \u00a77 Abs1 lite TGVG 1996 idF LGBl\u00a0204/2021 liege somit nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Erwerb landwirtschaftlicher Grundst\u00fccke in S*** durch einen Gro\u00dfgrundbesitzer in E*** in Deutschland, der eine Bewirtschaftung durch ortsans\u00e4ssige Landwirte in S*** im Wege von Prekarien beabsichtige, widerspreche den in \u00a71 Abs1 lita TGVG 1996 idF LGBl\u00a0204/2021 normierten Grunds\u00e4tzen. Der Schaffung, Erhaltung und St\u00e4rkung leistungsf\u00e4higer landwirtschaftlicher Betriebe werde durch die Verpachtung bzw Bittleihe der erwerbsgegenst\u00e4ndlichen Grundst\u00fccke nicht Rechnung getragen. Der Erwerb diene insbesondere nicht der St\u00e4rkung eines wirtschaftlich gesunden land- und forstwirtschaftlichen Grundbesitzes, wenn der Rechtserwerb Grundst\u00fccke betreffe, die 40\u00a0km vom landwirtschaftlichen Betrieb des Erwerbers entfernt seien. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die beschwerdef\u00fchrende Partei habe weiters nicht glaubhaft gemacht, dass sie die landwirtschaftlichen Grundst\u00fccke im Rahmen ihres Betriebes nachhaltig und ordnungsgem\u00e4\u00df im Sinne des \u00a76 Abs3 TGVG 1996 idF LGBl\u00a0204/2021 mitbewirtschaften werde, zumal sie nicht beabsichtige, die verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Grundst\u00fccke vom landwirtschaftlichen Betrieb in E*** aus zu bewirtschaften. Es sei nach wie vor vorgesehen, die gegenst\u00e4ndlichen Grundst\u00fccke durch ortsans\u00e4ssige Landwirte in Form von Prekarien bewirtschaften zu lassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn die beschwerdef\u00fchrende Partei beabsichtige, die landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen in S*** selbst zu bewirtschaften, sei eine Bewirtschaftung der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen mangels vorhandenen Wirtschafts- und Betriebsgeb\u00e4udes (derzeit) nicht m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung n\u00e4her bezeichneter verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt und die Einleitung eines Gesetzespr\u00fcfungsverfahrens hinsichtlich \u00a71 Abs1 lita, \u00a76 Abs1,\u00a03 und\u00a06 sowie \u00a77 Abs1 lita TGVG\u00a01996, LGBl\u00a061/1996, idF LGBl\u00a0204/2021 angeregt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. In der Begr\u00fcndung weist die beschwerdef\u00fchrende Partei darauf hin, dass das TGVG 1996 keine spezifischen Regelungen hinsichtlich juristischer Personen kanonischen Rechts enthalte. Die Schenkung der landwirtschaftlichen Grundst\u00fccke sei ein der Schenkung auf den Todesfall vergleichbarer Sonderfall. Es best\u00fcnden Parallelen zur Regelung der Erbfolge bei nat\u00fcrlichen Personen. Da lediglich eine Nachfolgeregelung im Todes- bzw Untergangsfall getroffen werden solle, erscheine es angebracht, die Regelung des \u00a76 Abs6 und \u00a75 lita TGVG 1996 analog auf den vorliegenden Fall anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die aktuellen Eigent\u00fcmer h\u00e4tten die landwirtschaftlichen Grundst\u00fccke im Wege der Bittleihe bereits seit vielen Jahren (jedenfalls seit mehr als zehn Jahren) \u00f6rtlich ans\u00e4ssigen Bauern zur Bewirtschaftung \u00fcberlassen. Einer Verpachtung an ortsans\u00e4ssige Landwirte sei nur das ungewisse Schicksal der betroffenen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen infolge der altersbedingten Ver\u00e4nderungen der Ordensmitglieder der Geschenkgeberin und insbesondere der Ausgang des gegenst\u00e4ndlichen Verfahrens im Wege gestanden. Interessensbekundungen von potentiellen ortsans\u00e4ssigen Landwirten l\u00e4gen bereits vor. Dies sei auch dem Landesverwaltungsgericht Tirol bekannt. Nicht nachvollziehbar sei daher die Schlussfolgerung des Landesverwaltungsgerichtes Tirol, wonach der Rechtserwerb durch die beschwerdef\u00fchrende Partei der Schaffung, Erhaltung und St\u00e4rkung leistungsf\u00e4higer landwirtschaftlicher Betriebe widerspreche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich basiere die Entscheidung auf unions- bzw verfassungswidrigen Rechtsgrundlagen. \u00a76 Abs1 und 3 und \u00a77 Abs1 lita TGVG 1996 seien vor dem Hintergrund der Entscheidung des Gerichtshofs der Europ\u00e4ischen Union vom 23.\u00a0September 2003, Rs\u00a0C-452/01, Ospelt, unionsrechtswidrig, weil eine Selbst- bzw Mitbewirtschaftung eingef\u00fchrt worden sei. Zudem verstie\u00dfen \u00a76 Abs3 und \u00a77 Abs1 lita TGVG 1996 gegen den Gleichheitsgrundsatz, weil ein qualifizierter Versto\u00df gegen Unionsrecht vorliege. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Die Bezirkshauptmannschaft Innsbruck hat die Verwaltungsakten und das Landesverwaltungsgericht Tirol hat die Gerichtsakten vorgelegt. Eine Gegenschrift wurde nicht erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Tiroler Grundverkehrsgesetzes 1996, LGBl\u00a061/1996, idF LGBl\u00a0204/2021 lauten auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71 Grunds\u00e4tze und Geltungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Bei der Vollziehung dieses Gesetzes sind folgende Grunds\u00e4tze zu beachten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Erhaltung und St\u00e4rkung eines lebensf\u00e4higen Bauernstandes in Tirol, dies durch ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Schaffung, Erhaltung oder St\u00e4rkung leistungsf\u00e4higer land- oder forstwirtschaftlicher Betriebe, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Schaffung, Erhaltung oder St\u00e4rkung eines wirtschaftlich gesunden land- oder forstwirtschaftlichen Grundbesitzes und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Aufrechterhaltung oder Herbeif\u00fchrung einer nachhaltigen fl\u00e4chendeckenden Bewirtschaftung der land- oder forstwirtschaftlichen Grundfl\u00e4chen, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "jeweils unter besonderer F\u00f6rderung kleinb\u00e4uerlicher Betriebe, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Verhinderung von Baulandhortung und sonstigem spekulativen Grunderwerb, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die sparsame und zweckm\u00e4\u00dfige Verwendung von Grund und Boden, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Verhinderung der Schaffung neuer, unzul\u00e4ssiger Freizeitwohnsitze sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) die Beschr\u00e4nkung von Rechtserwerben durch Ausl\u00e4nder. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Dieses Gesetz gilt f\u00fcr den Erwerb von Rechten ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) an land- oder forstwirtschaftlichen Grundst\u00fccken, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) an Baugrundst\u00fccken und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) an sonstigen Grundst\u00fccken, wenn der Rechtserwerber Ausl\u00e4nder ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72 Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Land- oder forstwirtschaftliche Grundst\u00fccke sind Grundst\u00fccke, die ganz oder teilweise im Rahmen eines land- oder forstwirtschaftlichen Betriebes f\u00fcr land- oder forstwirtschaftliche Zwecke genutzt werden. Als land- oder forstwirtschaftliche Grundst\u00fccke gelten weiters Grundst\u00fccke, die zwar nicht im Rahmen eines land- oder forstwirtschaftlichen Betriebes, aber doch in einer f\u00fcr die Land- oder Forstwirtschaft typischen Weise genutzt werden. Durch die Aussetzung der land- oder forstwirtschaftlichen Nutzung eines bisher im Sinn des ersten oder zweiten Satzes genutzten Grundst\u00fcckes verliert dieses nicht die Eigenschaft als land- oder forstwirtschaftliches Grundst\u00fcck. Als land- oder forstwirtschaftliche Grundst\u00fccke gelten auch Grundst\u00fccke mit land- oder forstwirtschaftlichen Wohn- oder Wirtschaftsgeb\u00e4uden sowie solche Geb\u00e4ude selbst, wenn nur diese Gegenstand eines Rechtserwerbes sind. Die Bezeichnung eines Grundst\u00fcckes im Grundsteuer- oder Grenzkataster ist f\u00fcr dessen Beurteilung als land- oder forstwirtschaftliches Grundst\u00fcck nicht ma\u00dfgebend. Baugrundst\u00fccke (Abs3) gelten nicht als land- oder forstwirtschaftliche Grundst\u00fccke. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein land- oder forstwirtschaftlicher Betrieb ist jede selbstst\u00e4ndige wirtschaftliche Einheit, in deren Rahmen land- oder forstwirtschaftliche Grundst\u00fccke bewirtschaftet werden und die geeignet ist, zum Lebensunterhalt des Bewirtschafters und seiner Familie beizutragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) - (4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Als Landwirt gilt, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) wer einen landwirtschaftlichen Betrieb allein oder zusammen mit Familienangeh\u00f6rigen oder mit den dar\u00fcber hinaus allenfalls erforderlichen landwirtschaftlichen Dienstnehmern bewirtschaftet oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) wer nach dem Erwerb eines landwirtschaftlichen Betriebes oder eines landwirtschaftlichen Grundst\u00fcckes eine T\u00e4tigkeit im Sinn der lita aus\u00fcben will und die dazu erforderlichen F\u00e4higkeiten aufgrund seiner zumindest f\u00fcnfj\u00e4hrigen praktischen T\u00e4tigkeit oder seiner fachlichen Ausbildung nachweisen kann und erkl\u00e4rt, dass er den landwirtschaftlichen Betrieb bzw das landwirtschaftliche Grundst\u00fcck entsprechend einem vorzulegenden, fachkundig erstellten Betriebskonzept nachhaltig und ordnungsgem\u00e4\u00df bewirtschaften wird; der Nachweis der fachlichen Ausbildung wird erbracht durch: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die erfolgreiche Ablegung der Facharbeiterpr\u00fcfung nach \u00a77 des Tiroler Land- und forstwirtschaftlichen Berufsausbildungsgesetzes 2000, LGBl\u00a0Nr\u00a032/2000, in der jeweils geltenden Fassung oder einer gleichwertigen Pr\u00fcfung nach dem betreffenden Gesetz eines anderen Bundeslandes; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die erfolgreiche Absolvierung der Ausbildung an einer h\u00f6heren land- und forstwirtschaftlichen Lehranstalt; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die erfolgreiche Absolvierung der Ausbildung an einer landwirtschaftlichen Fachhochschule; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die erfolgreiche Absolvierung eines landwirtschaftlichen Studiums an der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die erfolgreiche Absolvierung einer Ausbildung an der Hochschule f\u00fcr Agrar- und Umweltp\u00e4dagogik. Die erforderlichen F\u00e4higkeiten k\u00f6nnen auch durch gleichwertige Pr\u00fcfungen bzw Ausbildungen in einem anderen EU-Mitgliedstaat oder einem anderen Vertragsstaat des EWR-Abkommens oder in sonstigen Staaten, soweit unionsrechtliche oder staatsvertragliche Verpflichtungen bestehen, nachgewiesen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) - (8) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 Gleichstellung im Rahmen der europ\u00e4ischen Integration sowie aufgrund staatsvertraglicher Verpflichtungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Staatsangeh\u00f6rige eines anderen EU-Mitgliedstaates oder eines anderen Vertragsstaates des EWR-Abkommens sowie Personen, die \u00fcber einen Aufenthaltstitel 'Artikel\u00a050\u00a0EUV' nach \u00a78 Abs1 Z13 des Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetzes \u2013 NAG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0146/2020, verf\u00fcgen, sind f\u00fcr den Geltungsbereich dieses Gesetzes den \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern gleichgestellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Juristische Personen und sonstige rechtsf\u00e4hige Personengemeinschaften, die nach den Rechtsvorschriften eines der im Abs1 genannten Staaten gegr\u00fcndet wurden und ihren satzungsm\u00e4\u00dfigen Sitz, ihre Hauptverwaltung oder ihre Hauptniederlassung in einem dieser Staaten haben, sind \u00f6sterreichischen juristischen Personen bzw sonstigen rechtsf\u00e4higen Personengemeinschaften gleichgestellt, wenn der Rechtserwerb in Aus\u00fcbung einer der folgenden Freiheiten erfolgt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) der Niederlassungsfreiheit nach Art49 AEUV bzw nach Art31 des EWR-Abkommens, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) des freien Dienstleistungsverkehrs nach Art56 AEUV bzw nach Art36 des EWR-Abkommens, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) der Kapitalverkehrsfreiheit nach Art63 AEUV bzw nach Art40 des EWR-Abkommens. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im \u00dcbrigen sind nat\u00fcrliche Personen sowie juristische Personen und sonstige rechtsf\u00e4hige Personengemeinschaften den \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern und den \u00f6sterreichischen juristischen Personen bzw sonstigen rechtsf\u00e4higen Personengemeinschaften gleichgestellt, soweit sich dies in sonstiger Weise aus dem Unionsrecht oder aus staatsvertraglichen Verpflichtungen, einschlie\u00dflich solcher aus Vertr\u00e4gen im Rahmen der europ\u00e4ischen Integration, ergibt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Nachweis, dass die Voraussetzungen nach Abs1, 2 oder 3 vorliegen, obliegt dem Rechtserwerber.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rechtserwerbe an land- oder forstwirtschaftlichen Grundst\u00fccken",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74 Genehmigungspflicht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Genehmigung durch die Grundverkehrsbeh\u00f6rde bed\u00fcrfen Rechtsgesch\u00e4fte, die den Erwerb eines der folgenden Rechte an land- oder forstwirtschaftlichen Grundst\u00fccken zum Gegenstand haben: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) den Erwerb des Eigentums;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) - h) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76 Genehmigungsvoraussetzungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Genehmigung nach \u00a74 ist, soweit in den Abs2 bis 10 nichts anderes bestimmt ist, zu erteilen, wenn der Rechtserwerb den Grunds\u00e4tzen nach \u00a71 Abs1 lita nicht widerspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Rechtserwerbe an landwirtschaftlichen Grundst\u00fccken durch einen Landwirt im Sinn des \u00a72 Abs5 lita sind zu genehmigen, wenn der Rechtserwerb den Grunds\u00e4tzen nach \u00a71 Abs1 lita nicht widerspricht und der Rechtserwerber glaubhaft macht, dass er das landwirtschaftliche Grundst\u00fcck im Rahmen seines Betriebes nachhaltig und ordnungsgem\u00e4\u00df mitbewirtschaftet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Wenn kein Interessent im Sinn des \u00a72 Abs6 vorhanden ist, sind Rechtserwerbe an einem landwirtschaftlichen Grundst\u00fcck oder einem landwirtschaftlichen Betrieb durch eine Person, die nicht Landwirt im Sinn des \u00a72 Abs5 ist, zu genehmigen, wenn hinsichtlich des Ver\u00e4u\u00dferers kein Widerspruch zu den im \u00a71 Abs1 lita Z1 und 2 genannten Grunds\u00e4tzen besteht und die nachhaltige ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung der erworbenen Grundst\u00fccke gew\u00e4hrleistet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Rechtserwerbe durch Erben oder Verm\u00e4chtnisnehmer, die nicht zum Kreis der gesetzlichen Erben geh\u00f6ren, sind zu genehmigen, es sei denn, dass die letztwillige Zuwendung in der Absicht erfolgt ist, die Genehmigungsvoraussetzungen f\u00fcr Rechtserwerbe durch Rechtsgesch\u00e4ft unter Lebenden zu umgehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) - (10) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77 Besondere Versagungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Im Sinn der im \u00a71 Abs1 lita genannten Grunds\u00e4tze ist die Genehmigung nach \u00a74 insbesondere dann zu versagen, wenn ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die seiner Beschaffenheit entsprechende nachhaltige ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung des betreffenden land- oder forstwirtschaftlichen Grundst\u00fcckes oder land- oder forstwirtschaftlichen Betriebes nicht gew\u00e4hrleistet ist, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) - e) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77a Interessentenregelung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Wenn der Erwerber nicht Landwirt im Sinn des \u00a72 Abs5 ist, hat die Grundverkehrsbeh\u00f6rde der Gemeinde, in deren Gebiet die den Gegenstand des Rechtsgesch\u00e4ftes bildenden Grundst\u00fccke liegen, eine Kundmachung zu \u00fcbermitteln, die jedenfalls folgende Angaben enthalten muss: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Art des Rechtsgesch\u00e4ftes, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) den orts\u00fcblichen Preis oder Bestandzins oder das sonstige orts\u00fcbliche Nutzungsentgelt f\u00fcr das zu erwerbende Recht, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Bezeichnung des (der) den Gegenstand des Rechtsgesch\u00e4ftes bildenden Grundst\u00fcckes(e) durch Angabe von Grundst\u00fccksnummer, Katastralgemeinde, Fl\u00e4chenausma\u00df und Ben\u00fctzungsart, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Anmeldefrist, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) den Hinweis, dass innerhalb der Anmeldefrist jede Person bei der Grundverkehrsbeh\u00f6rde ihr Interesse am Erwerb des (der) Grundst\u00fcckes(e), das (die) den Gegenstand des Rechtsgesch\u00e4ftes bildet(en), schriftlich oder niederschriftlich anmelden kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der B\u00fcrgermeister hat die Kundmachung unverz\u00fcglich an der Amtstafel der Gemeinde zu veranlassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Anmeldefrist betr\u00e4gt vier Wochen und beginnt mit der Kundmachung an der Amtstafel der Gemeinde. Nach dem Ablauf von vier Wochen hat die Gemeinde die mit dem Anschlagsvermerk versehene Kundmachung der Grundverkehrsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Grundverkehrsbeh\u00f6rde hat die Kundmachung gleichzeitig mit der \u00dcbermittlung nach Abs1 an der Amtstafel der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde anzuschlagen sowie dem Obmann der Bezirkslandwirtschaftskammer zur Kenntnis zu bringen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Gleichzeitig mit der Anmeldung sind die Voraussetzungen f\u00fcr die Interessenteneigenschaft im Sinn des \u00a72 Abs6 glaubhaft zu machen und ist die verbindliche Erkl\u00e4rung abzugeben, sich zur Bezahlung des orts\u00fcblichen Preises, Bestandzinses oder Nutzungsentgelts zu verpflichten, sowie anzugeben, wodurch die Bezahlung des orts\u00fcblichen Preises, Bestandzinses oder Nutzungsentgelts und die Erf\u00fcllung sonstiger orts\u00fcblicher, f\u00fcr den Ver\u00e4u\u00dferer nach objektiven Ma\u00dfst\u00e4ben notwendiger rechtsgesch\u00e4ftlicher Bedingungen gew\u00e4hrleistet ist. Wenn der Interessent noch nicht Landwirt im Sinn des \u00a72 Abs5 lita ist, muss die Anmeldung auch die Angaben und Nachweise nach \u00a72 Abs5 litb umfassen. Mit der fristgerechten Anmeldung erlangt der Interessent die Stellung einer Partei gem\u00e4\u00df \u00a78 AVG im weiteren Verfahren. Die Anmeldung hat die Wirkung eines verbindlichen Angebotes gegen\u00fcber dem Ver\u00e4u\u00dferer bis zum Ablauf von vier Wochen nach dem Eintritt der Rechtskraft der die Genehmigung des vorliegenden Rechtsgesch\u00e4ftes versagenden grundverkehrsbeh\u00f6rdlichen Entscheidung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Einem Landwirt im Sinn des \u00a72 Abs5 lita ist die Interessenteneigenschaft nur dann zuzuerkennen, wenn sein Betrieb im selben Gemeindegebiet wie das (die) Grundst\u00fcck(e), an dessen (deren) Erwerb er interessiert ist, liegt oder die Entfernung zwischen seinem Betrieb und diesem (diesen) Grundst\u00fcck(en) nicht gr\u00f6\u00dfer ist, als es im Hinblick auf die jeweilige Nutzungsart dieses (dieser) Grundst\u00fcckes (Grundst\u00fccke) betriebswirtschaftlich vertretbar ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Der orts\u00fcbliche Preis oder Bestandzins oder das sonstige orts\u00fcbliche Nutzungsentgelt ist von der Grundverkehrsbeh\u00f6rde auf der Grundlage des Liegenschaftsbewertungsgesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0150/1992, zu ermitteln. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Eine Entscheidung, mit der die Genehmigung nach \u00a77 Abs1 litd versagt wird, ist dem Obmann der Bezirkslandwirtschaftskammer zur Kenntnis zu bringen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die Abs1 bis 6 und \u00a77 Abs1 litd gelten nicht f\u00fcr Rechtserwerbe ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) aufgrund von Tauschvertr\u00e4gen, sofern s\u00e4mtliche Tauschfl\u00e4chen land- oder forstwirtschaftliche Grundst\u00fccke und objektiv wertgleich sind, oder aufgrund von Realteilungsvertr\u00e4gen, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) nach \u00a74 Abs1 litb, c und d, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs2 und 3 bzw \u00a76 Abs5 bis 9 zu genehmigen sind, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) aufgrund einer Zwangsversteigerung bzw einer erneuten Versteigerung nach \u00a720, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) die allein f\u00fcr den Zweck erfolgen, ein landwirtschaftliches Grundst\u00fcck oder einen landwirtschaftlichen Betrieb ungeteilt in eine juristische Person oder eingetragene Personengesellschaft einzubringen, die vom bisherigen Rechtsinhaber beherrscht wird oder deren Beg\u00fcnstigter er ist, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) an landwirtschaftlichen Grundst\u00fccken, die in den letzten zehn Jahren im Rahmen desselben landwirtschaftlichen Betriebes mitbewirtschaftet wurden und f\u00fcr den Betrieb des P\u00e4chters von wesentlicher Bedeutung sind, sofern die pachtweise Bewirtschaftung durch den Landwirt, der diese Grundst\u00fccke zuletzt bewirtschaftet hat, weiterhin f\u00fcr die Dauer von mindestens zehn Jahren gew\u00e4hrleistet ist, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) an demselben landwirtschaftlichen Grundst\u00fcck und mit demselben Erwerber, denen bereits einmal nach \u00a77 Abs1 litd die Genehmigung versagt wurde, wenn ein Rechtserwerb mit einem Landwirt, der sich im Sinn des Abs1 angemeldet hatte und dem die Interessenteneigenschaft zuerkannt worden war, aus Gr\u00fcnden, die von diesem Landwirt zu vertreten sind, nicht zustande gekommen ist, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) hinsichtlich des Eigentums an einem landwirtschaftlichen Grundst\u00fcck oder einem landwirtschaftlichen Betrieb aufgrund eines Erbteilungs\u00fcbereinkommens durch mit dem Erblasser in gerader Linie oder bis zum dritten Grad der Seitenlinie verwandte Personen oder durch den Ehegatten oder eingetragenen Partner des Erblassers, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) an einem landwirtschaftlichen Grundst\u00fcck oder einem landwirtschaftlichen Betrieb zwischen Ehegatten oder eingetragenen Partnern, zwischen Verwandten in gerader Linie und bis zum dritten Grad der Seitenlinie oder zwischen Verschw\u00e4gerten in gerader Linie.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Grundst\u00fccke sind von wesentlicher Bedeutung f\u00fcr einen Betrieb im Sinn des Abs8 litf, wenn diese eine Fl\u00e4che von mindestens 2\u00a0ha umfassen und \u2013 Almfl\u00e4chen nicht mit eingerechnet \u2013 mehr als ein Drittel jener landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen darstellen, die der Landwirt im Rahmen seines landwirtschaftlichen Betriebes zuletzt bewirtschaftet hat, und der Landwirt \u00fcberdies erkl\u00e4rt, das Grundst\u00fcck (die Grundst\u00fccke) auch k\u00fcnftig im Rahmen seines landwirtschaftlichen Betriebes bewirtschaften zu wollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Eine Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz durch eine Entscheidung eines Verwaltungsgerichtes liegt nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (zB VfSlg\u00a010.413/1985, 14.842/1997, 15.326/1998 und 16.488/2002) unter anderem dann vor, wenn das Verwaltungsgericht bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a010.065/1984, 14.776/1997, 16.273/2001). Ein solches willk\u00fcrliches Verhalten liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Landesverwaltungsgericht Tirol unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Bis zur Novelle LGBl\u00a0204/2021, die am 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft trat, sah \u00a76 Abs1 TGVG 1996 vor, dass Rechtserwerbe an landwirtschaftlichen Grundst\u00fccken durch einen Landwirt gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs5 TGVG 1996 dann von der Grundverkehrsbeh\u00f6rde zu genehmigen waren, wenn \"[\u2026] der Rechtserwerb im \u00f6ffentlichen Interesse der Erhaltung und St\u00e4rkung eines lebensf\u00e4higen Bauernstandes in Tirol den Grunds\u00e4tzen [\u2026] der Schaffung, Erhaltung oder St\u00e4rkung leistungsf\u00e4higer land- oder forstwirtschaftlicher Betriebe, [\u2026] der Schaffung, Erhaltung oder St\u00e4rkung eines wirtschaftlich gesunden land- oder forstwirtschaftlichen Grundbesitzes und [\u2026] der Aufrechterhaltung oder Herbeif\u00fchrung einer nachhaltigen fl\u00e4chendeckenden Bewirtschaftung der land- oder forstwirtschaftlichen Grundfl\u00e4chen [\u2026]\" nicht widersprach. Weder eine Selbst- noch eine Mitbewirtschaftungspflicht waren vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der Novelle LGBl\u00a0204/2021 wurde ua \u00a76 TGVG 1996 novelliert. Abs3 dieser Bestimmung sieht nunmehr die abschlie\u00dfende Regelung f\u00fcr Landwirte vor, dass Rechtserwerbe an landwirtschaftlichen Grundst\u00fccken durch einen Landwirt iSv \u00a72 Abs5 lita TGVG 1996 lediglich dann zu genehmigen sind, wenn der Rechtserwerb den Grunds\u00e4tzen gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 lita TGVG 1996 nicht widerspricht und der Landwirt glaubhaft macht, dass er das landwirtschaftliche Grundst\u00fcck im Rahmen seines Betriebes nachhaltig und ordnungsgem\u00e4\u00df mitbewirtschaftet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Macht der Landwirt dagegen nicht glaubhaft, dass er das landwirtschaftliche Grundst\u00fcck im Rahmen seines Betriebes nachhaltig und ordnungsgem\u00e4\u00df mitbewirtschaftet, scheidet f\u00fcr ihn auch die M\u00f6glichkeit, eine grundverkehrsbeh\u00f6rdliche Genehmigung im Zuge des Interessentenverfahrens gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs4 iVm \u00a77a TGVG\u00a01996 zu erlangen, aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den Erl\u00e4uterungen (Erl\u00e4ut zur RV 646 BlgLT [Tir.] 17.\u00a0GP, 4) geht hervor, dass mit der Novelle LGBl\u00a0204/2021 \"[\u2026] ein gewisses r\u00e4umliches Naheverh\u00e4ltnis des erwerbenden Landwirts zu den zu erwerbenden landwirtschaftlichen Grundst\u00fccken und damit eine nachhaltige und ordnungsm\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung sichergestellt werden [\u2026]\" sollte. In der Praxis habe sich h\u00e4ufig das Problem des Rechtserwerbs durch Landwirte, deren \"Stammbetrieb\" weit entfernt, oft sogar in einem anderen Bundesland oder Staat, vom zu erwerbenden landwirtschaftlichen Grundst\u00fcck liege, gestellt. Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung der zu erwerbenden Fl\u00e4chen sei in solchen F\u00e4llen nicht sichergestellt gewesen bzw sei eine solche nur unzureichend erfolgt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union hat in seiner Entscheidung Ospelt ausgesprochen, dass die restriktive Voraussetzung der Selbstbewirtschaftung nicht immer zur Erreichung der Ziele des (Vorarlberger) Grundverkehrsgesetzes notwendig sei: Das Erfordernis der Selbstbewirtschaftung stehe n\u00e4mlich auch einer Ver\u00e4u\u00dferung eines Grundst\u00fcckes entgegen, wenn das Grundst\u00fcck zum Zeitpunkt des Verkaufs nicht vom Eigent\u00fcmer, sondern von einem Landwirt als P\u00e4chter bewirtschaftet werde, und der neue Eigent\u00fcmer (der das Grundst\u00fcck nicht selbst bewirtschaften w\u00fcrde) sich verpflichte, die Bedingungen der Bewirtschaftung des Grundst\u00fcckes durch denselben P\u00e4chter beizubehalten (EuGH, Ospelt, Rz\u00a051).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem hat der Gerichthof der Europ\u00e4ischen Union im Fall Ospelt (EuGH, Ospelt, Rz\u00a053) zum Ausdruck gebracht, dass die restriktiven Voraussetzungen f\u00fcr den Erwerb landwirtschaftlicher Grundst\u00fccke im Hinblick auf die Ziele des (Vorarlberger) Grundverkehrsgesetzes nicht in jedem Fall erforderlich seien. Sofern das (Vorarlberger) Grundverkehrsgesetz von den nationalen Stellen dahin ausgelegt w\u00fcrde, dass anderen Personen als Land- und Forstwirten unabh\u00e4ngig von Selbstbewirtschaftung und Residenzpflicht die vorherige Genehmigung erteilt werden k\u00f6nnte, wenn sie die erforderlichen Garantien hinsichtlich der land- bzw forstwirtschaftlichen Nutzung dieser Grundst\u00fccke abgeben, werde der freie Kapitalverkehr nicht \u00fcber das zur Zielerreichung notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt (vgl EuGH, Ospelt, Rz\u00a048 bis 52).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Mit Erkenntnis VfSlg\u00a017.422/2004 hat der Verfassungsgerichtshof in der Folge n\u00e4her bezeichnete Bestimmungen des \u00a76 TGVG 1996, LGBl\u00a061/1996, idF LGBl\u00a075/1999 als verfassungswidrig aufgehoben. Dies im Wesentlichen deshalb, weil die betreffenden Bestimmungen in Bezug auf die Erlangung der konstitutiven grundverkehrsbeh\u00f6rdlichen Genehmigung beim Erwerb von land- und forstwirtschaftlichen Grundst\u00fccken bei rein innerstaatlichen Sachverhalten auf Grund des Anwendungsvorranges des Unionsrechts zu einer Schlechterstellung \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrger gegen\u00fcber anderen EU-B\u00fcrgern f\u00fchrten. In der Folge hat der Verfassungsgerichtshof aus denselben Erw\u00e4gungen vergleichbare Vorschriften in Vorarlberg (VfSlg\u00a017.554/2005), in Ober\u00f6sterreich (VfSlg\u00a017.555/2005) und im Burgenland (VfSlg\u00a018.027/2006) aufgehoben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem hat der Verfassungsgerichtshof mit seinem Erkenntnis VfSlg\u00a018.656/2008 n\u00e4her bezeichnete, nach VfSlg\u00a017.422/2004 novellierte Regelungen bzw Wortfolgen in \u00a76 TGVG 1996 idF LGBl\u00a085/2005 als grundlegende Genehmigungsvoraussetzung f\u00fcr den Erwerb land- und forstwirtschaftlicher Grundst\u00fccke als verfassungswidrig aufgehoben, weil die verfassungswidrige Benachteiligung von Inl\u00e4ndern im Verh\u00e4ltnis zu anderen Unionsb\u00fcrgern im Verkehr mit land- und forstwirtschaftlichen Grundst\u00fccken, wie sie vor der Neuregelung des \u00a76 TGVG 1996, LGBl\u00a061/1996, idF LGBl\u00a085/2005 bestand, nicht verfassungskonform behoben wurde. In seiner Entscheidung stellte der Verfassungsgerichtshof fest, dass \u00a76 TGVG 1996 idF LGBl\u00a085/2005 zur Konsequenz hatte, dass die erworbenen land- und forstwirtschaftlichen Grundst\u00fccke \"vom Erwerber selbst\" bewirtschaftet werden mussten. Im Lichte der Entscheidung Ospelt war f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof keine Rechtfertigung dieser Genehmigungsvoraussetzung ersichtlich (vgl VfSlg\u00a017.150/2004, 17.422/2004, 17.554/2005), zumal nicht erkennbar war, warum die (legitimen) Ziele des TGVG 1996 idF LGBl\u00a085/2005 \u2013 Beachtung der spezifischen Bed\u00fcrfnisse eines lebensf\u00e4higen Bauernstandes und F\u00f6rderung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen, der Landeskultur entsprechenden (Weiter)Bewirtschaftung land- und forstwirtschaftlicher Grundst\u00fccke \u2013 etwa bei fachm\u00e4nnischer Bewirtschaftung durch einen P\u00e4chter nicht ebenso erreicht werden konnten, wie bei entsprechender Bewirtschaftung durch den Erwerber selbst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus seiner Systematik und seinem klaren Wortlaut ergab sich f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof auch nicht, dass \u00a76 TGVG 1996 idF LGBl\u00a085/2005 dahingehend ausgelegt werden konnte, dass anderen Personen als Land- und Forstwirten unabh\u00e4ngig von der Selbstbewirtschaftung die Genehmigung zum Erwerb erteilt werden k\u00f6nnte, wenn sie die erforderlichen Garantien hinsichtlich der land- bzw forstwirtschaftlichen Nutzung dieser Grundst\u00fccke abgaben. Die Festlegung der Erfordernisse der Selbstbewirtschaftung durch den Rechtserwerber widersprach daher den unions- bzw gemeinschaftsrechtlichen Vorgaben und f\u00fchrte folglich (mit Blick auf den Anwendungsvorrang des Unionsrechts) zu einer verfassungswidrigen Benachteiligung von Inl\u00e4ndern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Der Verfassungsgerichtshof geht davon aus, dass die in \u00a76 Abs3 TGVG 1996 vorgesehene Mitbewirtschaftungspflicht eine zumindest teilweise Selbstbewirtschaftungspflicht impliziert:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies ergibt sich unter anderem auch daraus, dass der Gesetzgeber durch \u00a76 Abs3 TGVG 1996 ein r\u00e4umliches Naheverh\u00e4ltnis des erwerbenden Landwirts zum zu erwerbenden landwirtschaftlichen Grundst\u00fcck sicherstellen wollte. Den Materialien zufolge sollten Erwerbe durch Landwirte, deren \"Stammbetrieb\" weit entfernt, oft sogar in einem anderen Bundesland oder Staat, vom zu erwerbenden landwirtschaftlichen Grundst\u00fcck liegen, verhindert werden, weil in der Vergangenheit eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung der zu erwerbenden Fl\u00e4chen in solchen F\u00e4llen nicht sichergestellt gewesen sei bzw eine solche nur unzureichend erfolgt sei (Erl\u00e4ut zur RV 646 BlgLT [Tir.] 17.\u00a0GP, 4).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die (Weiter)Verpachtung eines landwirtschaftlichen Grundst\u00fcckes oder ein Prekarium an ortsans\u00e4ssige Landwirte w\u00fcrde dagegen gerade dazu f\u00fchren, dass ein r\u00e4umliches Naheverh\u00e4ltnis nicht immer sichergestellt werden k\u00f6nnte. H\u00e4tte der Gesetzgeber auch eine Verpachtung oder etwa ein Prekarium unter den Begriff des Mitbewirtschaftens subsumieren wollen, w\u00e4re auch Landwirten aus anderen Bundesl\u00e4ndern oder Staaten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet worden, eine grundverkehrsbeh\u00f6rdliche Genehmigung zu erlangen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Im angefochtenen Erkenntnis des Landesverwaltungsgerichtes Tirol wurde der Antrag der beschwerdef\u00fchrenden Partei auf Bewilligung der grundverkehrsbeh\u00f6rdlichen Genehmigung im Wesentlichen abgewiesen, weil die beschwerdef\u00fchrende Partei nicht glaubhaft gemacht habe, dass sie die landwirtschaftlichen Grundst\u00fccke im Rahmen ihres Betriebes nachhaltig und ordnungsgem\u00e4\u00df iSd \u00a76 Abs3 TGVG 1996 idF LGBl\u00a0204/2021 mitbewirtschaften werde, obwohl nach wie vor vorgesehen sei, die gegenst\u00e4ndlichen Grundst\u00fccke durch ortsans\u00e4ssige Landwirte in Form von Prekarien bewirtschaften zu lassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso ist f\u00fcr die beschwerdef\u00fchrende Partei der Anwendungsbereich der Interessentenregelung gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs4 iVm \u00a77a TGVG 1996 auf Grund ihrer Eigenschaft als Landwirtin iSd TGVG 1996 nicht er\u00f6ffnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies widerspricht den unionsrechtlichen Vorgaben, die der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union in seiner Entscheidung Ospelt (EuGH, Ospelt, Rz\u00a050\u00a0ff.) n\u00e4her definiert hat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5.1. Innerstaatliche Beh\u00f6rden haben nationales Recht, das die Erteilung der grundverkehrsbeh\u00f6rdlichen Genehmigung zur Eigentums\u00fcbertragung in jedem Fall vom Vorliegen einer Selbstbewirtschaftung abh\u00e4ngig macht, unbeachtet zu lassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5.2. Das TGVG 1996 sieht zwar nicht vor, dass es anderen Personen als Landwirten unabh\u00e4ngig von einer Selbst- bzw Mitbewirtschaftung jedenfalls verwehrt ist, landwirtschaftliche Grundst\u00fccke zu erwerben (vgl VfSlg\u00a018.656/2008), weil die Interessentenregelung des \u00a77a TGVG 1996 gew\u00e4hrleistet, dass unter bestimmten Umst\u00e4nden trotzdem eine grundverkehrsbeh\u00f6rdliche Genehmigung durch einen Nicht-Landwirt erlangt werden kann. Dies kann etwa dann der Fall sein, wenn sich kein Landwirt als Interessent f\u00fcr den Erwerb meldet oder wenn einer der Ausnahmetatbest\u00e4nde des \u00a77a Abs8 TGVG 1996 erf\u00fcllt ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77a Abs8 litf TGVG 1996 legt fest, dass eine grundverkehrsbeh\u00f6rdliche Genehmigung ohne Interessentenverfahren erteilt werden kann, wenn ein landwirtschaftliches Grundst\u00fcck durch einen Nicht-Landwirt erworben wird, das in den letzten zehn Jahren im Rahmen desselben landwirtschaftlichen Betriebes mitbewirtschaftet wurde und f\u00fcr den Betrieb des P\u00e4chters von wesentlicher Bedeutung ist, sofern die pachtweise Bewirtschaftung durch den Landwirt, der diese Grundst\u00fccke zuletzt bewirtschaftet hat, weiterhin f\u00fcr die Dauer von mindestens zehn Jahren gew\u00e4hrleistet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5.3. M\u00f6chte dagegen ein Landwirt iSd TGVG 1996 ein landwirtschaftliches Grundst\u00fcck erwerben und spiegelbildlich zum Ausnahmetatbestand des \u00a77a Abs8 litf TGVG 1996 das zu erwerbende Grundst\u00fcck (etwa wegen der weiten Entfernung zu seinem \"Stammbetrieb\") nicht selbst bewirtschaften, sondern auch weiterhin verpachten, ist dem erwerbenden Landwirt auf Grund fehlender Mitbewirtschaftung die grundverkehrsbeh\u00f6rdliche Genehmigung zu versagen, obwohl die (legitimen) Ziele des \u00a71 Abs1 lita TGVG 1996 \u2013 die Erhaltung und St\u00e4rkung eines lebensf\u00e4higen Bauernstandes in Tirol durch die Schaffung, Erhaltung oder St\u00e4rkung leistungsf\u00e4higer land- oder forstwirtschaftlicher Betriebe, die Schaffung, Erhaltung oder St\u00e4rkung eines wirtschaftlich gesunden land- oder forstwirtschaftlichen Grundbesitzes und die Aufrechterhaltung oder Herbeif\u00fchrung einer nachhaltigen fl\u00e4chendeckenden Bewirtschaftung der land- oder forstwirtschaftlichen Grundfl\u00e4chen \u2013 etwa bei fachm\u00e4nnischer Bewirtschaftung durch einen P\u00e4chter ebenso erreicht werden k\u00f6nnten wie bei entsprechender (Mit)Bewirtschaftung durch den Erwerber selbst oder etwa im Falle der Weiterverpachtung durch einen Nicht-Landwirt, wenn er die Voraussetzungen des \u00a77a Abs8 litf TGVG 1996 erf\u00fcllt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5.4. Die Erteilung der grundverkehrsbeh\u00f6rdlichen Genehmigung f\u00fcr eine Eigentums\u00fcbertragung eines landwirtschaftlichen Grundst\u00fcckes an einen Landwirt ist daher in jedem Fall vom Vorliegen einer Selbstbewirtschaftung durch den Landwirt abh\u00e4ngig, was jedoch vom Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr unionsrechtswidrig erachtet worden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Das Landesverwaltungsgericht Tirol hat dem angefochtenen Erkenntnis innerstaatliche Vorschriften zugrunde gelegt, die offenkundig dem Unionsrecht widersprechen und deren Anwendung dem Unionsrecht ebenso offenkundig entgegensteht (VwGH 18.2.2020, Ra\u00a02019/11/0195; 26.2.2020, Ra\u00a02020/11/0004 mwN). Eine derartige Rechtsanwendung ist einer denkunm\u00f6glichen Gesetzesanwendung gleichzuhalten, die mit den Vorgaben des gleichheitsrechtlichen Willk\u00fcrverbotes nicht zu vereinbaren ist, weshalb die beschwerdef\u00fchrende Partei im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz nach Art7 Abs1 B-VG verletzt wurden (vgl zum Anwendungsvorrang des Unionsrechts auch VfSlg\u00a015.448/1999, 19.661/2012; VfGH 27.11.2019, E2047/2019; 4.3.2021, E3131/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die beschwerdef\u00fchrende Partei ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}