{
    "document_id": "JFT_20230314_22E02363_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer war urspr\u00fcnglich belarussischer Staatsangeh\u00f6riger mit dem Namen E*\u00a0M*. Unter diesem Namen wurde ihm mit 28.\u00a0Juli 2020, nachdem er seine fr\u00fchere Staatsangeh\u00f6rigkeit zur\u00fcckgelegt hatte, die (\u00f6sterreichische) Staatsb\u00fcrgerschaft verliehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Schreiben vom 10.\u00a0September 2020 beantragte der Beschwerdef\u00fchrer beim Magistrat der Stadt Wien die \u00c4nderung seines Vor- und Familiennamens auf \"G*\u00a0Y*\". Nach Verleihung der Staatsb\u00fcrgerschaft und Aufgabe seiner ehemaligen belarussischen Staatsangeh\u00f6rigkeit sei auch die letzte Bindung an seinen slawischen Namen weggefallen. Der Beschwerdef\u00fchrer habe immer wieder Schwierigkeiten im Zusammenhang mit seinem Namen erlebt. Sowohl privat als auch beruflich verwende er ausschlie\u00dflich den Namen \"G*\u00a0Y*\". Mit der \u00c4nderung seines Namens bezwecke er, den Namen anzunehmen, unter dem er bereits seit \u00fcber 20\u00a0Jahren auftrete und mit dem er sich identifiziere.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Bescheid vom 4.\u00a0Mai 2021 wies der Magistrat der Stadt Wien den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf \u00c4nderung des Familiennamens mit der Begr\u00fcndung ab, dass \"Y*\" weder im zentralen Melderegister des Bundesministeriums f\u00fcr Inneres noch in anderen, der Beh\u00f6rde zur Verf\u00fcgung stehenden Behelfen als Familienname verzeichnet sei. Der beantragte Familienname sei in \u00d6sterreich daher nicht gebr\u00e4uchlich. Es g\u00e4be auch keine Hinweise darauf, dass der Familienname fr\u00fcher im Inland gebr\u00e4uchlich gewesen sei. Der Beschwerdef\u00fchrer bezeichne sich zwar bereits seit Jahrzehnten als \"G*\u00a0Y*\", er habe sich diesen Namen jedoch ohne Bezug zu einer Familiengeschichte oder Vorfahren als Pseudonym bzw K\u00fcnstlername selbst angeeignet. Diese jahrzehntelange Verwendung begr\u00fcnde keine \"Gebr\u00e4uchlichkeit\" im Sinne des \u00a73 Abs1 Z2 des Bundesgesetzes vom 22.\u00a0M\u00e4rz 1988 \u00fcber die \u00c4nderung von Familiennamen und Vornamen (Namens\u00e4nderungsgesetz \u2013 N\u00c4G).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der gegen diesen Bescheid erhobenen Beschwerde gab das Verwaltungsgericht Wien im ersten Rechtsgang mit m\u00fcndlich verk\u00fcndetem Erkenntnis vom 22.\u00a0November 2021 (schriftlich ausgefertigt am 22.\u00a0Dezember 2021) statt und bewilligte die \u00c4nderung des Familiennamens. Der Beschwerdef\u00fchrer ben\u00fctze seit 1995, sohin seit seinem **.\u00a0Lebensjahr, sowohl privat als auch beruflich den Namen \"G*\u00a0Y*\". Unter diesem Namen sei er als K\u00fcnstler, Wissenschafter und Musikmanager im In- und Ausland t\u00e4tig und habe einen gro\u00dfen Bekanntheitsgrad erlangt. Er f\u00fchre etwa eine Website, eine Facebook-K\u00fcnstlerseite und vertreibe unter diesem Namen eigene Musikaufnahmen \u00fcber Amazon, iTunes, YouTube und googlemusic.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da der angestrebte Name den Beschwerdef\u00fchrer seit zwei Jahrzehnten identifiziere, wiege das private Interesse an der Namens\u00e4nderung schwer. Hingegen beeintr\u00e4chtige die begehrte Namens\u00e4nderung das \u00f6ffentliche Interesse, keine Fantasie-, sondern nur gebr\u00e4uchliche Namen zur Kennzeichnung von Personen zu verwenden, (wenn \u00fcberhaupt) nur gering, weil auf Grund der phonetischen \u00c4hnlichkeit mit dem Namen \"Young\" namensrechtlich kein Neuland betreten werde. Die Bestimmung des \u00a73 Abs1 Z2 N\u00c4G sei sohin im Lichte des Art8 EMRK so zu lesen, dass sie der \u00c4nderung des Familiennamens nicht entgegenstehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dieses Erkenntnis hob der Verwaltungsgerichtshof im Zuge einer Amtsrevision mit Erkenntnis vom 23.\u00a0Mai 2022, Ra\u00a02022/01/0113, auf. Das Verwaltungsgericht Wien verkenne die Bedeutung des gesetzlichen Versagungsgrundes der mangelnden Gebr\u00e4uchlichkeit eines Familiennamens gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 Z2 dritter Fall N\u00c4G, wonach die Eigenkreation eines Familiennamens ohne realen Bezugspunkt in der gesellschaftlichen Entwicklung eines Namens im Inland bzw ohne einen zumindest genealogisch-historisch bedingten \u00d6sterreichbezug nicht zul\u00e4ssig sei. Dies gelte auch f\u00fcr die Verwendung von blo\u00dfen Pseudonymen oder K\u00fcnstlernamen. Zwar sei die Frage, ob ein bestimmter Familienname das Kriterium der \"Gebr\u00e4uchlichkeit im Inland\" erf\u00fclle, (gegebenenfalls) im Wege einer verfassungskonformen Interpretation im Hinblick auf Art8 EMRK zu kl\u00e4ren, die Bewilligung eines \u2013 nicht \"gebr\u00e4uchlichen\" \u2013 Familiennamens blo\u00df auf der Grundlage einer nach Ma\u00dfgabe des Art8 EMRK im Einzelfall vorgenommenen Interessenabw\u00e4gung stehe aber mit der Rechtslage nicht im Einklang. Da das Verwaltungsgericht \u2013 ausgehend von seiner unzutreffenden Rechtsauffassung \u2013 keine Feststellungen dahingehend getroffen habe, ob der vom Beschwerdef\u00fchrer begehrte Familienname im Inland \"gebr\u00e4uchlich\" sei (widrigenfalls die Bewilligung gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 Z2 N\u00c4G zu versagen sei), und es insbesondere auch verabs\u00e4umt habe, sich mit den diesbez\u00fcglichen, die \"Gebr\u00e4uchlichkeit\" des vom Beschwerdef\u00fchrer beantragten Familiennamens verneinenden Argumenten auseinanderzusetzen, liege ein sekund\u00e4rer Feststellungsmangel vor, der das angefochtene Erkenntnis mit inhaltlicher Rechtswidrigkeit belaste.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daraufhin wies das Verwaltungsgericht Wien im zweiten Rechtsgang die Beschwerde mit Erkenntnis vom 26.\u00a0Juli 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Auch wenn der Beschwerdef\u00fchrer die Existenz des Namens \"Y*\" im Ausland belegen k\u00f6nne, so verm\u00f6ge er jedoch nicht, den von der Rechtsprechung geforderten genealogisch-historisch bedingten \u00d6sterreichbezug durch Ankn\u00fcpfen an seine historische Familientradition nachzuweisen. Dies gelte, wie der Verwaltungsgerichtshof ausdr\u00fccklich hervorhebe, auch f\u00fcr Pseudonyme und K\u00fcnstlernamen (seien sie wie hier auch weit verbreitet), weil diese eben keine Ergebnisse der gesellschaftlichen Entwicklung der Namen in \u00d6sterreich seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der insbesondere die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens sowie in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer trete bereits seit \u00fcber 25\u00a0Jahren beruflich (als Forscher, Selbstst\u00e4ndiger, K\u00fcnstler und Patentinhaber) wie privat ausschlie\u00dflich unter dem Namen \"G*\u00a0Y*\" auf. Seine Musik werde unter diesem Namen weltweit unter anderem \u00fcber das Internet und die sozialen Medien verbreitet, alle seine Freunde und Bekannten w\u00fcrden ihn nur unter diesem Namen kennen. Der Beschwerdef\u00fchrer habe keinerlei Bindung zu seinem russischen Namen, nach der Verleihung der (\u00f6sterreichischen) Staatsb\u00fcrgerschaft und der Aufgabe seiner ehemaligen belarussischen Staatsangeh\u00f6rigkeit sei auch die letzte Bindung an seinen slawischen Namen weggefallen. Der Beschwerdef\u00fchrer habe immer wieder Schwierigkeiten im Zusammenhang mit seinem slawischen Namen erlebt. Der Beschwerdef\u00fchrer identifiziere sich ausschlie\u00dflich mit dem Namen \"G*\u00a0Y*\", dieser Name sei \u00fcber die lange Zeit hinweg zu einem Bestandteil seiner grundrechtlich gesch\u00fctzten Identit\u00e4t geworden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das russische Wort \"Molodoy\", von dem sich der rechtliche Name des Beschwerdef\u00fchrers, M*, ableite, bedeute \"jung\", in der englischen \u00dcbersetzung \"young\". Tausche man bei \"M*\" einen Buchstaben aus (\"'M*'\u00a0\u2013\u00a0'Molodoy'\") und \u00fcbersetze den Begriff in die englische Sprache, ergebe sich das Wort \"Young\". Der Beschwerdef\u00fchrer habe f\u00fcr sein Pseudonym im englischen Wort \"Young\" ebenfalls einen Buchstaben ver\u00e4ndert, um den Namen \"Y\" zu kreieren. Der russische Vorname \"E*\" entspreche dem englischen \"G*\". Der Name \"Y*\" finde sich in leicht ver\u00e4nderter Schreibweise in \u00d6sterreich und in derselben Schreibweise in Deutschland und anderen Staaten, zB USA oder Korea. Mangels Verwechslungsgefahr oder eines sonstigen Nachteiles f\u00fcr \u00f6ffentliche Interessen sei die Versagung der Namens\u00e4nderung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Angesichts der gesellschaftlichen Entwicklung sei es sachlich nicht zu rechtfertigen, die Zul\u00e4ssigkeit einer \u00c4nderung des Familiennamens davon abh\u00e4ngig zu machen, ob der gew\u00fcnschte Familienname \"im Inland\" gebr\u00e4uchlich sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Magistrat der Stadt Wien hat die Verwaltungsakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der er den Beschwerdebehauptungen entgegentritt. Das Verwaltungsgericht Wien hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 22.\u00a0M\u00e4rz 1988 \u00fcber die \u00c4nderung von Familiennamen und Vornamen (Namens\u00e4nderungsgesetz \u2013 N\u00c4G), BGBl\u00a0195/1988, idF BGBl\u00a0I 105/2019 lauten auszugweise: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Antrag auf Namens\u00e4nderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Eine \u00c4nderung des Namens (\u00a738 Abs2 PStG 2013) ist auf Antrag zu bewilligen, wenn ein Grund im Sinn des \u00a72 vorliegt, \u00a73 der Bewilligung nicht entgegensteht und die Namens\u00e4nderung betrifft ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. einen \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrger;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzungen der Bewilligung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Ein Grund f\u00fcr die \u00c4nderung des Familiennamens liegt vor, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der bisherige Familienname l\u00e4cherlich oder anst\u00f6\u00dfig wirkt; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der bisherige Familienname schwer auszusprechen oder zu schreiben ist; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Antragsteller ausl\u00e4ndischer Herkunft ist und einen Familiennamen erhalten will, der ihm die Einordnung im Inland erleichtert und der Antrag innerhalb von zwei Jahren nach dem Erwerb der \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgerschaft gestellt wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. der Antragsteller den Familiennamen erhalten will, den er bisher in gutem Glauben, dazu berechtigt zu sein, gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. der Antragsteller einen Familiennamen erhalten will, den er fr\u00fcher zu Recht gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.-10a. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. der Antragsteller aus sonstigen Gr\u00fcnden einen anderen Familiennamen w\u00fcnscht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Versagung der Bewilligung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Die \u00c4nderung des Familiennamens oder Vornamens darf nicht bewilligt werden, wenn ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der beantragte Familienname l\u00e4cherlich, anst\u00f6\u00dfig oder f\u00fcr die Kennzeichnung von Personen im Inland nicht gebr\u00e4uchlich ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Art8 EMRK stellt die menschliche Pers\u00f6nlichkeit in ihrer Identit\u00e4t, Individualit\u00e4t und Integrit\u00e4t unter Schutz und ist dabei auch auf den Schutz der unterschiedlichen Ausdrucksformen dieser menschlichen Pers\u00f6nlichkeit gerichtet (VfSlg\u00a019.662/2012, 19.665/2012, 20.100/2016; vgl auch EGMR 24.10.1993, 22.500/93, Guillot, Z21 f.; 7.2.2002, 53.176/99, Mikuli\u0107, Z53\u00a0f.; 11.7.2002 [GK], 28.957/95, Goodwin, Z90; 12.6.2003, 35.968/97, Van K\u00fcck, Z69). Namen dienen der pers\u00f6nlichen Identifizierung und Zuordnung. Als Bestandteil der Identit\u00e4t z\u00e4hlen sie zum grundrechtlich gesch\u00fctzten Privat- und Familienleben (vgl zB VfSlg\u00a020.100/2016; EGMR 22.2.1994, 16.213/90, Burghartz, Z24; 25.11.1994, 18.131/91, Stjerna, Z37; siehe auch VwGH 7.12.2011, 2010/06/0276).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unbestritten kann der Gesetzgeber vorsehen, Namens\u00e4nderungen aus Gr\u00fcnden \u00f6ffentlicher Interessen rechtlich zu beschr\u00e4nken (vgl zB EGMR, Stjerna, Z39; 6.9.2007, 10.163/02, Johansson, Z35\u00a0ff.). Ein damit verbundener Eingriff in Art8 EMRK ist gem\u00e4\u00df dessen Abs2 aber nur statthaft, insoweit die gesetzliche Ma\u00dfnahme zur Erreichung eines legitimen Zieles geeignet und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist (siehe zB VfSlg\u00a019.904/2014, 20.100/2016). Art8 EMRK soll dabei das Privat- und Familienleben nicht rein theoretisch oder illusorisch sch\u00fctzen, sondern praktisch und effektiv garantieren (allgemein im Kontext des Art8 EMRK siehe zB EGMR 9.7.2021 [GK], 6697/18, M.A., Z162; spezifisch in Bezug auf Namen siehe EGMR 5.12.2013, 32.265/10, Henry Kismoun, Z29; 11.10.2018, 55.216/08, S.V., Z71).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a72 Abs1 N\u00c4G sieht eine Reihe von Tatbest\u00e4nden vor, die einen Grund f\u00fcr die \u00c4nderung des Familiennamens darstellen. Dies kann der Fall sein, weil es dem Einzelnen nicht zumutbar ist, den bisherigen Namen (weiter) zu f\u00fchren, so etwa, wenn der bisherige Familienname l\u00e4cherlich oder anst\u00f6\u00dfig wirkt (\u00a72 Abs1 Z1 N\u00c4G), oder die antragstellende Partei glaubhaft macht, dass die \u00c4nderung des Familiennamens notwendig ist, um unzumutbare Nachteile in wirtschaftlicher Hinsicht oder in den sozialen Beziehungen zu vermeiden und diese Nachteile auf andere Weise nicht abgewendet werden k\u00f6nnen (\u00a72 Abs1 Z10 N\u00c4G). Um einen solchen Tatbestand handelt es sich auch bei \u00a72 Abs1 Z3 N\u00c4G, demzufolge ein Grund f\u00fcr die \u00c4nderung des Familiennamens auch vorliegt, wenn die antragstellende Partei ausl\u00e4ndischer Herkunft ist und einen Familiennamen erhalten will, der ihr die Einordnung im Inland erleichtert und der Antrag innerhalb von zwei Jahren nach dem Erwerb der (\u00f6sterreichischen) Staatsb\u00fcrgerschaft gestellt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren gibt es Tatbest\u00e4nde, die es dem Einzelnen erm\u00f6glichen sollen, einen fr\u00fcheren Familiennamen wieder anzunehmen. So stellt es gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z5 N\u00c4G einen Grund f\u00fcr die \u00c4nderung des Familiennamens dar, wenn die antragstellende Partei einen Familiennamen erhalten will, den sie fr\u00fcher zu Recht gef\u00fchrt hat. In eine vergleichbare Richtung zielt \u00a72 Abs1 Z9a N\u00c4G, demzufolge ein Grund f\u00fcr die \u00c4nderung eines Familiennamens auch dann vorliegt, wenn die antragstellende Partei, die neben der (\u00f6sterreichischen) Staatsb\u00fcrgerschaft eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt, einen Familiennamen erhalten will, den sie nach einem anderen Personalstatut bereits rechtm\u00e4\u00dfig f\u00fchrt, und Ziel der Namens\u00e4nderung ist, nach den beiden Heimatrechten denselben Namen zu f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in \u00a72 Abs1 Z1 bis 10a N\u00c4G festgelegten Tatbest\u00e4nde, die einen Grund f\u00fcr die \u00c4nderung des Familiennamens darstellen k\u00f6nnen, bewirken freilich keine abschlie\u00dfende Festlegung solcher Gr\u00fcnde. Denn gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z11 N\u00c4G kann der Einzelne eine \u00c4nderung des Familiennamens auch begehren, wenn er \"aus sonstigen Gr\u00fcnden\" einen anderen Familiennamen w\u00fcnscht. Diese Bestimmung ist, weil sie nicht auf n\u00e4her qualifizierte besondere, sondern eben auf \"sonstige\" Gr\u00fcnde abstellt, als Auffangtatbestand konzipiert (die Begr\u00fcndung zu IA/A 19.\u00a0GP,\u00a030, spricht von \"Wunschnamen\"; siehe bereits VfSlg\u00a020.100/2016; VfGH 7.12.2021, E3149/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In allen genannten F\u00e4llen, also sowohl dann, wenn ein inhaltlicher Namens\u00e4nderungstatbestand gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis 10a N\u00c4G vorliegt, als auch bei Berufung auf den Auffangtatbestand des \u00a72 Abs1 Z11 N\u00c4G, darf die \u00c4nderung des Familiennamens aber nur bewilligt werden, wenn nicht einer der in \u00a73 N\u00c4G geregelten Versagungsgr\u00fcnde vorliegt. Dabei schlie\u00dft \u00a73 Abs1 Z2 N\u00c4G die Bewilligung einer gew\u00fcnschten Namens\u00e4nderung unter anderem aus, wenn der gew\u00e4hlte Familienname \"f\u00fcr die Kennzeichnung von Personen im Inland nicht gebr\u00e4uchlich\" ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Verwaltungsgericht Wien sieht im angefochtenen Erkenntnis diesen Versagungsgrund des \u00a73 Abs1 Z2 N\u00c4G gegeben, weil \u2013 wie der Verwaltungsgerichtshof in seinem aufhebenden Erkenntnis im ersten Rechtsgang bindend (\u00a763 Abs1 VwGG) vorgegeben habe \u2013 der gesetzliche Versagungsgrund der mangelnden Gebr\u00e4uchlichkeit eines Familiennamens gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 Z2 dritter Fall N\u00c4G auch bedeute, dass die Eigenkreation eines Familiennamens ohne realen Bezugspunkt in der gesellschaftlichen Entwicklung eines Namens im Inland bzw ohne einen zumindest genealogisch-historisch bedingten \u00d6sterreichbezug nicht zul\u00e4ssig sei; dies gelte auch f\u00fcr die Verwendung von blo\u00dfen Pseudonymen oder K\u00fcnstlernamen (so VwGH 23.5.2022, Ra\u00a02022/01/0113). Auch wenn der Beschwerdef\u00fchrer daher die Existenz des Namens \"Y*\" im Ausland belegen k\u00f6nne, verm\u00f6ge er jedoch nicht, den geforderten genealogisch-historisch bedingten \u00d6sterreichbezug durch Ankn\u00fcpfen an seine historische Familientradition nachzuweisen. Dies gelte auch f\u00fcr Pseudonyme und K\u00fcnstlernamen (seien sie wie hier auch weit verbreitet), weil diese eben keine Ergebnisse der gesellschaftlichen Entwicklung der Namen in \u00d6sterreich seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in seinen, im vorliegenden Verfahren wie in den ihm zugrunde liegenden Ausgangsverfahren mehrfach in Bezug genommenen Entscheidungen VfSlg\u00a020.100/2016 und vom 7.\u00a0Dezember 2021, E3149/2021, mit Fallkonstellationen auseinander gesetzt, in denen der jeweilige Beschwerdef\u00fchrer \u2013 gest\u00fctzt auf \u00a72 Abs1 Z11 N\u00c4G \u2013 einen fr\u00fcher in seiner Familie in \u00d6sterreich (VfSlg\u00a020.100/2016) oder fr\u00fcher von seiner Familie im Ausland (VfGH 7.12.2021, E3149/2021) verwendeten Familiennamen wieder annehmen wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesen Zusammenh\u00e4ngen hat der Verfassungsgerichtshof darauf hingewiesen, dass \"Familiennamen, weil sie sich in aller Regel von Vorfahren ableiten, immer auch eine historische Dimension\" haben. Daher war \"kein einschl\u00e4giger Versagungstatbestand im N\u00c4G ersichtlich, der es dem Beschwerdef\u00fchrer verwehren w\u00fcrde, von der von seinem Gro\u00dfvater gew\u00fcnschten Namens\u00e4nderung wieder zugunsten des in fr\u00fcheren Generationen von der Familie gef\u00fchrten Familiennamens abzugehen\" (VfSlg\u00a020.100/2016). Vergleichbar hat der Verfassungsgerichtshof in seiner Entscheidung E3149/2021 vom 7.\u00a0Dezember 2021 darauf abgestellt, dass \"es in F\u00e4llen wie dem vorliegenden, in denen \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger an ihre historische Familientradition durch Annahme des entsprechenden Familiennamens ankn\u00fcpfen wollen, nicht darauf ankommen [kann], ob der Familienname in dem Sinn in \u00d6sterreich gebr\u00e4uchlich ist, als eine Familie mit diesem Namen bereits in \u00d6sterreich gelebt haben muss. [...] Jedenfalls in dieser spezifischen Konstellation muss daher zur Wahrung der Rechte aus Art8 EMRK \u00a73 Abs1 Z2 dritter\u00a0Tatbestand N\u00c4G dahingehend verstanden werden, dass es f\u00fcr die Gebr\u00e4uchlichkeit darauf ankommt, ob es sich bei seinem fr\u00fcheren Familiennamen, den ein \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrger wieder annehmen will, um einen in seiner Familientradition gebr\u00e4uchlichen Familiennamen handelt, der deswegen in Bezug zu \u00d6sterreich steht, als es eine belegte historische Genealogie der Familie des eine Namens\u00e4nderung begehrenden \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgers gibt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Im vorliegenden Fall liegt aber eine andere Konstellation vor. Der Beschwerdef\u00fchrer begehrt nicht eine namensrechtliche Ankn\u00fcpfung an eine fr\u00fchere Familientradition, sondern will sich von seinem bisherigen Familiennamen und den darin unter anderem auch zum Ausdruck kommenden Bezug zu seiner fr\u00fcheren Staatsangeh\u00f6rigkeit und deren Sprache distanzieren. Diese Intention eines namensrechtlichen \u00c4nderungsbegehrens wird in \u00a72 Abs1 Z3 N\u00c4G, den im \u00dcbrigen die Namensrechtsbeh\u00f6rde im Ausgangsverfahren auch in Bezug genommen hat, grunds\u00e4tzlich anerkannt. Ein Grund f\u00fcr die \u00c4nderung des Familiennamens liegt n\u00e4mlich dieser Bestimmung zufolge auch vor, wenn der Antragsteller ausl\u00e4ndischer Herkunft ist und einen Familiennamen erhalten will, der ihm die Einordnung im Inland erleichtert und \u2013 was im Ausgangsverfahren der Fall ist \u2013 der Antrag innerhalb von zwei Jahren nach dem Erwerb der (\u00f6sterreichischen) Staatsb\u00fcrgerschaft gestellt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Konstellationen wie diesen kann es von vornherein nicht darauf ankommen, f\u00fcr den vom jeweiligen Antragsteller gew\u00fcnschten (neuen) Familiennamen auf eine wie immer begr\u00fcndete Herleitung aus seiner Familientradition abzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Unabh\u00e4ngig davon, ob der Antrag des Beschwerdef\u00fchrers als solcher gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z3 oder gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z11 N\u00c4G gesehen oder im Hinblick auf beide Tatbest\u00e4nde zu beurteilen ist, stellt sich die Frage, welche Bedeutung im vorliegenden Fall dem Versagungstatbestand des \u00a73 Abs1 Z2 dritter Tatbestand N\u00c4G zukommt, demzufolge der vom Beschwerdef\u00fchrer gew\u00fcnschte Familienname nicht bewilligt werden darf, wenn er \"f\u00fcr die Kennzeichnung von Personen im Inland nicht gebr\u00e4uchlich ist\". Die Auslegung dieser Bestimmung ist, wie sowohl der Verfassungsgerichtshof als auch der Verwaltungsgerichtshof \u00fcbereinstimmend betonen, ma\u00dfgeblich dadurch bestimmt, dass dieser Bestimmung \"kein mit Art8 Abs2 EMRK unvereinbarer Inhalt unterstellt werden\" darf (VwGH 23.5.2022, Ra\u00a02022/01/0113), womit wesentlich auch eine Ber\u00fccksichtigung der \"Vorstellung [des Einzelnen] von seiner namensbezogenen Identit\u00e4t\" zu erfolgen hat (VfSlg\u00a020.100/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer macht geltend, dass der von ihm gew\u00e4hlte Familienname erstens einen Bezug zu seinem bestehenden rechtlichen Familiennamen aufweise, der aber im Sinne der Intention einer Abkehr von seiner fr\u00fcheren Staatsangeh\u00f6rigkeit und der damit verbundenen Sprache abge\u00e4ndert sei. Dieser Name sei weiters in anderen Staaten gebr\u00e4uchlich und werde auch in \u00d6sterreich, wenn auch in etwas abge\u00e4nderter Schreibweise, verwendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kommt, wie oben dargelegt, ein Bezug zu einer wie immer konkretisierten historischen Familientradition im vorliegenden Fall als Beurteilungsma\u00dfstab f\u00fcr die \"Gebr\u00e4uchlichkeit\" gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 Z2 dritter Tatbestand N\u00c4G nicht in Betracht, dann bleibt der Einwand (des Verwaltungsgerichtes Wien und des Verwaltungsgerichthofes), dass es sich bei dem vom Beschwerdef\u00fchrer gew\u00e4hlten Familiennamen um eine Eigenkreation ohne realen Bezugspunkt in der gesellschaftlichen Entwicklung der Namen im Inland handle. Nun stellt der vom Beschwerdef\u00fchrer gew\u00e4hlte Familienname im Sinne der Gesetzesmaterialien einen \"Wunschnamen\" dar, wenn auch nicht einen solchen, den der Gesetzgeber als nicht gebr\u00e4uchliche Eigenkreation wie etwa durch sinnlose Buchstaben- (zB \"ABC\") oder Zahlenkombinationen (zB \"007\") vor Augen hatte (Erl\u00e4ut zur RV 467\u00a0BlgNR 17.\u00a0GP, 9) und jedenfalls aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Ordnungsinteresses vermeiden wollte. Diesen \"Wunschnamen\" f\u00fchrt der Beschwerdef\u00fchrer unstrittig seit nunmehr 25\u00a0Jahren in \u00d6sterreich im beruflichen wie sozialen Kontext, freilich nicht als rechtlichen Familiennamen. Der \"Wunschname\" wird in anderen Staaten als Familienname gef\u00fchrt und findet auch in \u00d6sterreich, wenn auch in einer f\u00fcr die sprachliche Bedeutung ma\u00dfgeblich ver\u00e4nderten Schreibweise, Verwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Aspekte sind im Hinblick auf die durch Art8 Abs1 EMRK grunds\u00e4tzlich gesch\u00fctzte Vorstellung des Beschwerdef\u00fchrers von seiner namensbezogenen Identit\u00e4t beachtlich. Demgegen\u00fcber verpflichtet die im angefochtenen Erkenntnis des Verwaltungsgerichtes Wien zum Ausdruck kommende Rechtsauffassung den Beschwerdef\u00fchrer, jedenfalls von dieser Vorstellung Abstand zu nehmen und einen Familiennamen zu w\u00e4hlen, mit dem ihn nichts verbindet. In der vorliegenden Konstellation muss bei der Auslegung des \u00a73 Abs1 Z2 dritter Tatbestand N\u00c4G aber gepr\u00fcft werden, ob f\u00fcr den vom Gesetz geforderten Inlandsbezug auch die langj\u00e4hrige Verwendung und Verbreitung des an sich gebr\u00e4uchlichen Namens durch den Beschwerdef\u00fchrer selbst ausreicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Indem das Verwaltungsgericht Wien dies mit der seinem Erkenntnis zugrundeliegenden Rechtsauffassung verkannt hat, hat es \u00a73 Abs1 Z2 N\u00c4G einen durch Art8 Abs2 EMRK nicht gedeckten Inhalt unterstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}