{
    "document_id": "JFT_20230613_23G00144_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit dem vorliegenden Antrag, eingelangt beim Verfassungsgerichtshof am 13.\u00a0M\u00e4rz 2023, begehrt das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg aus Anlass eines bei ihm anh\u00e4ngigen Verfahrens,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2012, mit Ausnahme des letzten Wortes ('sowie'), das Wort 'sowie' am Ende des \u00a7120 Z8 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, mit Ausnahme des Punktes am Satzende, sowie \u00a7140 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] in\u00a0eventu das Wort 'und' in \u00a7117a Abs1 Z2 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0144/2009, \u00a7117a Abs1 Z3 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0144/2009, mit Ausnahme des Punktes am Satzende, \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2012, mit Ausnahme des letzten Wortes ('sowie'), das Wort 'sowie' am Ende des \u00a7120 Z8 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, mit Ausnahme des Punktes am Satzende, alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a025/2017, sowie \u00a7195e \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a025/2017,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] in\u00a0eventu das \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a017/2023, zur G\u00e4nze\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Erkenntnis vom 6.\u00a0M\u00e4rz 2023, G237/2022\u00a0ua, hob der Verfassungsgerichtshof die Wortfolge \"und auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen bestellt wird\" in \u00a7140 Abs3 erster Satz, die Wortfolge \"auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen\" in \u00a7140 Abs3 zweiter Satz sowie den dritten Satz in \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG\u00a01998, BGBl\u00a0I\u00a0169, idF BGBl\u00a0I\u00a0140/2003 als verfassungswidrig auf und sprach gleichzeitig aus, dass die Aufhebung mit Ablauf des 30.\u00a0September 2024 in Kraft tritt. Im \u00dcbrigen wurden die Antr\u00e4ge im Verfahren zu G237/2022\u00a0ua abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl\u00a0etwa VfSlg\u00a012.633/1991, 17.266/2004; VfGH 15.12.2011, V127/2011) kann ein bereits aufgehobenes oder als verfassungswidrig festgestelltes Gesetz nicht neuerlich Gegenstand eines entsprechenden Aufhebungs- oder Feststellungsbegehrens sein. Auf Grund des oben zitierten Erkenntnisses sind die unter Pkt.\u00a02. n\u00e4her genannten Wortfolgen in \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG\u00a01998 sowie der dritte Satz in \u00a7140 Abs3 leg.cit. bis zum Ablauf der gesetzten Frist f\u00fcr das Wirksamwerden der Aufhebung verfassungsrechtlich unangreifbar (vgl VfGH\u00a026.6.2019, G47/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der vorliegende Antrag ist daher diesbez\u00fcglich mangels eines tauglichen Pr\u00fcfungsgegenstandes als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Verfassungsgerichtshof hat \u00fcber bestimmt umschriebene Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes nur ein einziges Mal zu entscheiden (s\u00a0VfSlg\u00a010.311/1984, 12.892/1991; VfGH 1.12.2017, G103/2017\u00a0ua). Da die vom antragstellenden Gericht vorgetragenen Bedenken (\u00a762 Abs1 VfGG) hinsichtlich der weiteren angefochtenen Rechtsvorschriften mit jenen \u00fcbereinstimmen, die den Antr\u00e4gen im Verfahren zu G237/2022\u00a0ua zugrunde lagen, und da der Verfassungsgerichtshof diesbez\u00fcglich keine Verfassungswidrigkeiten erkannt und jene Gerichtsantr\u00e4ge daher im \u00dcbrigen abgewiesen hat, ist der vorliegende Antrag auf Aufhebung der \u00fcbrigen angefochtenen Bestimmungen des \u00c4rzteG\u00a01998 wegen rechtskr\u00e4ftig entschiedener Sache als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen (vgl VfGH 12.6.2020, G252/2019\u00a0ua mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Der Umstand, dass das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg zum Zeitpunkt seiner Antragstellung von der Entscheidung vom 6.\u00a0M\u00e4rz 2023, G237/2022\u00a0ua, noch keine Kenntnis haben konnte, vermag an der Unzul\u00e4ssigkeit seines Begehrens nichts zu \u00e4ndern (vgl VfGH 15.12.2021, V230/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Antrag ist daher insgesamt als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}