{
    "document_id": "JFT_20230613_23E00200_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer, ein Vater und sein minderj\u00e4hriger Sohn, sind Staatsangeh\u00f6rige Aserbaidschans. Sie stellten am 31.\u00a0Juli 2018 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz, welche mit Bescheiden des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 17.\u00a0Oktober 2019 abgewiesen wurden. Die dagegen erhobenen Beschwerden wurden mit Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 2.\u00a0August 2021 als unbegr\u00fcndet abgewiesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Erstbeschwerdef\u00fchrer ist verheiratet und hat mit seiner Ehefrau einen weiteren gemeinsamen minderj\u00e4hrigen Sohn. Diese halten sich seit Anfang August des Jahres 2022 im Bundesgebiet auf und stellten ebenfalls Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Am 18.\u00a0J\u00e4nner 2022 stellten die Beschwerdef\u00fchrer im Bundesgebiet die hier ma\u00dfgeblichen Folgeantr\u00e4ge auf internationalen Schutz. Mit Bescheiden des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 27.\u00a0Mai 2022 wurden diese hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch hinsichtlich des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten abgewiesen, Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden nicht erteilt, gegen die Beschwerdef\u00fchrer R\u00fcckkehrentscheidungen erlassen und festgestellt, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Aserbaidschan zul\u00e4ssig sei. Als Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise wurden 14\u00a0Tage ab Rechtskraft der Entscheidung festgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die gegen diese Bescheide erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt darin im Wesentlichen aus, dass es die neu vorgebrachten Fluchtgr\u00fcnde als nicht glaubhaft erachte. Insbesondere drohe den Beschwerdef\u00fchrern keine Verfolgung durch staatliche Beh\u00f6rden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0Nr\u00a0390/1973) sowie auf Achtung des Privat- und Familienlebens (Art8 EMRK) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Dabei wird unter anderem begr\u00fcndend ausgef\u00fchrt, dass die Tatsache, dass nun die gesamte Familie in einem gemeinsamen Haushalt im Bundesgebiet lebe, in der Interessenabw\u00e4gung gem\u00e4\u00df Art8 EMRK Ber\u00fccksichtigung finden h\u00e4tte m\u00fcssen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht und die belangte Beh\u00f6rde haben die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Stellungnahme beziehungsweise \u00c4u\u00dferung jedoch Abstand genommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde ist zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die Beschwerde gegen die erlassenen R\u00fcckkehrentscheidungen, den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung nach Aserbaidschan und die Festsetzung einer 14-t\u00e4gigen Frist zur freiwilligen Ausreise richtet, ist sie auch begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Ein Eingriff in das durch Art8 EMRK verfassungsgesetzlich garantierte \u2013 unter Gesetzesvorbehalt stehende \u2013 Recht ist dann verfassungswidrig, wenn die ihn verf\u00fcgende verwaltungsgerichtliche Entscheidung ohne jede Rechtsgrundlage ergangen ist, auf einer dem Art8 EMRK widersprechenden Rechtsvorschrift beruht oder wenn das Verwaltungsgericht bei Erlassung der Entscheidung eine verfassungsrechtlich unbedenkliche Rechtsgrundlage in denkunm\u00f6glicher Weise angewendet hat; ein solcher Fall liegt nur vor, wenn das Verwaltungsgericht einen so schweren Fehler begangen hat, dass dieser mit Gesetzlosigkeit auf eine Stufe zu stellen w\u00e4re, oder wenn es der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen verfassungswidrigen, insbesondere einen dem Art8 Abs1 EMRK widersprechenden und durch Art8 Abs2 EMRK nicht gedeckten Inhalt unterstellt hat (vgl VfSlg\u00a011.638/1988, 15.051/1997, 15.400/1999, 16.567/2002).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dem Bundesverwaltungsgericht ist bei der gem\u00e4\u00df Art8 Abs2 EMRK gebotenen Abw\u00e4gung ein solcher in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Bundesverwaltungsgericht stellt zum einen fest, dass die Ehefrau sowie das minderj\u00e4hrige Kind des Erstbeschwerdef\u00fchrers, welche zugleich Mutter und Bruder des minderj\u00e4hrigen Zweitbeschwerdef\u00fchrers sind, im August 2022 in das Bundesgebiet eingereist sind und Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz gestellt haben. Zum anderen f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Rahmen seiner Interessenabw\u00e4gung aus, dass die Beschwerdef\u00fchrer im Bundesgebiet mit keinen ihnen nahestehenden Personen zusammenleben sowie f\u00fcr niemanden sorgepflichtig seien. Das Bundesverwaltungsgericht geht davon aus, dass die R\u00fcckkehrentscheidung keinen Eingriff in das Recht auf Familienleben darstelle und die Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber keine relevanten privaten Ankn\u00fcpfungspunkte verf\u00fcgen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zudem f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, dass die 14-t\u00e4gige Frist zur freiwilligen Ausreise f\u00fcr den Zweitbeschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a755a AsylG 2005 mit Beendigung des Lehrverh\u00e4ltnisses, demnach am 17.\u00a0Juli 2026, zu laufen beginnt. Weiters, dass die 14-t\u00e4gige Frist zur freiwilligen Ausreise f\u00fcr den Erstbeschwerdef\u00fchrer mit der Vollj\u00e4hrigkeit des Zweitbeschwerdef\u00fchrers, demnach am 8.\u00a0August 2023, zu laufen beginnt. Im Zuge der Interessenabw\u00e4gung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht jedoch aus, dass die beiden Beschwerdef\u00fchrer im selben Umfang von aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen betroffen seien und ihr sozio\u00f6konomisches Schicksal teilen w\u00fcrden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Indem das Bundesverwaltungsgericht zwar festgestellt hat, wie sich die Familiensituation der Beschwerdef\u00fchrer in \u00d6sterreich insgesamt darstellt, insbesondere zwischen den Beschwerdef\u00fchrern selbst, diese Umst\u00e4nde bei seiner gem\u00e4\u00df Art8 EMRK gebotenen Interessenabw\u00e4gung jedoch nicht ber\u00fccksichtigt hat, hat es das angefochtene Erkenntnis mit einem in die Verfassungssph\u00e4re reichenden Mangel belastet. Das Bundesverwaltungsgericht setzt sich weder mit der Trennung der Beschwerdef\u00fchrer von den beiden weiteren \u2013 im Bundesgebiet aufh\u00e4ltigen \u2013 Familienangeh\u00f6rigen noch mit der Trennung der Beschwerdef\u00fchrer selbst auseinander.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen wird \u2013 soweit sich die Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten, gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf ihren Herkunftsstaat Aserbaidschan und die Nichterteilung einer \"Aufenthaltsberechtigung besonderer Schutz\" gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG 2005 richtet \u2013 die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die vorliegende Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0Nr\u00a0390/1973) sowie im Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens (Art8 EMRK). Nach den Beschwerdebehauptungen w\u00e4ren diese Rechtsverletzungen aber zum erheblichen Teil nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beurteilung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes in jeder Hinsicht dem Gesetz entspricht, insoweit nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde, soweit sie sich gegen die Abweisung der Antr\u00e4ge auf Zuerkennung des Status des Asylberechtigten und gegen die Abweisung der Antr\u00e4ge auf Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten richtet, abzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit ihre Beschwerde gegen die erlassenen R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung nach Aserbaidschan und gegen die Festsetzung einer 14-t\u00e4gigen Frist zur freiwilligen Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens (Art8 EMRK) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. Da die Beschwerdef\u00fchrer gemeinsam durch einen Rechtsanwalt vertreten sind, war der einfache Pauschalsatz, erh\u00f6ht um einen entsprechenden Streitgenossenzuschlag, zuzusprechen (vgl\u00a0VfSlg\u00a019.500/2011 mwN). In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0479,60,\u2013 sowie der Ersatz der Eingabengeb\u00fchr in H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}