{
    "document_id": "JFT_20230612_23G00167_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der vorliegenden, selbst verfassten Eingabe vom 27.\u00a0M\u00e4rz 2023 stellt die Einschreiterin (erneut) einen Antrag gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG auf Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Bestimmungen des Allgemeinen b\u00fcrgerlichen Gesetzbuches wegen Verfassungswidrigkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Verf\u00fcgung vom 29.\u00a0M\u00e4rz 2023 \u2013 zugestellt am 30.\u00a0M\u00e4rz 2023 \u2013 forderte der Verfassungsgerichtshof den f\u00fcr die Einschreiterin gerichtlich bestellten Erwachsenenvertreter unter Hinweis auf die S\u00e4umnisfolgen auf, innerhalb von zwei Wochen bekannt zu geben, ob er der Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof genehmigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Erwachsenenvertreter \u00e4u\u00dferte sich nicht innerhalb der gesetzten Frist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist daher gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 litc VfGG wegen nicht behobenen Mangels der formellen Erfordernisse ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung zur\u00fcckzuweisen (vgl VfGH\u00a011.6.2015, G188/2015, mwN).",
            "annotations": []
        }
    ]
}