{
    "document_id": "JFT_20230629_21V00143_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z3 B-VG begehrt der Antragsteller mit seinem am 26.\u00a0April 2021 eingebrachten Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"in der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich im Zusammenhang mit COVID-19 (COVID-19-Einreiseverordnung \u2013 COVID-19-EinreiseV), StF: BGBl\u00a0II Nr\u00a0445/2020, als verfassungs- und gesetzwidrig aufheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a74 Abs2 Satz 3 in der Fassung BGBl\u00a0II 52/2021, sohin die Wortfolge: 'Zus\u00e4tzlich ist unverz\u00fcglich eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 anzutreten.' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In eventu: \u00a74 Abs2 Satz 3 und Satz 4 in der Fassung BGBl\u00a0II 52/2021, sohin die Wortfolge: 'Zus\u00e4tzlich ist unverz\u00fcglich eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 anzutreten. Die Quarant\u00e4ne gilt als beendet, wenn ein molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 fr\u00fchestens am f\u00fcnften Tag nach der Einreise durchgef\u00fchrt wird und das Testergebnis negativ ist.' (erster Eventualantrag) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In eventu: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. \u00a74 Abs2 S\u00e4tze 3 bis 6 in der Fassung BGBl\u00a0II 52/2021; sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. \u00a74 Abs3 in der Fassung BGBl\u00a0II 52/2021; sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. \u00a73 Abs1 Satz 1 sowie Satz 3, in eventu \u00a73 zur G\u00e4nze, jeweils in der Fassung BGBl\u00a0II 15/2021; sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. \u00a710 Abs1 Satz 2 in der Stammfassung BGBl\u00a0II 445/2020; sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. \u00a711 in der Fassung BGBl\u00a0II 52/2021; sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f. \u00a712 Abs2 in der Stammfassung BGBl\u00a0II 445/2020 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(zweiter Eventualantrag)\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters regt der Antragsteller an, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \"\u00a725 Epidemiegesetz 1950, BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950, von Amts wegen in Pr\u00fcfung ziehen und als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u00a7\u00a77, 25, 28a und 32 des Epidemiegesetzes 1950 (EpiG), BGBl\u00a0186/1950 (WV), idF BGBl\u00a0I 104/2020 (\u00a732), BGBl\u00a0I 136/2020 (\u00a728a) und BGBl\u00a0I 64/2021 (\u00a77) lauteten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Absonderung Kranker.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1)\u00a0Durch Verordnung werden jene anzeigepflichtigen Krankheiten bezeichnet, bei denen f\u00fcr kranke, krankheitsverd\u00e4chtige oder ansteckungsverd\u00e4chtige Personen Absonderungsma\u00dfnahmen verf\u00fcgt werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u00a0Zur Verh\u00fctung der Weiterverbreitung einer in einer Verordnung nach Abs1 angef\u00fchrten anzeigepflichtigen Krankheit k\u00f6nnen kranke, krankheitsverd\u00e4chtige oder ansteckungsverd\u00e4chtige Personen angehalten oder im Verkehr mit der Au\u00dfenwelt beschr\u00e4nkt werden, sofern nach der Art der Krankheit und des Verhaltens des Betroffenen eine ernstliche und erhebliche Gefahr f\u00fcr die Gesundheit anderer Personen besteht, die nicht durch gelindere Ma\u00dfnahmen beseitigt werden kann. Jede Anhaltung, die l\u00e4nger als zehn Tage aufrecht ist, ist dem Bezirksgericht von der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde anzuzeigen, die sie verf\u00fcgt hat. Das Bezirksgericht hat von Amts wegen in l\u00e4ngstens dreimonatigen Abst\u00e4nden ab der Anhaltung oder der letzten \u00dcberpr\u00fcfung die Zul\u00e4ssigkeit der Anhaltung in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung des \u00a717 des Tuberkulosegesetzes zu \u00fcberpr\u00fcfen, sofern die Anhaltung nicht vorher aufgehoben wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Kann eine zweckentsprechende Absonderung im Sinne der getroffenen Anordnungen in der Wohnung des Kranken nicht erfolgen oder wird die Absonderung unterlassen, so ist die Unterbringung des Kranken in einer Krankenanstalt oder einem anderen geeigneten Raume durchzuf\u00fchren, falls die \u00dcberf\u00fchrung ohne Gef\u00e4hrdung des Kranken erfolgen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Zum Zwecke der Absonderung sind, wo es mit R\u00fccksicht auf die \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse geboten erscheint, geeignete R\u00e4ume und zul\u00e4ssig erkannte Transportmittel rechtzeitig bereitzustellen, beziehungsweise transportable, mit den n\u00f6tigen Einrichtungen und Personal ausgestattete Barackenspit\u00e4ler einzurichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Abgesehen von den F\u00e4llen der Absonderung eines Kranken im Sinne des Abs2 kann die \u00dcberf\u00fchrung aus der Wohnung, in der er sich befindet, nur mit beh\u00f6rdlicher Genehmigung und unter genauer Beobachtung der hiebei von der Beh\u00f6rde anzuordnenden Vorsichtsma\u00dfregeln erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Diese Genehmigung ist nur dann zu erteilen, wenn eine Gef\u00e4hrdung \u00f6ffentlicher R\u00fccksichten hiedurch nicht zu besorgen steht und der Kranke entweder in eine zur Aufnahme solcher Kranker bestimmte Anstalt gebracht werden soll oder die \u00dcberf\u00fchrung nach der Sachlage unbedingt geboten erscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verkehrsbeschr\u00e4nkungen gegen\u00fcber dem Auslande.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725. Durch Verordnung wird auf Grund der bestehenden Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge bestimmt, welchen Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande der Einla\u00df von Seeschiffen sowie anderer dem Personen- oder Frachtverkehre dienenden Fahrzeuge, die Ein- und Durchfuhr von Waren und Gebrauchsgegenst\u00e4nden, endlich der Eintritt und die Bef\u00f6rderung von Personen unterworfen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mitwirkung von Organen des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a728a. (1)\u00a0Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Organe \u00fcber deren Ersuchen bei der Aus\u00fcbung ihrer gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a75, 6, 7, 15, 17, 22 24 und 25 beschriebenen Aufgaben bzw zur Durchsetzung der vorgesehenen Ma\u00dfnahmen erforderlichenfalls unter Anwendung von Zwangsmitteln zu unterst\u00fctzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u00a0Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben an der Vollziehung dieses Bundesgesetzes und der auf Grund dieses Bundesgesetzes erlassenen Verordnungen mitzuwirken durch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung gegen drohende Verwaltungs\u00fcbertretungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ma\u00dfnahmen zur Einleitung und Sicherung eines Verwaltungsstrafverfahrens und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Ahndung von Verwaltungs\u00fcbertretungen durch Organstrafverf\u00fcgungen (\u00a750\u00a0VStG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu diesem Zweck d\u00fcrfen Ortschaften, Betriebsst\u00e4tten, sonstige Geb\u00e4ude und Verkehrsmittel betreten werden, sofern dies im Zuge von Erhebungs- und Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen nach diesem Bundesgesetz unbedingt erforderlich ist. Der private Wohnbereich darf nicht betreten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1b)\u00a0Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben nach Ma\u00dfgabe der ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen auf Ersuchen der nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u2013 sofern dringend erforderlich \u2013 an Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a75 mitzuwirken. Die Mitwirkungspflicht umfasst",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  die Erhebung von Identit\u00e4tsdaten (Name, Wohnsitz),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Erfragung allf\u00e4lliger Krankheitssymptome und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Erhebung von Kontaktdaten (Telefonnummer, E-Mail-Adresse)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "von kranken, krankheitsverd\u00e4chtigen oder ansteckungsverd\u00e4chtigen Personen als Auftragsverarbeiter (Art4 Z8 der Verordnung\u00a0(EU) 2016/679 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung), ABl. Nr\u00a0L\u00a0119 vom 4.5.2016 S.\u00a01, in der Fassung der Berichtigung ABl.\u00a0Nr\u00a0L\u00a0127 vom 23.5.2018 S.\u00a02) f\u00fcr die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Zu diesem Zweck d\u00fcrfen die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes Abfragen aus dem Zentralen Melderegister durchf\u00fchren. Diese Daten sind den nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in elektronischer Form \u00fcber eine gesicherte Leitung unverz\u00fcglich nach der Erhebung zu \u00fcbermitteln. Die von den Organen des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes erhobenen Daten d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich zum Zweck der Kontaktierung der betroffenen Person verarbeitet werden und sind nach \u00dcbermittlung an die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Eine Verarbeitung der Daten zu anderen Zwecken ist nicht zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Sofern nach der fachlichen Beurteilung der nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Rahmen der nach Abs1 vorgesehenen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes nach der Art der \u00fcbertragbaren Krankheit und deren \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten eine Gef\u00e4hrdung verbunden ist, der nur durch besondere Schutzma\u00dfnahmen begegnet werden kann, so sind die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden verpflichtet, ad\u00e4quate Schutzma\u00dfnahmen zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verg\u00fctung f\u00fcr den Verdienstentgang.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a732. (1)\u00a0Nat\u00fcrlichen und juristischen Personen sowie Personengesellschaften des Handelsrechtes ist wegen der durch die Behinderung ihres Erwerbes entstandenen Verm\u00f6gensnachteile dann eine Verg\u00fctung zu leisten, wenn und soweit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. sie gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a77 oder 17 abgesondert worden sind, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ihnen die Abgabe von Lebensmitteln gem\u00e4\u00df \u00a711 untersagt worden ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ihnen die Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a717 untersagt worden ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. sie in einem gem\u00e4\u00df \u00a720 im Betrieb beschr\u00e4nkten oder geschlossenen Unternehmen besch\u00e4ftigt sind, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. sie ein Unternehmen betreiben, das gem\u00e4\u00df \u00a720 in seinem Betrieb beschr\u00e4nkt oder gesperrt worden ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. sie in Wohnungen oder Geb\u00e4uden wohnen, deren R\u00e4umung gem\u00e4\u00df \u00a722 angeordnet worden ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. sie in einer Ortschaft wohnen oder berufst\u00e4tig sind, \u00fcber welche Verkehrsbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df \u00a724 verh\u00e4ngt worden sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und dadurch ein Verdienstentgang eingetreten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Die Verg\u00fctung ist f\u00fcr jeden Tag zu leisten, der von der in Abs1 genannten beh\u00f6rdlichen Verf\u00fcgung umfa\u00dft ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Die Verg\u00fctung f\u00fcr Personen, die in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen, ist nach dem regelm\u00e4\u00dfigen Entgelt im Sinne des Entgeltfortzahlungsgesetzes, BGBl Nr\u00a0399/1974, zu bemessen. Die Arbeitgeber haben ihnen den geb\u00fchrenden Verg\u00fctungsbetrag an den f\u00fcr die Zahlung des Entgelts im Betrieb \u00fcblichen Terminen auszuzahlen. Der Anspruch auf Verg\u00fctung gegen\u00fcber dem Bund geht mit dem Zeitpunkt der Auszahlung auf den Arbeitgeber \u00fcber. Der f\u00fcr die Zeit der Erwerbsbehinderung vom Arbeitgeber zu entrichtende Dienstgeberanteil in der gesetzlichen Sozialversicherung und der Zuschlag gem\u00e4\u00df \u00a721 des Bauarbeiterurlaubsgesetzes\u00a01972, BGBl\u00a0Nr\u00a0414, ist vom Bund zu ersetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0F\u00fcr selbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tige Personen und Unternehmungen ist die Entsch\u00e4digung nach dem vergleichbaren fortgeschriebenen wirtschaftlichen Einkommen zu bemessen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Auf den geb\u00fchrenden Verg\u00fctungsbetrag sind Betr\u00e4ge anzurechnen, die dem Verg\u00fctungsberechtigten wegen einer solchen Erwerbsbehinderung nach sonstigen Vorschriften oder Vereinbarungen sowie aus einer anderweitigen w\u00e4hrend der Zeit der Erwerbsbehinderung aufgenommenen Erwerbst\u00e4tigkeit zukommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Der f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndige Bundesminister kann, wenn und soweit dies zur Gew\u00e4hrleistung einer einheitlichen Verwaltungsf\u00fchrung erforderlich ist, durch Verordnung n\u00e4here Vorgaben zur Berechnung der H\u00f6he der Entsch\u00e4digung oder Verg\u00fctung des Verdienstentgangs erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0Auf Grund dieser Bestimmung erlassene Bescheide, denen unrichtige Angaben eines Antragstellers \u00fcber anspruchsbegr\u00fcndende Tatsachen zugrunde liegen, leiden an einem mit Nichtigkeit bedrohten Fehler im Sinne des \u00a768 Abs4 Z4 AVG.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich im Zusammenhang mit COVID-19 (COVID-19-Einreiseverordnung \u2013 COVID-19-EinreiseV), BGBl\u00a0II 445/2020, idF BGBl\u00a0II 563/2020 (\u00a77), BGBl\u00a0II 15/2021 (\u00a7\u00a73, 11, 12 und 13), BGBl\u00a0II 52/2021 (\u00a7\u00a74, 5 und Anlage\u00a0F), BGBl\u00a0II 68/2021 (\u00a72a, Anlagen\u00a0C, D und\u00a0E), BGBl\u00a0II 69/2021 (\u00a7\u00a78 und 9), BGBl\u00a0II 103/2021, BGBl\u00a0II 114/2021, BGBl\u00a0II 133/2021 (\u00a7\u00a72, 6a und Anlage\u00a0A), BGBl\u00a0II 165/2021 (\u00a7\u00a76 Abs3, 14 und Anlage\u00a0B) lautete auszugsweise wie folgt (die mit dem Hauptantrag angefochtene Wortfolge ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Auf Grund der \u00a7\u00a716 und 25 des Epidemiegesetzes\u00a01950 (EpiG), BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0104/2020, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Diese Verordnung regelt gesundheits- und sanit\u00e4tspolizeiliche Ma\u00dfnahmen betreffend die Einreise in das Bundesgebiet zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Personen d\u00fcrfen in das Bundesgebiet einreisen, sofern dies verfassungs- und direkt anwendbare unions- und v\u00f6lkerrechtliche Vorschriften erzwingen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als Einreise gilt das Betreten des Bundesgebietes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4rztliche Zeugnisse und Testergebnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) \u00c4rztliche Zeugnisse nach dieser Verordnung dienen dem Nachweis, dass die im Zeugnis angef\u00fchrte Person durch einen molekularbiologischen Test oder Antigen-Test negativ auf SARS-CoV-2 getestet wurde. Die Zeugnisse sind in deutscher oder englischer Sprache entsprechend den Anlagen\u00a0C oder D vorzulegen. Sie sind ung\u00fcltig, wenn die Probenahme im Zeitpunkt der Einreise bei einem molekularbiologischen Test mehr als 72\u00a0Stunden oder bei einem Antigen-Test mehr als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Im Fall der Inanspruchnahme der Ausnahme des \u00a76a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. ist die G\u00fcltigkeit des Testergebnisses zum Zweck der Einreise sieben Tage ab dem Zeitpunkt der Probenahme, sofern die Einreise aus einem EU-/EWR-Staat oder aus der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan erfolgt und dieser Staat nicht in Anlage\u00a0B gelistet ist. Die einreisende Person hat glaubhaft zu machen, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage vor der Einreise nicht in einem in Anlage\u00a0B genannten Staat oder Gebiet oder einem Staat oder Gebiet im Sinne des \u00a75 aufgehalten hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. gilt f\u00fcr die Einreise aus einem Staat oder Gebiet der Anlage\u00a0B oder einem Staat oder Gebiet im Sinne des \u00a75 oder eines Aufenthaltes in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem hier genannten Staat oder Gebiet, dass die Probenahme im Zeitpunkt der Einreise f\u00fcr das Testergebnis sowohl bei einem Antigen-Test als auch bei einem molekularbiologischen Test nicht mehr als 72\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Einem \u00e4rztlichen Zeugnis ist ein in deutscher oder englischer Sprache ausgestelltes Testergebnis, das best\u00e4tigt, dass die im Testergebnis angef\u00fchrte Person durch einen molekularbiologischen Test oder Antigen-Test negativ auf SARS-CoV-2 getestet wurde, gleichgestellt, wenn dieser zumindest folgende Daten umfasst:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vor- und Nachname der getesteten Person,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Geburtsdatum,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Datum und Uhrzeit der Probennahme,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Testergebnis (positiv oder negativ),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Unterschrift der testdurchf\u00fchrenden Person und Stempel der testdurchf\u00fchrenden Institution oder Bar- bzw QR-Code.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Registrierung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72a. (1) Personen, die nach \u00d6sterreich einreisen, sind verpflichtet, vor der Einreise durch Registrierung folgende Daten gem\u00e4\u00df \u00a725a Epidemiegesetz\u00a01950 (EpiG) bekannt zu geben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vor- und Nachname,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Geburtsdatum,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Wohn- oder Aufenthaltsadresse (falls davon abweichend Ort der Quarant\u00e4ne),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Datum der Einreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. etwaiges Datum der Ausreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abreisestaat oder -gebiet",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Aufenthalt w\u00e4hrend der letzten zehn Tage vor der Einreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Kontaktdaten (Telefonnummer, E-Mail-Adresse),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Vorliegen eines \u00e4rztlichen Zeugnisses.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Registrierung hat nach den Vorgaben des \u00a725a Abs3 EpiG elektronisch zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ist die Registrierung nicht \u00fcber das elektronische Formular m\u00f6glich, kann der Verpflichtung gem\u00e4\u00df Abs1 ausnahmsweise durch Ausf\u00fcllen des Formulars entsprechend der Anlage\u00a0E oder der Anlage\u00a0F entsprochen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Eine Registrierung darf fr\u00fchestens 72\u00a0Stunden vor der Einreise erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Quarant\u00e4ne",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1)\u00a0Personen, die nach dieser Verordnung zur Quarant\u00e4ne verpflichtet sind, haben diese selbst\u00fcberwacht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. an einem bestehenden Wohnsitz (Heimquarant\u00e4ne) oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in einer sonstigen geeigneten Unterkunft, \u00fcber deren Verf\u00fcgbarkeit bei der Einreise eine Best\u00e4tigung vorzulegen ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "anzutreten. Die Kosten der Unterkunft sind selbst zu tragen. Der Wohnsitz oder die Unterkunft darf f\u00fcr den Quarant\u00e4nezeitraum nicht verlassen werden. Sofern keine elektronische Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a Abs2 erfolgt ist, sind die Daten im Formular entsprechend der Anlage\u00a0E oder der Anlage\u00a0F anzugeben und mittels eigenh\u00e4ndiger Unterschrift zu best\u00e4tigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Die Quarant\u00e4ne kann zum Zweck der Ausreise aus \u00d6sterreich vorzeitig beendet werden, wenn sichergestellt ist, dass bei der Ausreise das Infektionsrisiko gr\u00f6\u00dftm\u00f6glich minimiert wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einreise aus EU-/EWR-Staaten, aus der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1)\u00a0Aus EU-/EWR-Staaten sowie aus der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan d\u00fcrfen Personen uneingeschr\u00e4nkt einreisen, wenn sie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. aus einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet einreisen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei der Einreise glaubhaft machen, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage ausschlie\u00dflich in \u00d6sterreich oder in einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet aufgehalten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Personen, die bei der Einreise die Voraussetzungen des Abs1 Z1 oder 2 nicht erf\u00fcllen, haben ein \u00e4rztliches Zeugnis oder ein Testergebnis gem\u00e4\u00df \u00a72 mitzuf\u00fchren und bei einer Kontrolle vorzulegen. Kann das \u00e4rztliche Zeugnis oder das Testergebnis nicht vorgewiesen werden, ist unverz\u00fcglich, jedenfalls binnen 24\u00a0Stunden nach der Einreise, ein molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 durchf\u00fchren zu lassen. Zus\u00e4tzlich ist unverz\u00fcglich eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 anzutreten. Die Quarant\u00e4ne gilt als beendet, wenn ein molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 fr\u00fchestens am f\u00fcnften Tag nach der Einreise durchgef\u00fchrt wird und das Testergebnis negativ ist. Die Kosten f\u00fcr den Test sind selbst zu tragen. Das negative Testergebnis ist bei einer Kontrolle vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Abweichend von Abs2 ist die Einreise von",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. humanit\u00e4ren Einsatzkr\u00e4ften,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, die zu beruflichen Zwecken einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. einer Begleitperson im Rahmen der Einreise aus medizinischen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a76,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Personen, die zum Zweck der Wahrnehmung einer zwingenden gerichtlich oder beh\u00f6rdlich auferlegten Pflicht, wie der Wahrnehmung von Ladungen zu Gerichtsverhandlungen, einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Fremden, wenn diese \u00fcber einen Lichtbildausweis gem\u00e4\u00df \u00a795 des Fremdenpolizeigesetzes\u00a02005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, verf\u00fcgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "mit einem \u00e4rztlichen Zeugnis oder einem Testergebnis gem\u00e4\u00df \u00a72 m\u00f6glich. Kann das \u00e4rztliche Zeugnis oder das Testergebnis nicht vorgelegt werden, ist unverz\u00fcglich eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 anzutreten. Ist ein w\u00e4hrenddessen durchgef\u00fchrter molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 negativ, gilt die Quarant\u00e4ne als beendet. Die Kosten f\u00fcr den Test sind selbst zu tragen. Das negative Testergebnis ist bei einer Kontrolle vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einreise aus sonstigen Staaten und Gebieten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Als sonstige Staaten und Gebiete im Sinne dieser Verordnung gelten alle nicht in \u00a74 Abs1 Einleitungssatz genannten Staaten und Gebiete.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Aus einem in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet d\u00fcrfen Personen uneingeschr\u00e4nkt einreisen, wenn sie bei der Einreise glaubhaft machen, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage ausschlie\u00dflich in \u00d6sterreich oder in einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet aufgehalten haben. Andernfalls gelten die Abs3 und 4 sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Einreise aus einem anderen als in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet ist unzul\u00e4ssig. Diesfalls ist die Einreise zu untersagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Abweichend von Abs3 gilt bei der Einreise aus einem anderen als in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet \u00a74 Abs2 sinngem\u00e4\u00df, wenn es sich um",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger, EU-/EWR-B\u00fcrger und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Schweizer B\u00fcrger sowie Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in EU-/EWR-Staaten oder Andorra, Monaco, San Marino, dem Vatikan oder der Schweiz und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Fremde, wenn diese \u00fcber ein von \u00d6sterreich ausgestelltes Visum D oder einen Lichtbildausweis gem\u00e4\u00df \u00a795 des Fremdenpolizeigesetzes\u00a02005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, verf\u00fcgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Personen, die auf Grund einer Aufenthaltsberechtigung, eines Aufenthaltstitels oder einer Dokumentation des Aufenthaltsrechts nach dem Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, oder dem Asylgesetz\u00a02005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, zum Aufenthalt in \u00d6sterreich berechtigt sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5a. Personen, die \u00fcber eine Best\u00e4tigung \u00fcber die Antragstellung gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 des Abkommens \u00fcber den Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft, ABl.\u00a0L Nr\u00a029 vom 31.01.2020 S\u00a07 (Austrittsabkommen), verf\u00fcgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mitglieder des Personals diplomatischer Missionen oder konsularischer Vertretungen und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Angestellte internationaler Organisationen und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. humanit\u00e4re Einsatzkr\u00e4fte,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Personen, die in einem Dienstverh\u00e4ltnis zu einer inl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaft oder einer inl\u00e4ndischen K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts stehen und deren Dienstort im Ausland liegt oder deren Dienstverrichtung im Ausland erfolgt, soweit die T\u00e4tigkeit dieser K\u00f6rperschaft im Ausland im Interesse der Republik \u00d6sterreich liegt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Personen, die zu beruflichen Zwecken einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. eine Begleitperson im Rahmen der Einreise aus medizinischen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a76,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Personen, die zur Aufnahme oder Fortsetzung eines Studiums oder zur Forschung einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Personen, die zur Teilnahme am Schulbetrieb einreisen, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Personen, die zum Zweck der Wahrnehmung einer zwingenden gerichtlich oder beh\u00f6rdlich auferlegten Pflicht, wie der Wahrnehmung von Ladungen zu Gerichtsverhandlungen, einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Abweichend von Abs3 und 4 gilt \u00a74 Abs3 f\u00fcr die dort genannten Personen auch bei der Einreise aus einem anderen als in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen und Sonderbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einreise aus medizinischen Gr\u00fcnden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Die Einreise von",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, die der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung in \u00d6sterreich unterliegen, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen, denen von einer \u00f6sterreichischen Krankenanstalt aus besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen medizinischen Gr\u00fcnden eine Behandlungszusage erteilt wurde,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ist ohne Einschr\u00e4nkung zul\u00e4ssig, wenn sie zur Inanspruchnahme unbedingt notwendiger medizinischer Leistungen in \u00d6sterreich erfolgt. Bei der Einreise ist eine Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung entsprechend den Anlagen\u00a0G oder H vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Personen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in \u00d6sterreich d\u00fcrfen nach Inanspruchnahme unbedingt notwendiger medizinischer Leistungen im Ausland ohne Einschr\u00e4nkung wieder einreisen. Bei der Wiedereinreise ist eine Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung entsprechend den Anlagen\u00a0G oder H vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Zus\u00e4tzlich zur Vorlage der Best\u00e4tigung gem\u00e4\u00df Anlage\u00a0G oder H ist das Vorliegen der unbedingten Notwendigkeit der Inanspruchnahme der medizinischen Leistung bei einer Kontrolle glaubhaft zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pendler",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76a. (1) Abweichend von \u00a74 Abs2 und \u00a75 Abs3 und 4 ist die Einreise im Rahmen des regelm\u00e4\u00dfigen Pendlerverkehrs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. zu beruflichen Zwecken,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. zur Teilnahme am Schul- und Studienbetrieb,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. zu famili\u00e4ren Zwecken oder zum Besuch des Lebenspartners,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "mit einem \u00e4rztlichen Zeugnis oder einem Testergebnis gem\u00e4\u00df \u00a72 m\u00f6glich. Kann das \u00e4rztliche Zeugnis oder das Testergebnis nicht vorgelegt werden, ist unverz\u00fcglich, jedenfalls binnen 24\u00a0Stunden nach der Einreise, ein molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 durchf\u00fchren zu lassen. Die Kosten f\u00fcr den Test sind selbst zu tragen. Das negative Testergebnis ist bei einer Kontrolle vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abweichend von \u00a72a ist die Registrierung bei jeder \u00c4nderung der anzugebenden Daten des \u00a72a Z3, 6, 7, 8 und 9, sp\u00e4testens jedoch alle 28\u00a0Tage, durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Einreisen im Rahmen des regelm\u00e4\u00dfigen Pendlerverkehrs zu den in Abs1 genannten Zwecken aus Staaten oder Gebieten der Anlage\u00a0A, wenn die Person bei der Einreise glaubhaft macht, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage vor der Einreise ausschlie\u00dflich in \u00d6sterreich oder in einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet aufgehalten hat, sind uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Abs2 gilt sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Das Vorliegen der Ausnahme ist bei einer Kontrolle glaubhaft zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdige Gr\u00fcnde im famili\u00e4ren Kreis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr die Einreise aus unvorhersehbaren, unaufschiebbaren, besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden im famili\u00e4ren Kreis wie insbesondere schwere Krankheitsf\u00e4lle, Todesf\u00e4lle, Begr\u00e4bnisse, Geburten sowie die Betreuung von unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Personen in Notf\u00e4llen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) F\u00fcr die Einreise im Zusammenhang mit planbaren sonstigen wichtigen Ereignissen im famili\u00e4ren Kreis wie Hochzeiten, Taufen, Geburtstagsfeiern oder dem nicht regelm\u00e4\u00dfigen Besuch des Lebenspartners gilt \u00a74 Abs1 und 2 sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige Ausnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. (1) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr die Einreise",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. zur Aufrechterhaltung des G\u00fcter- und Personenverkehrs; wenn das Zielland nicht \u00d6sterreich ist, muss die Ausreise sichergestellt sein,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ausschlie\u00dflich aus zwingenden Gr\u00fcnden der Tierversorgung oder f\u00fcr land- und forstwirtschaftlich erforderliche Ma\u00dfnahmen im Einzelfall,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. im Rahmen der Durchf\u00fchrung einer beruflichen \u00dcberstellungsfahrt/eines beruflichen \u00dcberstellungsfluges oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. im zwingenden Interesse der Republik \u00d6sterreich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Diese Verordnung gilt ferner nicht f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Transitpassagiere oder die Durchreise durch \u00d6sterreich ohne Zwischenstopp, die auch bei ausschlie\u00dflich unerl\u00e4sslichen Unterbrechungen vorliegt, sofern die Ausreise sichergestellt ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Besatzung einer Repatriierungsfahrt/eines Repatriierungsfluges einschlie\u00dflich der mitreisenden Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Einreise von Insassen von Einsatzfahrzeugen gem\u00e4\u00df \u00a726 der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 (StVO\u00a01960), BGBl\u00a0I Nr\u00a0159/1960, und Fahrzeugen im \u00f6ffentlichen Dienst gem\u00e4\u00df \u00a726a StVO\u00a01960,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Einreise von Personen, die aus \u00d6sterreich kommend ausl\u00e4ndisches Territorium ohne Zwischenstopp zur Erreichung ihres Zielortes in \u00d6sterreich queren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Einreise in die Gemeinden Vomp-Hinterriss, Mittelberg und Jungholz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Glaubhaftmachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. Im Fall einer beh\u00f6rdlichen \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a712 sind die Ausnahmegr\u00fcnde gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a77 und 8 oder das Vorliegen der Voraussetzungen gem\u00e4\u00df den \u00a74 Abs3 und \u00a75 Abs4 glaubhaft zu machen. In den F\u00e4llen des \u00a78 Abs1 Z1 und des \u00a78 Abs2 Z1 ist auf Verlangen nachzuweisen, dass die Ausreise sichergestellt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kinder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. (1)\u00a0F\u00fcr Kinder bis zum vollendeten zehnten Lebensjahr gelten mit Ausnahme der Verpflichtung zur Testung die gleichen Voraussetzungen und Rechtsfolgen wie f\u00fcr den Erwachsenen, unter dessen Aufsicht die Kinder reisen. Gilt die Quarant\u00e4ne des Erwachsenen, unter dessen Aufsicht die Kinder reisen, als beendet, gilt auch die Quarant\u00e4ne der Kinder als beendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Abs1 gilt nicht f\u00fcr Kinder, die alleine reisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahme im Hinblick auf das Verbot, den Wohnsitz oder die Unterkunft zu verlassen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711. Ausgenommen vom Verbot gem\u00e4\u00df \u00a73, den Wohnsitz oder die Unterkunft zu verlassen, sind unbedingt notwendige Wege zur Inanspruchnahme eines molekularbiologischen Tests oder Antigen-Tests auf SARS-CoV-2. Dabei ist auf die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Minimierung eines allf\u00e4lligen Infektionsrisikos zu achten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beh\u00f6rdliche \u00dcberpr\u00fcfung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712. (1)\u00a0Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde als Gesundheitsbeh\u00f6rde ist berechtigt, bei der Einreise sowie jederzeit an Ort und Stelle zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Vorgaben dieser Verordnung eingehalten werden. Personen haben diese \u00dcberpr\u00fcfung zu dulden, auf Verlangen die erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen und Nachweise \u00fcber die Veranlassung des molekularbiologischen Tests oder Antigen-Tests sowie dessen Ergebnis vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Best\u00e4tigungen gem\u00e4\u00df \u00a73 entsprechend den Anlagen\u00a0E oder\u00a0F sind im Fall einer \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Abs1 von der Beh\u00f6rde an die f\u00fcr den Quarant\u00e4neort zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. Nach Ablauf von 28\u00a0Tagen ab dem Einreisedatum sind vorliegende Best\u00e4tigungen von den Beh\u00f6rden unwiderruflich zu l\u00f6schen bzw zu vernichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a)\u00a0Die erhaltene generierte Sendebest\u00e4tigung der elektronischen Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a Abs2 ist bei der Einreise elektronisch oder ausgedruckt mitzuf\u00fchren und bei einer Kontrolle auf Verlangen vorzuweisen. Sollte das Formular entsprechend der Anlage\u00a0E oder der Anlage\u00a0F verwendet werden, ist dieses von der Beh\u00f6rde an die f\u00fcr den Aufenthaltsort \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. Nach Ablauf von 28\u00a0Tagen ab dem Einreisedatum sind diese Best\u00e4tigungen und Formulare von den Beh\u00f6rden unwiderruflich zu l\u00f6schen bzw zu vernichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben bei der Wahrnehmung der ihnen sonst obliegenden Aufgaben \u00fcber Ersuchen der Gesundheitsbeh\u00f6rde an der Vollziehung des Abs1 mitzuwirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a713. Gem\u00e4\u00df \u00a750 Abs16 EpiG wird festgestellt, dass die technischen Voraussetzungen f\u00fcr die Vollziehung des \u00a725a EpiG ab 14.\u00a0J\u00e4nner 2021 gegeben sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abschnitt ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlussbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714. (1) Diese Verordnung tritt mit 17.\u00a0Oktober 2020 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich in Zusammenhang mit der Eind\u00e4mmung von SARS-CoV-2, BGBl\u00a0II Nr\u00a0263/2020, in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0411/2020, au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Anlagen\u00a0A und B in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0462/2020 treten mit 31.\u00a0Oktober 2020 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u00a72, \u00a73 Abs1 und 2, \u00a74 Abs2 und 3, \u00a75 Abs5, \u00a77 Abs2, \u00a78 Abs2, \u00a713 und die Anlagen\u00a0A, C, D, E und F in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0563/2020 treten mit 19.\u00a0Dezember 2020 in Kraft und gleichzeitig tritt Anlage\u00a0B au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) \u00a713 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a015/2021 tritt mit 14.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) \u00a72a, \u00a73 Abs1, \u00a78 Abs2, \u00a711, \u00a712 Abs1 und Abs2a und die Anlagen\u00a0A, E\u00a0und F in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a015/2021 treten mit 15.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) \u00a79 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 tritt mit dem der Kundmachung folgenden Tag in Kraft, \u00a72 samt \u00dcberschrift, die \u00dcberschrift des 2.\u00a0Abschnitts, \u00a74 Abs1 bis 3, \u00a75 Abs4, \u00a76a samt \u00dcberschrift, \u00a78 Abs2 und die Anlagen\u00a0A, E und F in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 treten mit 10.\u00a0Februar 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) \u00a72 Abs2 Z5 ist ab 28.\u00a0Februar 2021 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) \u00a72 Abs2, \u00a72a Abs4, \u00a714 Abs7 und die Anlagen\u00a0C, D und E in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a068/2021 treten mit dem der Kundmachung folgenden Tag in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Bis zum Ablauf des 18.\u00a0Februar k\u00f6nnen \u00e4rztliche Zeugnisse entsprechend den Anlagen\u00a0C und D in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Eine gem\u00e4\u00df \u00a725a EpiG\u00a01950 erhaltene Sendebest\u00e4tigung aufgrund einer vor Inkraftreten der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a068/2021 erfolgten Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a kann bis zum Ablauf des 18.\u00a0Februar 2021 verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(11) \u00a78 Abs1 Z1, \u00a78 Abs2 Z1 und \u00a79 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a069/2021 treten mit dem der Kundmachung folgenden Tag in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(12) \u00a72 Abs1 und die \u00c4nderungen in Anlage\u00a0A in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0103/2021 treten mit 11.\u00a0M\u00e4rz 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(13) \u00a72 Abs1 und 1a, \u00a76a Abs2, die \u00c4nderung in Anlage\u00a0A und Anlage\u00a0B in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 treten mit 1.\u00a0April 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(14) \u00a76 Abs3 und die \u00c4nderung in Anlage\u00a0B in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021 treten mit 15.\u00a0April 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(15) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 31.\u00a0Mai 2021 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0A",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Australien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Island",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neuseeland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Singapur",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "S\u00fcdkorea",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vatikan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ANLAGE\u00a0B",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hochinzidenzstaaten oder -gebiete",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bulgarien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Estland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Frankreich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Italien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Polen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schweden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Slowakei",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Slowenien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Tschechische Republik",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ungarn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zypern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage C",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4rztliches Zeugnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage D",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Medical Certificate",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage E",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a COVID-19-EinreiseV",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage F",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Registration pursuant to \u00a72a of the COVID-19 Entry Regulation",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(COVID-19-EinreiseVO)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage G",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage H",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Confirmation of absolute medical necessity to use medical service",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antragsteller, ein \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrger, lebt in Wien und in Kritzendorf. Nach seinem Vorbringen fuhr er von \u00d6sterreich aus am 27.\u00a0M\u00e4rz 2021 mit seinem Pkw zu seinem Haus in Kroatien, das sich in einem Dorf mit (au\u00dferhalb des Sommers) rund 50\u00a0Einwohnern in der N\u00e4he von Zadar befinde. Der Antragsteller kenne die Nachbarn nur vom Sehen und habe auch sonst keine Verwandten oder Bekannten in diesem Ort. Vor seiner Ausreise habe er am 26.\u00a0M\u00e4rz 2021 einen PCR-Test gemacht, der keine Infektion mit dem Coronavirus nachgewiesen habe. W\u00e4hrend seines Aufenthaltes in Kroatien habe der Antragsteller \u2013 mit Ausnahme jener Personen, denen man beim Lebensmitteleinkauf zwangsl\u00e4ufig begegne, \u2013 nur wenige andere Menschen getroffen. Der Antragsteller habe w\u00e4hrend seines gesamten Aufenthaltes in Kroatien \"weitaus weniger Kontakte zu anderen Menschen, als wenn er sich im selben Zeitraum in \u00d6sterreich aufgehalten h\u00e4tte\". W\u00e4hrend seines gesamten Auslandsaufenthaltes sei er gesund gewesen und h\u00e4tte zu keinem Zeitpunkt Symptome gehabt, die auf eine COVID-Erkrankung hingedeutet h\u00e4tten. Am 22.\u00a0April 2021 sei der Antragsteller von Kroatien kommend wieder mit seinem Auto nach \u00d6sterreich zur\u00fcckgekehrt. Noch vor seiner Einreise nach \u00d6sterreich habe er am 22.\u00a0April 2021 in Zadar einen Antigen-Test gemacht, der keine Infektion mit dem Coronavirus nachgewiesen habe. Ebenfalls noch vor seiner R\u00fcckkehr nach \u00d6sterreich habe er sich auf der Homepage des Bundesministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz registriert und seinen Wohnsitz in Kritzendorf als Quarant\u00e4neort angegeben. Am Tag nach seiner R\u00fcckkehr nach \u00d6sterreich, also am 23.\u00a0April 2021, habe der Antragsteller einen weiteren COVID-Test gemacht, der ebenfalls negativ gewesen sei. Er beabsichtige, auch in den kommenden Wochen und Monaten regelm\u00e4\u00dfig sein in Kroatien liegendes Haus aufzusuchen, insbesondere auch zum Zweck der Instandhaltung, und anschlie\u00dfend wiederum die (Wieder-) Einreise nach \u00d6sterreich anzutreten, dies eventuell auch noch vor dem geplanten Au\u00dferkrafttreten der angefochtenen Verordnung zum 31.\u00a0Mai 2021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu seiner Antragslegitimation bringt der Antragsteller der Sache nach vor, \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV ordne f\u00fcr ihn anl\u00e4sslich seiner R\u00fcckkehr aus Kroatien am 22.\u00a0April 2021 an, dass er unverz\u00fcglich eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne anzutreten habe, w\u00e4hrend der er seine Unterkunft nicht verlassen d\u00fcrfe. Ein Quarant\u00e4nebescheid sei weder im Gesetz noch in der Verordnung vorgesehen, weshalb die Verordnung nach ihrem eindeutigen Wortlaut unmittelbar gelte. Ein Zuwiderhandeln sei verwaltungsbeh\u00f6rdlich strafbar. Es best\u00fcnden Zweifel ob der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Quarant\u00e4neanordnung, weshalb die Verletzung subjektiver Rechte des Antragstellers zumindest m\u00f6glich sei. Der Antragsteller befinde sich am Tag der Einbringung des Individualantrages (26.\u00a0April 2021) den vierten Tag in Quarant\u00e4ne und habe bis anhin nicht die M\u00f6glichkeit, die Quarant\u00e4ne durch Durchf\u00fchrung eines Tests vorzeitig zu beenden, weil gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 Satz 4 der Verordnung ein negatives Testergebnis fr\u00fchestens am f\u00fcnften Tag nach der Einreise zur Beendigung der Quarant\u00e4ne f\u00fchre. Der Antragsteller beabsichtige, auch in Zukunft regelm\u00e4\u00dfig sein in Kroatien liegendes Haus aufzusuchen und daraufhin wieder nach \u00d6sterreich einzureisen, weshalb der Antragsteller auch in Zukunft von der angefochtenen Verordnung betroffen sein werde. Dem Antragsteller sei es nicht zumutbar, gegen die angefochtene Verordnung zu versto\u00dfen und ein Verwaltungsstrafverfahren in Kauf zu nehmen. Da auch sonst kein anderer Rechtsweg bestehe, sei der Individualantrag die einzige Rechtsschutzm\u00f6glichkeit und daher zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Antragsteller hegt gegen die angefochtene Verordnung zun\u00e4chst das Bedenken, dass die zugrundeliegende \"Grundlagenforschung\" unzureichend sei und legt seine Bedenken im \u00dcbrigen auszugsweise wie folgt dar (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Unzureichende Grundlagenforschung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Verletzung des Art5 EMRK und des Art1 BVG \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Schutzbereich ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art5 Abs1 Satz 1 EMRK bestimmt, dass jedermann ein Recht auf Freiheit und Sicherheit hat. Die Freiheit darf einem Menschen nur in den folgenden F\u00e4llen und nur auf die gesetzlich vorgeschriebene Weise entzogen werden. Gem\u00e4\u00df Art1 Abs2 PersFrG darf niemand aus anderen als den in diesem Bundesverfassungsgesetz genannten Gr\u00fcnden oder auf eine andere als die gesetzlich vorgeschriebene Weise festgenommen oder angehalten werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in \u00a73 Abs1 Satz 3 der Covid-19-Einreiseverordnung angeordnete Anordnung: 'Der Wohnsitz oder die Unterkunft darf f\u00fcr den Quarant\u00e4nezeitraum nicht verlassen werden', stellt einen Eingriff in diese Grundrechte dar. Diesen Standpunkt vertritt insbesondere die Literatur (Pixner, Coronavirus: Ein Situationsbericht aus rechtlicher Perspektive, N@HZ 2020, 20, 22). Die Quarant\u00e4neanordnung ist daher nicht blo\u00df eine Einschr\u00e4nkung des Rechts, sich im Hoheitsgebiet des Staates des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts frei zu bewegen (Freiz\u00fcgigkeit iS Art2 des vierten Zusatzprotokolls der EMRK). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass die zwangsweise Anhaltung infolge einer Absonderung gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a Epidemiegesetz naturgem\u00e4\u00df einen Eingriff in das Recht auf pers\u00f6nliche Freiheit nach Art5 EMRK bzw nach dem PersFrBVG darstellt, ist in der Literatur unbestritten (vgl Aigner/Hausreither, Vollziehung des Tuberkulosegesetzes, RdM 2010, 179 (179); Heissenberger, 105\u00a0Jahre 'Epidemiegesetz' \u2013 Ein Gesetz im Wandel! JMG 2018, 163 (166); Hiersche/K. Holzinger/Eibl, Handbuch des Epidemierechts F\u00fcnfter Teil Pkt\u00a05.5.1.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Rechtsunterworfene, die von einer Quarant\u00e4nepflicht betroffen sind, macht es materiell keinen Unterschied, ob diese Pflicht Ausfluss eines Absonderungsbescheids gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a Epidemiegesetz 1950 ist oder unmittelbar aufgrund von Verordnungsbestimmungen gilt. Die Gleichsetzung einer individuellen Absonderung nach \u00a77 Abs1a Epidemiegesetz und der Quarant\u00e4nepflicht nach \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 COVID-19-EinreiseV ergibt sich insbesondere aus der \u00e4hnlichen normativen Ausgestaltung: So ordnet \u00a77 Abs2 Epidemiegesetz an, dass die Absonderung prim\u00e4r in des Wohnung des Kranken zu erfolgen hat (vgl auch \u00a73 Abs1 AbsonderungsV). Korrespondierend dazu bestimmt \u00a73 Abs1 Satz 3 COVID-19-EinreiseV, dass der Wohnsitz oder die Unterkunft f\u00fcr den Quarant\u00e4nezeitraum nicht verlassen werden darf. Nach dem eindeutigen Wortlaut der COVID-19-EinreiseV sind nicht einmal kleine Spazierg\u00e4nge au\u00dfer Haus, beispielsweise im Garten, zul\u00e4ssig. Ausgehend von der gebotenen Gleichsetzung einer bescheidm\u00e4\u00dfig verf\u00fcgten Absonderung nach \u00a77 Abs1a Epidemiegesetz mit der Pflicht zur selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 COVID-19-EinreiseV, ist auch diesbez\u00fcglich ein Eingriff in das Grundrecht auf pers\u00f6nliche Freiheit nach Art5 EMRK bzw nach dem PersFrG gegeben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der normativ gleichen Ausgestaltung der Absonderung gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a Epidemiegesetz und der Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 Covid-19-Einreiseverordnung andererseits kann es keinem Zweifel unterliegen, dass auch die in der Covid-19-Einreiseverordnung angeordnete Quarant\u00e4ne als Eingriff in den Schutzbereich des PersFrG und des Art5 EMRK zu qualifizieren ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der EGMR vertritt zur Abgrenzung des Anwendungsbereichs des Art5 EMRK von Art2 des vierten Zusatzprotokolls der EMRK folgende Auffassung (EGMR 17.1.2012, Stanev gegen Bulgarien, 36760/06, Rz\u00a0115): [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter Anwendung dieser ma\u00dfgeblichen Faktoren kann kein Zweifel an der Anwendbarkeit des Art5 EMRK bestehen. Was die Art und die Auswirkungen der Freiheitsbeschr\u00e4nkung betrifft, ist festzuhalten, dass der Aufenthalt des Betroffenen auf eine Unterkunft iSd \u00a73 Abs1 Z1 (Heimquarant\u00e4ne) oder eine sonstige geeignete Unterkunft (\u00a73 Abs1 Z2) beschr\u00e4nkt wird und diese, von bestimmten begr\u00fcndeten Ausnahmen abgesehen, nicht verlassen werden darf. Der Gang ins Stiegenhaus ist daher ebenso verboten wie der Gang in den eigenen Garten! Die Art der Freiheitsbeschr\u00e4nkung ist massiv. Auch die Dauer der Quarant\u00e4ne, 10\u00a0Tage bzw bei negativem Testergebnis zumindest 5\u00a0Tage, ist in Anbetracht der gravierenden Beschr\u00e4nkung der Bewegungsfreiheit sehr lang. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a728a Abs1 Epidemiegesetz bestimmt: [\u2026] Unter anderem verweist \u00a728a auf \u00a725 Epidemiegesetz 1950, der wiederum Rechtsgrundlage f\u00fcr die Covid-19-Einreiseverordnung bildet. Es ist nicht ausgeschlossen, dass \u00a728a Abs1 Epidemiegesetz die Organe des \u00d6ffentlichen Sicherheitsdienstes erm\u00e4chtigt, die in der Covid-19-Einreiseverordnung angeordnete Quarant\u00e4ne mit Ma\u00dfnahmen unmittelbarer verwaltungsbeh\u00f6rdlicher Befehls- und Zwangsgewalt durchzusetzen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter Anwendung der genannten Faktoren nach der Rechtsprechung des EGMR kann kein Zweifel daran bestehen, dass die in der angefochtenen Verordnung angeordnete Quarant\u00e4ne einen Freiheitsentzug im Sinne des Art5 Abs1 EMRK darstellt. Nach Auffassung des Antragstellers erf\u00fcllt die Quarant\u00e4ne auch die Tatbest\u00e4nde der 'Festnahme' sowie der 'Haft' im Sinne des Art5 EMRK. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Versto\u00df gegen die Anforderung 'gesetzlich vorgesehene Weise' in Art5 Abs1 EMRK bzw 'gesetzlich vorgeschriebene Weise' in Art1 Abs2 BVG Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Covid-19-EinreiseV bzw der verordnungserlassene Bundesminister unterstellt \u00a725 Epidemiegesetz einen verfassungswidrigen, insbesondere gegen Art5 EMRK sowie Art1 Abs2 PersFrG versto\u00dfenden Inhalt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art5 Abs1 EMRK darf die Freiheit einen Menschen nur in den folgenden F\u00e4llen und 'nur auf die gesetzlich vorgeschriebene Weise' entzogen werden. Art1 Abs2 PersFrG normiert, dass niemand 'auf eine andere als die gesetzlich vorgeschriebene Weise' festgenommen oder angehalten werden darf. Diese in den Grundrechtstatbest\u00e4nden enthaltenen Voraussetzungen stehen in einem engen Zusammenhang mit dem demokratischen Prinzip und gestatten Freiheitsbeschr\u00e4nkungen nur nach Ma\u00dfgabe einer entsprechenden Erm\u00e4chtigung durch den Gesetzgeber. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hierzu ist anzumerken, dass \u00a725 Epidemiegesetz gerade nicht vorschreibt, wie die Freiheit eines Menschen entzogen werden darf. \u00a725 Epidemiegesetz erm\u00e4chtigt den Verordnungsgeber nicht ausdr\u00fccklich, wann und unter welchen Voraussetzungen dieser Freiheitsbeschr\u00e4nkungen vorsehen darf und wie der Rechtsschutz dagegen ausgestaltet ist. \u00a725 Epidemiegesetz erweist sich als so unbestimmt, dass diese gesetzliche Bestimmung selbst wegen Versto\u00dfes gegen \u00a718 Abs1 B-VG verfassungsrechtlich bedenklich ist (dazu unten). Es kann daher nicht davon gesprochen werden, dass die durch die angefochtene Verordnung unmittelbar angeordnete Freiheitsentziehung auf eine 'gesetzlich vorgeschriebene Weise' erfolgen w\u00fcrde. Die angefochtene Verordnung erweist sich daher auch aus diesem Grund als verfassungswidrig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Nichtvorliegen der Voraussetzungen des Art5 Abs1 lite EMRK sowie Art2 Abs1 Z5 BVG \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art5 Abs1 lite EMRK darf die Freiheit einem Menschen unter anderem nur dann entzogen werden, wenn er sich in rechtm\u00e4\u00dfiger Haft befindet, weil er eine Gefahrenquelle f\u00fcr die Ausbreitung ansteckender Krankheiten bildet. Gem\u00e4\u00df Art2 Abs1 Z5 PersFrG darf die pers\u00f6nliche Freiheit einem Menschen auf die gesetzliche vorgeschriebene Weise unter anderem dann entzogen werden, wenn Grund zur Annahme besteht, dass er eine Gefahrenquelle f\u00fcr die Ausbreitung ansteckender Krankheiten sei oder wegen psychischer Erkrankung sich oder andere gef\u00e4hrde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schon aus dem Wortlaut dieser Ausnahmebestimmungen folgt, dass bei Verh\u00e4ngung der Quarant\u00e4ne \u00fcber eine bestimmte Person ein Hinweis darauf vorliegen muss, dass die betroffene Person eine Gefahrenquelle f\u00fcr die Ausbreitung ansteckender Krankheiten bildet. Dies gilt insbesondere im Anwendungsbereich des Art2 Abs1 Z5 PersFrG, der explizit einen Grund zur Annahme verlangt, dass der Betroffene selbst eine Gefahrenquelle f\u00fcr die Ausbreitung ansteckender Krankheiten darstellt. In Literatur und Rechtsprechung wird sogar im Zusammenhang mit dem insofern weniger strengen Art5 Abs1 lite EMRK zutreffend die Auffassung vertreten, dass das Vorliegen ansteckender Krankheiten zwingend durch ein objektives \u00e4rztliches Attest festzustellen ist, um eine Freiheitsentziehung zu rechtfertigen (Grabenwarter/Pabel, in: Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention, 6.\u00a0Aufl [2016] \u00a721 Rz\u00a031 unter Verweis auf EGMR, 24.10.1979, Winterwerp ./. NED, Nr 6301/73, Z39; EGMR, 5.11.1981, X. ./. GBR, Nr 7215/75, Z40; EGMR, 23.2.1984, Luberti ./. ITA, Nr\u00a09019/80, Z27; EGMR, 28.5.1985, Ashingdane ./. GBR, Nr\u00a08225/78, Z37). Aus diesem Erfordernis folgt wiederum f\u00fcr beide Grundrechtsnormen, dass aufgrund einer individuellen Beurteilung der konkreten Situation der einreisewilligen Person tats\u00e4chlich erwiesen sein muss, dass die konkrete Person eine Gefahrenquelle f\u00fcr die Ausbreitung einer ansteckenden Krankheit bildet. Dies ist aber nur dann der Fall, wenn eine Infektion mit dem Coronavirus erwiesen ist oder zumindest die Gefahr einer Infektion aus den konkreten Umst\u00e4nden des Einzelfalles abgeleitet werden kann, und aus dieser festgestellten oder konkret anzunehmenden Infektion des Einreisewilligen wissenschaftlich fundiert die Schlussfolgerung abgeleitet werden kann, dass diese Person andere Personen anstecken kann, wenn sich diese Person in der N\u00e4he anderer Personen in den Tagen nach der Einreise aufhalten wird. Nur in diesem Fall kann davon gesprochen werden, dass diese Person eine Gefahrenquelle f\u00fcr die Ausbreitung ansteckender Krankheiten bildet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die gegenst\u00e4ndliche Verordnung wird diesem grundrechtlichen Erfordernis der Einzelfallpr\u00fcfung, welches der Verfassungsgesetzgeber im Hinblick auf die Schwere des Grundrechtseingriffs bewusst normiert hat, in keiner Weise gerecht. \u00a74 Abs2 ordnet pauschal f\u00fcr alle Einreisenden aus der \u00fcberwiegenden Anzahl an L\u00e4ndern der Welt an, dass sich diese in h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne begeben m\u00fcssen, ohne die individuelle Situation der einzelnen betroffenen Person auch nur in irgendeiner Art und Weise zu ber\u00fccksichtigen. Es werden schlicht und ergreifend alle einreisenden Personen dem pauschalen, durch nichts begr\u00fcndeten Verdacht unterstellt, eine Gefahrenquelle f\u00fcr die Ansteckung anderer Krankheiten zu bilden. Dies gilt nach der angefochtenen Verordnung unabh\u00e4ngig von der pandemischen Situation der konkreten Region, in der sich der Einreisende vor seiner Einreise aufgehalten hat. Aus grundrechtlicher Perspektive w\u00e4re es jedenfalls erforderlich, individuell zu pr\u00fcfen, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 mit welchen Personen der Einreisende in den Tagen vor der Einreise Kontakt hatte, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 ob Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass die Personen, mit denen der Einreisende in Kontakt getreten ist, mit dem Coronavirus infiziert waren, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 ob er sich konkret in Regionen, St\u00e4dten oder Orten aufgehalten hat, in denen die Fallzahlen in den vergangenen Tagen stark angestiegen sind, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "um so aus einer Gesamtbetrachtung aller Umst\u00e4nde die Wahrscheinlichkeit einer Infektion des Einreisenden mit dem Coronavirus einsch\u00e4tzen bzw beurteilen zu k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn diese individuellen Ermittlungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt w\u00fcrden und sich daraus ein h\u00f6heres Infektionsrisiko beim Einreisenden erweisen w\u00fcrde, w\u00e4ren wohl die Voraussetzungen des Art5 Abs1 lite EMRK bzw Art2 Abs1 Z5 PersFrG dennoch nicht erf\u00fcllt, weil nach der Rsp des EGMR eine Ansteckungsgef\u00e4hrdung durch eine eigene Infektion tats\u00e4chlich nachgewiesen sein muss. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend liegen daher die Rechtfertigungsgr\u00fcnde des Art5 Abs1 litf EMRK und des Art2 Abs1 Z5 PersFrG nicht vor. Der durch die angefochtene Verordnung bestimmte Freiheitsentzug ist daher verfassungsgesetzlich nicht gerechtfertigt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Unterlassung der Pr\u00fcfung gelinderer Mittel ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Eingriffen in Grundrechte ist im Sinne des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes stets zu untersuchen, ob nicht gelindere Mittel ebenso zur Zielerreichung geeignet gewesen w\u00e4ren. PCR-Tests gelten und galten nahezu weltweit in jedem Fall als ausreichender Nachweis, dass die getestete Person nicht infiziert ist und daher durch die Nichtabsonderung einer negativ getesteten Person keine Gef\u00e4hrdung und Verschlechterung des Pandemiegeschehens gegeben ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es mag zwar sein, wenngleich dies dem Antragsteller fachlich nicht bekannt ist, dass es im Falle einer tats\u00e4chlich bereits erfolgten Ansteckung mit dem Coronavirus eine Zeitspanne nach der Infektion gibt, in dem die betreffende Person zwar negativ getestet wird, dennoch aber m\u00f6glicherweise bereits im Zeitpunkt der Testung und/oder einige Tage sp\u00e4ter ansteckend sein k\u00f6nnte. Ungeachtet dessen ist ein negativer PCR-Test zumindest ein Indiz daf\u00fcr, dass tats\u00e4chlich vom Antragsteller keine Gef\u00e4hrdung ausgeht. Um daher das am wenigsten in die pers\u00f6nliche Freiheit eingreifende, gelindeste Mittel zu w\u00e4hlen, h\u00e4tte der Verordnungsgeber jedem Einreisenden zumindest die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen m\u00fcssen, unmittelbar an der Grenze bzw kurze Zeit vor oder nach der Einreise einen PCR-Test zu machen, und f\u00fcr den Fall, dass dieser negativ ist, auf eine Quarant\u00e4ne zu verzichten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es widerspricht n\u00e4mlich den oben genannten Grundrechten, von einer Art Beweislastumkehr zulasten des Einreisenden auszugehen. Die Verh\u00e4ngung einer Quarant\u00e4ne enth\u00e4lt jedoch eine derartige Beweislastumkehr, weil der Verordnungsgeber ganz grunds\u00e4tzlich von einer Infektion des Einreisenden ausgeht, von der sich dieser erst nach f\u00fcnf Tagen 'freitesten' kann. Der Verordnungsgeber missachtet damit den Umstand, dass es sich bei einer Quarant\u00e4neentscheidung um einen \u00e4u\u00dferst gravierenden Eingriff in die Grundrechte handelt, der keineswegs auf einen blo\u00dfen Verdacht einer m\u00f6glichen Infektiosit\u00e4t des Einreisenden gest\u00fctzt werden kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der Verfassungsgerichtshof daher ein 'Freitesten' bei der Einreise als gelinderes Mittel erachten und die COVID-19-EinreiseV nicht aus den anderen geltend gemachten Gr\u00fcnden f\u00fcr gesetz- und/oder verfassungswidrig halten, wird mit dem Eventualantrag die Aufhebung lediglich von Teilen des \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseVO beantragt, sodass es dem Einreisenden m\u00f6glich wird, sich bereits am Tag der Einreise 'freizutesten'. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Unzul\u00e4ssigkeit der Freiheitsbeschr\u00e4nkung durch generell-abstrakten Hoheitsakt ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Quarant\u00e4nepflicht gem\u00e4\u00df \u00a73 sowie \u00a74 Abs2, wie dargestellt wurde, unmittelbar den Entzug der pers\u00f6nlichen Freiheit bewirkt und nicht von der Erlassung eines Bescheides oder einer gerichtlichen Entscheidung abh\u00e4ngt (siehe dazu auch oben Punkt\u00a0III.2.), sind auf diese hoheitlich durch allgemein g\u00fcltige Verordnung angeordnete Quarant\u00e4nepflicht die Bestimmungen \u00fcber das 'Haftpr\u00fcfungsverfahren' der Art5 Abs4 EMRK sowie Art6 PersFrG unmittelbar anwendbar. Die in diesen Bestimmungen geregelten Verfahrensgarantien gelten f\u00fcr alle F\u00e4lle des Freiheitsentzugs (Berka, Die Grundrechte, 1999, Rz\u00a0429), somit auch f\u00fcr den gegenst\u00e4ndlichen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art5 Abs4 EMRK hat jedermann, dem seine Freiheit durch Festnahme oder Haft entzogen wird, das Recht, ein Verfahren zu beantragen, in dem von einem Gericht ehetunlich \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Haft entschieden wird und im Falle der Widerrechtlichkeit seine Entlassung angeordnet wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 PersFrG hat jedermann, der festgenommen oder angehalten wird, das Recht auf ein Verfahren, in dem durch ein Gericht oder durch eine andere unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Freiheitsentzuges entschieden und im Falle der Rechtswidrigkeit seine Freilassung angeordnet wird. Die Entscheidung hat binnen einer Woche zu ergehen, es sei denn, die Anhaltung h\u00e4tte vorher geendet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus der genannten Verfassungsbestimmungenen folgt nach Auffassung des Antragstellers, dass jede Festnahme oder Haft nur durch einen individuell-konkreten Hoheitsakt erfolgen kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist mit dem Rechtsschutzsystem des Art5 EMRK sowie des Art6 PersFrG nicht vereinbar, eine Festnahme oder Haft durch einen generell-abstrakten Hoheitsakt wie eine Verordnung anzuordnen. Dies ist schon damit zu begr\u00fcnden, dass die in Art5 Abs4 EMRK und in Art6 PersFrG genannten Rechtsbehelfe erkennbar auf eine individuell-konkrete hoheitliche Entscheidung \u00fcber das Bestehen der Haft ausgerichtet sind. Auch Art5 Abs2 EMRK hat augenscheinlich immer einen individuell-konkreten Hoheitsakt vor Augen. Die genannten Verfassungsnormen gehen davon aus, dass die Verh\u00e4ngung einer Haft bzw die Festnahme als solche durch ein gegen diese individuell-konkrete Entscheidung zu erhebendes Rechtsmittel individuell angefochten werden kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im gegenst\u00e4ndlichen Fall wird allerdings die Freiheitsbeschr\u00e4nkung durch einen generell-abstrakten Hoheitsakt, n\u00e4mlich durch eine Verordnung, verh\u00e4ngt, gegen die nach dem Rechtsschutzsystem des B-VG kein Rechtsmittel vorgesehen ist, welches den Anforderungen des Art5 Abs4 EMRK und des Art6 BVG \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit gen\u00fcgen w\u00fcrde. Es ist daher zu konstatieren, dass die Verh\u00e4ngung einer Haft bzw die Festnahme durch einen generell-abstrakten Hoheitsakt wie die Verordnung jedenfalls verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Verletzung des Gleichheitssatzes (Art7 B-VG, Art2 StGG) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Unzureichende Kriterien und Modalit\u00e4ten zur Einstufung von Risikogebieten ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die 'Rechtliche Begr\u00fcndung der Novelle zur Einreiseverordnung' f\u00fchrt auf Seite 2 aus: 'Entsprechend der gegenw\u00e4rtigen Infektionslage orientiert man sich dabei am Kriterium der 14-Tages-Inzidenz von \u00fcber 100 pro 100.000 Einwohner. Zudem flie\u00dfen auch qualitative Beurteilungen in die Analyse ein.' Unabh\u00e4ngig davon, dass nach Auffassung des Antragstellers ohnehin eine Betrachtung der individuellen Situation des Einreisenden geboten ist, erscheint diese Vorgehensweise viel zu wenig differenziert und zu pauschal. Es wird weder auf die einzelnen Regionen in den einzelnen Staaten abgestellt noch auf den Umstand, welche konkreten Verkehrsbeschr\u00e4nkungen (Stichwort: 'Lockdown'; Verpflichtung zum Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes etc) in diesem Staat gelten, die eine Infektion des Einreisewilligen mehr oder weniger wahrscheinlich machen. Unabh\u00e4ngig davon sind die vom Verordnungsgeber als relevant erachteten Kriterien weder in der Verordnung selbst noch im Epidemiegesetz 1950 benannt. Ferner scheint es sich bei der Auflistung \u00e4u\u00dferst weniger Staaten in der Anlage\u00a0A um eine Scheindifferenzierung zu handeln, weil sie dazu f\u00fchrt, dass aktuell nahezu s\u00e4mtliche L\u00e4nder der Welt als Risikogebiet gelten. Auch dies widerspricht dem Sachlichkeitsgebot des Art7 B-VG bzw Art2 StGG. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Unzureichende Differenzierung im Hinblick auf die individuellen Umst\u00e4nde ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in \u00a74 Abs2 und in \u00a73 der angefochtenen Verordnung angeordnete Quarant\u00e4nepflicht gilt unterschiedslos f\u00fcr alle Personen, die aus einem nicht in Anlage\u00a0A genannten Staat kommend einreisen. Sie gilt sowohl f\u00fcr R\u00fcckkehrer, welche sich etwa zu Urlaubszwecken nur vor\u00fcbergehend im Ausland aufgehalten haben als auch f\u00fcr sonstige Einreisende. Selbst f\u00fcr Personen, die lediglich f\u00fcr einen Spaziergang im Wald f\u00fcr eine Stunde \u00fcber die Grenze gefahren sind, gilt die Quarant\u00e4nepflicht. Die angefochtene Verordnung l\u00e4sst v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt, ob durch die Einreise zus\u00e4tzliche Infektionsgefahren begr\u00fcndet werden oder nicht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Keine Gegen\u00fcberstellung zum Infektionsgeschehen in \u00d6sterreich ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der aktuellen Fallzahlen besteht f\u00fcr in \u00d6sterreich wohnhafte Personen, welche das Staatsgebiet der Republik \u00d6sterreich nicht verlassen haben, eine ebenso hohe oder sogar noch h\u00f6here Wahrscheinlichkeit, dass sie das Coronavirus aufgenommen haben und daher Gefahr laufen, andere Personen anzustecken, als wenn sie sich in einem Staat aufgehalten haben, in dem die Fallzahlen/Inzidenzen gleich oder geringer sind als in \u00d6sterreich. F\u00fcr Personen, die \u00d6sterreich nie verlassen haben (Daheimgebliebene) besteht anders als f\u00fcr Personen, die nur vor\u00fcbergehend ins Ausland gereist sind, jedoch keine Quarant\u00e4nepflicht. Das von den R\u00fcckkehrern ausgehende Infektionsrisiko stellt sich jedenfalls bei vergleichbaren Inzidenzwerten aber nicht anders dar, als wenn sie daheim geblieben w\u00e4ren. Dies stellt eine sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung vergleichbarer Sachverhalte (Daheimgebliebene und Einreisende) und damit einen Versto\u00df gegen den Gleichheitssatz dar (vgl Oberverwaltungsgerichts Nordrhein-Westfalen vom 20.11.2020, Gzl\u00a013 B1770/20.NE). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar mag eine unterschiedliche Behandlung von R\u00fcckkehrern aus dem Ausland grunds\u00e4tzlich gerechtfertigt sein, wenn und soweit mit Blick auf Unklarheiten der Reisewege, das Zusammentreffen einer Vielzahl von unbekannten Reisenden oder unklaren Infektionslagen in Drittl\u00e4ndern ein sachlicher Differenzierungsgrund besteht. Die Annahme, die von diesen Reisenden ausgehenden Infektionsrisiken seien deshalb stets h\u00f6her zu bewerten, als diejenigen, die von Reisenden innerhalb des Bundesgebiets oder von nicht verreisten Personen ausgehen, d\u00fcrfte aber in einer Situation, in der das Infektionsgeschehen diffus ist, jedenfalls in dieser Pauschalit\u00e4t nicht zutreffen (vgl Oberverwaltungsgerichts Nordrhein-Westfalen vom 20.11.2020, Gzl\u00a013 B1770/20.NE). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Quarant\u00e4nepflicht f\u00fcr R\u00fcckreisende erscheint nur dann geeignet, einen nennenswerten Beitrag zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie zu leisten, wenn in den Gebieten des jeweiligen Aufenthalts ein h\u00f6heres Ansteckungsrisiko als hierzulande besteht. Es gibt aber keinen Hinweis darauf, dass in allen Staaten der Welt, die nicht in der Anlage A der angefochtenen Verordnung genannt sind, ein h\u00f6heres Ansteckungsrisiko als in \u00d6sterreich besteht. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr Kroatien, wo sich der Antragsteller vor seiner R\u00fcckkehr nach \u00d6sterreich aufhielt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Unsachliche Substitution individuell-konkreter Absonderungsbescheide aus offenkundig fiskalischen Interessen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Quarant\u00e4nepflicht nach \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV verfolgt wohl zum einen den Zweck der Verwaltungsvereinfachung, zum anderen aber offenkundig auch den fiskalischen Zweck, die Einreisenden von den im Epidemiegesetz 1950 vorgesehenen Anspr\u00fcchen des Abgesonderten und dessen Arbeitgebers auf Verg\u00fctung des Verdienstentganges bzw auf Entsch\u00e4digung des entstandenen Verm\u00f6gensnachteiles auszuschlie\u00dfen. Die nunmehrige Vorgehensweise, die Anspr\u00fcche auf Verg\u00fctung des Verdienstentganges bzw Entsch\u00e4digung offenbar intentional ausschlie\u00dft - \u00a732 Epidemiegesetz 1950 verweist nicht auf unmittelbar durch Verordnungen nach \u00a725 Epidemiegesetz 1950 verf\u00fcgten Absonderungen \u2013 ist unsachlich und daher verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der epidemierechtliche Vollzug betreffend Reiser\u00fcckkehrer aus Risikogebieten war urspr\u00fcnglich im BSGPK-Dokument 'Beh\u00f6rdliche Vorgangsweise bei SARS-CoV-2 Kontaktpersonen: Kontaktpersonennachverfolgung (Stand: 22.03.2020)' dahingehend geregelt, dass Reiser\u00fcckkehrer aus Risikogebieten als Kontaktpersonen der Kategorie\u00a0III eingestuft waren. Demnach war eine individuelle Handhabe unter Anwendung des Epidemiegesetzes 1950 geregelt. Die Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche nach Epidemiegesetz 1950 waren daher gewahrt. Nunmehr wurde die erlassm\u00e4\u00dfig geregelten Vorgangsweise f\u00fcr Kontaktperson der Kategorie\u00a0III gestrichen. Begr\u00fcndet wird im aktuellen ministeriellen Dokument ausgef\u00fchrt, dass 'die Einreise nach \u00d6sterreich auf dem Land- bzw dem Luftweg durch die Verordnung \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich in Zusammenhang mit der Eind\u00e4mmung von SARS-CoV-2 (COVID-19-Einreiseverordnung\u2013 COVID-19-EinreiseV) geregelt wird.' Das BMSGPK geht daher davon aus, dass die Bestimmungen der COVID-19-EinreiseV die Verh\u00e4ngung von Absonderungsma\u00dfnahmen nach \u00a77 Epidemiegesetz 1950 substituieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Freiheitsbeschr\u00e4nkung infolge einer Absonderung nach \u00a77 Epidemiegesetz 1950 und jene nach der gegenst\u00e4ndlichen Covid-19-EinreiseV in ihren tats\u00e4chlichen Auswirkungen f\u00fcr den Betroffenen, wie oben bereits ausgef\u00fchrt wurde, praktisch gleich sind, ist eine Ungleichbehandlung aus der Perspektive der Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche sachlich nicht gerechtfertigt. Auch deshalb w\u00e4re der Verordnungsgeber verpflichtet gewesen vorzusehen, dass Quarant\u00e4neentscheidungen ausschlie\u00dflich individuell durch Bescheid gem\u00e4\u00df \u00a77 Epidemiegesetz 1950 getroffen werden. Dies h\u00e4tte den Einreisenden zumindest ihren Entsch\u00e4digungsanspruch erhalten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zusammenfassung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "VI. Begr\u00fcndung der Anregung auf Aufhebung des \u00a725 Epidemiegesetz 1950 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Pr\u00e4judizialit\u00e4t ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Judikatur des VfGH zu Art18 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Anwendung der Judikatur auf \u00a725 Epidemiegesetz 1950",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesen gerade zitierten Anforderungen wird \u00a725 Epidemiegesetz 1950 nicht gerecht, weil dort in Form einer unzul\u00e4ssigen formalgesetzlichen Delegation lediglich angeordnet ist, dass durch Verordnung bestimmt wird, 'welchen Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit' der Einlass von bestimmten Fahrzeugen unterworfen werden kann. Aus dem Gesetz l\u00e4sst sich in keiner Weise erschlie\u00dfen, welche Arten von Ma\u00dfnahmen der Gesetzgeber im Sinn hatte, als er die Regelung schuf. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es fehlt zum einen jeder Hinweis darauf, was unter 'Ma\u00dfnahmen' \u00fcberhaupt verstanden werden kann, zumal dies ein \u00e4u\u00dferst diffuser, bedeutungsloser, ausufernder und unklarer Begriff mit mannigfachem Bedeutungsinhalt ist. Zum Zweiten fehlt im Gesetz auch jeder Hinweis darauf, unter welchen Voraussetzungen derartige 'Ma\u00dfnahmen' verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Nach der stRsp des VfGH m\u00fcssen aus dem Gesetz, wenn dieses mit Durchf\u00fchrungsverordnung vollziehbar sein soll, alle wesentlichen Merkmale der beabsichtigten Regelung ersehen werden k\u00f6nnen (VfSlg 10.296/1984 uvam). Diesem Erfordernis wird \u00a725 Epidemiegesetz 1950 nicht gerecht. Es ist drittens auch keineswegs klar, dass sich diese Ma\u00dfnahmen nur an das Fahrzeug und die Ladung selbst, sondern auch an die im Fahrzeug sich befindlichen Personen richten d\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Verordnungsgeber sind nach dem Wortlaut des Gesetzes ('Ma\u00dfnahmen') praktisch keine Grenzen gesetzt worden. \u00a725 Epidemiegesetz 1950 scheint dem Verordnungsgeber eine beinahe grenzenlose Erm\u00e4chtigung zu Grundrechtseingriffen aller Art zu erteilen, solange sie mit dem Ziel der Epidemiebek\u00e4mpfung in irgendeinem Zusammenhang stehen. Mit der Verwendung des v\u00f6llig konturlosen Begriffs der 'Ma\u00dfnahme' wird auch jener Bereich des verfassungsrechtlich Zul\u00e4ssigen verlassen, den der Verfassungsgerichtshof meinte, als er in der oben zitierten Judikatur von einer 'zweckbezogenen Determinierung' des Verordnungsgebers sprach. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. H\u00f6here Determinierungsanforderungen bei Grundrechtseingriffen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem widerspricht \u00a725 Epidemiegesetz 1950 in der Lesart des Verordnungsgebers, wonach sich darauf Quarant\u00e4neverpflichtungen st\u00fctzen lassen, dem Grundsatz, dass in Gesetzen, die nicht blo\u00df zuf\u00e4llig und ausnahmsweise, sondern in der Regel in ein Grundrecht eingreifen bzw Eingriffe durch die Verwaltung gestatten ('eingriffsnahe Gesetze'), der Eingriffstatbestand besonders deutlich umschrieben werden muss (\u00d6hlinger, Verfassungsrecht Rz\u00a0590; VfSlg 10.737/1985; VfSlg 11.455/1987 uvam). Je gravierender durch eine Verordnung in die Grundrechte des Einzelnen eingegriffen wird, desto h\u00f6her sind die Anforderungen an die gesetzliche Determinierung des Grundrechtseingriffs. Von einer 'besonders deutlichen Umschreibung' des Grundrechtseingriffs, wie dies angesichts des massiven Eingriffs in die Freiheit (Art5 EMRK, Art1 PersFrG) zu erwarten gewesen w\u00e4re, kann in \u00a725 Epidemiegesetz 1950 indes keine Rede sein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neuerlich sei hier hervorgehoben, dass Art1 Abs2 PersFrG einen besonderen Grundsatz der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit normiert, woraus die Literatur ableitet, dass dieser spezielle Gesetzm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz eine \u00fcber den Ma\u00dfstab des Art18 B-VG hinausgehende gesetzliche Determinierung der Vollziehung in Fragen des Freiheitsentzuges verlangt (so \u00d6hlinger, Verfassungsrecht, Rz\u00a0839). Der VfGH ber\u00fccksichtigt diesen speziellen Gesetzm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz in seiner j\u00fcngst ergangenen Entscheidung vom 1.10.2020, Gzl V405/2020 (V405/2020-14) nicht hinreichend. Nach Auffassung des Antragstellers ist daher im Anwendungsbereich des Art1 Abs2 PersFrG eine rein zweckbezogene Determinierung nicht ausreichend. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Anordnung einer Quarant\u00e4ne, wie sie in den \u00a7\u00a73, 4 Abs2 der angefochtenen Verordnung angeordnet wird, stellt einen \u00e4u\u00dferst massiven Eingriff in die Freiheit im Sinne des Art5 EMRK dar. Diesbez\u00fcglich ist festzuhalten, dass \u00a725 Epidemiegesetz 1950 auf den sich die angefochtene Verordnung st\u00fctzt, keine ausdr\u00fcckliche Erm\u00e4chtigung zur Vorkehrung von Freiheitsbeschr\u00e4nkungen vorsieht. Die pauschale Anordnung im \u00a725 Epidemiegesetz 1950, dass 'Ma\u00dfnahmen' getroffen werden k\u00f6nnen, ist f\u00fcr die Anordnung einer Quarant\u00e4ne die faktisch einer Haft gleichkommt, keinesfalls ausreichend. Unterstellt man \u00a725 Epidemiegesetz 1950 den Inhalt, dass diese gesetzliche Bestimmung ein Exekutivorgan erm\u00e4chtigt pauschal eine unbestimmte Anzahl von Personen mittels generell-abstrakten Rechtsakt zu einer Quarant\u00e4re (Hausarrest) zu verpflichten, dies ohne jeglichen Beweis f\u00fcr die tats\u00e4chliche Gef\u00e4hrlichkeit der betroffenen Person, erinnert dies stark an totalit\u00e4re Regime, in denen sich nicht gew\u00e4hlte Exekutivorgane von den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften eine Blankoerm\u00e4chtigung zu massiven Grundrechtseingriffen und Freiheitsbeschr\u00e4nkungen 'ausstellen lassen'. Im Geltungsbereich des B-VG ist eine Freiheitsbeschr\u00e4nkung in dem Ausma\u00df, wie sie die angefochtene Verordnung vorsieht, ohne parlamentarische Beschlussfassung durch ein Exekutivorgan jedenfalls im Sinne des Art18 Abs1 sowie im demokratischen Prinzip der Bundesverfassung denkunm\u00f6glich und ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Zusammenfassung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026].\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz hat als verordnungserlassende Beh\u00f6rde die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bestritten und den Bedenken des Antragstellers wie folgt entgegengetreten wird (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"III. In der Sache: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einleitend verweist der BMSGPK auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs, wonach sich der Verfassungsgerichtshof in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken beschr\u00e4nkt (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002) und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004; VfGH\u00a026.2.2018, V96/2017). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur behaupteten Gesetzwidrigkeit infolge unzureichender 'Grundlagenforschung' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Antragsteller behauptet, dass der COVID-19-EinreiseV eine unzureichende 'Grundlagenforschung' hinsichtlich der Voraussetzungen der Verordnungserlassung zugrunde liege, r\u00e4umt dabei jedoch selbst ein, dass er diese Frage nicht beurteilen k\u00f6nne. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Aus der inzwischen gefestigten Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs zu den auf der Grundlage des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes (im Folgenden COVID-19-MG), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a023/2020, erlassenen Verordnungen folgt, dass der Verordnungsgeber angesichts des ihm einger\u00e4umten gesetzlichen Spielraums seine Entscheidungsgrundlagen im Verordnungsakt hinreichend dokumentieren muss. Dem Antragsteller ist zuzustimmen, dass diese Anforderungen wohl auch f\u00fcr die auf der Grundlage des Epidemiegesetzes 1950 (im Folgenden EpiG) erlassenen Verordnungen gelten (vgl f\u00fcr \u00a715 EpiG VfGH 1.\u00a010.\u00a02020, V428/2020). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Nach Ansicht des BMSGPK entspricht die Dokumentation in den vorgelegten Akten diesen Anforderungen: Daraus geht deutlich hervor, dass der Verordnungserlassung ein umfassendes Ermittlungsverfahren vorausgegangen ist. Im Zuge dessen wurde eine eingehende Risikoanalyse insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der 14-Tages-Inzidenzen in den jeweiligen Staaten vorgenommen (s den Annex zur fachlichen Begr\u00fcndung im Verordnungsakt zu BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021: Analyse der COVID-19 Situation im Ausland nach dem ECDC Datenstand vom 14.01.2020 bzw die interministerielle Analyse der COVID-19-Situation im Ausland im Verordnungsakt der f\u00fcr den relevanten Sachverhalt anwendbaren Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie aus dem Verordnungsakt ersichtlich, ist die 14-Tages-Inzidenz jedoch nicht der einzige Faktor, der der Beurteilung der Einreisestaaten zugrunde liegt. Zus\u00e4tzlich flie\u00dfen etwa der Grad der Auslastung der Gesundheitseinrichtungen und die aktuellen rechtlichen Ma\u00dfnahmen in den jeweiligen L\u00e4ndern ein (s dazu zB\u00a0die Auswertung der Botschaftsberichte im Verordnungsakt). Ebenso ber\u00fccksichtigt wird nunmehr auch der Anteil an Voll- und Teilimmunisierten und die Testungen samt Positivrate (s dazu f\u00fcr die im vorliegenden Fall anwendbare COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021 die interministerielle Analyse der COVID-19-Situation im Ausland im einschl\u00e4gigen Verordnungsakt). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zentrale Rolle spielen dabei auch die Empfehlungen und Einstufungen der ECDC (European Center of Disease Control) und die Empfehlung des Rates der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr eine koordinierte Vorgehensweise bei der Beschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit aufgrund der COVID-19-Pandemie vom 12.\u00a010.\u00a02020 bzw nunmehr die Empfehlung (EU) 2021/119 vom 1.\u00a02.\u00a02021, ABl 2021 LI\u00a036/1. Die Risikoeinstufung der Staaten anhand der beschriebenen Faktoren wird laufend evaluiert, und die Regelungen der COVID-19-EinreiseV werden dementsprechend adaptiert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein ausschlaggebender Faktor f\u00fcr die Versch\u00e4rfungen der Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 (Sonderreglungen f\u00fcr Pendler, Vorlage eines \u00e4rztlichen Zeugnisses bzw Testergebnisses bereits bei der Einreise) war zus\u00e4tzlich die Verbreitung neuer Virusvarianten und das davon ausgehende erh\u00f6hte Infektionsrisiko (s die Erl\u00e4uterungen und Seite\u00a01\u00a0ff der fachlichen Begr\u00fcndung zu BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021): Eine neue Variante des SARS-CoV-2 Virus 'VOC\u00a0202012/01' wurde Ende des Jahres 2020 zuerst im Vereinigten K\u00f6nigreich sequenziert und verbreitete sich nun in Europa und teilweise auch in au\u00dfereurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Untersuchungen zeigten eine h\u00f6here Transmissionsrate im Vergleich zu anderen Varianten. In S\u00fcdafrika war ebenfalls eine Variante sequenziert worden ('501V2'), die mit einer h\u00f6heren Transmissionsrate einhergehen konnte. Auch bei R\u00fcckkehrern aus Brasilien nach Japan war eine neue COVID-19 Variante (B.1.1.248) entdeckt worden, die einige der Merkmale aufwiesen, die f\u00fcr eine erh\u00f6hte Infektiosit\u00e4t von Bedeutung waren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Ber\u00fccksichtigung der m\u00f6glichen Verbreitung der Virus-Varianten stellte aufgrund der im Zeitpunkt der Verordnungserlassung unzureichenden Evidenzlage, besonders hinsichtlich der Ausbreitung, eine gro\u00dfe Unw\u00e4gbarkeit dar. F\u00fcr die folgende(n) Woche(n) wurden nationale und internationale Untersuchungsergebnisse erwartet, um die Bedeutung der neuen Variante besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Fest stand im Zeitpunkt der Verordnungserlassung, dass die mittlerweile best\u00e4tigte h\u00f6here Transmissibilit\u00e4t die Reproduktionszahl signifikant erh\u00f6hen und somit das Infektionsgeschehen ma\u00dfgeblich beschleunigen konnte. Daf\u00fcr war die Entwicklung in Irland in den vergangenen Wochen ein anschauliches Beispiel (s\u00a0dazu und zu den Beobachtungen in D\u00e4nemark und im Vereinigten K\u00f6nigreich Seite\u00a02 bis 4 der fachlichen Begr\u00fcndung zur Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Basierend auf den aktuell zur Verf\u00fcgung stehenden und limitierten Daten hinsichtlich der Ausbreitung der neuen Virusvarianten sowie den Sequenzierungskapazit\u00e4ten vieler EU/EWR-Staaten (darunter auch besonders \u00f6sterreichischer Nachbarstaaten), der Schweiz und des Vereinigten K\u00f6nigreichs sowie von Drittstaaten wurde von einer hohen Dunkelziffer der F\u00e4lle mit Bezug zu den neuen Mutationen ausgegangen (Seite 4 der fachlichen Begr\u00fcndung im Verordnungsakt zu BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 und die H\u00f6he der Fallzahlen im Annex). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus infektions-epidemiologischen \u00dcberlegungen war es geboten, einen Eintrag der neuen Virus-Varianten nach \u00d6sterreich jedenfalls m\u00f6glichst zu vermeiden bzw so gering wie m\u00f6glich zu halten. Aufgrund der Einstufung aller nicht auf Anlage\u00a0A gef\u00fchrten Staaten als Risikogebiet, der zumeist weiterhin steigenden Fallzahlen und sich h\u00e4ufenden Berichten hinsichtlich der Verbreitung der neuen Virusvarianten wurden restriktivere Einreiseregelungen als effektive Ma\u00dfnahme zur Vermeidung von Reiseverkehr und damit einer potentiellen Eintragsquelle erachtet. In diesem Zusammenhang war auch eine Versch\u00e4rfung des Pendlerverkehrs erforderlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Speziell zur Quarant\u00e4neverpflichtung f\u00fchrt die ma\u00dfnahmenbezogene fachliche Begr\u00fcndung im Verordnungsakt zu BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 Folgendes aus: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Eine neue Variante des SARS-CoV-2 Virus \"VOC\u00a0202012/01\" wurde Ende des Jahres 2020 zuerst in der UK sequenziert und verbreitet sich nun in Europa und teilweise auch in au\u00dfereurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Zus\u00e4tzlich wurden zwei weitere Mutationen, \"VOC\u00a0202012/02\" (\"S\u00fcdafrika-Mutation\") sowie P1 der B.1.1.248 Linie (\"Brasilien-Mutation) festgestellt. Untersuchungen zeigen aufgrund der Mutation N501Y im Spike Protein eine h\u00f6here Transmissionsrate im Vergleich zu anderen Varianten. Die weiteren Eigenschaften des Krankheitsverlaufs wie Latenzdauer (Zeitraum zwischen vermuteter Exposition/Ansteckung bis Infekti\u00f6sit\u00e4t) oder Inkubationszeit (Zeitraum zwischen vermuteter Exposition/Ansteckung bis zum Auftreten der Symptome) sind nach bisherigen Erkenntnissen unver\u00e4ndert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neben dem \"\u00fcblichen\" Risiko der Staaten anhand der Fallzahlen, besteht durch die Verbreitung der Virusmutationen ein erh\u00f6htes Infektionsrisiko. Das Problem ist jedoch, dass die notwendigen epidemiologischen Parameter zur Bewertung der epidemiologischen Lage in anderen Europ\u00e4ischen L\u00e4ndern noch nicht in allen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stehen. Aufgrund der bisher beobachteten assoziierten Mutanten-spezifischen Eigenschaften (\u00dcbertragbarkeit) scheint eine Unterteilung hinsichtlich Quarant\u00e4nedauer nicht indiziert. Daher ist es fachlich gerechtfertigt alle einreisenden Personen unter eine 10-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne zu stellen und die M\u00f6glichkeit zum Freitesten erst am 5.\u00a0Tag nach Einreise zu schaffen. Aufgrund des unver\u00e4nderten Krankheitsverlaufs und vorliegender Informationen zur Verteilungsfunktion infekti\u00f6ser Personen, sind m\u00f6gliche erkrankte Personen an diesem Tag bereits infekti\u00f6s und Virusmaterial ist i.d.R. bereits nachweisbar.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zeitpunkt der Erlassung der f\u00fcr den Anlassfall einschl\u00e4gigen Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021 war die Gefahrenlage aufgrund der Virusvarianten unvermindert aufrecht (vgl Seite\u00a03 der interministeriellen Analyse der COVID-19-Situation im Ausland). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Was im Speziellen die Risikoeinstufung von Kroatien betrifft, so wurden diesbez\u00fcglich im Verordnungsakt zur der im vorliegenden Fall anzuwendenden COVID-19-EinreiseV BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021 besonders negative Entwicklungen festgestellt (Seite\u00a02 und 14 der interministeriellen Analyse der COVID-19-Situation im Ausland). Von ECDC wurde Kroatien als dunkelrot eingestuft. Diese Einstufung betrifft jene L\u00e4nder, in denen die 14-Tages-Inzidenz \u00fcber 500 liegt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter Punkt 3. der fachlichen Begr\u00fcndung zur Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021 wurde zu Kroatien dar\u00fcber hinaus Folgendes festgehalten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Kroatien lag, laut ECDC Wochenauswertung vom 08.04., mit einer 14-Tages Inzidenz von 551 und einem steigenden Trend \u00fcber dem Schwellenwert. Zudem wurde eine sehr hohe Positivit\u00e4tsrate von 18,7% beobachtet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Kroatien werden \u00fcbliche Schutzma\u00dfnahmen weiterhin empfohlen und weitere einschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen gesetzt, welche den hohen Infektionszahlen entgegenwirken sollen (z.B.: Schlie\u00dfung von Gastronomiebetrieben, Verbot von Massenveranstaltungen, Besuchsverbote in Pflegeeinrichtungen). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die lt. ECDC ausgewiesene relativ hohe Testpositivit\u00e4tsrate k\u00f6nnte auf die nationale Teststrategie zur\u00fcckzuf\u00fchren sein bzw mit der Datenlage der f\u00fcr die ausgewiesenen Tests in Verbindung stehen: Testungen von Personen mit Krankheitssymptomen, Kontaktpersonen und vulnerable Gruppen werden priorisiert. In Kroatien kommen NAAT und Antigentests zum Einsatz, eine Aufschl\u00fcsselung nach Testmethode ist aufgrund der vorliegenden Daten nicht m\u00f6glich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Gegen\u00fcberstellung der aktuellsten 7- und 14-Tages Inzidenz vom 11.04. k\u00f6nnte von einem leichten R\u00fcckgang der Fallzahlen auszugehen sein. Zum Vergleich: 7-Tagesinzidenz von 302 vs. 14-Tagesinzidenz von 616. Ein negativer Trend von -4% ist aufgrund der \u00c4nderungen der F\u00e4lle im 7-Tagesfenster zu beobachten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die epidemiologische Entwicklung Kroatiens sollte unter genauer Beobachtung bleiben. Eine Aufnahme auf Anlage\u00a0B k\u00f6nnte erfolgen, sollten durch die gesetzten Ma\u00dfnahmen keine nachhaltig positiven Entwicklungen erreicht werden.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Der Verordnungserlassung liegt damit eine komplexe Gesamtbewertung zugrunde. Sie fu\u00dft auf validen Datengrundlagen, ber\u00fccksichtigt vielschichtige Faktoren und erfolgte unter Abw\u00e4gung der ma\u00dfgeblichen epidemiologischen und der diesen entgegenstehenden Interessen (vgl auch Punkt\u00a0III.3.3.). Die Risikoeinstufung entspricht nach Ansicht des BMSGPK damit etwa auch den Anforderungen, die die deutsche Rechtsprechung an eine hinreichend aussagekr\u00e4ftige Tatsachengrundlage stellt (vgl den Beschluss des Nieders\u00e4chsischen OVG vom 30.\u00a011.\u00a02020 \u2013 13\u00a0MN\u00a0520/20 Rz\u00a038 und den Beschluss des OVG NRW vom 13.\u00a07.\u00a02020 \u2013 13\u00a0B968/20.NE, Rz\u00a081; zur \u00dcbereinstimmung der vergleichbaren S\u00e4chsischen Einreisereglungen mit den Empfehlungen der ECDC und der EU-Ratsempfehlung vgl mwN den Beschluss des S\u00e4chsischen OVG vom 9.\u00a012.\u00a02020 \u2013 3\u00a0B417/2020 Rz\u00a022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Im Ergebnis ist der BMSGPK der Verpflichtung zur umfassenden Ermittlung der f\u00fcr die Verordnungserlassung ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde nachgekommen und hat dies den zeitlichen Umst\u00e4nden der Verordnungserlassung entsprechend auch hinreichend im Verordnungsakt dokumentiert. Die Behauptung unzureichender 'Grundlagenforschung' erweist sich damit als haltlos. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur behaupteten Verletzung des Grundrechts auf pers\u00f6nliche Freiheit gem\u00e4\u00df Art5 EMRK und Art1 BVG \u00fcber den Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit (PersFrG) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Antragsteller erachtet den Schutzbereich des Art5 EMRK bzw Art1 PersFrG als erf\u00fcllt, zumal die selbst\u00fcberwachte Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 COVID-19-EinreiseV die Tatbest\u00e4nde der 'Festnahme' und der 'Haft' erf\u00fclle. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Im Gegensatz dazu geht der BMSGPK bei der selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 Abs1 COVID-19-EinreiseV nicht von einem Eingriff in das Grundrecht auf pers\u00f6nliche Freiheit gem\u00e4\u00df Art1 PersFrG und Art5 EMRK, sondern von einem Eingriff in das (nicht ins Treffen gef\u00fchrte) verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiz\u00fcgigkeit (Art4 StGG, Art2 Abs1 4.\u00a0ZP EMRK) aus: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verb\u00fcrgungen des Art1 PersFrG und des Art5 EMRK haben (ungeachtet der Unterschiede in der Reichweite der beiden Schutzbereiche) gemeinsam, dass sie nicht jede Form der Freiheitsbeschr\u00e4nkung erfassen, sondern nur qualifizierte Beschr\u00e4nkungen der k\u00f6rperlichen Bewegungsfreiheit in Form des Freiheitsentzugs. Der Freiheitsentzug setzt nach herrschender Lehre zwei konstitutive Merkmale voraus: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Erstens erfordert ein Freiheitsentzug die Allseitigkeit der Bewegungsbeschr\u00e4nkung (vgl VfSlg\u00a03447 zu Art8 StGG: Voraussetzung, dass im Wege physischen Zwanges pers\u00f6nliche Ortsver\u00e4nderungen entweder \u00fcberhaupt unterbunden oder auf bestimmte, nach allen Seiten hin begrenzte \u00d6rtlichkeiten oder Gebiete, die nicht verlassen werden d\u00fcrfen, eingeschr\u00e4nkt wird; dazu Kopetzki in Korinek/Holoubek, Kommentar zum B-VG, PersFrG Art1 Rz\u00a021\u00a0ff). Aufgrund des Verbots, den Wohnsitz oder die Unterkunft zu verlassen, ist diese Voraussetzung \u2013 wenn auch nicht in dem vom Antragsteller angenommenen Ausma\u00df \u2013 bei der selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 COVID-19-EinreiseV zu bejahen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Zweitens h\u00e4ngt das Vorliegen eines Freiheitsentzugs von der Art des Hindernisses ab, das der Bewegungsfreiheit entgegensteht (Kopetzki in Korinek/Holoubek, Kommentar zum B-VG, PersFrG Art1 Rz\u00a030). So bedarf es nach herrschender Lehre eines physischen Zwangselements in dem Sinne, dass entweder k\u00f6rperlicher Zwang ausge\u00fcbt wird oder der Betroffene aus den Begleitumst\u00e4nden den Eindruck einer erforderlichenfalls physischen Durchsetzung gewinnen muss (vgl VfSlg\u00a018.836/2009; Kopetzki in Korinek/Holoubek, Kommentar zum B-VG, PersFrG Art1 Rz\u00a031\u00a0f; Grabenwarter/Frank, B-VG, Art1 PersFrBVG, Rz\u00a02 [Stand 20.6.2020, rdb.at]; vgl zu Art5 EMRK Grabenwarter/Pabel, EMRK6 [2016] \u00a721 Rz\u00a07). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Unabh\u00e4ngig von der \u2013 f\u00fcr das vorliegende Verfahren nicht einschl\u00e4gigen \u2013 Frage der Qualifikation der 'Heimquarant\u00e4ne' gem\u00e4\u00df \u00a77 EpiG liegt dieses physische Zwangselement nach Ansicht des BMSGPK bei der selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 COVID-19-EinreiseV nicht vor. Insbesondere bestehen diesbez\u00fcglich deutliche qualitative Unterschiede zwischen der Absonderung in der Wohnung gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a EpiG und der selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 COVID-19-EinreiseV: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Wie schon aus der Wendung 'selbst\u00fcberwacht' hervorgeht, ist das beh\u00f6rdliche Kontrollelement selbst im Vergleich zur Absonderung in der Wohnung gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a EpiG deutlich herabgesetzt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anders als bei letzterer wird die Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 COVID-19-EinreiseV nicht individuell beh\u00f6rdlich verf\u00fcgt, sondern sie ist aufgrund der entsprechenden Anordnung (im Fall des Antragstellers des \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV) aus eigenem anzutreten. Im Gegensatz zur bescheidm\u00e4\u00dfigen Anordnung gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a EpiG erlangt die zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zudem nur im Falle einer \u00dcberpr\u00fcfung durch die f\u00fcr den Ort des Grenz\u00fcbertritts zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde Kenntnis von der Quarant\u00e4ne, sodass schon aus diesem Grund der Grad der beh\u00f6rdlichen \u00dcberwachung geringer ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenngleich \u00a712 Abs1 COVID-19-EinreiseV eine \u00dcberpr\u00fcfungsm\u00f6glichkeit der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde vor Ort vorsieht, besteht keine gesetzliche Grundlage zur zwangsweisen Durchsetzung der Quarant\u00e4nepflicht. Da die Erm\u00e4chtigung zur zwangsweisen Durchsetzung in \u00a728a Abs1 EpiG an die Aufgaben und Befugnisse der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden bzw die Ma\u00dfnahmen des EpiG ankn\u00fcpft, gilt dies auch f\u00fcr die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes. Rechtsfolge eines Versto\u00dfes gegen die Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 EpiG ist damit 'blo\u00df' eine Verwaltungs\u00fcbertretung (\u00a740 Abs1 litc EpiG; dies erkennt auch der Antragsteller in seinen Ausf\u00fchrungen zur Umwegsunzumutbarkeit, wo er sich lediglich zur Unzumutbarkeit der Provokation eines Strafbescheides, nicht aber eines Zwangsakts \u00e4u\u00dfert). Dies allein erreicht aber noch nicht die Qualit\u00e4t eines Freiheitsentzugs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die selbst\u00fcberwachte Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 COVID-19-EinreiseV unterscheidet sich damit qualitativ deutlich von den F\u00e4llen des Freiheitsentzugs, die Art1 PersFrG und Art5 EMRK vor Augen haben: Weder kann sie zwangsweise durchgesetzt werden, noch erreicht sie eine ann\u00e4hernd \u00e4hnliche \u00dcberwachungsdichte wie F\u00e4lle der Absonderung in einer Krankenanstalt (zum Kriterium der Intensit\u00e4t der Aufsicht etwa Grabenwarter/Pabel, EMRK6 \u00a721 Rz\u00a08). Es bedarf f\u00fcr eine Ortsver\u00e4nderung insbesondere keiner \u00dcberwindung physischer Schranken, die der k\u00f6rperlichen Bewegungsfreiheit entgegenstehen. Unter der gebotenen W\u00fcrdigung aller Elemente (vgl nur EGMR 25.06.1996, 19776/92 [Amuur gg Frankreich], \u00d6JZ\u00a01996, 956 und Hauer in Merten/Papier/Kucsko-Stadlmayr, Handbuch der Grundrechte\u00b2 [2014] \u00a711 Rz\u00a08) f\u00e4llt sie nach Ansicht des BMSGPK daher nicht in den Schutzbereich des Art1 PersFrG oder des Art5 EMRK. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Dieses Ergebnis entspricht im \u00dcbrigen \u2013 soweit ersichtlich \u2013 auch der herrschenden Rechtsprechung in Deutschland (s mwN die Entscheidung des Bayrischen VGH vom 23.\u00a011.\u00a02020 \u2013 59-VII-20 Rz\u00a041\u00a0ff zur 14-t\u00e4gigen Heimquarant\u00e4ne f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer: 'Weder die Auswahl der Unterkunft noch die Zuf\u00fchrung zur Unterkunft erfolgte unter Mitwirkung oder Einfluss staatlicher Stellen. Auch eine Bewachung der betroffenen Personen in der Unterkunft erfolgte nicht. Die [...] \"Beobachtung durch die zust\u00e4ndige Kreisverwaltungsbeh\u00f6rde\" stellte \u2013 schon mit Blick auf deren personelle Ressourcen \u2013 keine Bewachungsma\u00dfnahme dar, durch die betroffene Personen wirksam daran gehindert worden w\u00e4ren, die Unterkunft vor\u00fcbergehend oder ganz zu verlassen. Die Einreise-Quarant\u00e4neverordnung regelte vor allem keine Eingriffsbefugnisse, mittels derer ein Verbleiben der betroffenen Personen in der selbst gew\u00e4hlten Unterkunft oder eine R\u00fcckkehr zu dieser unter Einsatz direkten Zwangs h\u00e4tte durchgesetzt werden k\u00f6nnen. Als Sanktion im Fall eines Versto\u00dfes gegen die Absonderungspflicht war vielmehr nur die Verh\u00e4ngung eines Bu\u00dfgelds vorgesehen. Eine \u00fcber die Rechtspflicht zur Anwesenheit in der Unterkunft hinausgehende, unmittelbarem Zwang vergleichbare Beschr\u00e4nkung der Bewegungsfreiheit wurde [...] somit nicht hervorgerufen'. Vgl. auch den Beschluss des OVG NRW vom 13.\u00a07.\u00a02020 \u2013 13\u00a0B968/20.\u00a0NE Rz\u00a048 mwN: 'Die Verordnungserm\u00e4chtigung [Anm des Infektionsschutzgesetzes] d\u00fcrfte insbesondere nicht gegen den Richtervorbehalt im Sinne von Art104 Abs2 GG i.\u00a0V. m. Art2 Abs2 Satz\u00a02 GG versto\u00dfen, weil die h\u00e4usliche Absonderung die \"Freiwilligkeit\" des Betroffenen voraussetzt und deshalb mangels physischer Zwangswirkungen keinen Eingriff in das Grundrecht auf k\u00f6rperliche Bewegungsfreiheit begr\u00fcndet. [...] Soweit ein Versto\u00df gegen die Absonderungspflicht [...] bu\u00dfgeldbew\u00e4hrt ist, kann dies zwar eine psychische Zwangswirkung auf die Betroffenen aus\u00fcben. Die Verpflichtung wird aber nicht durch weitere Vorkehrungen begleitet, die einen zur Er\u00f6ffnung des Schutzbereichs des Art2 Abs2 Satz\u00a02 GG erforderlichen physischen Zwang bewirken k\u00f6nnten'). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenngleich sich die deutsche und die \u00f6sterreichische Rechtslage in Bezug auf das (im Vergleich zu Art5 EMRK hinsichtlich des Schutzbereichs engere) PersFrG unterscheiden, lassen sich diese Grundwertungen auch auf die Einstufung als Freiheitsentzug iSd Art1 PersFrG \u00fcbertragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Selbst wenn der Verfassungsgerichtshof das Vorliegen eines physischen Zwangselements bejaht, so ist im Rahmen der gebotenen Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde im Einzelfall auf folgende Besonderheit in der vorliegenden Fallkonstellation hinzuweisen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2020 mit der entsprechenden Verpflichtung zur Heimquarant\u00e4ne ist am 10.\u00a02.\u00a02021 in Kraft getreten (vgl \u00a714 Abs6 leg\u00a0cit). Als der Antragsteller am 27.\u00a03.\u00a02020 nach Kroatien reiste, tat er dies somit in voller Kenntnis der Rechtslage. Anders als etwa bei einer kurzfristigen oder \u00fcberraschenden \u00c4nderung der Rechtslage w\u00e4hrend eines l\u00e4ngeren Auslandsaufenthaltes hatte der Antragsteller somit die Wahl, im Inland zu verbleiben oder aber seine Urlaubsreise mit der Rechtsfolge einer selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne bei seiner R\u00fcckkehr anzutreten. Auch dieses Element der Wahlfreiheit unterschiedet den vorliegenden Fall von den sonstigen F\u00e4llen eines Freiheitsentzugs im Sinne des Art1 PersFrG und Art5 EMRK. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antragsteller begibt sich somit freiwillig in eine Situation, in der ihm bekannter Weise Beschr\u00e4nkungen auferlegt sind. Diese in der Literatur zur Beurteilung des Aufenthalts von Ausl\u00e4ndern im Sondertransitraum eines Flughafens zutreffend vorgebrachte Argumentation (vgl Hauer in Merten/Papier/Kucsko-Stadlmayer, Handbuch Grundrechte, \u00a711 Rz\u00a09) muss umso mehr gelten, wenn es nicht um (wenn auch zu Unrecht) Asylsuchende, sondern um Urlaubsreisende in einer Pandemie geht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch aus diesem Grund ist nach Ansicht des BMSGPK nicht von einem Freiheitsentzug im Sinne des Art1 PersFrG und Art5 EMRK auszugehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.9. Dies wird auch durch ein historisches Argument gest\u00fctzt: Die Quarant\u00e4neverpflichtung zur Verhinderung der Einschleppung von \u00fcbertragbaren Krankheiten aus dem Ausland war eine der historisch ersten Ma\u00dfnahmen zur Seuchenbek\u00e4mpfung: Mit wenigen Ausnahmen (zB\u00a0f\u00fcr H\u00e4ndler) wurden Einreisende f\u00fcr eine gewisse Zeit in 'Kontumazstationen' an den Grenzen abgesondert, wodurch die Verbreitung der Krankheit unterbunden werden sollte (vgl nur Mulley, Zur Genese des Epidemiegesetzes 1950, DRdA 2020, 491 [492] und zum Hauptsanit\u00e4tsnormativ 1770 Hiersche/K. Holzinger/Eibl, Handbuch des Epidemierechts. Erster Teil: Historische Entwicklung [Stand 13.\u00a05.\u00a02020, rdb.at]). Selbst das Wort 'Quarant\u00e4ne' hat seine Wurzeln in der einreisebedingten Absonderung (der Wortstamm 'vierzig' entsprach urspr\u00fcnglich der Dauer der verordneten Quarant\u00e4ne zB\u00a0von Schiffen aus dem Ausland). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das normsetzende Organ hatte damit diese seit Jahrhunderten zentrale seuchenrechtliche Ma\u00dfnahme sowohl bei der Erlassung des PersFrG 1862 als auch bei der Erlassung des PersFrG 1988 gewiss vor Augen, zumal das PersFrG auf seuchenrechtliche Ma\u00dfnahmen ausdr\u00fccklich Bedacht nimmt. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re es verwunderlich, wenn das PersFrG dennoch eine durch Verordnung unmittelbar angeordnete Quarant\u00e4ne verunm\u00f6glichen w\u00fcrde. Auch dies spricht daf\u00fcr, dass der historische Gesetzgeber die aus dem Grund der Einreise verf\u00fcgte Quarant\u00e4ne nicht als Freiheitsentzug betrachtete. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10. Da die selbst\u00fcberwachte Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 COVID-19-EinreiseV nach Ansicht des BMSGPK nicht in den Schutzbereich des Art1 PersFrG und Art5 EMRK f\u00e4llt, er\u00fcbrigt es sich, auf die Punkte\u00a02.2. bis 2.5. des Antrags einzugehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zur behaupteten Verletzung des Gleichheitssatzes (Art7 B-VG, Art2 StGG) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Antragsteller behauptet dass die COVID-19-EinreiseV den Gleichheitssatz verletze. Erstens l\u00e4gen ihr unzureichende Kriterien und Modalit\u00e4ten zur Einstufung von Risikogebieten zugrunde. Zweitens w\u00fcrden die individuellen Umst\u00e4nde der Einreise nicht ber\u00fccksichtigt. Drittens sei eine Quarant\u00e4nepflicht nur dann ein geeignetes Mittel zur Eind\u00e4mmung der Pandemie, wenn in dem Staat, aus dem die Einreise erfolgt, ein h\u00f6heres Ansteckungsrisiko als in \u00d6sterreich bestehe. Eine Gegen\u00fcberstellung des Infektionsgeschehens in \u00d6sterreich sei aber nicht erfolgt. Und viertens verfolge \u00a74 Abs2 den Zweck, Anspr\u00fcche auf Verg\u00fctung des Verdienstentgangs gem\u00e4\u00df \u00a732 EpiG auszuschlie\u00dfen, was unsachlich und daher verfassungswidrig sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Der Gleichheitssatz setzt dem Verordnungsgeber (vgl zur Pr\u00fcfung von Verordnungsbestimmungen am Ma\u00dfstab des Verfassungsrechts VfSlg\u00a017.960/2006, 19.033/2010) insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Innerhalb dieser Schranken ist es der Gesetzgebung (und dem Verordnungsgeber) jedoch von Verfassung wegen nicht verwehrt, ihre (sozial-)politischen Zielvorstellungen auf die ihr geeignet erscheinende Art zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a013.576/1993, 13.743/1994, 15.737/2000, 16.167/2001, 16.504/2002). Der Normsetzer kann im Rahmen seines rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes einfache und leicht handhabbare Regelungen treffen und darf generalisierend von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und auf den Regelfall abstellen (vgl VfSlg\u00a013.497/1993, 15.850/2000, 16.048/2000, 17.315/2004 und 17.816/2006, 19.722/2012, jeweils mwN) sowie auch H\u00e4rtef\u00e4lle in Kauf nehmen (vgl VfSlg\u00a016.771/2002 mwN). Ob das Ergebnis einer Regelung in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann nicht am Ma\u00dfstab des Gleichheitssatzes gemessen werden (vgl VfSlg\u00a014.301/1995, 15.980/2000, 16.814/2003). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Einleitend ist darauf hinzuweisen, dass die COVID-19-EinreiseV entsprechend ihrer Zielsetzung der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (vgl \u00a71 Abs1 leg\u00a0cit) zwar ganz zentral, aber nicht nur von epidemiologischen Interessen gepr\u00e4gt ist. Wie auch den sonstigen COVID-19-Verordnungen liegt der COVID-19-EinreiseV ein Ausgleich zwischen den konfligierenden Interessen des Gesundheitsschutzes einerseits und grundlegenden wirtschaftlichen, beruflichen und privaten Interessen sowie unions- und v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen andererseits zugrunde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese komplexe Gemengelage findet in der COVID-19-EinreiseV wie folgt Niederschlag: Die den epidemiologischen Erfordernissen gegenl\u00e4ufigen wirtschaftlichen und privaten Interessen kommen insbesondere in den \u00a7\u00a76 ff COVID-19-EinreiseV zum Ausdruck, indem \u2013 soweit dies epidemiologisch vertretbar ist (vgl dazu etwa die Versch\u00e4rfung der Rechtslage in Bezug auf Pendler durch BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021) \u2013 je nach ihrem Gewicht Ausnahmen und Erleichterungen von den Einreisebeschr\u00e4nkungen normiert werden. Je weniger ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdig aber der Grund der Einreise ist, desto gr\u00f6\u00dferes Gewicht haben auch die gegenl\u00e4ufigen Interessen des Gesundheitsschutzes. Bei in diesem Sinne nicht erforderlichen Einreisen \u00fcberwiegen damit die epidemiologischen Interessen, deren oberstes Ziel eine Reduktion der Mobilit\u00e4t und aller nicht notwendigen sozialen Kontakte ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Urlaubsreisen sind im Rahmen einer Pandemie nur wenig schutzw\u00fcrdig und fallen daher im Rahmen der gebotenen Interessensabw\u00e4gung auch weniger ins Gewicht. Dies umso mehr, als im Zeitpunkt des Inkrafttretens der angefochtenen Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2020 und danach auch innerhalb \u00d6sterreichs strenge Beschr\u00e4nkungen der Mobilit\u00e4t bestanden: Das Antreten einer Urlaubsreise war im ma\u00dfgeblichen Zeitraum ab 8.\u00a02.\u00a02020 grunds\u00e4tzlich kein zul\u00e4ssiger Ausgangsgrund nach \u00a72 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV, BGBl\u00a0II Nr\u00a058/2021, und allenfalls nach Ma\u00dfgabe der Ausnahme des \u00a72 Abs1 Z3 litd leg\u00a0cit erlaubt). Insbesondere im Zeitpunkt der f\u00fcr den vorliegenden Fall ma\u00dfgeblichen Fassung der EinreiseV (BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021) bestanden im Inland aufgrund einer besonders versch\u00e4rften Lage an den Intensivstationen zus\u00e4tzliche regionale Versch\u00e4rfungen in Form ganzt\u00e4giger Ausgangsbeschr\u00e4nkungen in Wien, Nieder\u00f6sterreich und im Burgenland (\u00a725 Z1 der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0162/2021), die \u2013 h\u00e4tte er sich im Inland befunden \u2013 auch den Antragsteller betroffen h\u00e4tten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch bei der Beschr\u00e4nkung der weniger schutzw\u00fcrdigen Reisbewegungen spielt freilich die epidemiologische Lage im Staat, aus dem die Einreise erfolgt, die zentrale Rolle (s zur umfassenden Risikobewertung die Ausf\u00fchrungen zu\u00a0III.1.). Wie auch aus dem Verordnungsakt zur COVID-19-EinreiseV und ihrer Novellen ersichtlich, wird bei der Risikobewertung entgegen den Behauptungen des Antragstellers auch auf die COVID-19-bezogene Rechtslage und damit auf die Art der Verkehrsbeschr\u00e4nkungen im Staat, aus dem die Einreise erfolgt, R\u00fccksicht genommen. Was die Risikoeinstufung der L\u00e4nder betrifft, orientieren sich die Bestimmungen der COVID-19-EinreiseV wie unter Punkt\u00a0III.1.3. dargelegt auch an die Einstufungen des ECDC. Im Zeitpunkt der Erlassung der angefochtenen Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 war die Risikoeinstufung (ebenso wie auch bei der einschl\u00e4gigen Fassung BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021) insbesondere auch durch die Unsicherheiten betreffend die Virusvarianten gepr\u00e4gt. Wie die vorgelegten Verordnungsakten best\u00e4tigen, unterliegt die epidemiologische Lage einem st\u00e4ndigen Monitoring. Damit ist sichergestellt, dass sowohl die Ma\u00dfnahmen als auch die Ausnahmen nur so lange aufrecht erhalten bleiben, als dies zur Verhinderung der Verbreitung von\u00a0COVID-19 erforderlich ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn der Antragsteller moniert, dass die relevanten Kriterien weder in der COVID-19-EinreiseV noch im EpiG benannt seien, so richtet sich dieser Vorwurf prim\u00e4r gegen die gesetzliche Grundlage des \u00a725 EpiG. Da diese Bestimmung nicht mit angefochten ist, nimmt der BMSGPK von einer \u00c4u\u00dferung dazu Abstand. Soweit sich der Vorwurf auf eine fehlende Normierung der Kriterien in der Verordnung selbst bezieht, verkennt der Antragsteller die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zum Determinierungsgrad seuchenrechtlicher Bestimmungen und den sich daraus ergebenden Anforderungen an die Verordnungserlassung (VfGH\u00a014.\u00a07.\u00a02020, V363/2020 und V411/2020; VfGH 1.\u00a010.\u00a02020, V428/2020). So hat der Verfassungsgerichtshof in diesem Zusammenhang keine Konkretisierungspflicht der auf der Grundlage seuchenrechtlicher Vorschriften erlassenen Verordnung gefordert, sondern aus Art18 Abs2 B-VG vielmehr erh\u00f6hte Anforderungen an die Dokumentation der Entscheidungsgrundlagen im entsprechenden Verordnungsakt abgeleitet. Diesen Dokumentationspflichten ist der BMSGPK bei den angefochtenen Verordnungen ausreichend nachgekommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Vorwurf unzureichender Kriterien und Modalit\u00e4ten zur Einstufung von Risikogebieten trifft daher im Ergebnis nicht zu. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Was die behauptete unzureichende Differenzierung im Hinblick auf die individuellen Umst\u00e4nde der Reise betrifft, so ist zun\u00e4chst auf die eingangs zitierte Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zu verweisen, wonach der Verordnungsgeber im Rahmen seines Ermessensspielraums auch auf dem Boden des Gleichheitssatzes von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen darf. Individuelle H\u00e4rtef\u00e4lle sind dabei in Kauf zu nehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Einzelfallbeurteilung jeder Einreise w\u00fcrde nicht nur zu einer \u00dcberlastung der im Rahmen der Pandemie ohnehin schon bis an die Grenzen strapazierten Kapazit\u00e4ten der Vollziehungsbeh\u00f6rden f\u00fchren (unter anderem aus diesem Grund verpflichtet etwa \u00a712 Abs1 COVID-19-EinreiseV auch nicht zur einer l\u00fcckenlosen Kontrolle bei der Einreise). Sie w\u00fcrde das Einreiseregime auch jeglicher Vollziehbarkeit berauben. Bereits auf dem Boden der geltenden Rechtslage bereiten die Ausnahmebestimmungen (und die Versuche ihrer missbr\u00e4uchlichen Inanspruchnahme) Unsicherheiten bzw Schwierigkeiten im Vollzug. Eine Berufung auf die individuellen Umst\u00e4nde der jeweiligen Reise in Bezug auf Sozialkontakte w\u00e4re aber praktisch in keiner Weise \u00fcberpr\u00fcfbar und w\u00fcrde damit der Umgehung der Einreisevorschriften T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Ansicht teilt auch die Rechtsprechung in Deutschland (vgl mwN den Beschluss des Nieders\u00e4chsischen OVG vom 30.\u00a011.\u00a02020 \u2013 13\u00a0MN\u00a0520/20 Rz\u00a050: 'Eine Quarant\u00e4ne-Verordnung muss nicht alle diese Faktoren abbilden. W\u00fcrde sie es tun, w\u00e4re sie voraussichtlich un\u00fcbersichtlich und schwer handhabbar und w\u00fcrde damit ihren infektionssch\u00fctzenden Zweck verfehlen [...]. Praktikabilit\u00e4t und Einfachheit des Rechts k\u00f6nnen generalisierende Regelungen rechtfertigen [...]. Bereits die jetzige Quarant\u00e4ne-Verordnung ist mit ihren Ausnahmeregelungen f\u00fcr den Normadressaten kaum noch zu \u00fcberblicken. W\u00fcrde sie weitere Parameter enthalten, k\u00f6nnte eine im Einzelfall ungerechtfertigte Ungleichbehandlung zwar ausgeschlossen werden; eine infektionssch\u00fctzende Wirkung w\u00fcrde eine derartige Verordnung allerdings mangels Verst\u00e4ndlichkeit kaum noch entfalten'). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen sind auch die vom Antragsteller vorgebrachten individuellen Umst\u00e4nde vor dem Hintergrund des grunds\u00e4tzlich europaweit hohen Infektionsgeschehens und insbesondere der Verbreitung der Virusvarianten nicht geeignet, eine Infektion bei der Wiedereinreise auszuschlie\u00dfen (abgesehen von der zeitlich beschr\u00e4nkten Aussagekraft der Tests, vgl dazu die in Punkt\u00a0III.1.3. zitierten fachlichen Erw\u00e4gungen zur Quarant\u00e4neverpflichtung im Verordnungsakt l\u00e4sst sich selbst bei Reduktion der sozialen Kontakte eine Ansteckung, zB\u00a0auf den vom Antragsteller genannten M\u00e4rkten, nicht ausschlie\u00dfen). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Hinsichtlich des monierten fehlenden Vergleichs zum Infektionsgeschehen in \u00d6sterreich ist einleitend darauf hinzuweisen, dass entgegen der Behauptung des Antragstellers im konkreten Fall im Zeitpunkt der Erlassung der hier f\u00fcr die Einreise ma\u00dfgeblichen Verordnung BGBl\u00a0II 165/2021 besonders negative Entwicklungen in Kroatien verzeichnet wurden (Seite\u00a02 der im Verordnungsakt dokumentierten interministeriellen Analyse der COVID-19-Entwicklung im Ausland). Was die Inzidenzen betrifft, wies \u00d6sterreich eine 7-Tages-Inzidenz von 246, Kroatien hingegen von 312 auf; die 14-Tages-Inzidenz betrug in \u00d6sterreich 491, in Kroatien 551, dazu Seite\u00a02 und 14 der interministeriellen Analyse der COVID-19-Situation im Ausland). Im Anlassfall vermag das Vorbringen des Antragstellers schon aus diesem Grund nicht zu \u00fcberzeugen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen sind zudem als Teil eines Ma\u00dfnahmenpakets auch in Zusammenschau mit der im zeitlichen Zusammenhang stehenden 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV, BGBl\u00a0II Nr\u00a058/2020, zu beurteilen: Aufgrund zun\u00e4chst n\u00e4chtlicher, ab 11.\u00a04.\u00a02021 mit BGBl\u00a0II Nr\u00a0165/2021 in Nieder\u00f6sterreich, Wien und dem Burgenland ganzt\u00e4giger Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und weitreichender Betretungsverbote insbesondere f\u00fcr Gastgewerbe-, Beherbergungs-, Freizeit- und zT Handelsbetriebe war die Mobilit\u00e4t im Zeitpunkt des Auslandsaufenthalts des Antragstellers drastisch reduziert. Die versch\u00e4rften Einreisebestimmungen sind demgem\u00e4\u00df flankierende Ma\u00dfnahmen zur weiteren Verringerung der Mobilit\u00e4t und der sozialen Kontakte in einer epidemiologisch \u00e4u\u00dfert angespannten Lage. In Zusammenschau mit den hohen Inzidenzwerten der nicht in der Anlage\u00a0A genannten Staaten trifft daher zun\u00e4chst die Aussage, die Infektionsgefahr stelle sich nicht anders dar, als wenn der Antragsteller im Inland verblieben w\u00e4re, schon aus diesem Grund nicht zu. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei international hohem Infektionsgeschehen kommt als weiterer spezifischer Risikofaktor grenz\u00fcberschreitender Reisebewegungen hinzu, dass im Ausland die Einhaltung von COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen nicht kontrolliert werden kann und insbesondere die Nachverfolgung von Infektionswegen nicht m\u00f6glich ist. Aus diesem Grund ging etwa auch das VGH Baden-W\u00fcrttemberg nicht von der Vergleichbarkeit der Sachverhalte (Einreisende aus ausl\u00e4ndischen Risikogebieten und Personen, die sich im Inland in einem Gebiet mit erh\u00f6hter Inzidenz aufgehalten haben) aus (VGH Baden W\u00fcrttemberg, 03.\u00a012.\u00a02020 \u2013 1\u00a0S\u00a03737/20 Rz\u00a061 und 69; vgl zu diesem Kriterium auch Bayrischer VerfGH 23.\u00a011.\u00a02020 \u2013 59-VII-20, Rz\u00a062 und Rz\u00a081; so sah auch zuletzt der Bayrische VGH in seinem Beschluss vom 2.\u00a03.\u00a02021 \u2013 20\u00a0NE21.570 die zentrale Rechtfertigung f\u00fcr die unterschiedliche Behandlung zwischen Inlands- und Auslandssachverhalten darin, dass R\u00fcckkehrer aus ausl\u00e4ndischen Risikogebieten w\u00e4hrend des Auslandsaufenthalts nicht den Schutzma\u00dfnahmen im Inland unterliegen). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinzu kam bei der angefochtenen Verordnung die speziell mit Reisen verbundene Gefahr der Einschleppung nicht nur (nicht r\u00fcckf\u00fchrbarer) Infektionen, sondern auch von Virusvarianten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund dieser komplexen Gesamtbewertung greift es daher insbesondere in einer Situation mit ohnehin sehr hohem Infektionsgeschehen zu kurz, ausschlie\u00dflich auf einen Vergleich der Inzidenzen abzustellen (vgl aber etwa Muzak, B-VG6 Art2 PersFrG, Rz\u00a014 und \u2013 jedoch vor dem Hintergrund eines generell niedrigeren epidemiologischen Grundgeschehens im Fr\u00fchsommer \u2013 Muzak, Quarant\u00e4ne nach Einreise verfassungswidrig, Die Presse vom 2.\u00a06.\u00a02020, 6).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der selbst\u00fcberwachten Heimquarant\u00e4ne nach Einreise handelt es sich um ein geeignetes Mittel zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19: Die Verpflichtung zur Quarant\u00e4ne mag zwar die Ausreise und damit die Reisebewegung nicht verhindern. Sie sorgt aber daf\u00fcr, dass soziale Kontakte und Mobilit\u00e4t bei der Wiedereinreise unterbunden werden. Nur so l\u00e4sst sich das Ziel der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 durch Eintrag aus dem Ausland effektiv verhindern. Gelindere Mittel (wie zB\u00a0Testungen bei der Einreise) sind nicht geeignet, die Einschleppung aus dem Ausland ebenso wirksam hintanzuhalten, zumal sie Restrisiken wie das 'diagnostische Fenster' bzw die sich aus der Inkubationszeit ergebenden Unsicherheiten nicht ber\u00fccksichtigen. Mit dem Abstellen auf eine f\u00fcnft\u00e4gige Frist vor der M\u00f6glichkeit der 'Freitestung', die im \u00dcbrigen etwa auch in Deutschland zugrunde gelegt wird, werden diese Risiken effektiv ausgeschlossen (vgl wieder die fachlichen Ausf\u00fchrungen zur 10-t\u00e4gigen Quarant\u00e4ne im Verordnungsakt zu BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021). Insbesondere bei den weniger schutzw\u00fcrdigen Reisen fallen demgegen\u00fcber die gegenl\u00e4ufigen Interessen weniger stark ins Gewicht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Was den vom Antragsteller erneut zitierten Beschluss des OVG NRW vom 20.\u00a011.\u00a02020 \u2013 13\u00a0B1770/20.NE betrifft, ist abermals auf die weitere Entwicklung der Rechtsprechung in Deutschland zu verweisen, die die begrenzte Aussagekraft der zitierten Entscheidung eindrucksvoll vor Augen f\u00fchrt: So gelangt etwa das OVG NRW bereits in der Folgeentscheidung (Beschluss vom 7.\u00a01.\u00a02021 \u2013 13B\u00a02046/20.\u00a0NE Rz\u00a083\u00a0ff) unter Hinweis auf die (sowohl im Hinblick auf den rechtlichen Rahmen als auch im Hinblick auf die Mutation des Virus) ge\u00e4nderte Situation zu einer gegenteiligen Beurteilung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis kann nach Ansicht des BMSGPK vor dem Hintergrund des hohen internationalen Infektionsniveaus und der Gefahrenlage im Hinblick auf den Eintrag von Virusvarianten im Zeitpunkt der Verordnungserlassung die Frage, ob das Infektionsgeschehen in \u00d6sterreich im Vergleich zu den nicht unter die Anlage\u00a0A fallenden Staaten noch h\u00f6her ist, zur\u00fccktreten. Angesichts eines drohenden Zusammenbruchs der medizinischen Versorgung ist jede zus\u00e4tzliche Reduktion nicht notwendiger sozialer Kontakte und der Mobilit\u00e4t in Form der Beschr\u00e4nkung grenz\u00fcberschreitender Reisebewegungen nicht nur sachlich gerechtfertigt, sondern auch unerl\u00e4sslich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis wird die angefochtene Verordnung den Anforderungen aus dem Gleichheitssatz gerecht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Was den Vorwurf der 'unsachlichen Substitution individuell-konkreter Absonderungsbescheide aus offenkundig fiskalischen Interessen' betrifft, verkennt der Antragsteller die Rechtslage: Aus der taxativen Aufz\u00e4hlung des \u00a732 Abs1 EpiG ergibt sich zweifelsfrei, dass f\u00fcr Verkehrsbeschr\u00e4nkungen auf der Grundlage des \u00a725 EpiG kein Verdienstentgang zusteht. \u00a725 EpiG und der auf seiner Grundlage erlassene \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 COVID-19-EinreiseV ist lex specialis zu \u00a77; eine Heimquarant\u00e4ne aus Anlass der Einreise k\u00f6nnte daher gar nicht rechtm\u00e4\u00dfig auf \u00a77 gest\u00fctzt werden. Der Vorwurf eines rechtsmissbr\u00e4uchlichen Ausschlusses des Verdienstentgangs erweist sich daher bereits aus diesem Grund als verfehlt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter Ber\u00fccksichtigung der Gesamtsystematik der COVID-19-EinreiseV (vgl Punkt\u00a0III.3.3.) und der im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a725 EpiG vorzunehmenden Interessensabw\u00e4gung besteht auch kein Zweifel an der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a732 EpiG: Auch hier flie\u00dft die Wertung der geringen Schutzw\u00fcrdigkeit nicht erforderlicher Reisen zu Urlaubszwecken in einer pandemischen Situation ein, deren (im Vorfeld meist erkennbaren) Rechtsfolgen verfassungsrechtlich keinen Ausgleich gebieten (keine verfassungsrechtlichen Bedenken hatte deshalb auch das LVwG O\u00d6 in seinem Erk vom 13.\u00a08.\u00a02020, LVwG-750870/2/BP/BD). Best\u00fcnden f\u00fcr diesen Fall Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche, h\u00e4tte es der Urlaubsreisende insbesondere auch in der Hand, Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung beliebig zu planen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die faktischen Auswirkungen von Absonderungen gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a EpiG und der selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV m\u00f6gen daher zwar vergleichbar sein. Die Tatbest\u00e4nde, an die die jeweiligen Rechtsfolgen ankn\u00fcpfen, sind es aber nicht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zum Vorwurf der fehlenden Bestimmtheit des \u00a725 EpiG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Der Antragsteller behauptet, \u00a725 EpiG sei im Lichte der erh\u00f6hten Anforderungen an die Determiniertheit von Eingriffen in das Grundrecht auf pers\u00f6nliche Freiheit zu unbestimmt und daher verfassungswidrig. Er regt daher eine Aufhebung des \u00a725 EpiG an. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Da \u00a725 EpiG im vorliegenden Fall nicht mit angefochten wurde (was gleichzeitig mit der auf dieser Grundlage erlassenen COVID-19-EinreiseV nach Art140 Abs1 litc B-VG zul\u00e4ssig gewesen w\u00e4re), ist auf den Vorwurf der fehlenden Bestimmtheit nicht n\u00e4her einzugehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Im Ergebnis treffen somit die Bedenken des Antragstellers nicht zu. Die behauptete Gesetz- bzw Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmungen liegt nicht vor.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht jedem Normadressaten aber kommt die Anfechtungsbefugnis zu. Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist jedenfalls nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Teil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Stelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011, 20.082/2016; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (vgl VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Verordnungsbestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit der Antragsteller solche Normen anficht, durch die seine (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen aktuell beeintr\u00e4chtigt sind und die mit diesen in untrennbarem Zusammenhang stehen; dabei darf aber nach \u00a757 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Vorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des Antragstellers aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH\u00a010.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2014 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2014 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, durch die die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht aktuell beeintr\u00e4chtigt sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden (und nach Auffassung des Antragstellers den Sitz der Gesetzwidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des Antragstellers bildenden, die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden Bestimmungen offensichtlich trennbar, f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (vgl VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle einer ganzen Verordnung), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die COVID-19-EinreiseV ist mit Ablauf des 30.\u00a0Juni 2021 au\u00dfer Kraft getreten (siehe \u00a714 Abs25 COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II 270/2021). Dies schadet mit Blick auf die j\u00fcngere Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nicht (vgl VfSlg\u00a020.397/2020, 20.399/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Mit seinem Hauptantrag wendet sich der Antragsteller gegen \u00a74 Abs2 Satz\u00a03 COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II 52/2021. Der Antragsteller hat damit die im Zeitpunkt der Antragstellung ma\u00dfgebliche Fassung des \u00a74 Abs2 Satz\u00a03 COVID-19-EinreiseV zutreffend bezeichnet. Auch wenn andere Bestimmungen dieser Verordnung (aus der Sicht des Anfechtungszeitpunktes) zuletzt durch die Novelle BGBl\u00a0II 165/2021 ge\u00e4ndert wurden, hat der Antragsteller zutreffend auf die Fassung der konkret angefochtenen Bestimmung abgestellt. Zwar trifft die Auffassung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz zu, wonach f\u00fcr die Beurteilung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung, etwa was die aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation anlangt, auch der Stichtag ihrer letzten Novellierung vor dem Anfechtungszeitpunkt Bedeutung haben kann; das \u00e4ndert jedoch nichts daran, dass sich der Aufhebungsantrag des Individualantrages zutreffend auf die im Zeitpunkt der Antragstellung in Geltung stehende Fassung des \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV, sohin die durch BGBl\u00a0II 52/2021 hergestellte Fassung, bezieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz ist jedoch mit seinem Einwand im Recht, dass der Hauptantrag zu eng gefasst ist, weil vor dem Hintergrund der geltend gemachten Bedenken \u00a73 COVID-19-EinreiseV, der die rechtliche Qualit\u00e4t der \"Quarant\u00e4ne\" erst konkret regelt und daher mit \u00a74 Abs2 leg\u00a0cit in untrennbarem Zusammenhang steht, h\u00e4tte mitangefochten werden m\u00fcssen, um den Verfassungsgerichtshof f\u00fcr den Fall des Zutreffens der Bedenken in die Lage zu versetzen zu entscheiden, ob die Bereinigung der Rechtslage durch Aufhebung von (Teilen des) \u00a73 und/oder des \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV vorzunehmen ist. Der Hauptantrag ist daher als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen. Entsprechendes gilt f\u00fcr den ersten Eventualantrag, mit dem die Aufhebung (lediglich) von \u00a74 Abs2 Satz\u00a03 und Satz\u00a04 COVID-19-EinreiseV begehrt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Mit seinem zweiten Eventualantrag wendet sich der Antragsteller gegen \u00a74 Abs2 S\u00e4tze\u00a03 bis 6 und Abs3, \u00a73 Abs1 Satz\u00a01 sowie Satz\u00a03 (in eventu \u00a73 zur G\u00e4nze), \u00a710 Abs1 Satz\u00a02, \u00a711 und \u00a712 Abs2 COVID-19-EinreiseV in jeweils n\u00e4her bezeichneten Fassungen. Die gemeinsam mit \u00a74 Abs2 Satz 3 und \u00a73 COVID-19-EinreiseV angefochtenen Bestimmungen stehen mit ersteren (jedenfalls) in Zusammenhang, weshalb sie zul\u00e4ssig mitangefochten werden k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.1. Zwar w\u00e4re der Antrag zu eng, wenn nur \u00a73 Abs1 Satz\u00a01 und Satz\u00a03 mit \u00a74 Abs2 S\u00e4tze 3 bis 6 COVID-19-EinreiseV angefochten w\u00fcrden, weil \u00a73 leg\u00a0cit im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang als unverst\u00e4ndlicher Torso verbliebe, in eventu wendet sich der zweite Eventualantrag zu\u00a03.c. jedoch auch gegen \u00a73 der Verordnung zur G\u00e4nze. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.2. Entgegen der Auffassung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz ist der zweite Eventualantrag auch nicht deshalb zu eng gefasst, weil \u00a75 Abs5 der Verordnung (ungeachtet dessen Verweises auf \u00a74 Abs3 leg\u00a0cit) und \u00a76a leg\u00a0cit (ungeachtet eines fehlenden eigenst\u00e4ndigen Anordnungsgehaltes im Fall der Aufhebung im begehrten Umfang) nicht mitangefochten worden sind: Allein der Umstand, dass nach Aufhebung einer Norm verbleibende Bestimmungen ganz oder zum Teil infolge von Verweisen nicht mehr vollziehbar sind, begr\u00fcndet f\u00fcr sich allein noch keinen zur Mitanfechtung verpflichtenden untrennbaren Zusammenhang, sondern dieser ist in aller Regel die zwangsl\u00e4ufige Folge eines verfassungsgerichtlichen Normenpr\u00fcfungsverfahrens (vgl VfSlg\u00a017.023/2003, 20.361/2019, 20.476/2021). Das gilt auch, wenn eine verweisende Bestimmung nach Aufhebung anderer Bestimmungen entbehrlich w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.3. Der zweite Eventualantrag bezeichnet auch exakt, in welcher Fassung die einzelnen Verordnungsbestimmungen angefochten werden; dabei handelt es sich (grunds\u00e4tzlich) um die im Zeitpunkt der Anfechtung (26.\u00a0April 2021) in Geltung gestandenen Fassungen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allerdings wendet sich dieser Antrag gegen \u00a711 der Verordnung \"in der Fassung BGBl\u00a0II 52/2021\"; diese Novelle hat jedoch \u00a711 leg\u00a0cit nicht ge\u00e4ndert (die letzte [und einzige] \u00c4nderung des \u00a711 COVID-19-EinreiseV vor dem 26.\u00a0April 2021 fand durch BGBl\u00a0II 15/2021 statt). Ungeachtet dieser Fehlbezeichnung ergibt sich jedoch aus dem Gesamtzusammenhang f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof unzweifelhaft, in welcher Fassung der Antragsteller die im zweiten Eventualantrag genannten Bestimmungen anfechten will.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.4. Da der Antragsteller seine aktuelle Betroffenheit hinreichend dargelegt hat und auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der zweite Eventualantrag (in der \u00a73 der Verordnung zur G\u00e4nze mitumfassenden Eventualvariante) als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.  Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist nicht begr\u00fcndet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zum Bedenken unzureichender \"Grundlagenforschung\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Mit seinem ersten Bedenken macht der Antragsteller (nicht n\u00e4her substantiiert) geltend, der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz habe bei Erlassung der angefochtenen Verordnung keine ausreichende \"Grundlagenforschung\" vorgenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz tritt diesem Vorwurf unter Hinweis auf n\u00e4her bezeichnete Aktenbestandteile entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Der Verfassungsgerichtshof hat zu den Verordnungserm\u00e4chtigungen des COVID-19-MG bereits mehrfach ausgesprochen (grundlegend VfSlg\u00a020.399/2020; vgl weiters VfSlg\u00a020.458/2021 mwN; VfGH 3.12.2021, V617/2020 ua, und zuletzt etwa VfGH 29.4.2022, V23/2022), dass sie dem Verordnungsgeber einen Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen, ob und wieweit er zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 auch erhebliche Grundrechtseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, weshalb der Verordnungsgeber seine Entscheidung als Ergebnis einer Abw\u00e4gung mit den einschl\u00e4gigen grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen der Betroffenen zu treffen hat. Der Verordnungsgeber ist nach der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes angesichts der inhaltlich weitreichenden Erm\u00e4chtigungen des COVID-19-MG verpflichtet, die Wahrnehmung seines Entscheidungsspielraumes im Lichte der gesetzlichen Zielsetzungen insoweit nachvollziehbar zu machen, als er im Verordnungserlassungsverfahren festzuhalten hat, auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach dem Gesetz ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Verordnungsentscheidung fu\u00dft und die vorgegebene Abw\u00e4gungsentscheidung erfolgt ist. Die diesbez\u00fcglichen Anforderungen d\u00fcrfen naturgem\u00e4\u00df nicht \u00fcberspannt werden, sie haben sich ma\u00dfgeblich danach zu bestimmen, was in der konkreten Situation m\u00f6glich und zumutbar ist, wobei dem Zeitfaktor entsprechende Bedeutung zukommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies hat der Verfassungsgerichtshof bei seiner Pr\u00fcfung, ob die Verwaltungsbeh\u00f6rde den gesetzlichen Vorgaben bei Erlassung einer Verordnung nach COVID-19-MG entsprochen hat, zu ber\u00fccksichtigen. Damit ist f\u00fcr die Beurteilung des Verfassungsgerichtshofes insoweit der Zeitpunkt der Erlassung der entsprechenden Verordnungsbestimmungen und die diesen zugrunde liegende aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation ma\u00dfgeblich (vgl erneut VfSlg\u00a020.458/2021, sowie zuletzt etwa VfGH\u00a015.12.2021, V229/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese \u00dcberlegungen gelten auch f\u00fcr Verordnungen nach \u00a725 EpiG (vgl bereits VfGH 1.10.2020, V428/2020, zu einer Verordnung nach \u00a715 EpiG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Der vorliegende, am 26.\u00a0April 2021 eingebrachte Verordnungspr\u00fcfungsantrag bezieht sich auf die COVID-19-EinreiseV, die im Zeitpunkt der Antragstellung zuletzt durch BGBl\u00a0II 165/2021, ausgegeben am 12.\u00a0April 2021, novelliert worden war. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz vorgelegte Verordnungsakt zu dieser Novelle enth\u00e4lt (neben Verordnungsentw\u00fcrfen, Korrespondenzen und dem endg\u00fcltigen Verordnungstext) zun\u00e4chst eine umfassende Staatentabelle mit \u2013 jeweiligen \u2013 statistischen Informationen insbesondere zu Bev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfe, 7- und 14-Tage-Inzidenzen, Mortalit\u00e4tsraten, Testraten, \u00c4nderungsraten und Trends sowie zum Anteil der (Voll- und Teil-)Immunisierten, ferner besondere Tabellen, die sich auf Staaten im Sinn der Anlagen\u00a0A und B beziehen, samt Quellenangaben. Darauf folgt eine mit 8.\u00a0April 2021 datierte \"Interministerielle Analyse COVID-19 Situation im Ausland (BMSGPK, BMEIA)\" (insbesondere) zu mehreren Staaten, die f\u00fcr \"freie Einreise\" vorgesehen oder als \"Hochinzidenzstaaten/-gebiete\" bewertet wurden. Zu Kroatien merkt diese Analyse an, dass die 14-Tage-Inzidenz bei 551 (\u00d6sterreich: 491) und mit einem steigenden Trend \u00fcber dem \"Schwellenwert\" liege; zudem werde eine sehr hohe Positivit\u00e4tsrate von 18,7\u00a0% beobachtet, weshalb eine Aufnahme in Anlage\u00a0B in Erw\u00e4gung gezogen werden k\u00f6nne; alle EU-Staaten z\u00e4hlten zu den L\u00e4ndern mit \"aufgetretenen besorgniserregenden Virusvarianten\" (UK- und ZA-Variante). In der Folge enth\u00e4lt diese \"Interministerielle Analyse\" eine Auflistung von Anlage\u00a0A-, Anlage B-Staaten und EWR-Staaten, \"wo keine freie Einreise m\u00f6glich\" ist, jeweils mit statistischen Daten und einer \"qualitative[n] Bewertung\" (samt \"Botschaftsberichte[n]\"). Schlie\u00dflich geht eine mit 12.\u00a0April 2021 datierte \"Fachliche Begr\u00fcndung EinreiseVO\" auf mehrere Staaten, darunter Kroatien, ein; nach deren Kroatien betreffendem Res\u00fcmee solle die epidemiologische Entwicklung in diesem Land \"unter genauer Beobachtung bleiben\"; sollten \"durch die gesetzten Ma\u00dfnahmen keine nachhaltig positiven Entwicklungen erreicht werden\", k\u00f6nnte eine Aufnahme in Anlage B zur Verordnung erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Der Verordnungsgeber hat damit im Verordnungsakt hinreichend dargetan, auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach \u00a725 EpiG ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Entscheidung \u00fcber die (Erlassung bzw) Beibehaltung der angefochtenen Bestimmungen der COVID-19-EinreiseV getroffen wurde. Die in weiterer Folge zur \u00dcberpr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung durch den Verfassungsgerichtshof erforderliche aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation der Entscheidungsgrundlagen ist damit hinsichtlich der angefochtenen Bestimmungen hinreichend erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6. Das Bedenken des Antragstellers, die \"Grundlagenforschung\" sei unzureichend, trifft daher nicht zu. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu den Bedenken hinsichtlich des Rechtes auf pers\u00f6nliche Freiheit ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Der Antragsteller hegt weiters das Bedenken, die Quarant\u00e4nepflicht nach \u00a73 iVm \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV versto\u00dfe gegen Art5 EMRK und das BVG zum Schutz der pers\u00f6nlichen Freiheit, und begr\u00fcndet dies der Sache nach auf das Wesentliche zusammengefasst wie folgt: Die Quarant\u00e4nepflicht greife in den Schutzbereich dieser Grundrechte ein. Art5 Abs1 EMRK bzw Art1 Abs2 Pers-FrSchG lie\u00dfen Eingriffe nur auf die \"gesetzlich vorgeschriebene Weise\" zu; \u00a725 EpiG, auf den sich die COVID-19-EinreiseV st\u00fctze, w\u00fcrde nicht zu solchen Eingriffen erm\u00e4chtigen. Auch l\u00e4gen die Voraussetzungen des Art5 Abs1 lite EMRK bzw des Art2 Abs2 Z5 PersFrSchG nicht vor, die eine Einzelfallpr\u00fcfung auf eine Gefahr f\u00fcr die Ausbreitung ansteckender Krankheiten verlangen w\u00fcrden. Die Quarant\u00e4neanordnung w\u00fcrde von einer Beweislastumkehr ausgehen, indem der Verordnungsgeber grunds\u00e4tzlich eine Infektion der Einreisenden annehme. Die Anordnung von PCR-Tests im Zusammenhang mit dem Grenz\u00fcbertritt w\u00e4re ein m\u00f6gliches gelinderes Mittel. Schlie\u00dflich widerspreche eine Freiheitsbeschr\u00e4nkung durch generell-abstrakten Hoheitsakt den Bestimmungen \u00fcber ein Haftpr\u00fcfungsverfahren nach Art5 Abs4 EMRK und Art6 PersFrSchG. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz bestreitet das Vorliegen eines Eingriffes in das Grundrecht auf pers\u00f6nliche Freiheit. Es best\u00fcnden deutliche qualitative Unterschiede zu einer Absonderung in einer Wohnung gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1a EpiG. Schon aus der Verwendung \"selbst\u00fcberwacht\" gehe hervor, dass das beh\u00f6rdliche Kontrollelement deutlich herabgesetzt sei. Es bestehe keine gesetzliche Grundlage zur zwangsweisen Durchsetzung der Quarant\u00e4nepflicht. \u00a728a Abs1 EpiG sei an die Aufgaben und Befugnisse der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden bzw die Ma\u00dfnahmen des EpiG angekn\u00fcpft; dies gelte auch f\u00fcr die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes. Rechtsfolge eines Versto\u00dfes gegen die Quarant\u00e4ne sei \"blo\u00df\" eine Verwaltungs\u00fcbertretung (\u00a740 Abs1 litc EpiG). Die selbst\u00fcberwachte Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 iVm \u00a73 COVID-19-EinreiseV unterscheide sich damit qualitativ deutlich von den F\u00e4llen eines Freiheitsentzuges: Weder k\u00f6nne sie zwangsweise durchgesetzt werden, noch erreiche sie eine ann\u00e4hernd \u00e4hnliche \u00dcberwachungsdichte wie die F\u00e4lle der Absonderung in einer Krankenanstalt. Es bed\u00fcrfe f\u00fcr eine Ortsver\u00e4nderung insbesondere keiner \u00dcberwindung physischer Schranken. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu komme im vorliegenden Fall die Besonderheit, dass die Verpflichtung zur Heimquarant\u00e4ne am 10.\u00a0Februar 2021 in Kraft getreten sei; als der Antragsteller am 27.\u00a0M\u00e4rz 2020 (wohl gemeint: 2021) nach Kroatien gereist sei, h\u00e4tte er dies somit in voller Kenntnis der Rechtslage getan. Der Antragsteller h\u00e4tte somit die Wahl gehabt, im Inland zu verbleiben oder aber seine Urlaubsreise mit der Rechtsfolge einer selbst\u00fcberwachten Quarant\u00e4ne bei seiner R\u00fcckreise anzutreten. Auch dieses Element der Wahlfreiheit unterscheide den vorliegenden Fall von sonstigen F\u00e4llen eines Freiheitsentzuges nach Art1 PersFrSchG und Art5 EMRK. Der Antragsteller habe sich somit freiwillig in eine Situation begeben, in der ihm bekannterweise Beschr\u00e4nkungen auferlegt seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mangels Eingriffes in den Schutzbereich des Grundrechtes er\u00fcbrige sich ein Eingehen auf die weiteren Argumente des Antragstellers.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 2.\u00a0M\u00e4rz 2023, E1737/2021, zu Recht erkannt, dass eine bescheidm\u00e4\u00dfig verf\u00fcgte Absonderung nach \u00a77 Abs1a EpiG in der Form eines verwaltungsstrafbewehrten (\u00a740 Abs1 litb EpiG) und mit Zwang durchsetzbaren (\u00a728a Abs1 und 1a EpiG iVm \u00a735 Z3 VStG) Verbotes, die eigene Wohnung \u2013 ausgenommen zu Testzwecken \u2013 zu verlassen, eine Freiheitsentziehung iSv Art5 EMRK bzw des PersFrSchG darstellt, sodass die Garantien des Art5 EMRK bzw des PersFrSchG zur Anwendung gelangen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Die hier angefochtene Quarant\u00e4neregelung unterscheidet sich in mehrfacher Hinsicht von solchen Absonderungen: Anders als die bescheidm\u00e4\u00dfig verf\u00fcgte und unausweichliche Absonderung handelt es sich bei der selbst\u00fcberwachten und im Hinblick auf die Einreise gestaltbaren Heimquarant\u00e4neregelung bei der anzustellenden Gesamtbetrachtung (vgl etwa EGMR\u00a023.2.2017 [GK], 43.395/09, De\u00a0Tommaso) nicht um einen Freiheitsentzug, sondern (blo\u00df) um einen Eingriff in das Recht auf pers\u00f6nliche Freiz\u00fcgigkeit (vgl Kopetzki, Rechtsschutz bei \"selbst\u00fcberwachter Heimquarant\u00e4ne\" gem COVID-19-EinreiseV, RdM 2022, 189 [191]). Mangels Vorliegens eines Freiheitsentzuges gehen die Bedenken des Antragstellers, \u00a73 iVm \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV w\u00fcrden gegen Art5 EMRK bzw das PersFrSchG versto\u00dfen, daher ins Leere. Bedenken eines Versto\u00dfes gegen das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiz\u00fcgigkeit wurden nicht geltend gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.  Zum Bedenken der Verletzung des Rechtes auf Gleichheit vor dem Gesetz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1.  Der Antragsteller behauptet weiters, die angefochtene Quarant\u00e4neregelung verletze das Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz und bringt dazu der Sache nach Folgendes vor: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es werde weder auf die einzelnen Regionen in den einzelnen Staaten noch auf den Umstand abgestellt, welche konkreten Ma\u00dfnahmen im jeweiligen Staat gelten und eine Infektion des Einreisewilligen mehr oder weniger wahrscheinlich machen w\u00fcrden. Die Auflistung nur weniger Staaten in Anlage\u00a0A f\u00fchre dazu, dass aktuell nahezu s\u00e4mtliche L\u00e4nder der Welt als Risikogebiet gelten w\u00fcrden. Das widerspreche dem Sachlichkeitsgebot. Die angefochtene Verordnung lasse auch die individuellen Umst\u00e4nde v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt (selbst f\u00fcr Personen, \"die lediglich f\u00fcr einen Spaziergang im Wald f\u00fcr eine Stunde \u00fcber die Grenze gefahren\" seien, gelte die Quarant\u00e4nepflicht). Ferner vermisst der Antragsteller eine \"Gegen\u00fcberstellung zum Infektionsgeschehen in \u00d6sterreich\". Nach Ma\u00dfgabe der Fallzahlen bestehe f\u00fcr in \u00d6sterreich aufh\u00e4ltige Personen eine ebenso hohe oder sogar noch h\u00f6here Wahrscheinlichkeit, das Coronavirus zu verbreiten, wie f\u00fcr Personen, die sich in einem Staat aufgehalten haben, in dem die Fallzahlen und Inzidenzen gleich oder geringer als in \u00d6sterreich seien. F\u00fcr \"Daheimgebliebene\" bestehe aber keine Quarant\u00e4nepflicht. Dies stelle eine sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung vergleichbarer Sachverhalte dar. Es gebe keine Hinweise, dass in allen Staaten der Welt, die nicht in Anlage\u00a0A zur angefochtenen Verordnung genannt seien, ein im Vergleich zu \u00d6sterreich h\u00f6heres Ansteckungsrisiko bestehe. Das gelte im Besonderen f\u00fcr Kroatien. Schlie\u00dflich verfolge die angefochtene Quarant\u00e4neregelung \"offenkundig\" auch fiskalische Zwecke, weil die Verg\u00fctungsregelung des \u00a732 EpiG nicht auf Absonderungen verweise, die unmittelbar durch Verordnungen nach \u00a725 leg\u00a0cit verf\u00fcgt w\u00fcrden. Auch dies sei unsachlich und verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz h\u00e4lt diesem Vorbringen zun\u00e4chst entgegen, dass die COVID-19-EinreiseV entsprechend ihrer Zielsetzung nicht nur von epidemiologischen Interessen gepr\u00e4gt sei, sondern einen Interessenausgleich verfolge. Je weniger ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdig aber der Grund der Einreise sei, desto gr\u00f6\u00dferes Gewicht h\u00e4tten gegenl\u00e4ufige Interessen des Gesundheitsschutzes. Bei \"nicht erforderlichen Einreisen\" \u00fcberw\u00f6gen epidemiologische Interessen. Urlaubsreisen seien im Rahmen einer Pandemie \"nur wenig schutzw\u00fcrdig\", zumal im Zeitpunkt des Inkrafttretens der Novelle BGBl\u00a0II 52/2020 (wohl gemeint: BGBl\u00a0II 52/2021) auch innerhalb \u00d6sterreichs strenge Mobilit\u00e4tsbeschr\u00e4nkungen bestanden h\u00e4tten. So sei das Antreten einer Urlaubsreise ab 8.\u00a0Februar 2020 (wohl gemeint: 2021) kein zul\u00e4ssiger \"Ausgangsgrund\" gewesen. Im ma\u00dfgeblichen Zeitraum h\u00e4tten in Wien, Nieder\u00f6sterreich und Burgenland Ausgangsbeschr\u00e4nkungen bestanden, die \u2013 h\u00e4tte er sich im Inland befunden \u2013 auch den Antragsteller betroffen h\u00e4tten. Dennoch spiele auch bei Beschr\u00e4nkungen weniger schutzw\u00fcrdiger Reisebewegungen die epidemiologische Lage im Herkunftsstaat eine \"zentrale Rolle\". Aus dem Verordnungsakt sei ersichtlich, dass auch auf die Art der Verkehrsbeschr\u00e4nkungen im Herkunftsstaat R\u00fccksicht genommen werde. Die Risikoeinstufung der L\u00e4nder orientiere sich an den Einstufungen des European Center of Disease Control (ECDC). Im Zeitpunkt der Erlassung der Verordnungsnovelle BGBl\u00a0II\u00a052/2021 sei die Risikoeinstufung insbesondere durch die Unsicherheiten betreffend Virusvarianten gepr\u00e4gt gewesen. Die Verwaltungsakten w\u00fcrden best\u00e4tigen, dass die epidemiologische Lage einem st\u00e4ndigen Monitoring unterlegen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Was die behauptete mangelnde individuelle Differenzierung betreffe, d\u00fcrfe der Verordnungsgeber von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und individuelle H\u00e4rtef\u00e4lle in Kauf nehmen. Eine Einzelfallbeurteilung jeder Einreise w\u00fcrde zu einer \u00dcberlastung der Vollziehung f\u00fchren und das Einreiseregime unvollziehbar machen. Vor dem Hintergrund des grunds\u00e4tzlich europaweiten hohen Infektionsgeschehens seien auch individuelle Umst\u00e4nde nicht geeignet, eine Infektion bei der Wiedereinreise auszuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen der Behauptung des Antragstellers seien im ma\u00dfgeblichen Beurteilungszeitraum \"besonders negative Entwicklungen in Kroatien verzeichnet\" worden. So habe \u00d6sterreich eine 7-Tage-Inzidenz von 246, Kroatien hingegen von 312 aufgewiesen, die 14-Tage-Inzidenz habe f\u00fcr \u00d6sterreich 491, f\u00fcr Kroatien 551 betragen. Die angefochtenen Bestimmungen seien zudem als Teil eines Ma\u00dfnahmenpakets in Zusammenschau mit der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV zu beurteilen, nach der in Nieder\u00f6sterreich, Wien und dem Burgenland ganzt\u00e4gige Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und weitreichende Betretungsverbote gegolten h\u00e4tten, weshalb die versch\u00e4rften Einreisebestimmungen flankierende Ma\u00dfnahmen gewesen seien. Dazu komme, dass im Ausland die Einhaltung von COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen nicht kontrolliert werden k\u00f6nne und die Nachverfolgung von Infektionswegen nicht m\u00f6glich sei. Die Situation einreisender bzw im Inland aufh\u00e4ltiger Personen sei daher nicht vergleichbar. Speziell mit Reisen sei die Gefahr der Einschleppung von Virusvarianten verbunden. Ein ausschlie\u00dflicher Vergleich von Inzidenzen greife daher zu kurz. Die selbst\u00fcberwachte Heimquarant\u00e4ne nach Einreise sei ein geeignetes Mittel zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19. Gelindere Mittel wie beispielsweise Testungen bei der Einreise seien nicht geeignet, die Einschleppung aus dem Ausland ebenso wirksam hintanzuhalten, zumal sie Restrisiken wie das \"diagnostische Fenster\" bzw die sich aus der Inkubationszeit ergebenden Unsicherheiten nicht ber\u00fccksichtigen w\u00fcrden. Die f\u00fcnft\u00e4gige Frist vor der M\u00f6glichkeit der \"Freitestung\" schlie\u00dfe diese Risiken effektiv aus. Insbesondere bei den weniger schutzw\u00fcrdigen Reisen fielen demgegen\u00fcber gegenl\u00e4ufige Interessen weniger stark ins Gewicht. Die angefochtene Verordnung werde daher den Anforderungen des Gleichheitsgrundsatzes gerecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Verkehrsbeschr\u00e4nkungen nach \u00a725 EpiG stehe keine Verg\u00fctung des Verdienstentganges nach \u00a732 EpiG zu. \u00a725 EpiG (und die angefochtene Quarant\u00e4neregelung) sei lex specialis zu \u00a77 EpiG. Eine Heimquarant\u00e4ne aus Anlass der Einreise k\u00f6nne daher gar nicht rechtm\u00e4\u00dfig auf \u00a77 EpiG gest\u00fctzt werden, weshalb der Vorwurf eines rechtsmissbr\u00e4uchlichen Ausschlusses des Verdienstentganges verfehlt sei. Auch \u00a732 EpiG sei verfassungsm\u00e4\u00dfig; es w\u00fcrde die Wertung geringerer Schutzw\u00fcrdigkeit nicht erforderlicher Urlaubsreisen in einer pandemischen Situation einflie\u00dfen, deren (im Vorfeld meist erkennbare) Rechtsfolgen verfassungsrechtlich keinen Ausgleich gebieten w\u00fcrden. Best\u00fcnden f\u00fcr diesen Fall Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche, h\u00e4tten es Urlaubsreisende auch in der Hand, Anspr\u00fcche auf Entsch\u00e4digung beliebig zu planen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Die Bedenken des Antragstellers treffen nicht zu:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.1. \u00a725 EpiG in der hier noch ma\u00dfgeblichen Stammfassung BGBl\u00a0186/1950, auf den sich die angefochtenen Verordnungsbestimmungen gest\u00fctzt haben, determinierte die Vollziehung in folgender Weise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber war erm\u00e4chtigt, Ma\u00dfnahmen \"zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande\" zu treffen (eine Erm\u00e4chtigung zur Erlassung individueller Gebote und Verbote war nicht vorgesehen; vgl \u00a740 Abs1 litb EpiG). Die Verordnungserm\u00e4chtigung zu \"Verkehrsbeschr\u00e4nkungen gegen\u00fcber dem Auslande\" nach \u00a725 EpiG idF BGBl\u00a0186/1950 hatte \u2013 wie alle im II.\u00a0Hauptst\u00fcck des EpiG vorgesehenen Ma\u00dfnahmen \u2013 die Verhinderung der Ausbreitung ansteckender, nach dem EpiG anzeigepflichtiger Krankheiten vor Augen (VfSlg\u00a020.477/2021); welche Krankheiten \"anzeigepflichtig\" sind, ist in \u00a71 EpiG bestimmt, wobei der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen (nunmehr: Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz) durch Verordnung weitere \u00fcbertragbare Krankheiten der Meldepflicht unterwerfen kann (\u00a71 Abs2 EpiG; dies ist f\u00fcr COVID-19 und den hier ma\u00dfgeblichen Zeitraum durch die Verordnung BGBl\u00a0II 15/2020 erfolgt, vgl VfGH 24.6.2021, V131/2021). Der zust\u00e4ndige Verordnungsgeber (siehe betreffend COVID-19 \u00a743a EpiG) hatte dabei die \"bestehenden Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge\" zu beachten. Die Ma\u00dfnahmen konnten sich auf den \"Einla\u00df von [\u2026] dem Personen- oder Frachtverkehre dienenden Fahrzeuge[n]\" (insbesondere Seeschiffe), auf die \"Ein- und Durchfuhr von Waren und Gebrauchsgegenst\u00e4nden\" sowie schlie\u00dflich auf den \"Eintritt und die Bef\u00f6rderung von Personen\" beziehen und waren in verfassungskonformer Auslegung auf das Erforderliche beschr\u00e4nkt. Dem Verordnungsgeber war im Hinblick auf die Entscheidung, ob bzw in welcher Ausgestaltung eine Verkehrsbeschr\u00e4nkung gegen\u00fcber dem Ausland \"zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande\" erforderlich war, ein Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen. Der Verordnungsgeber hatte zu beurteilen, ob und inwieweit er zur Verhinderung der Einschleppung einer anzeigepflichtigen Krankheit die Verkehrsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, und dabei eine Abw\u00e4gung der grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen der betroffenen Personen vorzunehmen. Der Verordnungsgeber hatte also in Ansehung des Standes und der Ausbreitung der Krankheit sowie der in Geltung stehenden \u00fcbrigen Ma\u00dfnahmen notwendig prognosehaft zu beurteilen, ob und inwieweit die Beschr\u00e4nkung des Verkehrs gegen\u00fcber dem Ausland geeignet, erforderlich und insgesamt angemessen war (vgl idS bereits zu Verkehrsbeschr\u00e4nkungen in Bezug auf Epidemiegebiete nach \u00a724 EpiG VfSlg\u00a020.477/2021). Das Bedenken des Antragstellers, die angefochtene Verordnung st\u00fctze sich auf eine nicht hinreichend determinierte und daher verfassungswidrige Verordnungserm\u00e4chtigung, trifft daher nicht zu, weshalb sich der Verfassungsgerichtshof nicht veranlasst sieht, der Anregung des Antragstellers auf amtswegige Einleitung eines Gesetzespr\u00fcfungsverfahrens zu \u00a725 EpiG zu folgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.2. Der Gleichheitsgrundsatz bindet auch den Verordnungsgeber (VfGH 5.6.2014, V44/2013). Er setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl zur Differenzierung bei Gesetzen etwa VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005; zum Sachlichkeitsgebot bei Gesetzen vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001; VfGH 23.2.2021, G361/2020; zum Sachlichkeitsgebot bei Verordnungen 24.6.2021, V593/2020; 23.9.2021, V572/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.3. Der Verfassungsgerichtshof geht in st\u00e4ndiger Rechtsprechung davon aus, dass der Gesetzgeber dem Verordnungsgeber in der Frage der Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie einen weiten Entscheidungsspielraum einger\u00e4umt hat (vgl VfSlg\u00a020.475/2021; VfGH 24.6.2021, V593/2020; 23.9.2021, V572/2020; 3.12.2021, V617/2020 ua; 29.4.2022, V23/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entscheidungen \u00fcber die nach dem COVID-19-MG oder \u2013 wie hier \u2013 nach \u00a725 EpiG zu treffenden Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen in Anbetracht sich rasch \u00e4ndernder epidemiologischer Gegebenheiten und des bei neu auftretenden Infektionskrankheiten bzw Krankheitsvarianten vielfach unvollst\u00e4ndigen Wissensstandes typischerweise unter hoher Unsicherheit getroffen werden. Der Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum des Verordnungsgebers umfasst insoweit auch die zeitliche Dimension dahingehend, dass ein schrittweises, nicht vollst\u00e4ndig absch\u00e4tzbare Auswirkungen beobachtendes und entsprechend wiederum durch neue Ma\u00dfnahmen reagierendes Vorgehen gesetzlich vorgesehen und auch gefordert ist (vgl in diesem Sinn grundlegend VfSlg\u00a020.399/2020, zu \u00a71 COVID-19-MG idF BGBl\u00a0I 23/2020). Der Verordnungsgeber hat dabei die Entwicklungen notwendigerweise ex ante zu betrachten. Dass eine Ma\u00dfnahme ex post betrachtet auf Grund neuer Einsichten m\u00f6glicherweise anders zu treffen gewesen w\u00e4re, macht die Entscheidung daher nicht gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.4. Der Antragsteller leitet aus dem Sachlichkeitsgebot des Gleichheitsgrundsatzes auf das Wesentliche zusammengefasst ab, dass eine individuelle Betrachtung des jeweiligen Reiseverlaufes jedes Einreisenden, hilfsweise aber zumindest eine st\u00e4rkere Differenzierung nach Herkunftsregionen sowie ein Vergleich mit dem Infektionsgeschehen in \u00d6sterreich geboten gewesen w\u00e4re. Damit ist der Antragsteller aber jedenfalls f\u00fcr die hier zu beurteilende Quarant\u00e4neanordnung im Fr\u00fchjahr 2021 nicht im Recht: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Quarant\u00e4neanordnungen wie jene nach \u00a73 iVm \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV waren Vorsorgema\u00dfnahmen, die prinzipiell geeignet waren, einen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie zu leisten, und zwar auch dann, wenn sie auf die Einreise aus Staaten mit geringeren Inzidenzen als jenen \u00d6sterreichs bezogen waren, zumal der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz zutreffend darauf hingewiesen hat, dass einer Ber\u00fccksichtigung der epidemiologischen Situation in den jeweiligen Herkunftsstaaten und der dort jeweils angeordneten (und auch tats\u00e4chlich effektuierten) Ma\u00dfnahmen durch die M\u00f6glichkeiten zur Erhebung dieser Informationen Grenzen gesetzt waren. Der Verfassungsgerichtshof ist ferner der Auffassung, dass von den Gesundheitsbeh\u00f6rden im Inland gesetzte Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Seuchen nur eingeschr\u00e4nkt mit Ma\u00dfnahmen vergleichbar sind, die zu diesem Zweck bei der Einreise aus dem Ausland getroffen werden. Eine Quarant\u00e4neverpflichtung bei Einreisen aus dem Ausland ist daher nicht nur dann zul\u00e4ssig, wenn im Inland bei einer entsprechenden Inzidenzbelastung wie im Herkunftsstaat ebenfalls entsprechende Verkehrsbeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgt werden. Abgesehen davon hatte der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz neben der jeweiligen Inzidenzbelastung in \u00d6sterreich bzw im Herkunftsstaat weitere Gesichtspunkte (wie etwa die Lage der nationalen Gesundheitsinfrastruktur) zu ber\u00fccksichtigen. Eine sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung zwischen \"Daheimgebliebenen und Einreisenden\" fand daher nicht statt, zumal im ma\u00dfgeblichen Zeitraum auch im Inland erhebliche Verkehrsbeschr\u00e4nkungen in Geltung standen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof vermag dem Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz auch nicht entgegenzutreten, wenn er bei der Regelung des Einreiseverkehrs im Rahmen der Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie im April 2021 nach Herkunftsstaaten differenziert und nicht etwa (in Abh\u00e4ngigkeit vom jeweiligen Pandemiegeschehen) auf Regionen von Staaten abgestellt hat, weil der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u2013 ungeachtet denkbarer Differenzierungen, die letztlich bis zur Gemeindeebene oder zu noch kleineren geographischen Einheiten vorstellbar w\u00e4ren \u2013 den Erfordernissen der Administrierbarkeit des Grenz\u00fcbertrittsrechtes angesichts erheblicher internationaler Mobilit\u00e4t Rechnung tragen musste. Aus diesen Gr\u00fcnden war die verordnungserlassende Beh\u00f6rde umso weniger verpflichtet, auf die jeweiligen individuellen Reiseumst\u00e4nde abzustellen. Angesichts des (im Verordnungsakt dokumentierten) epidemiologischen Geschehens im April 2021 begegnet es sodann auch keinen Sachlichkeitsbedenken, wenn die Quarant\u00e4neregelungen nach \u00a74 und \u00a75 der COVID-19-EinreiseV im Ergebnis f\u00fcr die Einreise aus den meisten Staaten der Welt gegolten haben und lediglich die Einreise aus wenigen Staaten der Anlage A beg\u00fcnstigt war. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.5. Wenn der Antragsteller schlie\u00dflich eine Unsachlichkeit darin erblickt, dass \u00a732 EpiG f\u00fcr Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen, die auf Grundlage von \u00a725 EpiG mit Verordnung angeordnet waren, keine Verg\u00fctung des Verdienstentganges vorsieht, so gen\u00fcgt es darauf hinzuweisen, dass der Antragsteller \u00a732 EpiG nicht angefochten hat (vgl idZauch VfSlg\u00a020.397/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.4. Die vom Antragsteller zum verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz (Art7 B-VG, Art2 StGG) geltend gemachten Bedenken treffen daher (ebenfalls) nicht zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Hauptantrag und der erste Eventualantrag werden als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird der Antrag abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}