{
    "document_id": "JFT_20230613_22E02174_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin lebt mit ihrem am 3.\u00a0Oktober 2003 geborenen, behinderten Neffen im gemeinsamen Haushalt. Sie ist als seine Erwachsenenvertreterin registriert. F\u00fcr den Neffen wird erh\u00f6hte Familienbeihilfe gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 Familienlastenausgleichsgesetz 1967 (im Folgenden: FLAG\u00a01967) vom Ehemann der Beschwerdef\u00fchrerin bezogen. Bis 31.\u00a0J\u00e4nner 2022 war die Beschwerdef\u00fchrerin in der Pensionsversicherung f\u00fcr Zeiten der Pflege eines behinderten Kindes gem\u00e4\u00df \u00a718a Allgemeines Sozialversicherungsgesetz (ASVG) selbstversichert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 28.\u00a0J\u00e4nner 2022 stellte die Pensionsversicherungsanstalt (PVA) fest, dass die Selbstversicherung der Beschwerdef\u00fchrerin in der Pensionsversicherung f\u00fcr Zeiten der Pflege ihres behinderten Neffen mit 31.\u00a0J\u00e4nner 2022 ende. Begr\u00fcndend f\u00fchrte die PVA aus, \u00e4rztlicherseits sei festgestellt worden, dass der Neffe der Beschwerdef\u00fchrerin nicht st\u00e4ndig der pers\u00f6nlichen Pflege bed\u00fcrfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 28.\u00a0Juni 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Gem\u00e4\u00df \u00a718a ASVG k\u00f6nnten sich Personen, die ein behindertes Kind, f\u00fcr das erh\u00f6hte Familienbeihilfe im Sinne des \u00a78 Abs4 FLAG 1967 gew\u00e4hrt werde, unter \u00fcberwiegender Beanspruchung ihrer Arbeitskraft in h\u00e4uslicher Umgebung pflegen, solange sie w\u00e4hrend dieses Zeitraumes ihren Wohnsitz im Inland haben, l\u00e4ngstens jedoch bis zur Vollendung des 40.\u00a0Lebensjahres des Kindes, in der Pensionsversicherung selbstversichern. Der Verweis auf \u00a78 leg\u00a0cit bedeute, dass sich die Auslegung des Kindesbegriffes nach \u00a72 leg\u00a0cit zu richten habe. Dadurch ergebe sich aber auch, dass es sich bei den Pflegepersonen nur um die in \u00a72 Abs3 leg\u00a0cit in Betracht kommenden Personen, an erster Stelle also um die leibliche Mutter oder den leiblichen Vater handeln k\u00f6nne. Gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs3 leg\u00a0cit seien Kinder einer Person deren Nachkommen (lita), deren Wahlkinder und deren Nachkommen (litb), deren Stiefkinder (litc) und deren Pflegekinder (\u00a7\u00a7186 und 186a ABGB; litd). Die Beg\u00fcnstigung in der Pensionsversicherung komme somit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Eltern, Gro\u00df-, Adoptiv-, Stief- oder Pflegeeltern in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 definiere als Kinder einer Person unter anderem auch deren Pflegekinder und verweise in diesem Zusammenhang auf das ABGB. \u00a7185 ABGB stelle auf die gerichtlich an Pflegeeltern \u00fcbertragene Obsorge ab. Die Obsorge ende allerdings mit der Vollj\u00e4hrigkeit des Kindes, also mit dem 18.\u00a0Geburtstag. Erwachsenenvertreter seien nicht genannt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Beschwerdef\u00fchrerin handle es sich um die Tante des vollj\u00e4hrigen Kindes, welche dessen Erwachsenenvertreterin sei. Eine beh\u00f6rdliche Bestellung der Beschwerdef\u00fchrerin und ihres Mannes als Pflegeeltern sei nicht vorgelegen und liege nicht vor. Die Beschwerdef\u00fchrerin geh\u00f6re somit nicht zum Kreis der anspruchsberechtigten Pflegepersonen, obwohl weiterhin erh\u00f6hte Familienbeihilfe f\u00fcr das behinderte Kind ausbezahlt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei davon auszugehen, dass der Gesetzgeber bewusst zwischen leiblichen Kindern und unter anderem Pflegekindern differenzieren habe wollen und diese daher unterschiedlich geregelt habe. Dies auch vor dem Hintergrund, dass \u00a718b ASVG eine Selbstversicherung in der Pensionsversicherung f\u00fcr Zeiten der Pflege naher Angeh\u00f6riger vorsehe und die Angeh\u00f6rigeneigenschaft als Tante bei Erf\u00fcllung der sonstigen Voraussetzungen einer Antragstellung nach \u00a718b ASVG nicht entgegenstehe. F\u00fcr eine analoge Anwendung der \u00a7\u00a7184 ff ABGB werde daher kein Anwendungsbereich gesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da bereits das Kriterium der Zugeh\u00f6rigkeit zu den Anspruchsberechtigten des \u00a718a ASVG nicht erf\u00fcllt sei, sei \u00fcber die weiteren Erfordernisse nicht mehr abzusprechen gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Dagegen richtet sich die auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz (Art7 B-VG, Art2 StGG) sowie auf Unversehrtheit des Eigentums (Art5 StGG, Art1 1.\u00a0ZPEMRK) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht unterstelle dem Gesetz einen gleichheitswidrigen Inhalt, weil es davon ausgehe, dass der Gesetzgeber bewusst zwischen leiblichen Kindern und Pflegekindern differenzieren habe wollen. Dies sei aber nicht der Fall. Das ergebe sich etwa daraus, dass gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 litc FLAG 1967 Anspruch auf Familienbeihilfe f\u00fcr vollj\u00e4hrige Kinder bestehe, die wegen einer vor Vollendung des 21.\u00a0Lebensjahres oder w\u00e4hrend einer sp\u00e4teren Berufsausbildung, jedoch sp\u00e4testens vor Vollendung des 25.\u00a0Lebensjahres, eingetretenen k\u00f6rperlichen oder geistigen Behinderung voraussichtlich dauernd au\u00dferstande sind, sich selbst den Unterhalt zu verschaffen. Dies treffe auf den Neffen der Beschwerdef\u00fchrerin zu; er erhalte sogar erh\u00f6hte Familienbeihilfe f\u00fcr erheblich behinderte Kinder gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 FLAG 1967. Folgte man der Rechtsansicht des Bundesverwaltungsgerichtes, w\u00fcrde f\u00fcr den Neffen der Beschwerdef\u00fchrerin aber kein Anspruch auf Familienbeihilfe bestehen, weil er das 18.\u00a0Lebensjahr erreicht habe. Das Bundesverwaltungsgericht unterstelle dem Gesetzgeber daher, dass er sowohl die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug der Familienbeihilfe als auch f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Selbstversicherung gem\u00e4\u00df \u00a718a ASVG f\u00fcr Pflegeeltern anders habe regeln wollen als f\u00fcr Eltern, Gro\u00df-, Adoptiv- und Stiefeltern. Daf\u00fcr gebe es aber keine sachliche Rechtfertigung. \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 sei daher verfassungskonform dahingehend auszulegen, dass vom Begriff Pflegekinder auch behinderte Kinder im Sinne von \u00a718a ASVG, die von ihren Pflegeeltern gepflegt werden, nach Vollendung des 18.\u00a0Lebensjahres umfasst seien. Das Bundesverwaltungsgericht habe das angefochtene Erkenntnis zudem durch das geh\u00e4ufte Verkennen der Rechtslage mit Willk\u00fcr belastet. \u00dcberdies sei die Beschwerdef\u00fchrerin in ihrem Recht auf Unversehrtheit des Eigentums verletzt, weil ihr die M\u00f6glichkeit genommen worden sei, dieselben Pensionsanspr\u00fcche wie Eltern, Gro\u00df-, Adoptiv- oder Stiefeltern f\u00fcr die Pflege eines behinderten Kindes zu erwerben. F\u00fcr den Fall, dass die Rechtsansicht des Bundesverwaltungsgerichtes von \u00a718a ASVG und \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 gedeckt sei, w\u00e4ren diese Bestimmungen gleichheitswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst hat auf Ersuchen des Verfassungsgerichtshofes zu den in der Beschwerde vorgebrachten Bedenken hinsichtlich \u00a718a ASVG und \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 Stellung genommen und bringt im Wesentlichen zusammengefasst Folgendes vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Zur einschl\u00e4gigen Rechtslage und zu deren Entwicklung f\u00fchrt das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst unter anderem aus, dass die Aufnahme des Begriffes Pflegekinder in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 auf die Novelle BGBl\u00a0284/1972 zur\u00fcckgehe. Den Gesetzesmaterialien dazu (RV 310\u00a0BlgNR 13.\u00a0GP, 6) sei zu entnehmen, dass die bis dahin enthaltene Umschreibung des Begriffes Kind vielfach bei Pflegekindern zu H\u00e4rten gef\u00fchrt habe. Die vorgeschlagene Fassung solle diese H\u00e4rten beseitigen und die Pflegekinder den \u00fcbrigen Kindern (\u00a72 Abs3 lita bis c leg\u00a0cit) v\u00f6llig gleichstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Verweis auf die \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 f\u00fchrt das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst aus, dass dieser auf Grund einer Umnummerierung dieser Paragrafen im ABGB im Rahmen des Kindschafts- und Namensrechts-\u00c4nderungsgesetzes 2013, BGBl\u00a0I\u00a015, als Bezugnahme auf die \u00a7\u00a7184 und 185 ABGB zu deuten sei. Die Nennung der \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB sei ansonsten n\u00e4mlich sinnlos: \u00a7186 leg\u00a0cit treffe gar keine Regelung \u00fcber Pflegeeltern und \u00a7186a leg\u00a0cit existiere nicht einmal mehr. Die Umnummerierung im ABGB sei im FLAG 1967 bis jetzt nicht nachvollzogen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Zur Bedeutung des Begriffes Pflegekinder in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 und dem Verh\u00e4ltnis zwischen \u00a7184 und \u00a7185 ABGB legt das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst dar, dass gem\u00e4\u00df \u00a7184 leg\u00a0cit die Pflegeelternschaft ex lege gegeben sei, wenn die beiden gesetzlichen Tatbestandsmerkmale vorl\u00e4gen, n\u00e4mlich die tats\u00e4chliche \u2013 g\u00e4nzliche oder teilweise \u2013 Besorgung der Pflege und Erziehung sowie das Bestehen einer dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahekommenden pers\u00f6nlichen Beziehung oder die Absicht, eine solche herzustellen. Zu beachten sei allerdings auch \u00a7185 AGBG, in dem die gerichtliche Betrauung von Pflegeeltern mit der Obsorge f\u00fcr das Pflegekind geregelt werde. Es liege daher die Vermutung nahe, dass es neben Pflegeeltern gem\u00e4\u00df \u00a7184 leg\u00a0cit auch solche Pflegeeltern gebe, die gem\u00e4\u00df \u00a7185 leg\u00a0cit vom Gericht zus\u00e4tzlich mit der Obsorge betraut w\u00fcrden. F\u00fcr die Beantwortung der Frage nach der Begr\u00fcndung der Pflegekindeigenschaft im Sinne des \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 komme es auf das Verh\u00e4ltnis zwischen \u00a7184 und \u00a7185 ABGB allerdings nicht an. Denn es gebe keinen Hinweis darauf, dass mit der Bezugnahme auf das ABGB in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 auf die gerichtliche \u00dcbertragung der Obsorge an die Pflegeeltern abgestellt werden solle. Das ungekl\u00e4rte Verh\u00e4ltnis zwischen \u00a7184 und \u00a7185 ABGB schlage aber auf die Beantwortung der Frage nach der Beendigung der Eigenschaft als Pflegeeltern und Pflegekinder durch. Entscheidend sei daf\u00fcr die Auslegung des \u00a7183 Abs1 ABGB, wonach die Obsorge ex lege mit dem Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit erl\u00f6sche. Denkbar sei einerseits die Auffassung, wonach sich diese Anordnung nur auf die gem\u00e4\u00df \u00a7185 leg\u00a0cit \u00fcbertragene Obsorge beziehe und die von einer solchen Obsorge\u00fcbertragung unabh\u00e4ngige, auf die blo\u00dfe faktische Besorgung von Pflege und Erziehung abstellende Pflegeelternschaft im Sinne des \u00a7184 leg\u00a0cit unber\u00fchrt lasse. Andererseits k\u00f6nne man argumentieren, dass die in \u00a7183 Abs1 ABGB getroffene Anordnung s\u00e4mtliche Bereiche der Obsorge \u2013 somit auch die f\u00fcr die Eigenschaft der Pflegeelternschaft konstitutiven Teilbereiche Pflege und Erziehung\u00a0\u2013 erfasse und dass mit dem Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit des Pflegekindes somit auch die Pflegeelternschaft erl\u00f6sche. Zu entsprechend unterschiedlichen Ergebnissen gelange man auch bei der Auslegung des \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 und bei den sich daraus ergebenden Rechtsfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausdr\u00fccklich werde auf diese Frage in den Durchf\u00fchrungsrichtlinien zum Familienlastenausgleichsgesetz 1967 des damaligen Bundesministeriums f\u00fcr soziale Sicherheit, Generationen und Konsumentenschutz eingegangen: Dort werde explizit die Auffassung vertreten, dass das Pflegekindschaftsverh\u00e4ltnis durch den Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit des Pflegekindes nicht aufgehoben werde. Ein Hinweis auf eine unterschiedliche Behandlung von Eltern, Gro\u00df-, Adoptiv- und Stiefeltern einerseits und Pflegeeltern andererseits abh\u00e4ngig vom Alter des Pflegekindes finde sich auch nicht in der Kommentierung zu \u00a718a ASVG (Pfeil, \u00a718a ASVG, in: Mosler/M\u00fcller/Pfeil [Hrsg.], Der SV-Komm, 216.\u00a0Lfg. 2018, Rz\u00a04 und\u00a05).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Zu den verfassungsrechtlichen Bedenken der Beschwerdef\u00fchrerin sei auszuf\u00fchren, dass einer Auslegung dahingehend, dass die Gew\u00e4hrung von Familienbeihilfe und die M\u00f6glichkeit der Selbstversicherung auch nach Vollendung des 18. Lebensjahres des Pflegekindes m\u00f6glich sei, der Wortlaut der einschl\u00e4gigen Bestimmungen jedenfalls nicht entgegenstehe. Eine solche Auslegung sei auch im Einklang mit den Durchf\u00fchrungsrichtlinien zum Familienlastenausgleichsgesetz 1967. Vor diesem Hintergrund gingen die Bedenken der Beschwerdef\u00fchrerin hinsichtlich \u00a718a Abs1 ASVG und \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 ins Leere.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn man diese Auffassung nicht teilen sollte, sei es dem Gesetzgeber \u2013\u00a0vor dem Hintergrund der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes im Bereich der Familienpolitik und im Beihilfenrecht \u2013 erlaubt, auch dann auf die Pflegekindschaft nach dem ABGB abzustellen, wenn dadurch die Pflegeelterneigenschaft mit dem Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit des Pflegekindes wegfalle. Aus Sicht des Bundeskanzleramtes-Verfassungsdienst liege daher weder ein Versto\u00df gegen das Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz noch auf Unverletzlichkeit des Eigentums vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber Abstand genommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Pensionsversicherungsanstalt hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a718a ASVG, BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I 2/2015 lautet auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Selbstversicherung in der Pensionsversicherung f\u00fcr Zeiten der Pflege eines behinderten Kindes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a718a. (1) Personen, die ein behindertes Kind, f\u00fcr das erh\u00f6hte Familienbeihilfe im Sinne des \u00a78 Abs4 des Familienlastenausgleichsgesetzes\u00a01967, BGBl\u00a0Nr\u00a0376, gew\u00e4hrt wird, unter \u00fcberwiegender Beanspruchung ihrer Arbeitskraft in h\u00e4uslicher Umgebung pflegen, k\u00f6nnen sich, solange sie w\u00e4hrend dieses Zeitraumes ihren Wohnsitz im Inland haben, l\u00e4ngstens jedoch bis zur Vollendung des 40.\u00a0Lebensjahres des Kindes, in der Pensionsversicherung selbstversichern. Der gemeinsame Haushalt besteht weiter, wenn sich das behinderte Kind nur zeitweilig wegen Heilbehandlung au\u00dferhalb der Hausgemeinschaft aufh\u00e4lt. Eine Selbstversicherung in der Pensionsversicherung f\u00fcr Zeiten der Pflege eines behinderten Kindes kann jeweils nur f\u00fcr eine Person bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Selbstversicherung beginnt mit dem Zeitpunkt, den der (die) Versicherte w\u00e4hlt, fr\u00fchestens mit dem Monatsersten, ab dem die erh\u00f6hte Familienbeihilfe (Abs1) gew\u00e4hrt wird, sp\u00e4testens jedoch mit dem Monatsersten, der auf die Antragstellung folgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Selbstversicherung endet mit dem Ende des Kalendermonates,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. in dem die erh\u00f6hte Familienbeihilfe oder eine sonstige Voraussetzung (Abs1) weggefallen ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in dem der (die) Versicherte seinen (ihren) Austritt erkl\u00e4rt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ab dem erstmaligen Beginn der Selbstversicherung (Abs5) gelten die Voraussetzungen bis zum Ablauf des n\u00e4chstfolgenden Kalenderjahres als erf\u00fcllt; in weiterer Folge hat der Versicherungstr\u00e4ger jeweils j\u00e4hrlich einmal festzustellen, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Selbstversicherung nach Abs1 gegeben sind. Der Versicherte ist verpflichtet, den Wegfall der erh\u00f6hten Familienbeihilfe dem Tr\u00e4ger der Pensionsversicherung binnen zwei Wochen anzuzeigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a7\u00a72 und 8 FLAG 1967, BGBl\u00a0376, idF BGBl\u00a0I 220/2021 (\u00a72 leg\u00a0cit) bzw idF BGBl\u00a0I 226/2022 (\u00a78 leg\u00a0cit) lauten auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Abschnitt I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Familienbeihilfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Anspruch auf Familienbeihilfe haben Personen, die im Bundesgebiet einen Wohnsitz oder ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) f\u00fcr minderj\u00e4hrige Kinder,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) f\u00fcr vollj\u00e4hrige Kinder, die wegen einer vor Vollendung des 21.\u00a0Lebensjahres oder w\u00e4hrend einer sp\u00e4teren Berufsausbildung, jedoch sp\u00e4testens vor Vollendung des 25.\u00a0Lebensjahres, eingetretenen k\u00f6rperlichen oder geistigen Behinderung voraussichtlich dauernd au\u00dferstande sind, sich selbst den Unterhalt zu verschaffen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) \u2013 l) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Anspruch auf Familienbeihilfe f\u00fcr ein im Abs1 genanntes Kind hat die Person, zu deren Haushalt das Kind geh\u00f6rt. Eine Person, zu deren Haushalt das Kind nicht geh\u00f6rt, die jedoch die Unterhaltskosten f\u00fcr das Kind \u00fcberwiegend tr\u00e4gt, hat dann Anspruch auf Familienbeihilfe, wenn keine andere Person nach dem ersten Satz anspruchsberechtigt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im Sinne dieses Abschnittes sind Kinder einer Person",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) deren Nachkommen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) deren Wahlkinder und deren Nachkommen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) deren Stiefkinder,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) deren Pflegekinder (\u00a7\u00a7186 und 186a des allgemeinen b\u00fcrgerlichen Gesetzbuches).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a) Kinder im Sinne dieses Abschnittes sind auch Kinder, die aufgrund einer akut gef\u00e4hrdenden Lebenssituation kurzfristig von Krisenpflegepersonen betreut werden (Krisenpflegekinder). Krisenpflegepersonen im Sinne dieses Bundesgesetzes sind Personen, die im Auftrag des zust\u00e4ndigen Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4gers ausgebildet und von diesem mit der vor\u00fcbergehenden Pflege und Erziehung eines Kindes f\u00fcr die Dauer der Gef\u00e4hrdungsabkl\u00e4rung betraut wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) \u2013 (9) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. (1) Der einer Person zustehende Betrag an Familienbeihilfe bestimmt sich nach der Anzahl und dem Alter der Kinder, f\u00fcr die ihr Familienbeihilfe gew\u00e4hrt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Familienbeihilfe erh\u00f6ht sich monatlich f\u00fcr jedes Kind, das erheblich behindert ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ab 1.\u00a0J\u00e4nner 2018 um 155,9\u00a0\u20ac.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Als erheblich behindert gilt ein Kind, bei dem eine nicht nur vor\u00fcbergehende Funktionsbeeintr\u00e4chtigung im k\u00f6rperlichen, geistigen oder psychischen Bereichoder in der Sinneswahrnehmung besteht. Als nicht nur vor\u00fcbergehend gilt ein Zeitraum von voraussichtlich mehr als sechs Monaten. Der Grad der Behinderung mu\u00df mindestens 50\u00a0vH betragen, soweit es sich nicht um ein Kind handelt, das voraussichtlich dauernd au\u00dferstande ist, sich selbst den Unterhalt zu verschaffen. F\u00fcr die Einsch\u00e4tzung des Grades der Behinderung sind \u00a714 Abs3 des Behinderteneinstellungsgesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a022/1970, in der jeweils geltenden Fassung, und die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Arbeit, Soziales und Konsumentenschutz betreffend n\u00e4here Bestimmungen \u00fcber die Feststellung des Grades der Behinderung (Einsch\u00e4tzungsverordnung) vom 18.\u00a0August 2010, BGBl\u00a0II Nr\u00a0261/2010, in der jeweils geltenden Fassung anzuwenden. Die erhebliche Behinderung ist sp\u00e4testens alle f\u00fcnf Jahre neu festzustellen, wenn nach Art und Umfang eine m\u00f6gliche \u00c4nderung zu erwarten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) \u2013 (10) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a7\u00a7183 \u2013 186 ABGB, JGS 946/1811, idF BGBl\u00a0I 15/2013 (\u00a7\u00a7183, 184 und 186\u00a0leg\u00a0cit) bzw BGBl\u00a0I 59/2017 (\u00a7185 leg\u00a0cit) lauten wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Erl\u00f6schen der Obsorge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7183. (1) Die Obsorge f\u00fcr das Kind erlischt mit dem Eintritt seiner Vollj\u00e4hrigkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der gesetzliche Vertreter hat dem vollj\u00e4hrig gewordenen Kind dessen Verm\u00f6gen sowie s\u00e4mtliche dessen Person betreffenden Urkunden und Nachweise zu \u00fcbergeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pflegeeltern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7184. Pflegeeltern sind Personen, die die Pflege und Erziehung des Kindes ganz oder teilweise besorgen und zu denen eine dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahe kommende Beziehung besteht oder hergestellt werden soll. Sie haben das Recht, in den die Person des Kindes betreffenden Verfahren Antr\u00e4ge zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7185. (1) Das Gericht hat einem Pflegeelternpaar (Pflegeelternteil) auf seinen Antrag die Obsorge f\u00fcr das Kind ganz oder teilweise zu \u00fcbertragen, wenn das Pflegeverh\u00e4ltnis nicht nur f\u00fcr kurze Zeit beabsichtigt ist und die \u00dcbertragung dem Wohl des Kindes entspricht. Die Regelungen \u00fcber die Obsorge gelten dann f\u00fcr dieses Pflegeelternpaar (diesen Pflegeelternteil).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sind die Eltern oder Gro\u00dfeltern mit der Obsorge betraut und stimmen sie der \u00dcbertragung nicht zu, so darf diese nur verf\u00fcgt werden, wenn ohne sie das Wohl des Kindes gef\u00e4hrdet w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die \u00dcbertragung ist aufzuheben, wenn dies dem Wohl des Kindes entspricht. Gleichzeitig hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes auszusprechen, auf wen die Obsorge \u00fcbergeht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Das Gericht hat vor seiner Entscheidung die Eltern, den gesetzlichen Vertreter, weitere Erziehungsberechtigte, den Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger und jedenfalls das bereits zehnj\u00e4hrige Kind zu h\u00f6ren. \u00a7196 Abs2 gilt sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcnfter Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige Rechte und Pflichten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pers\u00f6nliche Kontakte",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7186. Jeder Elternteil eines minderj\u00e4hrigen Kindes hat mit dem Kind eine pers\u00f6nliche Beziehung einschlie\u00dflich der pers\u00f6nlichen Kontakte (\u00a7187) zu pflegen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Eine Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz kann nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (zB VfSlg\u00a010.413/1985, 14.842/1997, 15.326/1998 und 16.488/2002) nur vorliegen, wenn die angefochtene Entscheidung auf einer dem Gleichheitsgebot widersprechenden Rechtsgrundlage beruht, wenn das Verwaltungsgericht der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen gleichheitswidrigen Inhalt unterstellt oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gem\u00e4\u00df \u00a718a ASVG k\u00f6nnen sich Personen, die ein behindertes Kind, f\u00fcr das erh\u00f6hte Familienbeihilfe im Sinne des \u00a78 Abs4 FLAG 1967, gew\u00e4hrt wird, unter \u00fcberwiegender Beanspruchung ihrer Arbeitskraft in h\u00e4uslicher Umgebung pflegen, solange sie w\u00e4hrend dieses Zeitraumes ihren Wohnsitz im Inland haben, l\u00e4ngstens jedoch bis zur Vollendung des 40.\u00a0Lebensjahres des Kindes, in der Pensionsversicherung selbstversichern. In den Materialien zur Einf\u00fchrung des \u00a718a ASVG wird ausgef\u00fchrt, der Verweis auf \u00a78 Abs4 FLAG 1967 bedeute, dass sich die Auslegung des Kinderbegriffes nach \u00a72 leg\u00a0cit zu richten habe, woraus sich aber auch ergebe, dass es sich bei den Pflegepersonen nur um die nach \u00a72 Abs3 leg\u00a0cit in Betracht kommenden Personen, an erster Stelle also um die leibliche Mutter bzw den leiblichen Vater, handeln k\u00f6nne (RV 324 BlgNR 17.\u00a0GP, 24).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs3 lita bis d FLAG 1967 sind Kinder einer Person, deren Nachkommen, deren Wahlkinder und deren Nachkommen, deren Stiefkinder sowie deren Pflegekinder. Hinsichtlich des Begriffes Pflegekinder verweist \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 in Klammer auf die \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB. Anspruch auf Familienbeihilfe haben gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 FLAG 1967 Personen, die im Bundesgebiet einen Wohnsitz oder ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben f\u00fcr minderj\u00e4hrige Kinder (lita leg\u00a0cit) sowie allenfalls \u2013 n\u00e4mlich bei Vorliegen weiterer Voraussetzungen \u2013 f\u00fcr vollj\u00e4hrige Kinder (litb bis\u00a0l leg\u00a0cit).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Aufnahme des Begriffes Pflegekinder erfolgte durch die Novelle BGBl\u00a0284/1972. Dazu wird in den Materialien (RV 310\u00a0BlgNR 13.\u00a0GP, 6) ausgef\u00fchrt, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"die im \u00a72 Abs3 des Familienlastenausgleichsgesetzes 1967 enthaltene Umschreibung des Begriffes 'Kind' [\u2026] vielfach bei Pflegekindern zu H\u00e4rten [f\u00fchrt]. F\u00fcr Pflegekinder kann derzeit nur dann Familienbeihilfe gew\u00e4hrt werden, wenn auf sie die Voraussetzungen des \u00a72 Abs3 litd zutreffen. Eine Voraussetzung ist, da\u00df die Pflegeeltern \u00fcberwiegend f\u00fcr den Unterhalt der Pflegekinder aufkommen m\u00fcssen. Dies verhindert mitunter einen Anspruch auf Familienbeihilfe in den F\u00e4llen, in denen Pflegekinder aus Mitteln der F\u00fcrsorge unterst\u00fctzt werden oder eine Waisenpension oder eine Lehrlingsentsch\u00e4digung beziehen. Die vorgeschlagene Fassung soll diese H\u00e4rte beseitigen und die Pflegekinder den \u00fcbrigen Kindern (siehe \u00a72 Abs3 lita bis c) v\u00f6llig gleichstellen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst verwies \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 idF BGBl\u00a0284/1972 lediglich auf \u00a7186 ABGB. Mit dem Kindschaftsrecht-\u00c4nderungsgesetz, BGBl\u00a0162/1989, wurde \u00a7186 ABGB neu gefasst und \u00a7186a leg\u00a0cit eingef\u00fcgt. Diese \u00c4nderung wurde im FLAG\u00a01967 mit der Novelle BGBl\u00a0652/1989 ber\u00fccksichtigt; seither verweist \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 auf die \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB. Im Rahmen des Kindschafts- und Namensrechts-\u00c4nderungsgesetzes 2013, BGBl\u00a0I 15, erfolgte unter anderem eine Umnummerierung bestimmter Paragrafen im ABGB: Aus den \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB wurden die \u00a7\u00a7184 und 185 ABGB. Diese \u00c4nderung wurde im FLAG 1967 bisher nicht nachvollzogen. Der Verfassungsgerichtshof geht ungeachtet dessen \u2013 in \u00dcbereinstimmung mit dem Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst \u2013 davon aus, dass die Bezugnahme auf die \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 nunmehr als Bezugnahme auf die \u00a7\u00a7184 und 185 ABGB zu verstehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht geht in seiner Entscheidung auf Grund dieses Verweises davon aus, dass die Beschwerdef\u00fchrerin nicht zum Kreis der anspruchsberechtigten Pflegepersonen geh\u00f6re. Es begr\u00fcndet dies unter anderem damit, dass \u00a7185 ABGB auf die gerichtlich an Pflegeeltern \u00fcbertragene Obsorge abstelle, die Obsorge f\u00fcr ein Kind mit dessen Vollj\u00e4hrigkeit aber ende. Es sei davon auszugehen, dass der Gesetzgeber bewusst zwischen leiblichen Kindern und unter anderem Pflegekindern differenzieren habe wollen und diese daher unterschiedlich geregelt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Aus dem Blickwinkel des FLAG 1967 m\u00fcsste eine solche Differenzierung aber aus besonderen Gr\u00fcnden im Hinblick auf Art7 Abs1 B-VG sachlich gerechtfertigt sein. Derartige Gr\u00fcnde sind dem Verfassungsgerichtshof nicht ersichtlich; das Gesetz l\u00e4sst aber nach Wortlaut und Zweck ohne weiteres eine verfassungskonforme Auslegung zu, wonach die Gew\u00e4hrung von Familienbeihilfe und die M\u00f6glichkeit der Selbstversicherung in der Pensionsversicherung f\u00fcr Zeiten der Pflege eines behinderten Pflegekindes nach \u00a718a ASVG auch nach Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit des Pflegekindes m\u00f6glich sind, wovon auch das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst ausgeht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Der Gesetzgeber regelt in \u00a72 Abs1 litb bis\u00a0l FLAG 1967, unter welchen Voraussetzungen Personen Anspruch auf Familienbeihilfe f\u00fcr vollj\u00e4hrige Kinder haben. Es fehlt jeder Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass der Gesetzgeber mit dem Verweis auf \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 dar\u00fcber hinaus unter Versto\u00df gegen den Gleichheitsgrundsatz bei Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit eines Pflegekindes einen Anspruch auf Familienbeihilfe grunds\u00e4tzlich ausschlie\u00dfen wollte. Im Gegenteil hat er bei der Novelle BGBl\u00a0284/1972 des FLAG 1967 deutlich zum Ausdruck gebracht, dass im Rahmen des \u00a72 Abs3 FLAG 1967 die v\u00f6llige Gleichstellung von Pflegekindern mit den \u00fcbrigen Kindern erreicht werden soll (RV 310\u00a0BlgNR 13.\u00a0GP, 6). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst legt in seiner Stellungnahme eingehend dar, dass der Verweis in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 auf die \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB (nunmehr \u00a7\u00a7184 und 185 ABGB) und das Verh\u00e4ltnis zu \u00a7183 Abs1 ABGB einige Auslegungsfragen aufwirft. In der vorliegenden Konstellation ist jedoch vor dem Hintergrund der dargelegten ausdr\u00fccklichen Absicht des Gesetzgebers sowie nach dem Zweck der ma\u00dfgeblichen Bestimmungen eine Auslegung zugrunde zu legen, wonach es sich auch nach Eintritt der Vollj\u00e4hrigkeit eines behinderten Pflegekindes um ein Pflegekind iSv \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 handeln kann und sohin \u2013 bei Vorliegen der \u00fcbrigen Voraussetzungen \u2013 ein Anspruch auf Familienbeihilfe und die M\u00f6glichkeit einer Selbstversicherung nach \u00a718a ASVG bestehen kann (in diesem Sinne auch die Durchf\u00fchrungsrichtlinien zum Familienlastenausgleichsgesetz 1967). Einem derartigen Ergebnis steht auch der Gesetzeswortlaut nicht entgegen: Der Hinweis auf \u00a7\u00a7186 und 186a ABGB (nunmehr \u00a7\u00a7184 und 185 ABGB) in \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 kann \u2013 und muss daher \u2013 in verfassungskonformer Auslegung so gelesen werden, dass behinderte Pflegekinder nicht schon alleine auf Grund des Eintrittes der Vollj\u00e4hrigkeit keine Kinder mehr iSv \u00a72 Abs3 FLAG 1967 sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Indem das Bundesverwaltungsgericht dies verkannt und somit \u00a718a ASVG iVm \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 einen verfassungswidrigen Inhalt unterstellt hat, wurde die Beschwerdef\u00fchrerin durch das angefochtene Erkenntnis in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz verletzt. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Unter diesen Umst\u00e4nden sieht der Verfassungsgerichtshof vor dem Hintergrund des vorliegenden Falles keinen Anlass, \u00a718a ASVG oder \u00a72 Abs3 litd FLAG 1967 in Pr\u00fcfung zu ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten. Dem Antrag des Bundesverwaltungsgerichtes auf Zuerkennung von Kosten als Ersatz des Vorlage- und Schriftsatzaufwandes ist schon deshalb nicht zu entsprechen, weil dies im VfGG nicht vorgesehen ist (VfSlg\u00a019.957/2015; vgl \u00a727 erster Satz VfGG). ",
            "annotations": []
        }
    ]
}