{
    "document_id": "JFT_20230315_23E00131_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer, ein irakischer Staatsangeh\u00f6riger, stammt aus Mossul und lebte vor seiner Ausreise \u2013 infolge der Vertreibung durch die Terrororganisation \"Islamischer Staat\" (im Folgenden: IS) \u2013 in Akre. Er bekennt sich zum sunnitisch-muslimischen Glauben und ist Angeh\u00f6riger der Volksgruppe der Araber. Am 12.\u00a0April 2015 stellte er in \u00d6sterreich einen Antrag auf internationalen Schutz. Einige Familienmitglieder seien im Herkunftsland bereits get\u00f6tet oder schwer verletzt worden, der Beschwerdef\u00fchrer selbst sei mehrfach vergewaltigt und schwer traumatisiert worden. Seine Gattin und sein minderj\u00e4hriger Sohn lebten in den Niederlanden, es bestehe kein Kontakt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 18.\u00a0August 2017 wurden der Antrag des Beschwerdef\u00fchrers hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asyl- und subsidi\u00e4r Schutzberechtigten abgewiesen, kein Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden erteilt, eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen, die Abschiebung in den Irak f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt und eine 14-t\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise gesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit m\u00fcndlich verk\u00fcndetem Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 5.\u00a0M\u00e4rz 2021 wurde der gegen den Bescheid erhobenen Beschwerde teilweise stattgegeben und dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkannt. Mit Erkenntnis des Verwaltungsgerichtshofes vom 19.\u00a0J\u00e4nner 2022 wurde diese Entscheidung wegen Rechtswidrigkeit ihres Inhaltes aufgehoben. Die Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz im Hinblick auf den Status des Asylberechtigten ist in Rechtskraft erwachsen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit m\u00fcndlich verk\u00fcndetem Erkenntnis vom 16.\u00a0November 2022, schriftlich ausgefertigt am 30.\u00a0November 2022, wurde die gegen den Bescheid vom 18.\u00a0August 2017 erhobene Beschwerde im zweiten Rechtsgang abgewiesen. Zusammengefasst f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, der psychische Zustand des Beschwerdef\u00fchrers habe sich stabilisiert, und es sei von seiner beschr\u00e4nkten Arbeitsf\u00e4higkeit auszugehen. Er werde sich im Irak daher auch ohne stabiles famili\u00e4res Netzwerk beruflich integrieren k\u00f6nnen und trotz nicht unerheblicher psychischer Erkrankung nicht mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit in eine existenzbedrohende Lage geraten. Der Beschwerdef\u00fchrer verwirkliche im Hinblick auf die Zuerkennung des subsidi\u00e4ren Schutzes au\u00dferdem einen Versagungsgrund gem\u00e4\u00df \u00a79 Abs2 AsylG\u00a02005, weil er mehrmals rechtskr\u00e4ftig und teilweise innerhalb der Probezeit wegen Delikten gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit verurteilt worden sei und im Rahmen der Tatbegehung eine besonders hohe Gewaltbereitschaft an den Tag gelegt habe. Ein positiver Gesinnungswandel lasse sich seit der letzten strafgerichtlichen Verurteilung im M\u00e4rz\u00a02021 (noch) nicht feststellen, weshalb nicht prognostiziert werden k\u00f6nne, dass er in Zukunft nicht erneut straff\u00e4llig werden w\u00fcrde. Des Weiteren verwirkliche der Beschwerdef\u00fchrer den Tatbestand des \u00a79 Abs2 Z3 AsylG\u00a02005 (rechtskr\u00e4ftige Verurteilung wegen eines Verbrechens). Die R\u00fcckkehrentscheidung stelle angesichts der strafgerichtlichen Verurteilungen keinen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff in die gem\u00e4\u00df Art8 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte des Beschwerdef\u00fchrers dar, zumal seine psychischen Probleme im Irak kosteng\u00fcnstig behandelbar seien und er R\u00fcckkehrhilfe in Anspruch nehmen k\u00f6nne. Er sei im Herkunftsstaat aufgewachsen und habe dort nach wie vor famili\u00e4re Bindungen, wenngleich kein regelm\u00e4\u00dfiger und stabiler Kontakt bestehe. Die Abschiebung sei zul\u00e4ssig, weil dem Beschwerdef\u00fchrer keine Fl\u00fcchtlingseigenschaft zukomme, und ihr keine Empfehlung einer vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahme durch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte entgegenstehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Dazu wird ua vorgebracht, das Bundesverwaltungsgericht habe es verabs\u00e4umt, sich mit dem Umstand auseinanderzusetzen, dass der Beschwerdef\u00fchrer ein sunnitischer Araber aus einem ehemals vom IS besetzten Gebiet und als solcher einer besonderen Gef\u00e4hrdung im Irak ausgesetzt sei. Es habe keine Feststellungen dazu getroffen, wohin der Beschwerdef\u00fchrer im Fall seiner Abschiebung zur\u00fcckkehren solle. Dabei sei zu ber\u00fccksichtigen, dass der Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (im Folgenden: UNHCR) dringend anrate, von der zwangsweisen R\u00fcckf\u00fchrung von Personen in Gebiete, die unter der Kontrolle des IS standen oder stehen, zu verzichten. Das Bundesverwaltungsgericht habe sich des Weiteren nicht mit der Frage auseinandergesetzt, ob der Herkunftsort Mossul f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcberhaupt sicher erreichbar sei, zumal der dortige Flughafen geschlossen und die Bewegungsfreiheit \u2013 insbesondere f\u00fcr sunnitische Araber aus ehemals vom IS besetzten Gebieten \u2013 im Irak generell stark eingeschr\u00e4nkt sei. Die Verf\u00fcgbarkeit einer innerstaatlichen Fluchtalternative sei vom Bundesverwaltungsgericht nicht gepr\u00fcft worden. Gegen die M\u00f6glichkeit der Ansiedlung in der Autonomen Region Kurdistan spreche, dass alleinstehende arabische M\u00e4nner oftmals an der Einreise gehindert w\u00fcrden und f\u00fcr sie gewisse Einreise- und Aufenthaltsbeschr\u00e4nkungen g\u00e4lten. Nach Ansicht des UNHCR sei die Inanspruchnahme einer innerstaatlichen Fluchtalternative f\u00fcr Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen au\u00dferdem nur zumutbar, wenn sie dort Zugang zu einem Unterst\u00fctzungsnetzwerk h\u00e4tten, das bereit und f\u00e4hig sei, dauerhafte Hilfe zu leisten. Unter Au\u00dferachtlassung bestimmter Aktenteile gehe das Bundesverwaltungsgericht davon aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer eingeschr\u00e4nkt arbeitsf\u00e4hig sei. Aus einem Gutachten der bestellten Sachverst\u00e4ndigen vom November\u00a02022 gehe allerdings hervor, dass er am allgemeinen Arbeitsmarkt nicht einsetzbar sei. Er werde sich im Herkunftsland daher keine Existenzgrundlage erwirtschaften und folglich nicht die Mittel aufbringen k\u00f6nnen, um sich die notwendigen Medikamente zu beschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber Abstand genommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat von der M\u00f6glichkeit, eine \u00c4u\u00dferung zu erstatten, ebenfalls keinen Gebrauch gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich des Ausspruches der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Herkunftsstaat Irak unter Setzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg.cit. gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs9 FPG ist mit der R\u00fcckkehrentscheidung gleichzeitig festzustellen, ob die Abschiebung des Drittstaatsangeh\u00f6rigen gem\u00e4\u00df \u00a746 FPG in einen oder mehrere bestimmte Staaten zul\u00e4ssig ist. Die Abschiebung eines Fremden in einen Staat ist jedoch gem\u00e4\u00df \u00a750 Abs1 leg.cit. unzul\u00e4ssig, wenn dadurch eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder\u00a03 EMRK oder des 6. oder 13.\u00a0ZPEMRK best\u00fcnde oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konflikts verbunden w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung des Beschwerdef\u00fchrers in seinen Herkunftsstaat Irak im Rahmen der rechtlichen Beurteilung damit, dass ihm \"keine Fl\u00fcchtlingseigenschaft zukommt und auch keine Empfehlung einer vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahme durch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte der Abschiebung entgegensteht\". Mangels Auseinandersetzung mit der Frage der Zumutbarkeit der Inanspruchnahme einer innerstaatlichen Fluchtalternative auf Ebene der Pr\u00fcfung des subsidi\u00e4ren Schutzes ist davon auszugehen, dass das Bundesverwaltungsgericht \u2013 wenngleich es darauf hinweist, der Beschwerdef\u00fchrer sei angesichts fehlender famili\u00e4rer Bindungen im Herkunftsstaat \"nicht ortsgebunden\" \u2013 von einer R\u00fcckkehr in die Herkunftsstadt Mossul ausgeht (zur Definition der Herkunftsregion vgl VfGH\u00a04.10.2022, E1948/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Bei seiner Beurteilung l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht allerdings die sunnitisch-arabische Identit\u00e4t des Beschwerdef\u00fchrers und den Umstand, dass dieser aus einem Gebiet stammt, das zuvor vom IS besetzt war, unber\u00fccksichtigt. Laut UNHCR werden \"Personen mit \u00fcberwiegend sunnitisch-arabischer Identit\u00e4t und zwar vornehmlich [...] M\u00e4nner und Jungen im kampff\u00e4higen Alter aus Gebieten, die zuvor von ISIS besetzt waren, [...] Berichten zufolge kollektiv verd\u00e4chtigt, mit ISIS verbunden zu sein oder ISIS zu unterst\u00fctzen\" (UNHCR-Erw\u00e4gungen zum Schutzbedarf von Personen, die aus dem Irak fliehen, vom Mai\u00a02019, S\u00a069) und weisen daher ein besonderes Risikoprofil auf (siehe VfGH 7.10.2021, E2372/2021; 18.3.2022, E3751/2021; jeweils 14.6.2022, E851/2022, und E1040/2022). Diesem Umstand kommt auch f\u00fcr die Beurteilung der sicheren Erreichbarkeit der Region sowie der Bewegungsfreiheit innerhalb des Landes ma\u00dfgebliche Bedeutung zu, in die der Beschwerdef\u00fchrer zur\u00fcckkehren soll (siehe insb. VfGH 7.10.2021, E2637/2021 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Indem es das Bundesverwaltungsgericht unterlassen hat, sich unter Ber\u00fccksichtigung der L\u00e4nderinformationen sowie des besonderen Risikoprofiles des Beschwerdef\u00fchrers nach Ma\u00dfgabe der Art2 und\u00a03 EMRK sowie des 6. und 13.\u00a0ZPEMRK mit der M\u00f6glichkeit der R\u00fcckkehr in die Herkunftsregion sowie deren sicherer Erreichbarkeit auseinanderzusetzen, hat es sein Erkenntnis \u2013 soweit es sich auf die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Herkunftsstaat Irak unter Setzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise bezieht \u2013 mit Willk\u00fcr belastet und ist insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die vorliegende Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht in \u00dcbereinstimmung mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (s\u00a0etwa EGMR\u00a07.7.1989, 14.038/88, Soering; 30.10.1991, 13.163/87\u00a0ua, Vilvarajah; 6.3.2001, 45-276/99, Hilal) davon aus, dass die Entscheidung eines Vertragsstaates, einen Fremden in welcher Form immer au\u00dfer Landes zu schaffen, unter dem Blickwinkel des Art3 EMRK erheblich werden und demnach die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK begr\u00fcnden kann, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er gebracht werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat weder eine grundrechtswidrige Gesetzesauslegung vorgenommen noch sind ihm grobe Verfahrensfehler unterlaufen, die eine vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifende Verletzung des genannten Grundrechtes darstellen (vgl VfSlg\u00a013.897/1994, 15.026/1997, 15.372/1998, 16.384/2001, 17.586/2005; zu den krankheitsbedingten Gr\u00fcnden vgl auch VfSlg\u00a018.407/2008 und 19.086/2010). Ob ihm sonstige Fehler bei der Rechtsanwendung unterlaufen sind, hat der Verfassungsgerichtshof nicht zu beurteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beurteilung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob das Bundesverwaltungsgericht seine Entscheidung in jeder Hinsicht rechtm\u00e4\u00dfig begr\u00fcndet hat, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Irak unter Festsetzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie der Ersatz der Eingabengeb\u00fchr in H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}