{
    "document_id": "JFT_20231005_22V00139_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Verfassungsgerichtshof sind mehrere Antr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Art139\u00a0Abs1 Z4 und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG auf Aufhebung wortidenter Bestimmungen der Anh\u00e4nge zu n\u00e4her bezeichneten Verordnungen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen sowie zum Teil von deren gesetzlicher Grundlage anh\u00e4ngig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im Einzelnen begehrt die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V139/2022, G108/2022 protokollierten Verfahren (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[...] der Verfassungsgerichtsgerichtshof m\u00f6ge ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Punkte\u00a03.2.2 und 3.2.3 des Anhangs zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG), Richtlinien zur Fixkostenzuschuss-V, BGBl\u00a0II 225/2020 als verfassungs- bzw gesetzwidrig,  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 In eventu Punkte\u00a03.2.2 und 3.2.3 des Anhangs zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG), Richtlinien zur Fixkostenzuschuss-V, idF Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, mit der die Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes  betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) ge\u00e4ndert wird, BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021 als verfassungs- bzw gesetzwidrig, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in eventu \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I 51/2014, idF BGBl\u00a0I 44/2020, als verfassungswidrig aufheben, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in eventu \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I 51/2014, idF BGBl\u00a0I 228/2021 als verfassungswidrig aufheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die antragstellenden Parteien in den beim Verfassungsgerichtshof zu V146/2022 und V164/2022 protokollierten Verfahren begehren (ohne die Hervorhebung im Original), ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien zur Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH ('COFAG') 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen' zur G\u00e4nze als gesetzeswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V147/2022 protokollierten Verfahren begehrt (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines begrenzten Fixkostenzuschusses bis EUR\u00a0800.000 durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen' zur G\u00e4nze als gesetzeswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die antragstellenden Parteien in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V205/2022 protokollierten Verfahren begehren (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien zur Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH ('COFAG') 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen' zur G\u00e4nze als gesetzeswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.  Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V216-219/2022 protokollierten Verfahren begehrt (ohne die Hervorhebung im Original), ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.3 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.3 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit sehr hohem Umsatzausfall 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "jeweils als gesetz- und verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die antragstellenden Parteien in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V245-249/2022, G317/2022 protokollierten Verfahren begehren (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.3 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.3 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit sehr hohem Umsatzausfall 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen'; jeweils als gesetz- und verfassungswidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Bestimmung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz idF. BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021 mit dem Wortlaut",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'(3) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes per Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. R\u00fcckforderungen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "zur G\u00e4nze als verfassungswidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Bestimmung des \u00a73b Abs3 Z1 ABBAG-Gesetz idF. BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021 mit dem Wortlaut",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen' als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V261-262/2022 protokollierten Verfahren begehrt (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "jeweils zur G\u00e4nze als gesetzeswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Im gleichen Umfang stellen die antragstellenden Parteien in den zu V17-18/2023, V24-25/2023 und V51-52/2023 protokollierten Verfahren entsprechende Antr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Die antragstellenden Parteien in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V327-328/2023 protokollierten Verfahren begehren (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof wolle [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. a.) 3.2.2. und 3.2.3. des Anhangs zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG), BGBl II 225/2020 (in eventu: idF BGBl\u00a0II 72/2021) und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b.) 3.2.2. und 3.2.3. des Anhangs zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines begrenzten Fixkostenzuschusses bis EUR\u00a0800.000 durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000), BGBl\u00a0II 497/2020 (in eventu: idF BGBl\u00a0II 73/2021),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c.) in eventu nur die jeweiligen Wortfolgen 'mittelbar oder' innerhalb der vorstehend unter\u00a0I.a.) und I.b) jeweils ziffernm\u00e4\u00dfig bezeichneten Normen, jeweils als gesetzes- bzw verfassungswidrig aufzuheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Schlie\u00dflich beantragt die antragstellende Partei in dem zu V53-59/2023, G210/2023 protokollierten Verfahren (ohne die Heraushebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.3 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.3 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit sehr hohem Umsatzausfall 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) im Jahr 2022 'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen'; jeweils als gesetz- und verfassungswidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Bestimmung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz idF. BGBl I Nr\u00a0228/2021 mit dem Wortlaut",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'(3) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes per Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. R\u00fcckforderungen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "zur G\u00e4nze als verfassungswidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Bestimmung des \u00a73b Abs3 Z1 ABBAG-Gesetz idF. BGBl I Nr\u00a0228/2021 mit dem Wortlaut",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen' als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73b des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I 51/2014, idF BGBl\u00a0I 228/2021 lautet (die in einigen Antr\u00e4gen angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73b. (1) Finanzielle Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes per Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. R\u00fcckforderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat dem Budgetausschuss monatlich einen detailliert dargestellten Bericht, in dem s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem. \u00a73b Abs1, die zu Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) geboten sind, die nach diesem Bundesgesetz ergriffen wurden, vorzulegen. Der Bericht hat insbesondere die materiellen und finanziellen Auswirkungen der gesetzten Ma\u00dfnahmen auszuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler in den nach Abs3 zu erlassenden Richtlinien eine betragliche Grenze f\u00fcr jene F\u00e4lle vorzusehen, in denen die H\u00f6he einer bereits ausbezahlten anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahme von Aufwendungen des beg\u00fcnstigten Unternehmens abh\u00e4ngt, die f\u00fcr Zeitr\u00e4ume eines beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes get\u00e4tigt wurden und Bestandszinszahlungen beinhaltet haben. R\u00fcckforderungen solcher anteiliger finanzieller Ma\u00dfnahmen haben insoweit zu erfolgen, als sie die betragliche Grenze \u00fcberschreiten und das Bestandsobjekt infolge des beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes tats\u00e4chlich nicht nutzbar war. Die betragliche Grenze betr\u00e4gt EUR\u00a012.500 pro Kalendermonat und beg\u00fcnstigtem Unternehmen und gilt als bewilligt im Sinne des Bundeshaushaltsgesetzes 2013 (BHG 2013), BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/2002 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0153/2020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) R\u00fcckforderungen von anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahmen nach Abs5 bis zur H\u00f6he der betraglichen Grenze haben nur insoweit zu erfolgen, als das beg\u00fcnstigte Unternehmen bezahlte Bestandszinsen nachtr\u00e4glich ganz oder teilweise vom Bestandgeber oder von dritter Seite zur\u00fcckbekommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) F\u00fcr den Umfang der Auszahlung von finanziellen Ma\u00dfnahmen und f\u00fcr die H\u00f6he einer allf\u00e4lligen R\u00fcckforderung nach Abs5 ist die tats\u00e4chliche Nutzbarkeit des Bestandsobjektes in jenen Zeitr\u00e4umen, in welchen das beg\u00fcnstigte Unternehmen direkt von einem beh\u00f6rdlichen Betretungsverbot betroffen war, ma\u00dfgeblich. Diese tats\u00e4chliche Nutzbarkeit kann auch auf der Grundlage des dem Bestandsobjekt zuzurechnenden Umsatzausfalles berechnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die vorstehenden Abs5 bis 7 treten mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft. Sofern diese Abs\u00e4tze die Behandlung von R\u00fcckforderungen betreffen, sind sie auf jene finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 anzuwenden, die bis zum 31.\u00a0Dezember 2021 beantragt werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II 225/2020, idF BGBl\u00a0II 72/2021 lautet auszugsweise (die zul\u00e4ssigerweise angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] 3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Fixkostenzusch\u00fcsse nach diesen Richtlinien d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen nachstehende Voraussetzungen kumulativ erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 das Unternehmen hat seinen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder 23 des Einkommensteuergesetzes 1988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EStG 1988), f\u00fchrt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, welche im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG, Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz 2016 (VAG 2016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015, Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz 2018 (WAG 2018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017 sowie Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines begrenzten Fixkostenzuschusses bis EUR 800.000 durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000), BGBl\u00a0II 497/2020, idF BGBl\u00a0II 73/2021 lautet auszugsweise (die zul\u00e4ssigerweise angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines FKZ800.000 nach den gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes), BGBl\u00a0II 568/2020, idF BGBl\u00a0II 75/2021, der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes), BGBl\u00a0II 343/2021, sowie der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) im Jahr 2022 (VO\u00a0Verlustersatz\u00a0III), BGBl\u00a0II 582/2021, lauten auszugsweise (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO Ausfallsbonus), BGBl\u00a0II 74/2021, der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit sehr hohem Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0II), BGBl\u00a0II 342/2021, sowie der Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber eine weitere Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit hohem Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0III), BGBl\u00a0II 518/2021 lauten auszugsweise (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus nach den gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die antragstellenden Parteien sind allesamt juristische Personen des Privatrechts, die (mittelbar oder unmittelbar) im alleinigen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften stehen. Auf Grund von Umsatzeinbu\u00dfen w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie haben sie um die Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (in der Folge: beteiligte Partei) angesucht, welchen mit Verweis auf die in den einschl\u00e4gigen Verordnungen festgelegten Voraussetzungen nicht entsprochen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu dem beim Verfassungsgerichtshof zu V139/2022, G108/2022 protokollierten Verfahren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Mit Klage vom 30.\u00a0Juni 2021 begehrte die antragstellende Partei in dem zu V139/2022, G108/2022 protokollierten Verfahren die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he von der beteiligten Partei. Mit Urteil vom 17.\u00a0Februar 2022 wies das Handelsgericht Wien das Klagebegehren der antragstellenden Partei ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Handelsgericht Wien zusammengefasst aus, gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (im Folgenden: Fixkostenzuschuss-VO) seien Einrichtungen, die im alleinigen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechtes stehen, von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen ausgenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels den vorliegenden Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsantrag. Darin legt sie ihre Bedenken, die sie zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bewogen haben, wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"5 Darlegung der Bedenken ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelungen \u00fcber die Zusch\u00fcsse zur Deckung von Fixkosten finden sich in der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung wurde mit BGBl\u00a0II 225/2020 aufgrund von \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz erlassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den Materialien des Initiativantrages 396/A 27.\u00a0GP Seite\u00a08\u00a0ff finden sich dazu folgende Begr\u00fcndungen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Zu Artikel 4 (\u00c4nderung des ABBAG-Gesetzes): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und dessen Bek\u00e4mpfung kann aufgrund der damit verbundenen wirtschaftlichen Folgen zu unverschuldeten Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten und Zahlungsunf\u00e4higkeit \u00f6sterreichischer Unternehmen f\u00fchren. Ohne die Gew\u00e4hrung finanzieller Unterst\u00fctzung, mit der die Zahlungsf\u00e4higkeit erhalten und Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten \u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnen, w\u00fcrde eine Insolvenzantragspflicht von Unternehmen wegen Zahlungsunf\u00e4higkeit, mit entsprechenden negativen Auswirkungen auf die \u00f6sterreichische Volkswirtschaft, drohen. Es ist zu erwarten, dass eine Vielzahl an \u00f6sterreichischen Unternehmen von den wirtschaftlichen Folgen negativ beeintr\u00e4chtigt sein wird. Vor diesem Hintergrund sieht das vorliegende Bundesgesetz unter bestimmten Voraussetzungen im Interesse der gesamthaften \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft die M\u00f6glichkeit von finanziellen Unterst\u00fctzungen durch die ABBAG - Abbaumangementgesellschaft des Bundes (ABBAG) oder einer von ihr gegr\u00fcndeten Tochtergesellschaft zugunsten von \u00f6sterreichischen Unternehmen vor, die vor\u00fcbergehend in Liquidit\u00e4tsprobleme geraten sind und im Zusammenhang mit der Verbreitung des Erregers SARSCoV-2 einer finanziellen Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. Die ABBAG soll vom Bund finanziell so ausgestattet werden, dass sie entsprechende finanzielle Ma\u00dfnahmen ergreifen kann. Die konkrete Ausgestaltung der von der ABBAG zu gew\u00e4hrenden finanziellen Ma\u00dfnahmen ist nach den Vorgaben dieses Gesetzes durch Richtlinien des Bundesministers f\u00fcr Finanzen n\u00e4her zu regeln. Es besteht kein Rechtsanspruch und kein subjektives Recht auf Ergreifung finanzieller Ma\u00dfnahmen durch die ABBAG. Dieses Bundesgesetz ist durch das \u00f6ffentliche Interesse an der Erhaltung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichtes (Art13 Abs2 B-VG) und dem Erhalt \u00f6sterreichischer Unternehmen begr\u00fcndet. Insbesondere mittelst\u00e4ndische bis gro\u00dfe Unternehmen, die zu den regionalen und nationalen St\u00fctzen der Besch\u00e4ftigung z\u00e4hlen, aber auch KMU, sollen so \u00fcber eine ausreichende Finanzkraft verf\u00fcgen, um eine tief greifende wirtschaftliche Krise \u00fcberbr\u00fccken zu k\u00f6nnen und so weiterhin als Wachstumsmotoren f\u00fcr die heimische Wirtschaft erhalten zu bleiben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu \u00a72 Abs1 Z3 und Abs2 Z7: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Zur Vermeidung einer betr\u00e4chtlichen St\u00f6rung im Wirtschaftsleben \u00d6sterreichs, zur Sicherstellung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts sowie zum Zwecke des Schutzes der \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft in Folge der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 wird der Unternehmensgegenstand der ABBAG erg\u00e4nzt. Die ABBAG kann s\u00e4mtliche Dienstleistungen erbringen und finanzielle Ma\u00dfnahmen jeder Art zugunsten der in \u00a73b Abs1 definierten betroffenen Unternehmen ergreifen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und der Bek\u00e4mpfung der Ausbreitung geboten sind. Dies umfasst insbesondere auch die Gew\u00e4hrung von \u00dcberbr\u00fcckungskrediten und Betriebsmittel-finanzierungen zur Deckung der laufenden unvermeidbaren Kosten w\u00e4hrend der Dauer der eingeschr\u00e4nkten Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit. Eine Konkretisierung erfolgt im Rahmen der vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen zu erlassenden Richtlinien (\u00a73b Abs3). Die Verbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und die Bek\u00e4mpfung dessen Verbreitung k\u00f6nnen substanzielle Auswirkungen auf die Liquidit\u00e4t von Unternehmen haben und letztlich auch eine Insolvenzantragspflicht ausl\u00f6sen. Um dies zu vermeiden soll es der ABBAG m\u00f6glich sein, zugunsten bestimmter Unternehmen (\u00a73b Abs1) entsprechende Dienstleistungen zu erbringen und finanzielle Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Da solche Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten in Folge der SARS-CoV-2 Pandemie auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, ist eine entsprechende finanzielle Unterst\u00fctzung geboten. Die Wortfolge 'zu Gunsten von Unternehmen' ist so auszulegen, dass die formelle Abwicklung auch \u00fcber eine Konzerngesellschaft mit Sitz im Ausland erfolgen kann, sofern die Dienstleistung bzw die finanzielle Ma\u00dfnahme der inl\u00e4ndischen Konzerntochter wirtschaftlich zugutekommt. Die verbindliche Zusage der Erbringung einer Dienstleistung und die Ergreifung einer finanziellen Ma\u00dfnahme durch die ABBAG zugunsten eines Unternehmens kann von diesem auch im Rahmen einer allenfalls zu erstellenden Fortbestehensprognose zur Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung (\u00a767 IO) entsprechend ber\u00fccksichtigt werden. Vergleichbare Ma\u00dfnahmen wurden im Rahmen der internationalen Finanzkrise auf Basis des Bundesgesetzes zur St\u00e4rkung der Liquidit\u00e4t von Unternehmen (Unternehmensliquidit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 ULSG), BGBl\u00a0I Nr\u00a078/2009, zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2009 gesetzt. Klarstellend wird festgehalten, dass \u00a72 Abs6 auch f\u00fcr die Erbringung von Dienstleistungen und Ergreifung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z3 bzw \u00a72 Abs2 Z7 anwendbar ist.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2026 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu \u00a73b: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Abs1 wird der Kreis der anspruchsberechtigten Unternehmen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen und Dienstleistungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z3 bzw \u00a72 Abs2 Z7 definiert. Es gilt der Unternehmensbegriff nach \u00a7\u00a71, 2 UGB. Zielgruppe sind s\u00e4mtliche heimischen Unternehmen, unabh\u00e4ngig von Rechtsform und Unternehmensgr\u00f6\u00dfe. Die genannten Voraussetzungen m\u00fcssen nachweislich kumulativ erf\u00fcllt sein und auch w\u00e4hrend der Dauer der von der ABBAG erbrachten Dienstleistungen bzw ergriffenen Ma\u00dfnahmen erf\u00fcllt sein. Der Beg\u00fcnstigtenkreis orientiert sich an der vergleichbaren Regelung in \u00a72 Abs1 Z1 und 2 ULSG. Eine Einschr\u00e4nkung wie in \u00a72 Abs1 Z3 bis\u00a06 ULSG ist nicht vorgesehen, da die ABBAG Dienstleistungen bzw Ma\u00dfnahmen nach \u00a72 Abs1 Z3 bzw \u00a72 Abs2 Z7 zugunsten s\u00e4mtlicher Unternehmen mit Sitz oder Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich, die ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben, erbringen bzw ergreifen darf. In Abs2 wird klargestellt, dass kein Unternehmen noch sonstige Dritte einen Rechtsanspruch auf Erbringung einer Dienstleistung oder einer finanziellen Ma\u00dfnahme durch die ABBAG nach \u00a72 Abs1 bzw \u00a72 Abs2 Z7 haben. Es werden keine subjektiven Rechte begr\u00fcndet. Abs3 enth\u00e4lt eine demonstrative Aufz\u00e4hlung jener Regelungsinhalte, die der Bundesminister f\u00fcr Finanzen in Richtlinien f\u00fcr Dienstleistungen und finanzielle Ma\u00dfnahmen durch die ABBAG nach \u00a72 Abs1 bzw \u00a72 Abs2 Z7 zu erlassen hat. In solchen Richtlinien kann insbesondere eine Konkretisierung (auch Einschr\u00e4nkung) der beg\u00fcnstigten Unternehmen und der Konditionen solcher Dienstleistungen bzw Ma\u00dfnahmen erfolgen. Dabei sind die Vorgaben des EU-Beihilferechts zu beachten.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie aus diesen Bestimmungen sowie den Materialien ersichtlich, schr\u00e4nken die genannten gesetzlichen Bestimmungen den Kreis der anspruchsberechtigten Unternehmen nicht ein. \u00a73b Abs3 Z1 enth\u00e4lt aber eine Verordnungserm\u00e4chtigung, den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen festzulegen. In den Materialien zu \u00a73b ist ausgef\u00fchrt, dass der Unternehmensbegriff nach \u00a71 und 2 UGB ma\u00dfgeblich ist, Zielgruppe s\u00e4mtliche heimischen Unternehmen sind und sich der beg\u00fcnstigten Kreis nach den vergleichbaren Regeln des \u00a72 Abs1 Z1 und 2 ULSG [\u2026] richtet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Bestimmung lautet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'\u00a72. (1) Eine Haftung gem\u00e4\u00df \u00a71 darf nur zu Gunsten von Unternehmen \u00fcbernommen werden, bei denen nachstehende Voraussetzungen kumulativ erf\u00fcllt sind: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. das beg\u00fcnstigte Unternehmen muss seinen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. das beg\u00fcnstigte Unternehmen muss seine wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben,'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem korrespondiert inhaltlich \u00a73b ABBAG-Gesetz: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'\u00a73b. (1) Finanzielle Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Anwendungsbereich des ULSG wird direkt in diesem geregelt. Die Materialien zum ULSG besagen dazu: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Zu \u00a72: Zielgruppe sind Unternehmen, denen in der heimischen Wirtschaft eine Schl\u00fcsselstellung zukommt, weshalb f\u00fcr Haftungs\u00fcbernahmen ua bestimmte, kumulativ zu erf\u00fcllende Voraussetzungen an die Unternehmensgr\u00f6\u00dfe vorgesehen sind. S\u00e4mtliche Voraussetzungen nach Z1 bis 6 m\u00fcssen m\u00f6glichst zeitnah zur Haftungs\u00fcbernahme nachweislich kumulativ erf\u00fcllt sein, die Voraussetzungen nach Z1 bis 3 \u00fcberdies auf Dauer der aufrechten Haftung. Es ist zu erwarten, dass von der St\u00e4rkung der Liquidit\u00e4t dieser Unternehmen zufolge Belebung der Nachfrage indirekt auch kleinere Unternehmen sp\u00fcrbar profitieren werden. Unternehmen, welche die Voraussetzungen nach dem vorliegenden Bundesgesetz nicht erf\u00fcllen, stehen andere staatliche St\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten (wie nach dem Garantiegesetz 1977, BGBl\u00a0Nr\u00a0296/1977, ERP-Fonds-Gesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0207/1962, oder KMU-F\u00f6rderungsgesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0432/1996) zur Verf\u00fcgung, die durch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen in Aussch\u00f6pfung des tempor\u00e4ren Beihilfenrahmens (siehe Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission betreffend 'Vor\u00fcbergehender Gemeinschaftsrahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur Erleichterung des Zugangs zu Finanzierungsmitteln in der gegenw\u00e4rtigen Finanz- und Wirtschaftskrise', ABl. Nr\u00a0C83 vom 7.4.2009, S.\u00a01) nochmals erweitert werden. Die Wortfolge 'zu Gunsten von Unternehmen' im Einleitungssatz ist so auszulegen, dass die formelle Abwicklung auch \u00fcber eine Konzerngesellschaft mit Sitz im Ausland erfolgen kann, sofern der Kredit, f\u00fcr welchen eine Haftung \u00fcbernommen wird, der inl\u00e4ndischen Konzerntochter wirtschaftlich zugute kommt. Da f\u00fcr Unternehmen des Finanzsektors mit dem IBSG und dem FinStaG ein Ma\u00dfnahmenpaket zur Bew\u00e4ltigung der gegenw\u00e4rtigen Krise zur Verf\u00fcgung steht, waren Unternehmen aus diesem Sektor von Haftungs\u00fcbernahmen auszunehmen. Gem\u00e4\u00df Abs1 Z3 iVm Abs2 k\u00f6nnen daher 'eigenst\u00e4ndige Unternehmen', die dem Finanzsektor angeh\u00f6ren, keinen bundesbehafteten Kredit erhalten. Unternehmen, die 'Partnerunternehmen' haben, die dem Finanzsektor angeh\u00f6ren, oder Unternehmen, die mit Unternehmen des Finanzsektors als 'verbundenes Unternehmen' in Beziehung stehen, sind hingegen von der Bundeshaftung nicht ausgeschlossen. Die Begriffe 'eigenst\u00e4ndiges Unternehmen', 'Partnerunternehmen' und 'verbundenes Unternehmen' sind im Sinne der Empfehlung der Europ\u00e4ischen Kommission vom 6.\u00a0Mai 2003 betreffend die Definition der Kleinstunternehmen sowie der kleinen und mittleren Unternehmen, ABl. Nr\u00a0L\u00a0124 vom 20.5.2003, S.\u00a036, zu verstehen. Die \u00dcbernahme von Haftungen soll nicht der Sanierung bereits angeschlagener Unternehmen dienen, weshalb f\u00fcr die Haftungs\u00fcbernahme auch eine gesunde wirtschaftliche Basis des betroffenen Unternehmens vor dem 1.\u00a0Juli 2008 Voraussetzung ist; weiters muss die Erf\u00fcllung der garantierten Verbindlichkeit zu erwarten sein. Eine Haftungs\u00fcbernahme ist demnach insbesondere ausgeschlossen, wenn beim Antrag stellenden Unternehmen die Voraussetzungen nach dem Unternehmensreorganisationsgesetz \u2013 URG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0114/1997, vorliegen oder es sich um ein Unternehmen handelt, das sich in finanziellen Schwierigkeiten gem\u00e4\u00df der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission betreffend Leitlinien der Gemeinschaft f\u00fcr staatliche Beihilfen zur Rettung und Umstrukturierung von Unternehmen in Schwierigkeiten, ABl. Nr\u00a0C244 vom 1.10.2004, S.\u00a02 handelt. Mit Z6 wird klargestellt, dass Haftungen nicht dazu dienen, besonders risikotr\u00e4chtige Kreditgesch\u00e4fte zu erm\u00f6glichen. Hierf\u00fcr ist insbesondere ein internes Bankrating beziehungsweise das Rating der Oesterreichischen Kontrollbank\u00a0AG heranzuziehen. Durch die Bedachtnahme auf eine ausgewogene Risikostreuung wird auch der Gefahr einer prozyklischen Wirkung begegnet.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Details des Fixkostenzuschusses wurden nicht im Gesetz selbst, sondern in Wahrnehmung der Verordnungserm\u00e4chtigung durch die Fixkostenzuschuss-V geregelt. Auf diesen Unterschied, der uE rechtlich relevant ist, wird unten noch im Detail eingegangen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71 Fixkostenzuschuss-V regelt, dass die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zu Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG), die der Kompensation von Umsatzausf\u00e4llen von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 dienen, den Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang zu entsprechen haben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die f\u00fcr die gegenst\u00e4ndliche Fragestellung ma\u00dfgeblichen Ausnahmen werden in Punkt\u00a03.2 der Richtlinien Fixkostenzuschuss geregelt. Danach sind von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen Unternehmen ausgenommen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonst in Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Recht stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75\u00a0% haben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine sachliche Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Ausnahme findet sich weder in den Richtlinien, noch in den oben genannten, verf\u00fcgbaren Materialien. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6 Begr\u00fcndung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.1 Mangelnde Begr\u00fcndung des Verordnungsgebers hinsichtlich der Ausnahme der beg\u00fcnstigten Unternehmen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Klagebeantwortung wird zu den Gr\u00fcnden ausgef\u00fchrt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Aus der Systematik der FKZ-VO ist \u2026 ersichtlich, dass der Verordnungsgeber offensichtlich nur Unternehmen f\u00f6rdern wollte, die in \u00d6sterreich steuerbar und auch tats\u00e4chlich ertragsteuerpflichtig sind. Auch von diesen Unternehmen weitergeleitete Unternehmensgewinne (Dividenden) sollen bei den jeweiligen Empf\u00e4ngern steuerbar und steuerpflichtig sein. Aus diesem Grund wird nicht nur auf eine operative T\u00e4tigkeit des Antragstellers in \u00d6sterreich samt betrieblichen Eink\u00fcnften iSd \u00a7\u00a721, 22 und 23 EStG abgestellt (vgl Punkt\u00a03.1.2 der FKZ-VO), sondern werden beispielsweise auch steuerlich gemeinn\u00fctzige (steuerbefreite) Unternehmen sowie deren nachgelagerte Unternehmen explizit von der Antragsberechtigung f\u00fcr den FKZ ausgenommen (vgl Punkt\u00a03.2.5 der FKZ-VO). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2026 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gleichheitsgrundsatz, der auch den Verordnungsgeber bindet, verbietet es, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen. Tats\u00e4chlich ist Punkt\u00a03.2.2 der FKZ-VO aus mehreren Gr\u00fcnden sachlich gerechtfertigt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einerseits ist die Verringerung des Verwaltungsaufwandes und damit die Erh\u00f6hung der Verwaltungs\u00f6konomie als anzuerkennendes Motiv zu qualifizieren - der Grundsatz der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung ist ein tragendes Prinzip im \u00f6ffentlichen Recht. Es liegt auf der Hand, dass der Verwaltungsaufwand enorm w\u00e4re, wenn man jeden Fall der Gew\u00e4hrung einer Bundesf\u00f6rderung an Unternehmen, die im unmittelbaren oder mittelbaren Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen (und damit sowieso schlu\u00dfendlich steuerfinanziert sind), dahingehend zu pr\u00fcfen h\u00e4tte, ob eine tats\u00e4chliche Verwendung der gew\u00e4hrten Mittel f\u00fcr operative Gesch\u00e4ftszwecke erfolgt. Auch die Nachpr\u00fcfung im Rahmen von CFPG8-Pr\u00fcfungen durch die Finanzverwaltung w\u00e4re in diesen F\u00e4llen - wenn \u00fcberhaupt - nur schwer m\u00f6glich, da unter Umst\u00e4nden das zu pr\u00fcfende Unternehmen der Pr\u00fcfpflicht durch den Rechnungshof unterliegt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Andererseits ist auch \u2013 ebenfalls iSd Grundsatzes der Sparsamkeit der Verwaltung die notwendige Sicherung des Steueraufkommens zu beachten: W\u00fcrde man der Kl\u00e4gerin den Fixkostenzuschuss gew\u00e4hren, so h\u00e4tte dies \u2013 wie schon ausgef\u00fchrt zur Folge, dass im Endeffekt eine steuerbefreite Gebietsk\u00f6rperschaft (die \u00fcberdies sowieso aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird) von der Zahlung profiliert. In diesem Fall m\u00fcsste man aber auch allen anderen Rechtstr\u00e4gern, die in \u00d6sterreich keinen oder nur einen geringen Beitrag zum Steueraufkommen leisten (steuerbefreite Rechtstr\u00e4ger, Auslandsgesellschaften) F\u00f6rderungen gew\u00e4hren. Es versteht sich von selbst, dass dies nicht m\u00f6glich ist.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dieser Begr\u00fcndung ist aus Sicht der Antragstellerin klar ableitbar, dass sich offensichtlich der Verordnungsgeber selbst keine Gedanken \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ausnahmen vom Fixkostenzuschuss gemacht hat und nun im Nachhinein versucht wird, Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ausnahme von der Fixkostenzuschuss-V zu finden. Ein derartiges Vorgehen wird aber den Ma\u00dfst\u00e4ben, die an den Verordnungsgeber gestellt werden, nicht gerecht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die mangelnde Steuerbarkeit von Dividenden mutet insofern \u00fcberraschend an, als ein Argument f\u00fcr die mangelnde Berechtigung auch darin gesehen wird, dass Geld nicht innerhalb der '\u00f6ffentlichen Hand' hin und her verschoben werden soll. Abgesehen davon, dass es sich um selbstst\u00e4ndige Rechtstr\u00e4ger handelt, m\u00fcsste es ja im Interesse des Gesetzgebers sein, 'sein eigenes Verm\u00f6gen' nicht selbst zu besteuern. Diesfalls w\u00fcrde der Zuschuss mehrfach verschoben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch das Argument des unn\u00f6tigen Aufwands bei der Pr\u00fcfung vermag nicht zu verfangen. Wie aus der Fragenbeantwortung hervorgeht, C.1, ist es prim\u00e4r Aufgabe des Steuerberaters, Wirtschaftspr\u00fcfers etc die Richtigkeit der Angaben zu pr\u00fcfen. Es w\u00e4re insofern ein Leichtes, vom Steuerberater, Wirtschaftspr\u00fcfer bzw durch ein Leitungsorgan des beantragenden Unternehmens die operative Verwendung der Mittel best\u00e4tigen zu lassen. W\u00e4re diese beiden genannten Gr\u00fcnde tats\u00e4chlich ausschlaggebend gewesen, so h\u00e4tte auch eine Einschr\u00e4nkung der Dividenden, Gewinne etc, die mittelbar von den Zusch\u00fcssen gedeckt wurden, aufgenommen werden k\u00f6nnen. Die Argumente zeigen aus Sicht der Antragstellerin daher deutlich auf, dass im Rahmen der Verordnungserlassung tats\u00e4chlich keine \u00dcberlegungen zu den Ausnahmen angestellt wurden und diese nun vielmehr nachgeschossen werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2 Mangelnde Deckung der Einschr\u00e4nkung der beg\u00fcnstigten Unternehmen durch die Verordnungserm\u00e4chtigung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Anwendungsbereich der Fixkostenzuschuss-V, Punkt\u00a03. RL Fixkostenzuschuss, ist zwar abstrakt von der Verordnungserm\u00e4chtigung gedeckt, allerdings ist die Erm\u00e4chtigung nicht geeignet, die Einschr\u00e4nkung nach 3.2.2. und 3.2.3. zu tragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie die Zitate des ULSG aufzeigen, wurde bei den dortigen Regeln der pers\u00f6nliche Anwendungsbereich vom Gesetzgeber klar festgelegt. Im Unterschied dazu wird bei den Richtlinien Fixkostenzuschuss der Anwendungsbereich des Paragrafen \u00a73b Abs1, der lediglich zwei Voraussetzungen vorsieht (Sitz/Betriebsst\u00e4tte und wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich), deutlich eingeschr\u00e4nkt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insofern besteht ein Widerspruch zum neu eingef\u00fcgten \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, der den Gesellschaftszweck an \u00a73b Abs1 bindet. Finanzielle Ma\u00dfnahmen d\u00fcrfen danach nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben. Davon, Unternehmen auszunehmen, welche diese beiden Bedingungen erf\u00fcllen, ist im Gesetz nicht die Rede. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn man dem Verordnungsgeber bei der Ausgestaltung von privatwirtschafts-verwaltungsrechtlichem Handeln auf der einen Seite und bei der pandemiebedingten, mitunter gebotenen raschen Reaktion einen weiteren Handlungsspielraum zumisst, als in der VfGH-Rechtsprechung f\u00fcr Verordnungen, die hoheitliches Handeln determinieren, generell vorgezeichnet, so \u00fcberschreitet die gegenst\u00e4ndlich relevante Einschr\u00e4nkung diesen Handlungsspielraum. Soweit nach \u00a73b Abs3 Z1 ABBAG-Gesetz die Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen dem Verordnungsgeber \u00fcbertragen wird, kann dies \u2013 will man das Gesetz geltungserhaltend verfassungskonform interpretieren \u2013 nur dahingehend verstanden werden, dass es die in Abs1 normierten Kriterien n\u00e4her determiniert (Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich, wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich). Dies wurde tats\u00e4chlich auch getan, allerdings wurden dar\u00fcber hinaus auch zahlreiche Ausnahmen festgelegt f\u00fcr Unternehmen, die s\u00e4mtliche Kriterien erf\u00fcllen w\u00fcrden. Mit der \u00dcberschreitung des rechtspolitischen Ermessensspielraums hat sich der VfGH schon mehrfach auseinander gesetzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In V20/2019 vom 26.09.2019 sah der VfGH eine V als gesetzwidrig an, mit der eine zu weitreichende Einschr\u00e4nkung der grunds\u00e4tzlich gew\u00e4hrleisteten Plakatierfreiheit angeordnet wurde. Der Verordnungsgeber habe die gesetzliche Grundlage des \u00a748 MedienG insofern \u00fcberschritten, als eine derartige Ma\u00dfnahme nicht zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung erforderlich ist und eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Einschr\u00e4nkung derselben darstellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso erkannte der VfGH in V60/2018-4 vom 24.9.2018 eine Verordnung als gesetzwidrig und f\u00fchrte begr\u00fcndend aus, der Bundesminister f\u00fcr Finanzen sei erm\u00e4chtigt, zur Ermittlung von Werbungskosten mittels Verordnung Durchschnittss\u00e4tze f\u00fcr Werbungskosten f\u00fcr bestimmte Gruppen von Steuerpflichtigen nach den jeweiligen Erfahrungen der Praxis festzulegen. Im Rahmen dieser Erm\u00e4chtigung regle \u00a74 Abs1 der Verordnung der Durchschnittss\u00e4tze f\u00fcr Werbungskosten, dass Kosteners\u00e4tze gem\u00e4\u00df \u00a726 EStG 1988 die jeweiligen Pauschbetr\u00e4ge k\u00fcrzen, womit der Verordnungsgeber die gesetzliche Regelung des \u00a720 Abs2 EStG 1988 beachte. \u00a717 Abs6 EStG 1988 enthalte jedoch keine Erm\u00e4chtigung, Ausnahmen vom Abzugsverbot f\u00fcr Werbungskosten, f\u00fcr die steuerfreie Kosteners\u00e4tze gem\u00e4\u00df \u00a726 EStG 1988 gew\u00e4hrt werden, vorzusehen. Insoweit \u00fcberschreite der Verordnungsgeber mit dem letzten Halbsatz in \u00a74 Abs1 Verordnung der Durchschnittss\u00e4tze f\u00fcr Werbungskosten die gesetzliche Erm\u00e4chtigung in \u00a717 Abs6 EStG 1988. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Legt man die genannten Entscheidungen auf den gegenst\u00e4ndlichen Fall um, so sind die Ausnahmen vom Anwendungsbereich als zu weitreichend und im Gesetz nicht gedeckt anzusehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Ergebnis wird auch durch die VfGH-Entscheidungen zur Corona-Gesetzgebung gest\u00fctzt. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'5.2. Nach Art18 Abs2 B-VG kann der Gesetzgeber dem Verordnungsgeber Abw\u00e4gungs- und Prognosespielr\u00e4ume einr\u00e4umen und, solange die wesentlichen Zielsetzungen, die das Verwaltungshandeln leiten sollen, der Verordnungserm\u00e4chtigung in ihrem Gesamtzusammenhang mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen sind, die situationsbezogene Konkretisierung des Gesetzes dem Verordnungsgeber \u00fcberlassen (vgl VfSlg\u00a015.765/2000). Es kommt auf die zu regelnde Sache und den Regelungszusammenhang an, welche Determinierungsanforderungen die Verfassung an den Gesetzgeber stellt (VfSlg\u00a019.899/2014 mwN). In diesem Zusammenhang hat der Verfassungsgerichtshof auch mehrfach ausgesprochen, dass der Grundsatz der Vorherbestimmung verwaltungsbeh\u00f6rdlichen Handelns nicht in F\u00e4llen \u00fcberspannt werden darf, in denen ein rascher Zugriff und die Ber\u00fccksichtigung vielf\u00e4ltiger \u00f6rtlicher und zeitlicher Verschiedenheiten f\u00fcr eine sinnvolle und wirksame Regelung wesensnotwendig sind, womit auch eine zweckbezogene Determinierung des Verordnungsgebers durch unbestimmte Gesetzesbegriffe und generalklauselartige Regelungen zul\u00e4ssig ist (vgl VfSlg\u00a017.348/2004 mwN).'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch der VfGH Beschluss vom 15.\u00a012.\u00a02021, G233/2021-17, \u00e4ndert daran nichts. Der VfGH hatte sich in diesem Fall mit der Frage der Determinierung nach Art18 B-VG auseinander zu setzen. Damit wurde aber nur die Frage beantwortet, ob die Bestimmung ausreichend determiniert ist und dem Verordnungsgeber einen verfassungskonformen Handlungsspielraum einr\u00e4umt. Nur diese Frage wurde bejaht. Ob in Hinblick auf die pr\u00e4judiziellen Ausnahmen eine \u00dcberschreitung des vorgegebenen Rahmens vorliegt, war nicht zu beantworten. Insofern trifft der genannte Beschluss dazu keine Aussagen und steht den von der Antragstellerin vertretenen Ausf\u00fchrungen nicht entgegen. Auch wenn man die Verordnungserm\u00e4chtigung als hinreichend bestimmt ansieht, so \u00e4ndert dies nichts daran, dass die Ausnahmen vom Anwendungsbereich insoweit bestimmungswidrig festgelegt wurden. Der Verordnungsgeber hat im Rahmen der Verordnung zwar eine situationsbezogene Konkretisierung vorzunehmen, darf dabei aber nicht vom Gesetz erfasste Unternehmen zur G\u00e4nze ausnehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.3 Gleichheitswidrigkeit der Verordnung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im konkreten Fall wird der Fixkostenzuschuss \u2013 wie f\u00fcr F\u00f6rderungen \u00fcblich \u2013 im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung vergeben. Damit stellt sich in einem ersten Schritt die Frage, ob die Fiskalgeltung auch gegen\u00fcber Personen des \u00f6ffentlichen Rechts bzw konkret gegen\u00fcber Unternehmen, deren Haupt- oder Alleingesellschafter unmittelbar oder mittelbar eine Gebietsk\u00f6rperschaft ist, zur Anwendung gelangt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat in seiner Rechtsprechung die M\u00f6glichkeit bejaht, dass auch juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts Grundrechtstr\u00e4ger sein k\u00f6nnen. Nach Kucsko-Stadlmayer [\u2026] trifft dies jedenfalls auf F\u00e4lle zu, in denen sich staatliche Rechtstr\u00e4ger oder ausgegliederte staatlich beherrschte Unternehmen in gleichartigen Situationen wie Private befinden. Im Ergebnis spielt dies ihrer Ansicht nach vor allem dort eine Rolle, wo juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts erwerbswirtschaftlich t\u00e4tig sind. Die bisher betroffenen Grundrechte waren das Eigentumsrecht und der Gleichheitssatz. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Frage, ob die Fiskalgeltung auch gegen\u00fcber der Antragstellerin zum Tragen kommt, ist daher zu bejahen, sodass im Weiteren eine inhaltliche Pr\u00fcfung vorzunehmen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in st\u00e4ndiger Rechtsprechung annimmt, gebietet der allgemeine Gleichheitssatz zun\u00e4chst, wesentlich Gleiches gleich zu behandeln. [\u2026] Eine Pflicht zur Gleichbehandlung entsteht, wenn zwischen zwei Vergleichsgruppen wesentliche Gemeinsamkeiten bestehen. [\u2026] Der Gleichheitssatz verpflichtet also nicht zur Gleichbehandlung eines jeden in jeder Hinsicht. Eine Ungleichbehandlung ist dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. [\u2026] Auch wenn eine Vergleichbarkeit besteht, gilt die Pflicht zur Gleichbehandlung daher nicht absolut. Sie kann durchbrochen werden, wenn dies durch wesentliche Unterschiede im Tats\u00e4chlichen gerechtfertigt ist. [\u2026] Dem Gesetzgeber ist es folglich erlaubt, 'verschiedene tats\u00e4chliche Gegebenheiten entsprechend unterschiedlich zu behandeln. [\u2026] Verwehrt sind ihm hingegen Differenzierungen, 'die nicht aus entsprechenden Unterschieden im Tats\u00e4chlichen abgeleitet werden k\u00f6nnen'. [\u2026] Unterschiedliche Rechtsfolgen m\u00fcssen also 'ihre jeweilige sachliche Rechtfertigung in Unterschieden im Bereich des Tats\u00e4chlichen finden'. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anerkannt ist der Gleichheitssatz auch im 'bundesstaatlichen Verh\u00e4ltnis der L\u00e4nder untereinander'. Zwar ist dem bundesstaatlichen Prinzip immanent, dass die L\u00e4nder von ihren Gesetzgebungskompetenzen unterschiedlichen Gebrauch machen und damit gleiche oder vergleichbare Sachverhalte unterschiedlich regeln, dies gilt aber nicht gleicherma\u00dfen auch im Verh\u00e4ltnis des Bundes zu den L\u00e4ndern. Nach der Rsp des VfGH sind unterschiedliche bundesgesetzliche Regelungen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder nur zul\u00e4ssig, wenn sie tats\u00e4chlich auf unterschiedliche Verh\u00e4ltnisse in den betroffenen L\u00e4ndern Bezug nehmen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit einher geht die von der Judikatur entwickelte R\u00fccksichtnahmepflicht, die besagt, dass es sowohl dem Bundes- als auch dem Landesgesetzgeber verwehrt ist, Regelungen zu treffen, die sich als sachlich nicht gerechtfertigte Beeintr\u00e4chtigung der Effektivit\u00e4t der Regelungen der gegenbeteiligten Gebietsk\u00f6rperschaft darstellen. Diese R\u00fccksichtnahmepflicht verbietet dem Gesetzgeber der einen Gebietsk\u00f6rperschaft, die vom Gesetzgeber der anderen Gebietsk\u00f6rperschaft wahrgenommenen Interessen zu negieren und dessen gesetzliche Regelung zu unterlaufen (auch Torpedierungsverbot). Vielmehr ist eine Abw\u00e4gung der eigenen Interessen mit jenen der Gebietsk\u00f6rperschaft vorzunehmen. [\u2026] Mit anderen Worten gebietet die R\u00fccksichtnahmepflicht jedem Gesetzgeber, auf die vom Gesetzgeber der gegenbeteiligten Gebietsk\u00f6rperschaft kompetenzgem\u00e4\u00df wahrgenommenen Interessen Bedacht zu nehmen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit komparative Rechte in Rede stehen, lautet die Schl\u00fcsselfrage der Gleichheitspr\u00fcfung, wann zwischen zwei Vergleichsgruppen 'wesentliche' Unterschiede bzw Gemeinsamkeiten bestehen und wonach sich die Wesentlichkeit bestimmt. Wenn der Verfassungsgerichtshof Differenzierungen als gleichheitskonform ansieht, die 'in der Natur der Sache liegen', in einem 'sachbezogenen Konnex zum Regelungsgegenstand' stehen, 'sachgerecht' oder doch wenigstens 'nicht sachfremd' oder 'nicht sachwidrig' sind, so weist dies darauf hin, dass die Frage, wann ein Unterschied 'wesentlich' und wann er bedeutungslos ist, vom Gegenstand einer Regelung abh\u00e4ngt, also von der Sache, um die es jeweils geht. Die Gleichheit oder Ungleichheit muss in den Worten des Verfassungsgerichtshofs 'in Bezug auf die Regelung wesentlich sein'. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit weder der Gleichheitssatz noch die restliche Verfassung (wenn auch nur indirekt) festlegen, was wesentlich gleich und wesentlich ungleich ist, steht es dem Gesetzgeber grunds\u00e4tzlich frei, diese Wertung selbst zu treffen. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Richtigerweise ist der Pr\u00fcfungsma\u00dfstab des allgemeinen Gleichheitssatzes differenziert: Dem personalen Schutzzweck des Gleichheitssatzes entsprechend, muss die Gleichheitspr\u00fcfung umso strenger sein, je n\u00e4her ein Differenzierungsmerkmal einem ausdr\u00fccklich verp\u00f6nten Differenzierungsmerkmal kommt. Kn\u00fcpft der Gesetzgeber daher an eine Eigenschaft an, die f\u00fcr den Einzelnen nicht beeinflussbar, f\u00fcr seine Identit\u00e4t aber wesentlich pr\u00e4gend ist, so ist besonders streng zu pr\u00fcfen, ob diese Eigenschaft bei vorurteilsfreier und unparteiischer Betrachtung tats\u00e4chlich relevante Unterschiede markiert. Muss dies verneint werden, so ist zu veranschlagen, dass dem Interesse, aufgrund einer solchen Eigenschaft nicht benachteiligt zu werden, erhebliches Gewicht zukommt. Daher ist gr\u00fcndlich zu untersuchen, ob sich eine solche Ungleichbehandlung nicht vermeiden l\u00e4sst, ob sie das Ziel also treffsicher erreicht, erforderlich und im engeren Sinne verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weit ist der Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers grunds\u00e4tzlich, wenn er nicht in Freiheiten eingreift, sondern F\u00f6rderungen bzw Beihilfen vergibt. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bedenklich werden Differenzierungen erst, wenn sie nicht auf im jeweiligen Regelungskontext wesentlichen Unterschieden beruhen: Dann behandelt der Gesetzgeber wesentlich Gleiches ungleich, greift also in den Gleichheitssatz ein. Was wesentlich ist, ergibt sich dabei also aus dem Ziel, das der Gesetzgeber mit einer Regelung verfolgt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Rechtsprechung sehr kasuistisch ist, werden im Folgenden einige ausgew\u00e4hlte Entscheidungen n\u00e4her dargestellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seiner Entscheidung vom 5.\u00a010.\u00a02011, G26/10 ua - G116/11 ua = VfSlg\u00a019522, betrachtete der VfGH den Ausschluss von juristischen Personen von der Verfahrenshilfe als verfassungswidrig. Auch wenn eine Ungleichbehandlung zwischen juristischen und nat\u00fcrlichen Personen in der Gew\u00e4hrung von Verfahrenshilfe weithin unbedenklich erscheint \u2013 dienen doch die Vorschriften \u00fcber die Verfahrenshilfe der Durchsetzung der Rechte des Menschen auch im Falle der Einkommens- und Verm\u00f6genslosigkeit \u2013, so ist der Ausschluss juristischer Personen schlechthin von der Verfahrenshilfe mit dem Gleichheitssatz nicht vereinbar. Trotz aller Unterschiede zwischen juristischen und nat\u00fcrlichen Personen in dieser Hinsicht bestehen F\u00e4lle, in denen das berechtigte Interesse von juristischen Personen an der Gew\u00e4hrung von Verfahrenshilfe gleich gelagert ist, wie das von nat\u00fcrlichen Personen, oder in denen eine Prozessf\u00fchrung im \u00f6ffentlichen Interesse liegt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seiner Entscheidung vom 12.10.1991, V78/91 = 12878 hob der VfGH eine Regel als verfassungswidrig auf, in der die Zuteilung von Importquoten von bisherigen Importen abh\u00e4ngig war. Im Sinne von VfGH 01.03.90, B933/88 ua, zum Gleichheitssatz angestellten \u00dcberlegungen bildet es eine nicht durch Unterschiede im Bereich des Tats\u00e4chlichen begr\u00fcndete Bevorzugung der Antragsteller mit Vorleistungen, wenn ohne Ber\u00fccksichtigung sonstiger sachlicher Auswahlgesichtspunkte f\u00fcr diese Antragsteller eine starre Quote von 180 t (bzw 160 t oder 140 t) der Gesamtimportmenge vorbehalten wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Entscheidung vom 11.10.2017, G56/2017 ua sprach der VfGH aus, dass dem Gesetzgeber zwar ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zukommt, wem der Status eines dauerhaft in \u00d6sterreich Aufenthaltsberechtigten zuerkannt wird. Eine Differenzierung nach dem Lebensalter w\u00e4re nur dann sachlich gerechtfertigt, wenn zwischen dem Lebensalter und der Ausbildung in Bezug auf die Arbeitsmarktsituation in Mangelberufen Unterschiede im Tats\u00e4chlichen bestehen w\u00fcrden, welche die Bundesregierung jedoch nicht darzulegen vermochte. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umgelegt auf den konkreten Fall ist f\u00fcr das Vorliegen einer unsachlichen Differenzierung ins Treffen zu f\u00fchren, dass der Verordnungsgeber, ein oberstes Vollzugsorgan des Bundes, Unternehmen von Gebietsk\u00f6rperschaften von rein privaten Unternehmen differenziert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn sich daf\u00fcr noch Unterschiede im Tats\u00e4chlichen \u2013 unterteilt nach Privaten und der \u00f6ffentlichen Hand \u2013 ins Treffen f\u00fchren lassen, so ist aus der V nicht erkennbar, warum diese Unterschiede im Faktischen (nach der Rechtstr\u00e4gerschaft) zu einer unterschiedlichen rechtlichen Qualifikation f\u00fchren. An mehreren Stellen wird betont, dass der Fixkostenzuschuss Liquidit\u00e4tsprobleme bzw negative wirtschaftliche Auswirkungen verhindern soll. Dies gilt aber auch f\u00fcr Unternehmen, die im Eigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen, ist doch nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen, dass auch eine von einer Gebietsk\u00f6rperschaft gehaltene Gesellschaft durch die 'Corona-Krise' in Zahlungsschwierigkeiten kommt oder die Gebietsk\u00f6rperschaft selbst in Liquidit\u00e4tsprobleme kommt. Zudem f\u00e4llt auf, dass durch die V keine Unterschiede dahingehend gemacht werden, ob eine Rechtstr\u00e4gerschaft des Bundes, des Landes oder der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich vorliegt. Insofern kann konstatiert werden, dass ein Organ der Bundesvollziehung Ausnahmen auch f\u00fcr einen anderen Vollzugsbereich festlegt und der Minister insofern nicht argumentieren kann, dass lediglich Unternehmen der 'eigenen Gebietsk\u00f6rperschaft', also des Bundes, ausgenommen werden sollen. Insofern kann f\u00fcr die Verfassungskonformit\u00e4t gerade nicht ins Treffen gef\u00fchrt werden, dass letztlich alles '\u00f6ffentliche Hand' sei, wobei der Bund als F\u00f6rdergeber, das Land bzw die Gemeinde als F\u00f6rdernehmer auftrete, weil das Budget, die Finanzgebarung etc von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden voneinander getrennt sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Differenzierung sieht der Verordnungsgeber im konkreten Fall daher wohl darin begr\u00fcndet, dass der Staat Private unterst\u00fctzen soll, nicht aber 'staatsnahe Unternehmen'. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zieht man die Abgabenhoheit mit ins Kalk\u00fcl und ber\u00fccksichtigt man insofern, dass es der Gemeinde, wie offensichtlich von der beklagten Partei unterstellt, eben nicht 'ein Leichtes' ist, die Steuern auf ihre Gesellschaften umzulegen und insofern den Liquidit\u00e4tsausfall durch Corona zu kompensieren, ergibt sich eine unsachliche Ungleichbehandlung. Betrachtet man in diesem Zusammenhang Art13 B-VG und \u00a73 Finanz-Verfassungsgesetz 1948, so obliegt die Verteilung der Besteuerungsrechte und Abgabenertr\u00e4ge zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern der Bundesgesetzgebung (\u00a73). Insofern kann der Bund auf der einen Seite das Abgabenaufkommen beeinflussen, auf der anderen Seite aber die Aussch\u00fcttung von 'Corona-Beihilfen' an Unternehmen von L\u00e4ndern und Gemeinden aber offensichtlich grundlos einschr\u00e4nken. Daher kann nicht ins Treffen gef\u00fchrt werden, dass ohnedies alles '\u00f6ffentliche Hand' sei, weil eben das Steueraufkommen nicht auch gleichzeitig bei den L\u00e4ndern und den Gemeinden anf\u00e4llt, die Gebietsk\u00f6rperschaften daher auch nicht in einen Topf geworfen werden k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.4 Unzul\u00e4ssige formalgesetzliche Delegation ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Verordnungserm\u00e4chtigung ist eine formalgesetzliche Delegation zu sehen. Eine solche verfassungswidrige formalgesetzliche Delegation liegt vor, wenn die Gesetze des Parlaments das Handeln der Vollziehung nicht oder nur sehr ungenau bestimmen. Der durch das Gesetzm\u00e4\u00dfigkeitsgebot verpflichtete Gesetzgeber er\u00f6ffnet der Vollziehung dadurch Freiheiten und delegiert folglich unzul\u00e4ssiger Weise seine rechtsstaatliche und demokratische Pflicht, als Parlament das Recht zu bestimmen, an die Vollziehung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Adamovic senior hat folgende Grundanforderung f\u00fcr eine dem Art18 B-VG entsprechende ausreichende Vorherbestimmung umschrieben: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Soll dem Grundsatz des Art18 Abs1 B-VG in vollem Umfang entsprochen werden, dann muss der Gesetzgeber die Verwaltung nach drei Richtungen hin bestimmt regeln. Erstens. Die Gesetzgebung muss die Organe schaffen, die zur F\u00fchrung der Verwaltungsverfahren berufen sind, und ihren Wirkungsbereich abgrenzen. Zweitens: das Verfahren, in dem die Verwaltungsorgane t\u00e4tig werden, muss geordnet sein. Drittens: die Gesetzgebung muss endlich die T\u00e4tigkeit der Verwaltungsorgane bestimmen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Relevant ist in concreto der dritte Punkt, die materiellrechtliche Determinierung. Der VfGH hat bspw folgende Regeln als undeterminiert angesehen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Enth\u00e4lt das Gesetz eine ausdr\u00fcckliche Erm\u00e4chtigung zur Erlassung einer Verordnung bestimmten Inhaltes, so m\u00fcssen sich aus dem Gesetz gen\u00fcgend Richtlinien ableiten lassen, unter welchen Voraussetzungen der Verordnungsgeber von der Erm\u00e4chtigungsbestimmung Gebrauch machen kann. Ist dies nicht der Fall, so liegt eine dem Art18 B-VG widersprechende formalgesetzliche Delegation vor. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Erm\u00e4chtigung, Bundesschuldverpflichtungen zu prolongieren, ist unbestimmt, weil nicht hinreichend bestimmt war, welche Prolongationszeit m\u00f6glich ist. Auch der Begriff 'Einsparungen' als Mittel, durch welches die Mehrausgaben erm\u00f6glicht werden sollen, ist vollkommen unbestimmt. Darunter kann sowohl die sparsame Durchf\u00fchrung bewilligter Vorhaben als auch die Nichtdurchf\u00fchrung vollkommen unbestimmter einzelner bewilligter Aufgaben oder Vorhaben verstanden werden. Es ist auch nicht bestimmt, wo und wie eingespart werden soll. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Erm\u00e4chtigung zur Aufnahme von Anleihen und Darlehen ist zu unbestimmt, weil der Inhalt der Bedingungen, zu denen die Kreditoperationen vorgenommen werden sollten, nicht vorgezeichnet ist. Die Wendung 'welche die in Betracht kommenden Verh\u00e4ltnisse auf die in- und ausl\u00e4ndischen Geld- und Kapitalm\u00e4rkte ber\u00fccksichtigen' ist nicht ausreichend. Nach Ansicht des VfGH w\u00e4re es erforderlich gewesen, Laufzeit und W\u00e4hrung zu bestimmen oder zumindest bestimmbar festzulegen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im gegenst\u00e4ndlichen Fall finden sich in der Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a73b ABBAG-Gesetzes keinerlei Determinanten, wie der Kreis der Unternehmen zu umschreiben ist. Auch wenn die Unbestimmtheit per se vom Verfassungsgerichtshof in seinem Beschluss vom 15.\u00a0Dezember 2021, G233/2021-17 \u00fcber den Drittelantrag der Mitglieder des Nationalrats nicht angenommen wurde, so zeigt der gegenst\u00e4ndliche Fall deutlich, dass die Einschr\u00e4nkung gesetzwidrig ist und im Endeffekt auch kausal mit dem zu weiten Spielraum der Antragstellerin zusammenh\u00e4ngt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Bundesregierung erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der sie die Zul\u00e4ssigkeit des Gesetzespr\u00fcfungsantrages zum Teil bestreitet und den von der antragstellenden Partei dargelegten verfassungsrechtlichen Bedenken wie folgt entgegentritt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"II. Zu den Prozessvoraussetzungen betreffend die Eventualantr\u00e4ge: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zum Eventualantrag betreffend \u00a73b Abs3 idF des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im gegenst\u00e4ndlichen Antrag G108/2022, V139/2022 werden mit dem Hauptantrag Bestimmungen der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 und mit zwei Eventualantr\u00e4gen (auch) bundesgesetzliche Bestimmungen angefochten. Die Bundesregierung ist gem\u00e4\u00df \u00a763 Abs1 VfGG zur Vertretung der Bestimmung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz in den angefochtenen Fassungen BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020 und BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021 berufen und beschr\u00e4nkt daher ihr Vorbringen auf die Eventualantr\u00e4ge. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Rechtsentwicklung stellt sich dabei wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein \u00a73b ABBAG-Gesetz wurde erstmals mit dem COVID-19-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, geschaffen und trat mit 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 in Kraft. Der hier interessierende \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz wurde kurz darauf mit dem 3. COVID-19-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a023/2020, (nur) dahingehend ge\u00e4ndert, dass die Verordnungserlassung des Einvernehmens mit dem Vizekanzler bedarf (Inkrafttreten: 5.\u00a0April 2020). Die \u00c4nderung des \u00a73b ABBAG-Gesetz mit dem COVID-19-Transparenzgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a04/2021, trat mit 8.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft, \u00e4nderte den Abs3 aber nicht, sondern nur \u00a73b Abs4 (betreffend die Berichterstattung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen an den Budgetausschuss). Die vorl\u00e4ufig letzte \u00c4nderung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021, f\u00fchrte zur Anf\u00fcgung einer Z6 ('R\u00fcckforderungen') und trat mit 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der Novelle des ABBAG-Gesetzes durch das 18.\u00a0COVID-19-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020, hat \u00a73b ABBAG-Gesetz keine \u00c4nderung erfahren, sondern es wurden im Wesentlichen nur b\u00fcrgerlich-rechtliche Sonderbestimmungen in \u00a76b und \u00a76c (Sonderregelungen zum Zessionsverbot und zur Form der B\u00fcrgschaftserkl\u00e4rung) eingef\u00fcgt. Wenn die Promulgationsklausel der Stammfassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 das 18.\u00a0COVID-19 Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020, als \u2013 im Zeitpunkt der Verordnungserlassung \u2013 letzte \u00c4nderung des ABBAG-Gesetzes ausweist, folgt dies der legistischen Praxis gem\u00e4\u00df der Legistischen Richtlinie\u00a0109 [\u2026], wonach das durchzuf\u00fchrende Gesetz in der Fassung seiner letzten Novelle zitiert werden soll, einerlei ob dies eine durchgef\u00fchrte Bestimmung betrifft oder nicht. Im vorliegenden Fall betrifft die Zitierung insoweit nicht eine durchgef\u00fchrte Bestimmung des ABBAG-Gesetzes. Auch ein untrennbarer Zusammenhang des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz mit \u00a76b und \u00a76c idF BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020, der etwa im Sinne von VfSlg\u00a020.389/2020 als Neuerlassung auch des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetzes zu deuten w\u00e4re, ist nicht ersichtlich. Es erscheint sohin ausgeschlossen, dass \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz in der Fassung BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020 ein tauglicher Anfechtungsgegenstand ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen hat der Verfassungsgerichtshof mit Erkenntnis G233/2021 ua einen Antrag auf Aufhebung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz idF BGBl\u00a0I Nr\u00a023/2020 sowie einen Antrag auf Aufhebung des gesamten \u00a73b ABBAG-Gesetz in der Fassung BGBl\u00a0I Nr\u00a04/2021 am Ma\u00dfstab des Art18 B-VG gepr\u00fcft und abgewiesen. Insoweit wird hinsichtlich der Fassungen des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz vor der Novelle BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021 res judicata im Hinblick auf das Bedenken einer unzul\u00e4ssigen formalgesetzlichen Delegation vorliegen (siehe dazu auch unten). Der Verfassungsgerichtshof hat \u00fcber bestimmt umschriebene Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes n\u00e4mlich nur ein einziges Mal zu entscheiden (vgl zB VfSlg\u00a05872/1968; 10.311/1984; 15.293/1998; 20.011/2015 jeweils mwN). Entschiedene Sache liegt im Verh\u00e4ltnis zwischen einem Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes und einem weiteren Gesetzespr\u00fcfungsantrag dann vor, wenn zum einen zwischen der seinerzeit gepr\u00fcften und der nunmehr zur Pr\u00fcfung gestellten Norm Identit\u00e4t besteht und zum anderen \u00fcber das im neuen Antrag vorgetragene Bedenken vom Verfassungsgerichtshof bereits im Vorerkenntnis abgesprochen wurde (vgl VfSlg\u00a011.646/1988; 20.011/2015). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung der Bundesregierung erweist sich der Eventualantrag daher als unzul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zum Eventualantrag betreffend \u00a73b Abs3 idF des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Verfahren G233/2021 wurde bereits die Bestimmung des \u00a73b Abs3 in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a023/2020 hinsichtlich des rechtsstaatlichen Bestimmtheitsgebotes gem\u00e4\u00df Art18\u00a0B-VG auf ihre Verfassungskonformit\u00e4t gepr\u00fcft. Der Verfassungsgerichtshof kam in der Entscheidung vom 15.\u00a0Dezember 2021 zu dem Ergebnis, dass die Verordnungserm\u00e4chtigung vor dem Hintergrund des Regelungszusammenhanges und des Regelungsgegenstandes der privatrechtsf\u00f6rmigen F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung einer Auslegung zug\u00e4nglich ist und den Verordnungsgeber in einer Art18 Abs2 B-VG entsprechenden Art und Weise determiniert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zuge der letzten Novelle des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0228/2021 wurde lediglich eine Pr\u00e4zisierung in Hinblick auf die Ver\u00f6ffentlichung der Richtlinien im Internet vorgesehen und der (demonstrative) Regelungskatalog um den Aspekt der R\u00fcckforderungen in Z6 leg\u00a0cit erg\u00e4nzt. Da die nunmehr angefochtene Bestimmung durch die Novelle keine wesentliche \u00c4nderung erfahren hat, h\u00e4lt die Bundesregierung an ihren Ausf\u00fchrungen im Verfahren G233/2021 fest und erhebt die damalige \u00c4u\u00dferung vom 16.\u00a0September 2021, GZ2021-0.637.382 (siehe Beilage, insbesondere Pkt.\u00a0III.5) zu Ihrem Vorbringen im gegenst\u00e4ndlichen Verfahren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenngleich infolge der formellen, wenn auch inhaltlich nur geringf\u00fcgigen, Novellierung nicht von einer Identit\u00e4t der angefochtenen Normen und damit nicht von einer bereits entschiedenen Sache ausgegangen werden kann (siehe VfSlg\u00a011.646/1988, 14.301/1995), wurden in beiden Verfahren gleichgelagerte Bedenken, die eine Unbestimmtheit des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz behaupten, geltend gemacht. Demnach kann die im Verfahren G233/2021 getroffene Feststellung, wonach die Bestimmung in Hinblick auf Art18 B-VG nicht zu beanstanden sei, nach Ansicht der Bundesregierung auf den gegenst\u00e4ndlichen Fall \u00fcbertragen werden. Dieser Auffassung folgend h\u00e4tte der Eventualantrag nach Ansicht der Bundesregierung keine hinreichende Aussicht auf Erfolg.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung legte ihrer \u00c4u\u00dferung im vorliegenden Verfahren zudem ihre \u00c4u\u00dferung in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl G233/2021 ua protokollierten Verfahren bei. Diese \u00c4u\u00dferung ist in der Entscheidung des Gerichtshofes zu dieser Zahl vom 15.\u00a0Dezember 2021 wiedergegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der den Bedenken der antragstellenden Partei Folgendes entgegengehalten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. ALLGEMEINES ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die verfassungsrechtlichen Bedenken der Antragstellerin werden vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen nicht geteilt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Antragstellerin steht (mittelbar unter anderem \u00fcber die ***\u00a0GmbH) im Alleineigentum der Stadt Wien, sohin im Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft. Es liegt weder eine verfassungswidrige Ungleichbehandlung noch eine Unsachlichkeit vor, wenn Unternehmen, die im mittelbaren Alleineigentum einer \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaft stehen, von der Gew\u00e4hrung von Bundesf\u00f6rderungen ausgeschlossen sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 In diesem Zusammenhang ist auch darauf hinzuweisen, dass der Verfassungsgerichtshof in der Vergangenheit \u2013 betreffend das Kernkraftwerk Zwentendorf \u2013 die Gleichheitswidrigkeit des Atomsperrgesetzes mit der Begr\u00fcndung verneinte, dass der Gesellschafter der Gemeinschaftskraftwerk Tullnerfeld GmbH ausschlie\u00dflich die \u00f6ffentliche Hand w\u00e4re, weshalb das behauptete verfassungswidrige Sonderopfer \u2013 das Atomsperrgesetz traf ausschlie\u00dflich die genannte Gesellschaft und 'vernichtete' ihre Erwerbsgelegenheit \u2013 nicht vorliegen w\u00fcrde (VfSlg\u00a010.841/1986). Materiell w\u00fcrde folglich \u2013 so der Verfassungsgerichtshof \u2013 eine Belastung der Gemeinschaftskraftwerk Tullnerfeld GesmbH im Endeffekt ausschlie\u00dflich die \u00f6ffentliche Hand treffen. Dieser Umstand m\u00fcsse bei der Pr\u00fcfung der Sachlichkeit einer Norm bedacht werden. Da der Gesetzgeber aber nach sachlichen Merkmalen der hinter einer juristischen Person stehenden Rechtstr\u00e4ger unterscheiden d\u00fcrfe, k\u00f6nne eine gesetzliche Regelung zu Lasten einer solchen Gesellschaft auch dann zul\u00e4ssig sein, wenn ein solcher Durchblick sich objektiv als sachlich erweist (wie umgekehrt die Betroffenheit der hinter den Gesellschaften Stehenden eine sonst vielleicht unbedenkliche Benachteiligung unsachlich machen kann: VfSlg 8233/1978 Mindestverm\u00f6gensteuer). 'Die Grundrechte sind [n\u00e4mlich] nicht da, um den Staat vor sich selbst zu sch\u00fctzen' (B.\u00a0Raschauer, Versorgungssicherheit, in: Hauer [Hrsg] Aktuelle Fragen des Energierechts 2007 [2007] 137\u00a0ff [151]). Deshalb wies der Verfassungsgerichtshof im genannten Zwentendorf-Fall den Normpr\u00fcfungsantrag ab. Die gegenst\u00e4ndliche Sachlage ist vergleichbar: Die Antragstellerin steht \u2013 mittelbar \u2013 ausschlie\u00dflich im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand. Schon aus diesem Grund wird ihr Parteienantrag auf Normenkontrolle in Ermangelung einer unsachlichen Betroffenheit abzuweisen sein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der Antragstellerin ist zwar zuzustimmen, wenn sie ausf\u00fchrt, dass der Gleichheitsgrundsatz auch den Gesetzgeber (und auch den Verordnungsgeber) bindet. Sie \u00fcbersieht jedoch, dass der Verfassungsgerichtshof bereits festgehalten hat (vgl nur VfGH 27.\u00a0November 2020, G173/2020), dass inhaltliche Schranken nur insofern bestehen, als es verboten ist, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen. Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber und auch dem Verordnungsgeber aber nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen. Ob eine Regelung zweckm\u00e4\u00dfig ist und ob das Ergebnis in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann nicht mit dem Ma\u00df des Gleichheitssatzes gemessen werden. Der VfGH hat in seinem Erkenntnis vom 14.\u00a0Juli 2020, G202/2020-20 dar\u00fcber hinaus explizit den gro\u00dfen rechtspolitischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers insbesondere zur Bew\u00e4ltigung der wirtschaftlichen Folgen der COVID-19-Pandemie betont. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Im Bereich der F\u00f6rderverwaltung, die \u2013 siehe dazu gleich unten \u2013 \u00fcberwiegend im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung abgewickelt wird, gilt das (strenge) Legalit\u00e4tsprinzip (wie in der Hoheitsverwaltung) hingegen nicht. Deshalb braucht es in der Privatwirtschaftsverwaltung keiner gesetzlichen Grundlage zum T\u00e4tigwerden der Verwaltung. Das ABBAG-Gesetz sowie die verfahrensgegenst\u00e4ndlichen F\u00f6rder-RL, welche die angefochtenen Beschr\u00e4nkungen hinsichtlich der im staatlichen Alleineigentum stehenden Unternehmen beinhalten, sind daher in Wirklichkeit reine 'Selbstbindungs- bzw Statutarnormen', die sich lediglich an die Verwaltung (im funktionellen Sinn, dh auch an die F\u00f6rderstelle COFAG) richten. Die potentiellen F\u00f6rderempf\u00e4nger k\u00f6nnen daraus aber keine Rechte ableiten (Kahl, Art17 B-VG, in: Kneihs/Lienbacher, Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar B-VG, Rz\u00a05). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Deshalb ist der Spielraum des Staates bei Erlassung der einschl\u00e4gigen F\u00f6rder-RL noch deutlich gr\u00f6\u00dfer als jener im Erkenntnis zu G202/2020-20, weil es dort um eingriffsintensive Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Hoheitsverwaltung ging. Hier geht es aber um die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen durch zivilrechtlichen Vertrag, auf die nach \u00a73b Abs2 ABBAG-G kein Rechtsanspruch besteht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Beim Fixkostenzuschuss handelt es sich, wie weiter unten n\u00e4her ausgef\u00fchrt wird, um eine staatliche Beihilfe im Rahmen eines vorl\u00e4ufigen Beihilfenrahmens und von Beihilfenentscheidungen. Generell ist es ein Grundsatz des Beihilfenrechts, dass der Umfang staatlicher Beihilfen wegen ihrer potentiell wettbewerbsbeeintr\u00e4chtigenden Wirkung auf ein Mindestma\u00df zu beschr\u00e4nken und \u00dcberkompensationen zu vermeiden sind. Auch wenn \u00f6ffentliche Unternehmen nicht per se von der Gew\u00e4hrung staatlicher Beihilfen ausgeschlossen sind und es keine gesellschaftsrechtlichen Nachschusspflichten ihrer staatlichen Eigent\u00fcmer gibt, w\u00e4re es beihilfenrechtlich widersinnig, wenn der 'Staat' sich durch eine staatliche Beihilfe letztlich selbst bei Unternehmen f\u00f6rdern w\u00fcrde, die sowieso in seinem Alleineigentum stehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Aufgrund der 'doppelten rechtlichen Bedingtheit' m\u00fcssen staatliche Rechtsakte nicht nur in Einklang mit den (verfassungs-)gesetzlichen Vorgaben stehen, sondern auch dem Unionsrecht, hier insbesondere dem EU-Beihilfenrecht, entsprechen. Die einschl\u00e4gigen \u00f6sterreichischen Rechtsgrundlagen sind sohin stets beihilfenrechtskonform zu interpretieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. WIRTSCHAFTLICHE \u00dcBERLEGUNGEN ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Neben dem allgemeinen Ziel der Begrenzung des Insolvenzrisikos, dem Unternehmen pandemiebedingt ausgesetzt waren, und der Vermeidung eines drastischen Anstiegs der Arbeitslosigkeit, welches die durch die \u00f6sterreichische Bundesregierung gesetzten Ma\u00dfnahmen verfolgen, dienen jene Ma\u00dfnahmen, die durch die F\u00f6rder-RL des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auf Grundlage des ABBAG-Gesetzes umgesetzt wurden, im Besonderen der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit von Unternehmen sowie der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten, die auf die COVID-19-Pandemie und ihre wirtschaftlichen Folgen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Zielerreichung in Bezug auf Ma\u00dfnahmen des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen erfolgt bekanntlich durch Garantien sowie durch (nicht r\u00fcckzahlbare) Direktzusch\u00fcsse. Der gegenst\u00e4ndliche Fixkostenzuschuss ist als Direktzuschuss ausgestaltet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die durch die F\u00f6rder-RL des Bundesministers f\u00fcr Finanzen ausgestalteten und von der Covid-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) zu genehmigenden und auszuzahlenden Direktzusch\u00fcsse dienen unterschiedlichen Zwecken: So ersetzt der Fixkostenzuschuss I unmittelbar durch den Ausbruch der Pandemie im Fr\u00fchjahr und Sommer 2020 verursachte Sch\u00e4den (Anmerkung: Der Ausbruch der Pandemie wurde von der Europ\u00e4ischen Kommission als Naturkatastrophe anerkannt). Der Verlustersatz sowie der Fixkostenzuschuss 800.000 unterst\u00fctzen Unternehmen bei der Abdeckung von Verlusten und Fixkosten, die durch die pandemie-bedingte Wirtschaftskrise ab Herbst 2020 entstanden sind. Der Lockdown-Umsatzersatz soll den Unternehmen in vom Lockdown in den Monaten November und Dezember 2020 besonders betroffenen Branchen Teile des Umsatzes ersetzen. Der Ausfallsbonus wiederum besteht aus einem auf den Umsatzausfall bezogenen Bonus sowie aus einem Vorschuss auf den Fixkostenzuschuss 800.000. Befindet sich ein Unternehmen im alleinigen oder, falls dessen Eigendeckungsgrad 75% unter-schreitet, im mehrheitlichen (mittelbaren oder unmittelbaren) Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, ist aufgrund der anders gelagerten finanziellen Situation davon auszugehen, dass der (\u00f6ffentliche) Eigent\u00fcmer in der Lage ist, einen ausreichenden Deckungsbeitrag zu leisten, um einen existenzbedrohenden Untergang 'seines' Unternehmens zu vermeiden. Es w\u00fcrde \u2013 wie oben dargetan \u2013 rechtlich wie wirtschaftlich wenig Sinn machen, wenn sich der Staat bei in seinem Alleineigentum stehenden Unternehmen selbst durch den Fixkostenzuschuss etc f\u00f6rdern w\u00fcrde. Dasselbe gilt auch bei Unternehmen, die im Mehrheitseigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts stehen und sowieso schon zu mehr als 25\u00a0% vom Staat finanziert werden. Auch bei ihnen kann der Staat erforderlichenfalls direkt eingreifen und muss nicht den Umweg \u00fcber den COVID-19-Beihilfenrahmen nehmen. Das ist (auch) vor dem Hintergrund zu sehen, dass im Beihilfenrecht stets eine wirtschaftliche Betrachtungsweise anzustellen ist. Deshalb ist der Ausschluss dieser Unternehmen von den verfahrensgegenst\u00e4ndlichen F\u00f6rderinstrumentarien sachlich gerechtfertigt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Im Gegensatz zu Gebietsk\u00f6rperschaften und Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts sind private Eigent\u00fcmer hingegen nicht in der Lage, etwa auf steuer- oder abgabenfinanzierte Finanzmittel zur Unterst\u00fctzung ihrer Beteiligungen zur\u00fcckzugreifen oder sich aufgrund ihres Status zu besonders g\u00fcnstigen Bedingungen zu refinanzieren, was in der Regel bei Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Institutionen mit \u00d6ffentlichkeitscharakter der Fall ist. Das ist ein weiteres Indiz daf\u00fcr, dass der getroffene Ausschluss sachgerecht ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 F\u00fcr Gebietsk\u00f6rperschaften und andere Institutionen des \u00f6ffentlichen Rechts besteht \u2013 wie dargetan \u2013 in der Regel nicht die Notwendigkeit, sich F\u00f6rderregimen in Form von horizontalen, allen Unternehmen offenstehenden Beihilfenregelungen zu bedienen, um ihre eigenen Unternehmen zu subventionieren. Finanzielle Mittel k\u00f6nnen direkt durch Gesellschafterzuschuss oder \u00e4hnliche Instrumente dem Unternehmen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Der Umweg \u00fcber allgemeine Beihilfenregelungen ist nicht notwendig. Wenngleich anzunehmen ist, dass bestimmte \u00f6ffentliche Rechtstr\u00e4ger nicht \u00fcber die Ressourcenausstattung des Bundes verf\u00fcgen, ist diesem Umstand vom (Verfassung-)Gesetzgeber anderweitig Rechnung zu tragen, und zwar in Form des Finanzausgleiches oder durch die Einr\u00e4umung einer Kompetenz zur Einnahme von Steuern oder sonstigen Abgaben. Dieser hat zu entscheiden, welche Aufgaben und welche damit verbundene Ressourcenausstattung den jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Institutionen des \u00f6ffentlichen Rechts zugeordnet werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Unbestritten ist auch, dass bestimmte (Gebiets-)K\u00f6rperschaften \u00fcber einen gr\u00f6\u00dferen finanziellen Spielraum verf\u00fcgen als andere K\u00f6rperschaften. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen kann jedoch einen etwaigen durch den (Verfassungs-)Gesetzgeber gewollten oder tolerierten Unterschied nicht durch sein F\u00f6rderregime beseitigen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. SACHLICHE RECHTFERTIGUNGSGR\u00dcNDE IM EINZELNEN ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vorbemerkung und europarechtliche Aspekte ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Ungeachtet der Bezeichnung der F\u00f6rder-RL als 'Verordnung' und der Publikation im Bundesgesetzblatt sind diese \u2013 materiell betrachtet \u2013 in verfassungskonformer Interpretation wohl lediglich als innenwirksame, die 'F\u00f6rderverwaltung' (COFAG) bindende Enunziation zu verstehen, aus denen die einzelnen F\u00f6rderwerber keine Rechte ableiten k\u00f6nnen (Kahl, Art17 B-VG, in: Kneihs/Lienbacher, Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar B-VG, Rz\u00a05.). Es ist daher nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen fraglich, ob die \u2013 hier verfahrensgegenst\u00e4ndlichen \u2013 F\u00f6rder-RL gegen\u00fcber dem einzelnen Rechtsunterworfenen unmittelbare Rechts-wirkungen erzeugen k\u00f6nnen; sie richten sich ausschlie\u00dflich an die COFAG als F\u00f6rderstelle. Das deshalb, weil \u2013 wie der Verfassungsgerichtshof etwa in VfSlg\u00a015.430/1999 feststellte \u2013 Selbstbindungsgesetze nicht zu hoheitlichem Vollzug erm\u00e4chtigen d\u00fcrfen. Die Erlassung von (Rechts-)Verordnungen, w\u00fcrde man die F\u00f6rder-RL als solche qualifizieren, w\u00fcrde sich jedoch als Akt der Hoheitsverwaltung darstellen. In der gebotenen verfassungskonformen Interpretation ist somit eine aufgrund eines Selbstbindungsgesetzes ergangene Enunziation eines Bundesministers. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der aus den inkriminierten Punkten 3.2.2 und 3.2.3 des Anhangs zur 'Verordnung' des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG), Richtlinien zur Fixkostenzuschuss-V, idF Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen, mit der die Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) ge\u00e4ndert wird, BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021 (im Folgenden 'FKZ-VO') resultierende Aus-schluss der Antragstellerin von der Antragsberechtigung f\u00fcr Fixkostenzusch\u00fcsse ist aus mehreren Gr\u00fcnden sachlich gerechtfertigt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der gegenst\u00e4ndliche Fixkostenzuschuss iSd FKZ-VO ist als Beihilfe zur Beseitigung von Sch\u00e4den, die durch Naturkatastrophen oder sonstige au\u00dfergew\u00f6hnliche Ereignisse entstanden sind, im Sinne des Art107 Abs2 litb AEUV konzipiert. Horizontale Beihilfenregelungen sowie Individualbeihilfen unterliegen gem\u00e4\u00df Art108 Abs3 AEUV einem Durchf\u00fchrungsverbot, sofern diese nicht vom Mitgliedstaat bei der Europ\u00e4ischen Kommission als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in Beihilfenangelegenheiten angemeldet (notifiziert) und von dieser genehmigt werden. Entsprechende Beihilfenregelungen m\u00fcssen im Einklang mit der Spruchpraxis der Kommission sowie der Rechtsprechung der Europ\u00e4ischen Gerichte stehen und sind stets auf das unbedingt erforderliche Mindestma\u00df zu beschr\u00e4nken. Staatliche Beihilfen d\u00fcrfen nur zur Beseitigung von Katastrophensch\u00e4den gew\u00e4hrt werden. Der durch die Katastrophe entstandene Schaden ist genau zu beziffern, eine \u00dcberkompensation ist rechtswidrig. Mehrfachbeihilfen f\u00fcr dieselben Sch\u00e4den bzw beihilfef\u00e4higen Kosten d\u00fcrfen nicht gew\u00e4hrt werden. Aus europarechtlicher Sicht sind s\u00e4mtliche Beihilfen \u00f6ffentlicher Stellen zusammenzufassen. Als staatliche Beihilfen im Sinne des Art107 AEUV gelten alle aus staatlichen Mitteln gew\u00e4hrten finanzielle Zuwendungen und sonstige Vorteilsgew\u00e4hrungen. Dazu sind neben direkten Beihilfen von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden auch solche von anderen K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts sowie Beihilfen zu z\u00e4hlen, 'die durch vom Staat benannte oder errichtete \u00f6ffentliche oder private Einrichtungen gew\u00e4hrt werden'. (vgl etwa Sutter in Mayer/St\u00f6ger (Hrsg), Kommentar EUV/AEUV Art107 AEUV Rz\u00a024\u00a0ff). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Bei der Beihilfengenehmigung wurden sowohl das ABBAG-G als auch die einschl\u00e4gigen F\u00f6rder-RL mit dem Ausschluss der verfahrensgegenst\u00e4ndlichen staatlichen Unternehmen in den Punkten\u00a03.2.2 und 3.2.3 der EU-Kommission vorgelegt und wurde das Instrument Fixkostenzuschuss auf dieser Basis genehmigt. Aufgrund der \u2013 bereits erw\u00e4hnten \u2013 'doppelten rechtlichen Bedingtheit' von Rechtsakten, die \u2013 auch \u2013 eine unionsrechtliche Grundlage haben, k\u00f6nnte der Ausschluss staatlicher Unternehmen von den gegenst\u00e4ndlichen F\u00f6rderungen nur durch eine aktualisierte Genehmigung der EU-Kommission beseitigt werden, der aber m\u00f6glicherweise keine R\u00fcckwirkung zuk\u00e4me. F\u00fcr die Vergangenheit, dh f\u00fcr den verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Zeitraum, k\u00e4me dann das beihilfenrechtliche Durchf\u00fchrungsverbot zum Tragen und k\u00e4men die betroffenen staatlichen Unternehmen daher selbst bei einer ge\u00e4nderten Beihilfengenehmigung gar nicht in den Genuss der 'bereinigten' Rechtslage. Sie w\u00fcrden den Fixkostenzuschuss nicht erhalten. Selbst wenn der Verfassungsgerichtshof also die angefochtenen Punkte\u00a03.2.2 und\u00a03.2.3 aufheben w\u00fcrde, w\u00fcrde das die behauptete Gesetz- bzw Verfassungswidrigkeit f\u00fcr die Antragstellerin nicht beseitigen, weil sie durch das EU-Beihilfenrecht gehindert w\u00e4re, f\u00fcr die Vergangenheit einen Fixkostenzuschuss zuerkannt zu bekommen. Und eine Beantragung f\u00fcr die Zukunft scheidet aus, weil die verfahrensgegenst\u00e4ndlichen F\u00f6rderinstrumentarien nicht mehr existieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen als Verordnungsgeber verf\u00fcgt \u00fcber keine vollst\u00e4ndige und tagesaktuelle \u00dcbersicht aller Beihilfenregelungen s\u00e4mtlicher (Gebiets-)K\u00f6rperschaften. Durch den Ausschluss von Unternehmen im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand von bestimmten Beihilfen sollte eine \u00dcberkompensation bzw eine Mehrfachf\u00f6rderung durch Zuwendungen aus staatlichen Mitteln in Form von Gesellschafterzusch\u00fcssen sowie in Form von Beihilfen verhindert werden. Private Gesellschafter k\u00f6nnen Unternehmen \u2013 im Rahmen der gesellschaftsrechtlichen und Kapitalma\u00dfnahmen regelnden Vorgaben \u2013 Zusch\u00fcsse zukommen lassen, wie es ihnen beliebt und es die wirtschaftliche Lage erfordert. Europarechtliche Implikationen k\u00f6nnen sich dadurch regelm\u00e4\u00dfig nicht ergeben. Wenn jedoch \u00f6ffentliche Gesellschafter ihren Unternehmen \u2013 abseits von formellen F\u00f6rderregimen oder Zuschussverfahren \u2013 finanzielle Unterst\u00fctzungen zukommen lassen, so kann dies beihilferechtliche Relevanz entfalten, die gegebenenfalls in europarechtswidrigen Zuschussvorg\u00e4ngen (n\u00e4mlich im Sinne von Mehrfachf\u00f6rderungen bzw \u00dcberkompensation) m\u00fcndet, die durch den EU-Beihilfenrahmen sowie die einschl\u00e4gigen Beihilfenentscheidungen ausdr\u00fccklich untersagt sind. Eine solche \u00dcberkompensation k\u00f6nnte durch genaue individuelle Kontrolle unterbunden werden, im Falle einer Notsituation wie der COVID-19-Pandemie ist dies jedoch nicht umsetzbar. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Fehlendes Eigent\u00fcmerrisiko und Querfinanzierung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Covid-19-F\u00f6rderungen sollen jenen Unternehmen zugutekommen, die ansonsten in ihrem Bestand gef\u00e4hrdet w\u00e4ren (was wiederum auf der Ebene der Eigent\u00fcmer zu einem Verm\u00f6gens- bzw Wertverlust f\u00fchren w\u00fcrde). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Bei Unternehmen, die im alleinigen Eigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen \u2013 wie etwa die Antragstellerin \u2013 besteht diese Gefahr aber gerade nicht, weil die Eigent\u00fcmerin selbst quasi 'der Allgemeinheit geh\u00f6rt' und sich selbst aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert. Die Stadt Wien tr\u00e4gt daher \u2013 anders als ein privater Anteilseigner \u2013 in Wahrheit kein wirtschaftliches Unternehmerrisiko. W\u00fcrde man der Antragstellerin als mittelbarer Tochtergesellschaft der Stadt Wien den Fixkostenzuschuss gew\u00e4hren, so w\u00fcrden schlicht und einfach Bundesmittel zu einer anderen Gebietsk\u00f6rperschaft umgeleitet werden. Die Antragstellerin w\u00fcrde daher eine finanzielle Zuwendung aus dem Steuerhaushalt bekommen, obwohl deren Alleineigent\u00fcmerin eine Gebietsk\u00f6rperschaft ist und damit eine Mittelausstattung der Antragstellerin sowieso wirtschaftlich \u00fcber \u00f6ffentliche Mittel finanziert wird. Der Zweck des EU-Beihilfenrahmens und der Covid-19-F\u00f6rderungen liegt aber sicherlich nicht darin, bundestaatsintern Mittel von der einen zu einer anderen Gebietsk\u00f6rperschaft zu verschieben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Es dienen die durch die Bundesregierung ergriffenen finanziellen Ma\u00dfnahmen insbesondere der Vermeidung von Insolvenzen von gesunden Unternehmen, um eine nachhaltige Sch\u00e4digung der Volkswirtschaft zu vermeiden. Der Marktaustritt von Unternehmen, die sich nicht bereits vor Beginn der Pandemie in Schwierigkeiten befunden haben (iSd Art2 Z18 AGVO), w\u00fcrde der Wettbewerbsf\u00e4higkeit einer Volkswirtschaft massiv schaden. Durch eine Insolvenz w\u00fcrde privates Kapital vernichtet werden, dieses w\u00fcrde folglich dem Wirtschaftskreislauf nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Im Falle einer Insolvenz von Unternehmen im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand w\u00fcrde dieses Insolvenzrisiko jedoch die \u00f6ffentliche Hand als Eigent\u00fcmerin treffen und es w\u00fcrde kein privates Kapital vernichtet werden. Zur Vermeidung schwerwiegender St\u00f6rungen der Volkswirtschaft ist es somit nicht erforderlich, dass der 'Staat' (in seiner Gesamtheit) ein schlussendlich ihn selbst treffendes wirtschaftliches Insolvenzrisiko durch Beihilfen ausschlie\u00dft oder zumindest zu minimieren versucht. Das ist eine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr, dass bestimmte staatliche Unternehmen von den Covid-19-Beihilfen ausgeschlossen wurden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Betrachtet man die finanziellen Belastungen der COVID-19-Krise auf der Ebene der Gebietsk\u00f6rperschaften, so ist festzustellen, dass jedenfalls der Bund die finanzielle Hauptlast \u00fcbernommen hat und daher auch aus dieser Perspektive das Erfordernis einer weiteren Verbesserung der finanziellen Position der L\u00e4nder und Gemeinden als Eigent\u00fcmer von Unternehmen nicht geboten ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Auszahlungen im Bundeshaushalt anl\u00e4sslich der COVID-19-Krise summierten sich bis inklusive M\u00e4rz 2022 auf 35.766,7\u00a0Millionen Euro (vgl Monatsbericht M\u00e4rz\u00a02022 sowie COVID-19-Berichterstattung gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs4 COVID-19 Fondsgesetz, \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz und \u00a71 Abs5 H\u00e4rtefallfondsgesetz, Tabelle\u00a011, COVID-19-Krisenbew\u00e4ltigung im \u00dcberblick). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Damit kam mit Abstand der gr\u00f6\u00dfte Teil der Hilfsleistungen aus Bundesmitteln (vgl Bericht des Rechnungshofs Reihe BUND 2022/12, COVID\u201319 \u2013 Struktur und Umfang der finanziellen Hilfsma\u00dfnahmen: Datenaktualisierung, III\u2013612 der Beilagen zu den Stenographischen Protokollen des Nationalrates XXVII.\u00a0GP Rechnungshof GZ\u00a02022\u20130.240.381 (005.026)). Bis Juni 2021 wurden in \u00d6sterreich insgesamt rund 34,481\u00a0Milliarden Euro an finanziellen Hilfsleistungen tats\u00e4chlich gew\u00e4hrt. Davon kam der gr\u00f6\u00dfte Anteil vom Bund: 33,492\u00a0Milliarden Euro. Insgesamt 989,87\u00a0Millionen Euro erbrachten die Bundesl\u00e4nder. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Diese weit \u00fcberproportionale Belastung des Bundes spiegelt sich auch in den gesamtstaatlichen Kennziffern gem\u00e4\u00df ESVG 2010 wider: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Vom \u00f6ffentliches Defizit des Sektors Staat iHv. 30.517\u00a0Millionen Euro im Jahr 2020 und iHv. 23.870\u00a0Millionen Euro im Jahr 2021 entfallen auf den Bundessektor 27.378\u00a0Millionen Euro im Jahr 2020 bzw 21.062\u00a0Millionen Euro im Jahr 2021, sohin rund 90% bzw 88\u00a0% (Quelle: Statistik Austria, \u00d6ffentliches Defizit nach Teilsektoren des Staates und Bundesl\u00e4ndern, erstellt am 1.4.2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der \u00f6ffentliche Schuldenstand des Bundessektors hat sich daher in den Jahren 2020 und 2021 um 47.008 Millionen Euro erh\u00f6ht, womit der weitaus h\u00f6chste Anteil der Erh\u00f6hung des \u00f6ffentlichen Schuldenstandes des Sektor Staat in diesem Zeitraum um 53.524\u00a0Millionen Euro auf den Bund entf\u00e4llt (Quelle: Statistik Austria, \u00d6ffentlicher Schuldenstand nach Teilsektoren des Staates und Bundesl\u00e4ndern, am 01.04.2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Zu dieser \u00fcberproportionalen Belastung des Bundes trugen auch die finanzausgleichsrechtlichen Ma\u00dfnahmen zugunsten der L\u00e4nder und Gemeinden bei. Mit dem Kommunalinvestitionsgesetz 2020, BGBl\u00a0I Nr\u00a056/2020, wurde den Gemeinden 1.000\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Investitionen im kommunalen Bereich zur Verf\u00fcgung gestellt. Mit dem so genannten zweiten Gemeindepaket (Novelle zum FAG 2017, BGBl\u00a0I Nr\u00a029/2021) wurden die Mittel f\u00fcr den Fonds f\u00fcr strukturschwache Gemeinden um 100\u00a0Millionen\u00a0Euro und die Ertragsanteile der Gemeinden f\u00fcr das Jahr\u00a02020 um 400\u00a0Millionen Euro erh\u00f6ht. Die in diesem Paket ebenfalls vorgesehenen Sonder-Vorsch\u00fcsse, um eine garantierte Steigerung der Ertragsanteile im Jahr 2021 um 12,5\u00a0% zu erreichen, waren letztlich nicht erforderlich. Mit einer weiteren Novelle zum FAG 2017, BGBl\u00a0I 9/2022, wurden die Ertragsanteile der Gemeinden f\u00fcr das Jahr 2021 um weitere 275\u00a0Millionen Euro erh\u00f6ht. Der Bund gew\u00e4hrte den L\u00e4ndern im Jahr 2022 eine Finanzzuweisung iHv. 750\u00a0Millionen Euro zum Ausgleich f\u00fcr Mehrausgaben der L\u00e4nder und f\u00fcr Mindereinnahmen im Bereich der Krankenanstalten in den Jahren 2020 und 2021 (\u00a757a des Bundesgesetzes \u00fcber Krankenanstalten und Kuranstalten, eingef\u00fcgt mit BG BGBl\u00a0I 9/2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Einnahmenreduktionen f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden aus der \u00f6kosozialen Steuerreform (BGBl\u00a0I Nr\u00a010/2022) wurde teilweise, n\u00e4mlich in H\u00f6he von 180\u00a0Millionen Euro im Jahr 2022 sowie in H\u00f6he von 220\u00a0Millionen Euro in den weiteren Jahren, vom Bund \u00fcbernommen (legistisch erfolgte dies durch eine \u00c4nderung des \u00a79 Abs2 FAG 2017, in dem die bereits seit dem Steuerreformgesetz 2020 vorgesehenen Hinzurechnungen zur Bemessungsgrundlage erh\u00f6ht wurden). Der Anteil des Bundes an den Mindereinnahmen aus der \u00f6kosozialen Steuerreform liegt damit insgesamt deutlich h\u00f6her als der \u00fcbliche Anteil an den gemeinschaftlichen Bundesabgaben von rund zwei Drittel, n\u00e4mlich bei rund drei Viertel. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Keine Gleichheitswidrigkeit wie von der Antragstellerin behauptet ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Antragstellerin mutma\u00dft, dass die Ausnahme \u00f6ffentlicher Unternehmen gleichheitswidrig w\u00e4re. So sei der Gleichheitssatz auch im 'bundesstaatlichen Verh\u00e4ltnis der L\u00e4nder untereinander' anerkannt und es seien nach der Rechtsprechung des VfGH 'unterschiedliche bundesgesetzliche Regelungen f\u00fcr einzelne L\u00e4nder nur zul\u00e4ssig, wenn sie tats\u00e4chlich auf unterschiedliche Verh\u00e4ltnisse in den betroffenen L\u00e4ndern Bezug nehmen'. Gerade dies stellen die F\u00f6rder-RL allerdings sicher, da die Eigent\u00fcmereigenschaft (ua) eines jeden Bundeslandes unterschiedslos zum Ausschluss f\u00fchrt (oder bei nicht g\u00e4nzlichem Eigentum f\u00fchren kann). Tats\u00e4chlich weist die Antragstellerin auf gerade diesen Umstand hin, wenn sie anf\u00fchrt, dass 'durch die V keine Unterschiede dahingehend gemacht werden, ob eine Rechtstr\u00e4gerschaft des Bundes, des Landes oder der Gemeinde im eigenen Wirkungskreis vorliegt'. Genauso wie die Eigent\u00fcmereigenschaft von anderen Gebietsk\u00f6rperschaften oder Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts ist auch die Gesellschafterstellung des Bundes selbst sch\u00e4dlich. Das ist auch insofern konsequent, weil das EU-Recht 'bundesstaatsblind' ist. Beihilfenrechtlich relevant ist ausschlie\u00dflich, dass verhindert werden sollte, dass F\u00f6rderungen aus staatlichen Mittel \u00fcber bestimmte \u00f6ffentliche Unternehmen wieder zur\u00fcck zum Sektor 'Staat' flie\u00dfen, obwohl dort kein mit privaten Eigent\u00fcmern vergleichbares Insolvenzrisiko besteht, das in der Covid-19-Krise abgefangen werden soll, was wiederum Wettbewerbsvorteile gegen\u00fcber privaten Mitbewerbern bedeuten k\u00f6nnte. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Auch der Verweis auf die R\u00fccksichtnahmepflicht geht ins Leere. Es mag zutreffend sein, dass der Bund keine Regelungen treffen darf, die eine 'sachlich nicht gerechtfertigte Beeintr\u00e4chtigung der Effektivit\u00e4t der Regelungen der gegenbeteiligten Gebietsk\u00f6rperschaft darstellen', somit das 'Torpedierungsverbot' in dieser Hinsicht beachtlich ist. In keiner Weise stellt aber die Ausnahme von Unternehmen mit \u00f6ffentlichen Eigent\u00fcmern eine solche Beeintr\u00e4chtigung dar. Es handelt sich vielmehr um die Verweigerung, eine finanzielle Zuwendung des Bundes an bestimmte (privatwirtschaftlich eingerichtete) Unternehmen zu erbringen. Die Versagung einer solchen positiven, eben an Unternehmen gerichteten Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahme kann keinesfalls zu einer verfassungsrechtlich verp\u00f6nten Interferenz mit Gesetzgebungskompetenzen anderer Gebietsk\u00f6rperschaften verstanden werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Wenn hinter einer Gesellschaft ausschlie\u00dflich der 'Staat' als Eigent\u00fcmer steht, der sich \u00fcber \u00f6ffentliche Steuern und Abgaben finanziert und den kein Insolvenzrisiko trifft, ist es rechtlich vor dem Hintergrund des eingangs dieser \u00c4u\u00dferung erw\u00e4hnten Gemeinschaftskraftwerk Tullnerfeld-Erkenntnisses des Verfassungsgerichtshofs nicht nur denklogisch, sondern sogar zwingend, dass der Staat 'sein' Unternehmen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Beihilfen aus staatlichen Mitteln finanziert, die f\u00fcr die Unterst\u00fctzung privater Unternehmen bestimmt sind. Er \u2013 der Staat \u2013 kann ja jederzeit, freilich auch unter Einhaltung des EU-Beihilfenrechts direkt Geld in das in seinem Alleineigentum stehende Unternehmen 'einschie\u00dfen' und muss nicht den 'Umweg' \u00fcber Covid-19-Beihilfen nehmen. Es kann daher nicht erkannt werden, was daran unsachlich oder gleichheitswidrig sein soll. Der Unterschied im tats\u00e4chlichen liegt darin, dass der Staat \u2013 wie gerade gesagt \u2013 'sein' Unternehmen jederzeit direkt \u00fcber \u00f6ffentliche Gelder finanzieren kann, was einem privaten Unternehmen nicht m\u00f6glich ist. Dieses ist auf Covid-19-F\u00f6rderungen wie den Fixkostenzuschuss angewiesen; alternative Finanzierungsquellen stehen ihm nicht zur Verf\u00fcgung. Der Ausschluss von im staatlichen Alleineigentum stehenden Unternehmen ist daher nicht verfassungswidrig. Ob der staatliche Eigent\u00fcmer der Bund, ein Land, eine Gemeinde oder eine sonstige Einrichtung des \u00f6ffentlichen Rechts ist, kann \u2013 wie oben nachgewiesen \u2013 weder ein Problem unter dem bundesstaatlichen Ber\u00fccksichtigungsgebot bzw Torpedierungsverbot sein, weil das eine durch den Finanzausgleich und nicht das EU-Beihilfenrecht zu l\u00f6sende Thematik ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Dass nicht s\u00e4mtliche im Mehrheitseigentum der \u00f6ffentlichen Hand stehende Unternehmen ebenfalls von F\u00f6rderungen ausgeschlossen sind, sondern nur solche, die einen Eigendeckungsgrad unter 75% aufweisen, ist ebenfalls unter dem Blickwinkel des Gleichheitssatzes und des Sachlichkeitsgebots (Art7 B-VG und Art2 StGG) nicht zu beanstanden. Unternehmen mit einem Eigendeckungsgrad unter 75% wurden \u2013 schon vor Covid-19 \u2013 ma\u00dfgeblich durch die \u00f6ffentliche Hand finanziert. Hier konnte der Bundesminister f\u00fcr Finanzen bei Erlassung der F\u00f6rder-RL im Rahmen der gleichheitsrechtlichen Durchschnittsbetrachtung davon ausgehen, dass auch hier \u00f6ffentliche Gelder das betroffene Unternehmen erforderlichenfalls 'auffangen' und so eine Insolvenz verhindern w\u00fcrden. Das deshalb, weil schon bisher Ertr\u00e4ge aus Steuern und Abgaben zur Finanzierung eingesetzt wurden. Auch hier spielt es wegen der finanzausgleichsrechtlichen Regelungen keine Rolle, ob die Gelder vom Bund, den L\u00e4ndern oder Gemeinden kommen. Deshalb ist auch diese Regelung in verfassungsrechtlicher Hinsicht nicht zu beanstanden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Aber auch die Differenzierung zwischen im Alleineigentum der \u00f6ffentlichen Hand und im Mehrheitseigentum stehenden Unternehmen mit einem Eigendeckungsgrad \u00fcber 75% ist gleichheitsrechtlich nicht zu beanstanden. Zun\u00e4chst ist die 'Grenze' von 75% nicht unsachlich, auch wenn sie \u2013 wie etwa auch Stichtagsregelungen \u2013 notwendigerweise eine Differenzierung und Ungleichbehandlung nach sich zieht. Mit 76% Eigendeckung gibt es Covid-19-F\u00f6rderungen wie den Fixkostenzuschuss, mit 74% nicht. Auch hier ist wiederum auf die unter dem Blickwinkel des Gleichheitsgrundsatzes und des Sachlichkeitsgebots erlaubte Durchschnittsbetrachtung zu verweisen. Dass mit dieser Differenzierung besondere H\u00e4rten verbunden, der H\u00e4rtefall also der Normalfall w\u00e4re, ist nicht ersichtlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Es kann also im Kern nur um die Frage gehen, warum ein mehrheitlich staatliches Unternehmen mit entsprechendem Eigendeckungsgrad den Fixkostenzuschuss erh\u00e4lt, w\u00e4hrend ein im staatlichen Alleineigentum stehendes Unternehmen davon jedenfalls ausgeschlossen ist. Die Erkl\u00e4rung liegt in den \u2013 eingangs gemachten \u2013 Ausf\u00fchrungen, dass die Grundrechte (und damit auch der Gleichheitsgrundsatz und das aus dem Gleichheitsgrundsatz resultierende Sachlichkeitsgebot) nicht dazu dienen, den Staat vor sich selbst zu sch\u00fctzen. Das \u00e4ndert sich aber diametral, selbst wenn der private Minderheitsgesellschafter nur mit 1% beteiligt ist, um den Extrem- zum Normalfall zu machen: Dann n\u00e4mlich w\u00fcrde man diesen zu einem verfassungswidrigen Sonderopfer zwingen, nur weil er gemeinsam mit der \u00f6ffentlichen Hand Gesellschafter ist. Das \u00f6ffentliche Mehrheitseigentum w\u00fcrde ihn \u2013 den privaten Gesellschafter \u2013 quasi reflexartig von notwendigen F\u00f6rderungen ausschlie\u00dfen; den Privaten, f\u00fcr den die Grundrechte \u2013 anders als f\u00fcr den staatlichen Alleingesellschafter \u2013 vollumf\u00e4nglich gelten. Der Staat als Gesetz- und F\u00f6rdergeber h\u00e4tte es dann an der Hand zu entscheiden, inwieweit er den Privaten quasi 'enteignet', in dem er weder direkt staatliche Mittel in die Gesellschaft einschie\u00dft noch die Gesellschaft als f\u00f6rderf\u00e4hig anerkennt. Das ist zwar bei einer im staatlichen Mehrheitseigentum stehenden Gesellschaft mit einem Eigendeckungsgrad unter 75% auch denkbar, aber da der Staat hier schon bisher direkt Gelder gew\u00e4hrte, kann \u2013 im Rahmen der bereits erw\u00e4hnten Durchschnittsbetrachtung \u2013 wohl auch davon ausgegangen werden, dass er das auch zuk\u00fcnftig machen wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Das f\u00fchrt zum Fazit: Dass im staatlichen Alleineigentum stehende Gesellschaften vom Fixkostenzuschuss ausgeschlossen sind, ist logisch, konsequent und kann nicht beanstandet werden. Der Staat hat kein Insolvenzrisiko und kann 'seiner' Gesellschaft jederzeit Geld zuschie\u00dfen. Kommt privates Minderheitseigentum ins Spiel, ist das ganz anders: Der private Gesellschafter und sein Eigentum sind nicht weniger sch\u00fctzenswert als bei privatem Mehrheitseigentum. Wurde eine im staatlichen Mehrheitseigentum stehende Gesellschaft schon bisher zu mehr als 25% vom Staat finanziert, so ist ausnahmsweise gerechtfertigt, dass auch sie von staatlichen Beihilfen ausgeschlossen bleibt. Die Punkte\u00a03.2.2 und 3.2.3 sind daher weder gesetz- noch verfassungswidrig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Steuerrechtliche Bevorzugung von \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaften ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die von der Antragstellerin kritisierte 'unterschiedliche' Behandlung von Unternehmen, die im Alleineigentum der \u00f6ffentlichen Hand stehen, ist auch im Hinblick auf deren steuerliche 'Sonderstellung' sachlich jedenfalls begr\u00fcndbar. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der Fixkostenzuschuss ist beim jeweils empfangenden Unternehmen eine steuerfreie Betriebseinnahme. Dies ergibt sich aus der Norm des \u00a7124b Z348 EStG, die im Rahmen des COVID-19-Steuerma\u00dfnahmengesetz (COVID-19-StMG, BGBl\u00a0I 2021/3) geschaffen wurde. Der von der Antragstellerin begehrte Fixkostenzuschuss w\u00fcrde dieser daher steuerfrei zuflie\u00dfen. Auch eine Weiterleitung dieses Betrages an die Gesellschafter der Antragstellerin (in Form einer Aussch\u00fcttung/Dividende) w\u00e4re bei diesen gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 KStG steuerfrei. Dasselbe gilt f\u00fcr weitere Weiterleitungen des entsprechenden Betrages bis hinauf zur Stadt Wien als ultimativer Anteilseignerin. Die Stadt Wien ist eine K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts und als solche nicht unbeschr\u00e4nkt steuerpflichtig (\u00a71 Abs2 KStG e\u00a0contrario). Auch die beschr\u00e4nkte Steuerpflicht iSd \u00a71 Abs3 Z2 KStG erstreckt sich bei K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts nicht auf Beteiligungsertr\u00e4ge (\u00a721 Abs2 Z1 KStG; vgl auch Achatz/Kofler/Tumpel in Achatz/Kirchmayr, KStG \u00a721 Rz\u00a0361). Die von der Stadt Wien am Ende der Eigent\u00fcmerkette aus Beteiligungen lukrierten Dividenden sind daher endg\u00fcltig steuerfrei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Mit anderen Worten: Der Fixkostenzuschuss als F\u00f6rderung der Gebietsk\u00f6rperschaft Bund w\u00fcrde 1:1 ungek\u00fcrzt der Stadt Wien als Gebietsk\u00f6rperschaft zuflie\u00dfen. Es versteht sich von selbst, dass dies nicht der Sinn und Zweck einer Covid-19-F\u00f6rderung ist. Lediglich zum Vergleich: W\u00e4re der Eigent\u00fcmer nicht die Stadt Wien, sondern zB eine nat\u00fcrliche Person, so w\u00e4re die Aussch\u00fcttung am Ende der Eigent\u00fcmerkette jedenfalls mit 27,5% Kapitalertragsteuer (KESt) belastet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Dabei greift auch die in diesem Zusammenhang aufgeworfene Argumentation der Antragstellerin keineswegs: Diese vertritt die Ansicht, es m\u00fcsse 'ja im Interesse des Gesetzgebers sein, 'sein eigenes Verm\u00f6gen' nicht selbst zu besteuern' und dass durch die Nichtbesteuerung ein mehrfaches 'Verschieben' von Geldern bzw des Zuschusses zwischen Gebietsk\u00f6rperschaften verhindert werde. Die Antragstellerin \u00fcbersieht freilich, dass eine g\u00e4nzliche Nichtbesteuerung von Betriebseinnahmen wirtschaftlich einen signifikanten Wettbewerbsvorteil darstellt. In einem solchen Fall k\u00f6nnte ein Unternehmen losgel\u00f6st von steuerlichen \u00dcberlegungen wirtschaften, und zwar ohne (wie auch immer geartete) abgabenrechtliche Vorkehrungen treffen zu m\u00fcssen, ohne sonst notwendige steuerliche R\u00fcckstellungen zu bilden oder eine betriebswirtschaftliche Einteilung des erhaltenen Kapitals vorzunehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Au\u00dferdem ist die Verringerung von Verwaltungsaufwand und damit die Erh\u00f6hung der Verwaltungs\u00f6konomie als anzuerkennendes Motiv zu qualifizieren \u2013 der Grundsatz der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung ist ein tragendes Prinzip im \u00f6ffentlichen Recht. Es liegt auf der Hand, dass der Verwaltungsaufwand enorm w\u00e4re, wenn man jeden Fall der Gew\u00e4hrung einer Bundesf\u00f6rderung an Unternehmen, die im unmittelbaren oder mittelbaren Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen (und damit sowieso schlussendlich steuerfinanziert sind), dahingehend zu pr\u00fcfen h\u00e4tte, ob eine tats\u00e4chliche Verwendung der gew\u00e4hrten Mittel f\u00fcr operative Gesch\u00e4ftszwecke erfolgt. Auch die Nachpr\u00fcfung im Rahmen von CFPG [Bundesgesetz \u00fcber die Pr\u00fcfung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie (COVID-19-F\u00f6rderungspr\u00fcfungsgesetz \u2013 CFPG), BGBl\u00a0I 2020/44.]-Pr\u00fcfungen durch die Finanzverwaltung w\u00e4re in diesen F\u00e4llen \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur schwer m\u00f6glich, da unter Umst\u00e4nden das zu pr\u00fcfende Unternehmen der Pr\u00fcfpflicht durch den Rechnungshof unterliegt. Die Argumentation der Antragstellerin, dass dieser Mehraufwand einer solchen \u00dcberpr\u00fcfung ohnehin durch die regelm\u00e4\u00dfige Miteinbeziehung eines Steuerberaters oder Wirtschaftspr\u00fcfers aufgefangen werde, ist freilich nicht realit\u00e4tsnah. Immerhin werden CFPG-Pr\u00fcfungen von extra geschulten und darauf spezialisierten Organen der Finanzverwaltung mit einem nicht unerheblichen Aufwand durchgef\u00fchrt, wobei auch eigene Berichte (\u00e4hnlich Au\u00dfenpr\u00fcfungsberichten iSd Bundesabgabenordnung) verfasst werden. Es ist de facto ausgeschlossen, dass steuerliche Vertreter oder beauftragte Wirtschaftspr\u00fcfer einen \u00e4hnlichen Aufwand betreiben k\u00f6nnen (sei es ex ante oder post). Es muss nat\u00fcrlich auch bedacht werden, dass insbesondere steuerliche Vertreter oder auch beauftragte Wirtschaftspr\u00fcfer zutreffenden Geheimhaltungspflichten und im Mandatsverh\u00e4ltnis wurzelnden Treuepflichten unterliegen, die eine Sicherstellung der relevanten Vorgaben de facto verunm\u00f6glichen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Andererseits ist auch \u2013 ebenfalls iSd Grundsatzes der Sparsamkeit der Verwaltung \u2013 die notwendige Sicherung des Steueraufkommens zu beachten: W\u00fcrde man der Antragstellerin den Fixkostenzuschuss gew\u00e4hren, so h\u00e4tte dies \u2013 wie schon ausgef\u00fchrt \u2013 zur Folge, dass im Endeffekt eine steuerbefreite Gebietsk\u00f6rperschaft (die \u00fcberdies sowieso aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird) von der Zahlung profitiert.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die antragstellenden Parteien in dem zu V146/2022 protokollierten Verfahren begehrten mit Klage vom 21.\u00a0Juli 2021 von der beteiligten Partei die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0Juni 2020. Mit Urteil vom 16.\u00a0Februar 2022 wies das Handelsgericht Wien das Klagebegehren ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Handelsgericht Wien aus, dass gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO Einrichtungen, die im alleinigen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechtes st\u00fcnden, von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen ausgenommen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die antragstellende Partei in dem zu V147/2022 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 28.\u00a0September 2021 von der beteiligten Partei die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines begrenzten Fixkostenzuschusses bis EUR\u00a0800.000 durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000) (im Folgenden: Fixkostenzuschuss-800-VO) f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0September 2020 bis 31.\u00a0Oktober 2020 sowie 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 bis 30.\u00a0Juni\u00a02021. Mit Urteil vom 25.\u00a0Februar 2022 wies das Handelsgericht Wien das Klagebegehren mit Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-800-VO ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die antragstellende Partei in dem zu V164/2022 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 24.\u00a0August 2021 die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he von der beteiligten Partei f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0Mai 2020. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien wies das Klagebegehren mit Urteil vom 13.\u00a0April 2022 unter Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die antragstellenden Parteien in dem zu V205/2022 protokollierten Verfahren begehrten mit Klage vom 11.\u00a0April 2022 die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes) (im Folgenden: Verlustersatz-VO) in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0Dezember 2020 bis 31.\u00a0Mai 2021 (betreffend die erstantragstellende Partei) bzw 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 bis 30.\u00a0Juni 2021 (betreffend die zweitantragstellende Partei). Das Klagebegehren wurde mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien vom 16.\u00a0August 2022 unter Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die antragstellende Partei in dem zu V216-219/2022 protokollierten Verfahren begehrte klagsweise die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO und Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he sowie die Auszahlung des Ausfallsbonus nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus) (im Folgenden: Ausfallsbonus-VO) f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 bis 30.\u00a0Juni 2021 und die Auszahlung des Ausfallsbonus nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit sehr hohem Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0II) (im Folgenden: Ausfallsbonus\u00a0II-VO) f\u00fcr Juli 2021. Das Klagebegehren wurde mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien vom 12.\u00a0September 2022 unter Verweis darauf, dass Einrichtungen, die mittelbar oder unmittelbar im alleinigen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften st\u00fcnden, nach den einschl\u00e4gigen Verordnungen von der Gew\u00e4hrung von Ausgleichsleistungen ausgeschlossen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die antragstellenden Parteien in dem zu V245-249/2022, G317/2022 protokollierten Verfahren begehrten klagsweise die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0April\u00a02020 bis 15.\u00a0Juli 2020 (betreffend die erstantragstellende Partei) bzw 1.\u00a0April\u00a02020 bis 30.\u00a0Juni 2020 (betreffend die zweitantragstellende Partei) sowie eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO bzw nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes) (in der Folge: Verlustersatz\u00a0II-VO) f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0September 2020 bis 30.\u00a0Juni 2021 (betreffend die erstantragstellende Partei) bzw 16.\u00a0September 2020 bis 30.\u00a0Juni 2021 (betreffend die zweitantragstellende Partei). Die erstantragstellende Partei begehrte zudem die Auszahlung des Ausfallsbonus nach der Ausfallsbonus-VO f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner\u00a02021 bis 30.\u00a0Juni 2021 sowie des Ausfallsbonus nach der Ausfallsbonus\u00a0II-VO f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner\u00a02021 bis 31.\u00a0Juli 2021. Das Klagebegehren wurde mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien vom 25.\u00a0November 2022 abgewiesen. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien aus, dass die antragstellenden Parteien als unstrittig im mittelbaren Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften stehende Einrichtungen die in den einschl\u00e4gigen Verordnungen festgelegten F\u00f6rdervoraussetzungen nicht erf\u00fcllten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Die antragstellende Partei in dem zu V261-262/2022 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 29.\u00a0April 2022 die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0Juni\u00a02020 sowie eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0September 2020 bis 30.\u00a0Juni 2021. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien wies das Klagebegehren mit Urteil vom 25.\u00a0November\u00a02020 unter Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Die antragstellende Partei in dem zu V17-18/2023 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 28.\u00a0April 2022 die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0Juni 2020 sowie eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0September 2020 bis 30.\u00a0Juni 2021. Das Handelsgericht Wien wies das Klagebegehren mit Urteil vom 1.\u00a0Februar 2023 unter Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Die antragstellende Partei in dem zu V24-25/2023 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 26.\u00a0September 2022 die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0Juni 2020 sowie eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 bis 31.\u00a0Mai 2021. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien wies das Klagebegehren mit Urteil vom 24.\u00a0Februar\u00a02023 unter Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Die antragstellende Partei in dem zu V51-52/2023 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 26.\u00a0September 2022 die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0Juni 2020 sowie eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0Oktober 2020 bis 31.\u00a0Oktober 2020 und 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 bis 30.\u00a0Juni\u00a02021. Das Handelsgericht Wien wies das Klagebegehren mit Urteil vom 27.\u00a0April 2023 unter Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Die antragstellenden Parteien in dem zu V327-328/2023 protokollierten Verfahren begehrten mit Klage vom 30.\u00a0Dezember 2022 die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO und nach der Fixkostenzuschuss-800-VO in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he. Mit Urteil vom 7.\u00a0Juli 2023 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien das Klagebegehren unter Verweis auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-800-VO ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Die antragstellende Partei in dem zu V53-59/2023, G210/2023 protokollierten Verfahren begehrte klagsweise die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses nach der Fixkostenzuschuss-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0Juni 2020, eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO f\u00fcr den Zeitraum 26.\u00a0September\u00a02020 bis 30.\u00a0Juni 2021 (mit Ausnahme von November 2020), eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz\u00a0II-VO f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0November 2021 bis 31.\u00a0Dezember\u00a02021 sowie eines Verlustersatzes nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) im Jahr 2022 (VO Verlustersatz\u00a0III) (im Folgenden: Verlustersatz\u00a0III-VO) f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner 2022 bis 31.\u00a0M\u00e4rz 2022 in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he. Die antragstellende Partei begehrte zudem die Auszahlung des Ausfallsbonus nach der Ausfallsbonus-VO f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 bis 31.\u00a0April 2021 bzw 1.\u00a0Juni 2021 bis 30.\u00a0Juni 2021 und des Ausfallsbonus nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber eine weitere Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit hohem Umsatzausfall (VO Ausfallsbonus\u00a0II) (in der Folge: Ausfallsbonus\u00a0III-VO) f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner 2022 bis 31.\u00a0M\u00e4rz 2022 bzw 1.\u00a0November 2022 bis 30.\u00a0November 2022 sowie die Feststellung, dass die mit der beteiligten Partei abgeschlossenen F\u00f6rdervertr\u00e4ge \u00fcber bereits ausbezahlte Betr\u00e4ge rechtm\u00e4\u00dfig seien. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien gab dem Feststellungsbegehren mit Urteil vom 24.\u00a0Mai 2023 statt, wies das Leistungsbegehren im \u00dcbrigen mit Verweis darauf ab, dass die antragstellende Partei die in den einschl\u00e4gigen Verordnungen festgelegten F\u00f6rderbedingungen nicht erf\u00fclle, weil sie mittelbar im Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "15. Die antragstellenden Parteien erhoben allesamt Berufung gegen die Urteile des Handelsgerichtes Wien bzw des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien und stellten aus Anlass dieser Rechtsmittel die vorliegenden Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsantr\u00e4ge. Sie f\u00fchrten im Wesentlichen die bereits zu V139/2022, G108/2022 dargelegten Bedenken gegen die von ihnen jeweils angefochtenen Bestimmungen ins Treffen. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete eine \u00c4u\u00dferung und hielt den Bedenken der antragstellenden Parteien im Wesentlichen das bereits zu V139/2022, G108/2022 Dargelegte entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat die zu V139/2022 ua, V146/2022, V147/2022, V164/2022, V205/2022, V216/2022 ua, V245/2022 ua, V261/2022 ua, V17/2023 ua, V24/2023 ua, V51/2023 ua, V53/2023 ua sowie V327/2023 ua protokollierten Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a735 Abs1 VfGG iVm \u00a7187 und \u00a7404 ZPO zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen und die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung bzw eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a757a und \u00a762a Abs1 erster Satz VfGG kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung bzw eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, die Verordnung bzw das Gesetz als gesetz- bzw verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die vorliegenden Antr\u00e4ge wurden aus Anlass von Berufungen gegen Urteile des Handelsgerichtes Wien bzw des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien gestellt. Mit diesen Urteilen wurde die jeweilige Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden (Art139 Abs1 Z4 und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Als klagende Parteien des zivilgerichtlichen Verfahrens sind alle antragstellenden Parteien des verfassungsgerichtlichen Verfahrens Parteien des Verfahrens vor einem ordentlichen Gericht, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df Art139\u00a0Abs1\u00a0Z4 bzw Art140\u00a0Abs1\u00a0Z1\u00a0litd\u00a0B-VG berechtigt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels haben alle antragstellenden Parteien dadurch Rechnung getragen, dass sie die vorliegenden Antr\u00e4ge und die Rechtsmittel gegen die genannten Urteile des Handelsgerichtes Wien bzw des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien am selben Tag erhoben und eingebracht haben (vgl VfSlg\u00a020.074/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen geht der Verfassungsgerichtshof auf Grund entsprechender Mitteilungen des Handelsgerichtes Wien und des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien davon aus, dass die erhobenen Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Ein auf Art139 Abs1 Z4 bzw Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung einer Verordnung bzw eines Gesetzes (oder von bestimmten Stellen einer Verordnung oder eines Gesetzes) kann gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs2 und \u00a762\u00a0Abs2\u00a0VfGG nur dann gestellt werden, wenn die Verordnung bzw das Gesetz vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung oder die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht des Antragstellers w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 bzw Art140 Abs1 Z1 litd B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl VfSlg\u00a020.010/2015, 20.029/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.1. Die Erstgerichte haben ihren Entscheidungen in den zu V139/2022, G108/2022 und zu V327-328/2023 protokollierten Verfahren lediglich Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b\u00a0Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II 225/2020 (im Folgenden: Fixkostenzuschuss-VO) bzw Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines begrenzten Fixkostenzuschusses bis EUR\u00a0800.000 durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000), BGBl\u00a0II\u00a0497/2020 (im Folgenden: Fixkostenzuschuss-800-VO), zugrunde gelegt, weil die antragstellenden Parteien (mittelbar) im alleinigen Eigentum der Stadt Wien bzw der Stadt Linz stehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Punkt\u00a03.2.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO sowie Punkt\u00a03.2.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-800-VO, die jeweils eine Regelung f\u00fcr Unternehmen vorsehen, die im mehrheitlichen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechtes stehen, haben die Erstgerichte demgegen\u00fcber nicht angewendet. Insoweit sind diese Antr\u00e4ge daher mangels Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckzuweisen. Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-800-VO sind demgegen\u00fcber als pr\u00e4judiziell anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.2. Dar\u00fcber hinaus hat der Verfassungsgerichtshof keine Zweifel, dass die Erstgerichte jene Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen, deren Verfassungswidrigkeit bzw Gesetzwidrigkeit die antragstellenden Parteien jeweils behaupten, angewendet haben. Die im \u00dcbrigen angefochtenen Bestimmungen sind daher pr\u00e4judiziell.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Ein Antrag nach Art139 Abs1 Z4 sowie Art140 Abs1 B-VG hat stets das Begehren zu enthalten, die \u2013 nach Auffassung der antragstellenden Partei gesetzwidrige \u2013 Verordnung bzw das \u2013 nach Auffassung der antragstellenden Partei verfassungswidrige \u2013 Gesetz ihrem bzw seinem ganzen Inhalt nach oder in bestimmten Stellen aufzuheben. Um die strengen Formerfordernisse des ersten Satzes des \u00a757 Abs1 bzw des \u00a762 Abs1 VfGG zu erf\u00fcllen, m\u00fcssen \u2013 wie der Verfassungsgerichtshof bereits mehrfach ausgesprochen hat \u2013 die bek\u00e4mpften Stellen der Verordnung bzw des Gesetzes genau und eindeutig bezeichnet werden. Es darf nicht offen bleiben, welche Vorschriften (welcher Teil einer Verordnungs- oder Gesetzesvorschrift) nach Auffassung des Antragstellers tats\u00e4chlich der Aufhebung verfallen soll (vgl dazu VfSlg\u00a015.775/2000, 16.340/2001, 18.175/2007). Es ist dem Verfassungsgerichtshof auch verwehrt, Verordnungs- oder Gesetzesbestimmungen auf Grund blo\u00dfer Vermutungen dar\u00fcber, in welcher Fassung ihre Aufhebung begehrt wird, zu pr\u00fcfen und im Falle des Zutreffens der geltend gemachten Bedenken aufzuheben (zB VfSlg\u00a011.802/1988, 15.962/2000 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1. Die antragstellende Partei zu V139/2022, G108/2022 begehrt in ihrem Hauptantrag die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO idF BGBl\u00a0II 225/2020; in ihrem Eventualantrag ficht die antragstellende Partei die Bestimmung idF BGBl\u00a0II 249/2021 an. Durch die Novellierung BGBl\u00a0II\u00a0249/2021 wurde die angefochtene Bestimmung nicht ge\u00e4ndert. Angesichts der Wiedergabe des Wortlauts der angefochtenen Bestimmung besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellende Partei den Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Partei zu V139/2022, G108/2022 richtet sich mit ihrem Parteiantrag nicht nur gegen die genannten Punkte des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, sondern erhebt auch verfassungsrechtliche Bedenken hinsichtlich \u00a73b\u00a0Abs3 ABBAG-Gesetz. Vor diesem Hintergrund geht der Verfassungsgerichtshof davon aus, dass es sich bei dem im zweiten \"Eventualantrag\" gestellten Begehren auf Aufhebung der genannten Gesetzesbestimmung um kein Eventualbegehren, sondern um einen zus\u00e4tzlichen Hauptantrag handelt. In diesem zus\u00e4tzlichen Hauptantrag ficht die antragstellende Partei \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz idF BGBl\u00a0I 44/2020 an. Durch dieses Bundesgesetz wurde jedoch die angefochtene Bestimmung, wie die Bundesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung zutreffend hervorhebt, nicht ge\u00e4ndert. Ihre nunmehrige Fassung erhielt die angefochtene Bestimmung vielmehr durch die im Eventualantrag zum zus\u00e4tzlichen Hauptantrag angefochtene \u00c4nderung mit Bundesgesetz BGBl\u00a0I 228/2021. Insofern erweist sich der Eventualantrag zum zus\u00e4tzlichen Hauptantrag als zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst erweisen sich somit in dem zu V139/2022, G108/2022 protokollierten Verfahren der Eventualantrag (nur) in Bezug auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, idF BGBl\u00a0II 72/2021, sowie der Antrag hinsichtlich \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, idF BGBl\u00a0I 228/2021, als zul\u00e4ssig. Im \u00dcbrigen ist der Antrag unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2. Die antragstellenden Parteien zu V146/2022 begehren die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020. Angesichts des im Antrag w\u00f6rtlich wiedergegebenen Wortlauts der angefochtenen Bestimmung geht der Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext davon aus, dass die antragstellenden Parteien Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.3. Die antragstellende Partei zu V147/2022 begehrt die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-800-VO. Dabei f\u00fchrt die antragstellende Partei unter dem Titel \"Pr\u00fcfgegenstand\" aus, dass die Fixkostenzuschuss-800-VO\u00a0in der (Stamm-)Fassung BGBl\u00a0II 497/2020 angefochten werde. Unter einem f\u00fchrt sie den Wortlaut der Bestimmung aus. Entgegen der antragstellenden Partei gilt allerdings die Fixkostenzuschuss-800-VO nicht in der (Stamm-)Fassung BGBl\u00a0II 497/2020, sondern in der Fassung BGBl\u00a0II 73/2021. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht angesichts der Wiedergabe des Wortlautes der angefochtenen Bestimmung im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellende Partei die Verordnung in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 73/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.4. Die antragstellende Partei zu V164/2022 beantragt die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, ohne allerdings eine bestimmte Fassung anzugeben. Angesichts der Wiedergabe des Wortlautes der angefochtenen Bestimmung besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die Bestimmung der Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 angefochten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.5. Die antragstellenden Parteien zu V205/2022 fechten Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (im Folgenden: Verlustersatz-VO) an. Unter dem Titel \"Pr\u00fcfgegenstand\" geben die antragstellenden Parteien an, die genannte Verordnungsbestimmung in der Fassung BGBl\u00a0II 568/2020 anfechten zu wollen. F\u00fcr den ma\u00dfgeblichen Zeitpunkt, f\u00fcr welchen die antragstellenden Parteien die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes begehren, gilt allerdings nicht die angefochtene Verordnungsbestimmung in der Fassung BGBl\u00a0II 568/2020, sondern in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a075/2021. Angesichts der Wiedergabe des Wortlautes der angefochtenen Bestimmung (Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO) besteht aber f\u00fcr den Verfassungsgerichthof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die Bestimmung in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 75/2021 angefochten werden soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.6. Die antragstellende Partei zu V216-219/2022 begehrt die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.3 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO Ausfallsbonus) (in der Folge: Ausfallsbonus-VO). Dabei f\u00fchrt die antragstellende Partei unter dem Titel \"Pr\u00fcfgegenstand\" aus, dass die Ausfallsbonus-VO in der Fassung BGBl\u00a0II 163/2021 angefochten werden soll. Die angefochtene Bestimmung wurde durch BGBl\u00a0II\u00a0163/2021 nicht ge\u00e4ndert und ist im gerichtlichen Anlassverfahren in der Fassung BGBl\u00a0II 74/2021 anzuwenden. Da die antragstellende Partei die angefochtene Bestimmung im Antrag w\u00f6rtlich wiedergegeben hat, besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellende Partei die Bestimmung der Ausfallsbonus-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 74/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Partei begehrt auch die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.3 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit sehr hohem Umsatzausfall (VO Ausfallsbonus\u00a0II), BGBl\u00a0II 342/2021 (in der Folge: Ausfallsbonus\u00a0II-VO). Dieser Antrag erweist sich insoweit als zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren begehrt die antragstellende Partei die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020. Angesichts der Wiedergabe des Wortlautes der angefochtenen Bestimmung besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellende Partei Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren begehrt die antragstellende Partei die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II 568/2020, idF BGBl\u00a0II 479/2021. Da die angefochtene Bestimmung durch BGBl\u00a0II 479/2021 nicht ge\u00e4ndert wurde, sondern idF BGBl\u00a0II 75/2021 gilt, geht der Verfassungsgerichtshof \u2013 angesichts der Wiedergabe des Wortlautes der angefochtenen Bestimmung \u2013 davon aus, dass die Bestimmung der Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II 568/2020, in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 75/2021 angefochten werden soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.7. Die zu V245-249/2022, G317/2022 antragstellenden Parteien begehren zun\u00e4chst die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.3 des Anhanges zur Ausfallsbonus-VO, BGBl\u00a0II 74/2021, idF BGBl\u00a0II 163/2021. Die angefochtene Bestimmung wurde durch BGBl\u00a0II 163/2021 nicht ge\u00e4ndert und ist im gerichtlichen Anlassverfahren in der Fassung BGBl\u00a0II 74/2021 anzuwenden. Da die antragstellenden Parteien die angefochtene Bestimmung im Antrag w\u00f6rtlich wiedergegeben haben, besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die Bestimmung der Ausfallsbonus-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 74/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellenden Parteien begehren auch zul\u00e4ssigerweise die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.3 des Anhanges zur Ausfallsbonus\u00a0II-VO, BGBl\u00a0II 342/2021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit die antragstellenden Parteien die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, begehren, ist darauf hinzuweisen, dass diese Bestimmung in der Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 im gerichtlichen Anlassverfahren anzuwenden ist. Da die antragstellenden Parteien aber die angefochtene Bestimmung der Fixkostenzuschuss-VO w\u00f6rtlich wiedergegeben haben, besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die Bestimmung in der (richtigen) Fassung, BGBl\u00a0II 72/2021, anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellenden Parteien begehren ferner die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II 568/2020, idF BGBl\u00a0II 479/2021. Diese Bestimmung ist im Anlassverfahren aber nicht in der Fassung BGBl\u00a0II 479/2021, sondern in der Fassung BGBl\u00a0II 75/2021 anwendbar. Angesichts der w\u00f6rtlichen Wiedergabe der angefochtenen Bestimmung der Verlustersatz-VO besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die Bestimmung in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 75/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus beantragen die antragstellenden Parteien die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes), BGBl\u00a0II 583/2021, idF BGBl\u00a0II\u00a0114/2022 (in der Folge: Verlustersatz\u00a0II-VO). Obwohl diese Bestimmung im gerichtlichen Anlassverfahren nicht in der angefochtenen Fassung BGBl\u00a0II 114/2022 anwendbar ist, hat der Verfassungsgerichtshof angesichts der Wiedergabe der Regelung im Antrag im vorliegenden normativen Kontext keinen Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die Bestimmung der Verlustersatz\u00a0II-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 343/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich fechten die antragstellenden Parteien auch in zul\u00e4ssiger Weise \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I 51/2014, idF BGBl\u00a0I 228/2021, an. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.8. Die antragstellende Partei zu V261-262/2022 begehrt die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 568/2020, sowie die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II 225/2020. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Fixkostenzuschuss-VO galt zu keinem Zeitpunkt in der Fassung BGBl\u00a0II 568/2020. Die Stammfassung dieser Verordnung findet sich in BGBl\u00a0II 225/2020; im gerichtlichen Anlassverfahren galt die Bestimmung in der Fassung BGBl\u00a0II 72/2021. Ungeachtet der falschen Angabe der Fundstelle der angefochtenen Verordnungsbestimmung hat der Verfassungsgerichtshof keinen Zweifel, dass die antragstellende Partei den Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der angefochtene Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO galt auch zu keinem Zeitpunkt in der von der antragstellenden Partei angegebenen Fassung BGBl\u00a0II 225/2020. Angesichts der w\u00f6rtlichen Wiedergabe der angefochtenen Bestimmung geht der Verfassungsgerichtshof davon aus, dass die antragstellende Partei die Regelung der Verlustersatz-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 75/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.9. In dem zu V17-18/2023 beim Verfassungsgerichtshof protokollierten Antrag wird zun\u00e4chst Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO in der Fassung BGBl\u00a0II 225/2020 angefochten. Angesichts der w\u00f6rtlichen Wiedergabe der angefochtenen Bestimmung geht der Verfassungsgerichtshof davon aus, dass die antragstellende Partei die Bestimmung der Fixkostenzuschuss-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 anfechten wollte. Dasselbe gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr den angefochtenen Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO; auch hier geht der Verfassungsgerichtshof angesichts der w\u00f6rtlichen Wiedergabe der Bestimmung davon aus, dass die antragstellende Partei die Bestimmung in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 75/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.10. In dem zu V24-25/2023 protokollierten Verfahren und in dem zu V51-52/2023 protokollierten Verfahren begehren die antragstellenden Parteien zun\u00e4chst im Hauptantrag die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, idF BGBl\u00a0II 111/2022, und die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II 568/2020, idF BGBl\u00a0II 113/2022. Angesichts der w\u00f6rtlichen Wiedergabe der jeweils angefochtenen Verordnungsbestimmung hat der Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext keinen Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die Bestimmungen der Fixkostenzuschuss-VO idF BGBl\u00a0II 72/2021 und jene der Verlustersatz-VO idF BGBl\u00a0II 75/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.11. Die antragstellende Partei in dem zu V53-59/2023, G210/2023 protokollierten Verfahren begehrt zun\u00e4chst die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.3 des Anhanges zur Ausfallsbonus-VO, BGBl\u00a0II 74/2021, idF BGBl\u00a0II 163/2021. Die angefochtene Bestimmung wurde durch BGBl\u00a0II\u00a0163/2021 nicht ge\u00e4ndert und ist im gerichtlichen Anlassverfahren in der Fassung BGBl\u00a0II 74/2021 anzuwenden. Da die antragstellende Partei die angefochtene Bestimmung w\u00f6rtlich wiedergegeben hat, besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellende Partei die Bestimmung der Ausfallsbonus-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 74/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Partei begehrt auch zul\u00e4ssigerweise die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.3 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber eine weitere Verl\u00e4ngerung des Ausfallsbonus f\u00fcr Unternehmen mit hohem Umsatzausfall (VO Ausfallsbonus\u00a0III), BGBl\u00a0II 518/2021 (in der Folge: Ausfallsbonus\u00a0III-VO) und von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) im Jahr 2022 (VO Verlustersatz\u00a0III), BGBl\u00a0II 582/2021 (in der Folge: Verlustersatz\u00a0III-VO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters beantragt die antragstellende Partei die Aufhebung des Punktes\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020. Angesichts des im Antrag w\u00f6rtlich wiedergegebenen Wortlauts der angefochtenen Bestimmung geht der Verfassungsgerichtshof davon aus, dass die antragstellende Partei Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus beantragt die antragstellende Partei die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II 568/2020, idF BGBl\u00a0II 479/2021. Obwohl diese Bestimmung im gerichtlichen Anlassverfahren nicht in der angefochtenen Fassung BGBl\u00a0II 479/2021 anwendbar ist, hat der Verfassungsgerichtshof angesichts der Wiedergabe der Regelung im Antrag im vorliegenden normativen Kontext keinen Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die Bestimmung der Verlustersatz-VO in der (richtigen) Fassung, BGBl\u00a0II 75/2021, anfechten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich ficht die antragstellende Partei Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO, BGBl\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II 114/2022 an. Obwohl auch diese Bestimmung im gerichtlichen Anlassverfahren nicht in der angefochtenen Fassung BGBl\u00a0II 114/2022 anwendbar ist, hat der Verfassungsgerichtshof angesichts der Wiedergabe der Regelung im Antrag keinen Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die Bestimmung der Verlustersatz\u00a0II-VO in der (richtigen) Fassung, BGBl\u00a0II 343/2021, anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.12. Die zu V327-328/2023 antragstellenden Parteien begehren die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II 225/2020, in eventu in der Fassung BGBl\u00a0II 72/2021 und die Aufhebung von Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-800-VO, BGBl\u00a0II 497/2020, in eventu idF BGBl\u00a0II 73/2021. Die beiden Hauptantr\u00e4ge sind zur\u00fcckzuweisen, weil die angefochtenen Bestimmungen in der jeweils im Eventualantrag angefochtenen Fassung im gerichtlichen Anlassverfahren anzuwenden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG bzw zur Gesetzwidrigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungs- bzw gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antr\u00e4ge sind nicht begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zun\u00e4chst ist auf das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, hinzuweisen, mit welchem der Verfassungsgerichtshof \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz als verfassungswidrig aufgehoben hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl die vorliegenden Antr\u00e4ge auf Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Verordnungsbestimmungen zumindest teilweise bereits zum Zeitpunkt des Beginns der m\u00fcndlichen Verhandlung in diesem (amtswegig eingeleiteten) Gesetzespr\u00fcfungsverfahren beim Verfassungsgerichtshof anh\u00e4ngig waren und auch die in den Anlassverfahren erhobenen Klagen vor Bekanntmachung des Pr\u00fcfungsbeschlusses erhoben worden und dementsprechend als sogenannte Quasi-Anlassf\u00e4lle anzusehen sind, hat die mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023 bewirkte Aufhebung von \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz keine Auswirkungen auf diese Verordnungspr\u00fcfungsantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, keine Gesetzesbestimmung aufgehoben, welche eine materiell- oder verfahrensrechtliche Grundlage f\u00fcr die mit den hier zu behandelnden Antr\u00e4gen angefochtenen Verordnungsbestimmungen ist. Durch die Aufhebung von \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetzes mit Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, verliert die COFAG als beklagte Partei der gerichtlichen Anlassverfahren auch nicht ihre Rechtspers\u00f6nlichkeit. Die klagenden Parteien in den gerichtlichen Ausgangsverfahren, welche die antragstellenden Parteien in den verfassungsgerichtlichen Verfahren sind, werden sohin durch die Aufhebung des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz nicht gehindert, das jeweilige gerichtliche Verfahren gegen die beklagte Partei fortzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zum Antrag zu V139/2022, G108/2022:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Die antragstellende Partei legt ihre Bedenken, die sie zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bewogen haben, zusammengefasst wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den Materialien zu \u00a73b ABBAG-Gesetz ergebe sich, dass die gesetzlichen Bestimmungen den Kreis der anspruchsberechtigten Unternehmen nicht einschr\u00e4nkten. \u00a73b Abs2 Z1 ABBAG-Gesetz enthalte eine Verordnungserm\u00e4chtigung, den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen festzulegen. Die Details des Fixkostenzuschusses seien nicht im Gesetz selbst, sondern in Wahrnehmung der Verordnungserm\u00e4chtigung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen durch die Fixkostenzuschuss-VO geregelt worden. Die angefochtene Regelung in Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO enthalte eine Ausnahme von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen an Unternehmen, die im alleinigen oder mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechtes st\u00fcnden. Eine sachliche Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Ausnahme finde sich weder in der Fixkostenzuschuss-VO noch in den verf\u00fcgbaren Gesetzesmaterialien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber habe den Ausschluss von im alleinigen oder mehrheitlichen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften stehenden Einrichtungen nicht hinreichend begr\u00fcndet. Aus den Materialien der Verordnung sei ersichtlich, dass sich der Verordnungsgeber keine Gedanken \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ausnahmen vom Fixkostenzuschuss gemacht habe. Es werde vielmehr im Nachhinein versucht, solche Gr\u00fcnde zu finden. Ein derartiges Vorgehen werde den Ma\u00dfst\u00e4ben, die an den Verordnungsgeber gestellt w\u00fcrden, nicht gerecht. Die von der beteiligten Partei in ihrer Klagebeantwortung vor dem Handelsgericht Wien genannten Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ausnahme \u00f6ffentlicher Unternehmen vom Fixkostenzuschuss k\u00f6nnten die angefochtene Bestimmung nicht rechtfertigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus sei die Einschr\u00e4nkung der beg\u00fcnstigten Unternehmen durch die Verordnungserm\u00e4chtigung nicht gedeckt. Durch die Fixkostenzuschuss-VO werde der Anwendungsbereich des \u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz, der lediglich zwei Voraussetzungen, n\u00e4mlich einen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte sowie eine wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich, vorsehe, deutlich eingeschr\u00e4nkt. Im Gesetz sei keine Rede davon, Unternehmen vom Fixkostenzuschuss auszunehmen, welche die genannten Bedingungen erf\u00fcllten. Selbst wenn man dem Verordnungsgeber bei der n\u00e4heren Ausgestaltung von privatwirtschaftlichem Handeln und bei der pandemiebedingten, mitunter gebotenen raschen Reaktion einen weiten Handlungsspielraum einr\u00e4ume, \u00fcberschreite diese Einschr\u00e4nkung diesen Handlungsspielraum. Der Verordnungsgeber habe die gesetzliche Grundlage \u00fcberschritten, weil die zus\u00e4tzlichen Ausschlusskriterien nicht von der Verordnungserm\u00e4chtigung gedeckt seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Bestimmung der Fixkostenzuschuss-VO sei zudem gleichheitswidrig. Im konkreten Fall werde der Fixkostenzuschuss im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung gew\u00e4hrt. Es stelle sich zun\u00e4chst die Frage, ob die Fiskalgeltung der Grundrechte auch gegen\u00fcber juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechtes bzw gegen\u00fcber der antragstellenden Partei zur Anwendung gelange. Diese Frage sei im Sinne der bisherigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zu bejahen. Der Gleichheitsgrundsatz gebiete es, wesentlich Gleiches auch gleich zu behandeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus komme der Gleichheitsgrundsatz auch im bundesstaatlichen Verh\u00e4ltnis der L\u00e4nder untereinander zur Anwendung. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes seien unterschiedliche bundesgesetzliche Regelungen hinsichtlich einzelner L\u00e4nder nur zul\u00e4ssig, wenn sie auf unterschiedliche Verh\u00e4ltnisse in den betroffenen L\u00e4ndern Bezug n\u00e4hmen. Damit gehe eine R\u00fccksichtnahmepflicht einher, wonach es sowohl dem Bundes- als auch dem Landesgesetzgeber verwehrt sei, Regelungen zu treffen, die sich als sachlich nicht gerechtfertigte Beeintr\u00e4chtigung der Effektivit\u00e4t der Regelungen der gegenbeteiligten Gebietsk\u00f6rperschaft darstellten. Diese Verpflichtung zur R\u00fccksichtnahme verbiete dem Gesetzgeber, die Interessen einer anderen Gebietsk\u00f6rperschaft zu negieren und deren gesetzliche Regelungen zu unterlaufen (sog Torpedierungsverbot).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall behandle der Verordnungsgeber Unternehmen von Gebietsk\u00f6rperschaften anders als rein private Unternehmen. Es sei nicht erkennbar, warum der Unterschied zwischen privaten und \u00f6ffentlichen Unternehmen zu einer verschiedenen rechtlichen Qualifikation f\u00fchre. An mehreren Stellen der Verordnung werde betont, dass der Fixkostenzuschuss Liquidit\u00e4tsprobleme bzw negative wirtschaftliche Auswirkungen f\u00fcr die betroffenen Unternehmen hintanhalten solle. Diese Zielsetzung gelte auch f\u00fcr \u00f6ffentliche Unternehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus lege der Bundesminister f\u00fcr Finanzen als Organ der Bundesvollziehung Ausnahmen auch f\u00fcr einen anderen Vollzugsbereich fest, weswegen nicht argumentiert werden k\u00f6nne, dass lediglich Unternehmen der \"eigenen Gebietsk\u00f6rperschaft\" von der Ausnahme betroffen seien. Insofern k\u00f6nne f\u00fcr die Verfassungskonformit\u00e4t der angefochtenen Regelung nicht ins Treffen gef\u00fchrt werden, dass letztlich alle betroffenen Unternehmen von der \u00f6ffentlichen Hand finanziert w\u00fcrden, weil das Budget und die Finanzgebarung von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden voneinander getrennt seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Differenzierung werde offenbar von dem Gedanken getragen, der Staat solle Private unterst\u00fctzen, nicht aber staatsnahe Unternehmen. Ziehe man aber die Abgabenhoheit mit ins Kalk\u00fcl und ber\u00fccksichtige zudem, dass es kein Leichtes sei, den durch das Auftreten von COVID-19 bewirkten Liquidit\u00e4tsausfall zu kompensieren, ergebe sich im Ergebnis eine unsachliche Ungleichbehandlung. Die Verteilung der Besteuerungsrechte und Abgabenertr\u00e4ge zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern obliege der Bundesgesetzgebung. Insofern k\u00f6nne der Bund auf der einen Seite das Abgabenaufkommen beeinflussen, auf der anderen Seite aber die Aussch\u00fcttung von Corona-Beihilfen an Unternehmen von L\u00e4ndern und Gemeinden grundlos einschr\u00e4nken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich handle es sich bei der Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz um eine unzul\u00e4ssige formalgesetzliche Delegation. Eine solche liege vor, wenn das Gesetz das Handeln der Vollziehung nicht oder nur sehr ungenau bestimme. Der durch das Gesetzm\u00e4\u00dfigkeitsgebot verpflichtete Gesetzgeber er\u00f6ffne der Vollziehung dadurch zu weitreichende Freiheiten und delegiere in unzul\u00e4ssiger Weise seine rechtsstaatliche und demokratische Pflicht, im parlamentarischen Prozess das Recht zu bestimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes sei die vorliegende Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz nicht hinreichend determiniert. Sie enthalte keinerlei Determinanten, wie der Kreis der anspruchsberechtigten Unternehmen zu bestimmen sei. Wenngleich die Unbestimmtheit der gesetzlichen Grundlage vom Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.518/2021 verneint worden sei, zeige der vorliegende Fall deutlich, dass die Verordnungserm\u00e4chtigung dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen einen zu weiten Spielraum einr\u00e4ume.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die Bundesregierung f\u00fchrt in ihrer \u00c4u\u00dferung aus, dass der Verfassungsgerichtshof die angefochtene Bestimmung des ABBAG-Gesetzes bereits unter dem Blickwinkel des Art18 B-VG gepr\u00fcft und f\u00fcr verfassungsrechtlich unbedenklich erachtet habe (VfSlg\u00a020.518/2021). Da sich die Bestimmung durch die Novelle BGBl\u00a0I 228/2021 nur in unwesentlichen Punkten ge\u00e4ndert habe, sei auch weiterhin von der Verfassungskonformit\u00e4t der angefochtenen Gesetzesbestimmung auszugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen h\u00e4lt den Bedenken der antragstellenden Partei hinsichtlich der Fixkostenzuschuss-VO zusammengefasst Folgendes entgegen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die verfassungsrechtlichen Bedenken der antragstellenden Partei tr\u00e4fen nicht zu. Der Verfassungsgerichtshof habe bereits in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a010.841/1986 hinsichtlich des Atomkraftwerkes Zwentendorf ausgesprochen, dass das behauptete verfassungswidrige \"Sonderopfer\" ausschlie\u00dflich die \u00f6ffentliche Hand treffe und somit die behauptete Verfassungswidrigkeit nicht vorliege. Materiell habe der angefochtene \u00a71 AtomsperrG nur eine Belastung der Gemeinschaftskraftwerk Tullnerfeld GesmbH zur Folge gehabt, die ausschlie\u00dflich der \u00f6ffentlichen Hand zuzurechnen gewesen sei. Dieser Umstand m\u00fcsse bei der Pr\u00fcfung der Sachlichkeit der angefochtenen Verordnungsbestimmung bedacht werden. Da der Gesetzgeber nach sachlichen Kriterien anhand der hinter der juristischen Person stehenden Rechtstr\u00e4ger unterscheiden d\u00fcrfe, k\u00f6nne eine Regelung zu Lasten von Unternehmen der \u00f6ffentlichen Hand zul\u00e4ssig sein, wenn sich ein solcher Durchgriff als sachlich gerechtfertigt erweise. Diese Sachlage sei mit dem vorliegenden Verfahren vergleichbar: Die antragstellende Partei stehe (mittelbar) im alleinigen Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand. Bereits aus diesem Grund sei der vorliegende Antrag in Ermangelung einer unsachlichen Differenzierung abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Regelung \u00fcberschreite den dem Verordnungsgeber zukommenden Gestaltungsspielraum nicht. Im Bereich der F\u00f6rderverwaltung gelte das strenge Legalit\u00e4tsprinzip nicht im selben Ausma\u00df wie im Rahmen der Hoheitsverwaltung. Das ABBAG-Gesetz sowie die Fixkostenzuschuss-VO seien reine Selbstbindungs- bzw Statutarnormen, die sich ausschlie\u00dflich an die Verwaltung richteten. Beim Fixkostenzuschuss handle es sich um eine staatliche Beihilfe. Generell sei es ein Grundsatz des Beihilfenrechtes, dass der Umfang staatlicher Beihilfen auf ein Mindestma\u00df zu beschr\u00e4nken sei und \u00dcberkompensationen hintanzuhalten seien. Es sei beihilfenrechtlich widersinnig, w\u00fcrde sich der Staat durch eine staatliche Beihilfe letztlich selbst f\u00f6rdern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Fixkostenzuschuss diene dem Ziel der Begrenzung des Insolvenzrisikos, dem Unternehmen pandemiebedingt ausgesetzt gewesen seien. Im Besonderen gehe es um die Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit sowie die \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten. Hinsichtlich Unternehmen, die im alleinigen oder mehrheitlichen Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand st\u00fcnden, sei davon auszugehen, dass der \u00f6ffentliche Eigent\u00fcmer in der Lage sei, einen ausreichenden Deckungsbeitrag zu leisten, um einen existenzbedrohenden Untergang seines Unternehmens zu vermeiden. Aus diesem Grund sei der Ausschluss \u00f6ffentlicher Unternehmen von den vorliegenden F\u00f6rderinstrumentarien sachlich gerechtfertigt. Im Gegensatz zu Gebietsk\u00f6rperschaften und Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechtes k\u00f6nnten private Eigent\u00fcmer nicht auf steuer- oder abgabenfinanzierte Finanzmittel zur Unterst\u00fctzung ihrer Beteiligungen zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr \u00f6ffentliche Unternehmen bestehe daher regelm\u00e4\u00dfig nicht die Notwendigkeit von F\u00f6rderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen der Fixkostenzuschuss-VO seien als eine innenwirksame, die F\u00f6rderverwaltung bindende Enuntiation zu verstehen, aus denen die einzelnen F\u00f6rderungswerber keine Rechte ableiten k\u00f6nnten. Selbstbindungsgesetze d\u00fcrften n\u00e4mlich nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nicht zu hoheitlichem Vollzug erm\u00e4chtigen. Im Sinne der gebotenen verfassungskonformen Interpretation sei somit von einer auf Grund eines Selbstbindungsgesetzes ergangenen Enuntiation des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auszugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen seien aus mehreren Gr\u00fcnden sachlich gerechtfertigt. Im Rahmen der unionsrechtlichen Beihilfengenehmigung seien sowohl das ABBAG-Gesetz als auch die einschl\u00e4gigen F\u00f6rderrichtlinien der Europ\u00e4ischen Kommission vorgelegt worden. Der Fixkostenzuschuss sei auf dieser Basis genehmigt worden. Die angefochtenen Bestimmungen k\u00f6nnten daher nur durch eine aktualisierte Genehmigung der Europ\u00e4ischen Kommission beseitigt werden, der aber unter Umst\u00e4nden keine R\u00fcckwirkung zuk\u00e4me. Selbst im Falle einer Aufhebung der angefochtenen Bestimmungen durch den Verfassungsgerichtshof werde somit die behauptete Gesetz- bzw Verfassungswidrigkeit f\u00fcr die antragstellende Partei nicht beseitigt, weil sie durch Unionsrecht gehindert w\u00e4re, einen Fixkostenzuschuss f\u00fcr die Vergangenheit zu erlangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei \u00f6ffentlichen Unternehmen fehle zudem das hinsichtlich privater Unternehmen bestehende Eigent\u00fcmerrisiko; so geh\u00f6re die antragstellende Partei quasi der Allgemeinheit und werde aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert. Ohne die angefochtene Bestimmung bek\u00e4me die antragstellende Partei sohin eine finanzielle Zuwendung aus dem \"Steuerhaushalt\", obwohl ihre Alleineigent\u00fcmerin eine Gebietsk\u00f6rperschaft sei und damit ihre Mittelausstattung ohnehin \u00fcber \u00f6ffentliche Mittel finanziert werde. Im Falle \u00f6ffentlicher Unternehmungen trage die \u00f6ffentliche Hand das Insolvenzrisiko. Zur Vermeidung volkswirtschaftlicher St\u00f6rungen sei es somit nicht erforderlich, dass der Staat ein letztlich ihn treffendes wirtschaftliches Risiko durch Beihilfen ausschlie\u00dfe oder zumindest zu minimieren versuche. In diesem Sinne habe der Bund die finanzielle Hauptlast f\u00fcr die Finanzierung der finanziellen Folgen der COVID-19-Pandemie \u00fcbernommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Verordnung behandle einzelne L\u00e4nder nicht unterschiedlich, sondern sei unterschiedslos auf s\u00e4mtliche Gebietsk\u00f6rperschaften anzuwenden. Dies sei konsequent, weil auch das europ\u00e4ische Beihilfenrecht \"bundesstaatsblind\" sei. Die angefochtene Verordnung bewirke zudem keine unsachliche Beeintr\u00e4chtigung einer anderen Gebietsk\u00f6rperschaft. Die Versagung einer positiven, an private Unternehmen gerichteten Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahme k\u00f6nne keinesfalls als eine verfassungsrechtlich verp\u00f6nte Interferenz mit der Gesetzgebungskompetenz anderer Gebietsk\u00f6rperschaften verstanden werden. Der Staat m\u00fcsse zur Finanzierung der in seinem Eigentum stehenden Unternehmen nicht den Umweg \u00fcber das Beihilfenrecht gehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die von der antragstellenden Partei kritisierte unterschiedliche Behandlung von Unternehmen, die im Alleineigentum der \u00f6ffentlichen Hand st\u00fcnden, sei auch im Hinblick auf deren steuerliche Sonderstellung sachlich gerechtfertigt. Auf Grund steuerrechtlicher Sonderregelungen w\u00fcrde der Fixkostenzuschuss als F\u00f6rderung der Gebietsk\u00f6rperschaft Bund ungek\u00fcrzt der Stadt Wien als Gebietsk\u00f6rperschaft zuflie\u00dfen. Die g\u00e4nzliche Nichtbesteuerung von Betriebseinnahmen stellte einen signifikanten Wettbewerbsvorteil dar. Dar\u00fcber hinaus seien auch die Verringerung des Verwaltungsaufwandes sowie der Grundsatz der Sparsamkeit der Verwaltung zu beachten. Gew\u00e4hre man der antragstellenden Partei den Fixkostenzuschuss, h\u00e4tte dies zur Folge, dass eine steuerbefreite Gebietsk\u00f6rperschaft, die \u00fcberdies aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert werde, von der Zahlung profitiere.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar (vgl dazu bereits VfSlg\u00a020.518/2021):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs2 iVm \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz ist die COVID-19 Finanzierungsagentur des Bundes GmbH (COFAG) zur Erbringung von Dienstleistungen und Ergreifung finanzieller Ma\u00dfnahmen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen wegen der durch COVID-19 verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind, zust\u00e4ndig. Solche finanziellen Ma\u00dfnahmen d\u00fcrfen nur zugunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben (\u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz verpflichtet den Bundesminister f\u00fcr Finanzen, im Einvernehmen mit dem Vizekanzler mittels Verordnung Richtlinien zu finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 (\u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz) zu erlassen. Diese Richtlinien haben insbesondere Regelungen zur Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen, zur Ausgestaltung und zum Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen, zur H\u00f6he und Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen sowie zu Auskunfts- und Einsichtsrechten des Bundes oder eines allenfalls seitens des Bundes Bevollm\u00e4chtigten zu enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat bei der Erlassung der Verordnungen \u2013 wie aus \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz hervorgeht \u2013 den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen nach den Kriterien der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, der Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten in Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) festzulegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf dieser Grundlage erging die Fixkostenzuschuss-VO des Bundesministers f\u00fcr Finanzen. In Punkt\u00a03.1 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO ist geregelt, welche Voraussetzungen (kumulativ) vorliegen m\u00fcssen, damit Fixkostenzusch\u00fcsse an Unternehmen gew\u00e4hrt werden d\u00fcrfen. Insbesondere m\u00fcssen die Unternehmen in \u00d6sterreich \u00fcber einen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte sowie eine operative T\u00e4tigkeit, die zu Eink\u00fcnften nach dem Einkommenssteuergesetz\u00a01988 f\u00fchrt, verf\u00fcgen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen auch das Vorliegen eines Umsatzausfalles iSd Punktes\u00a04.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO sowie die Setzung aller zumutbaren Ma\u00dfnahmen, um die durch den Fixkostenzuschuss zu deckenden Fixkosten zu reduzieren, nachgewiesen werden. Punkt\u00a03.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO enth\u00e4lt zudem mehrere (negative) Ausschlusstatbest\u00e4nde f\u00fcr die Gew\u00e4hrung des Fixkostenzuschusses, insbesondere die im vorliegenden Antrag angefochtenen Bestimmungen hinsichtlich von Unternehmen, die im alleinigen oder mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften oder sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechtes stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Der Verfassungsgerichtshof teilt die Bedenken der antragstellenden Partei hinsichtlich \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz nicht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Partei bringt zusammengefasst vor, \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz bewirke eine unzul\u00e4ssige formalgesetzliche Delegation der Rechtsetzungsbefugnis an den Verordnungsgeber und versto\u00dfe insofern gegen das Rechtsstaatsprinzip.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich \u00a73b Abs1 und 2 ABBAG-Gesetz idF BGBl\u00a0I 12/2020, \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz idF BGBl\u00a0I 23/2020 und \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz idF BGBl\u00a0I 4/2021 (und damit in Zusammenhang stehenden, anderen Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes) hat der Verfassungsgerichtshof bereits in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.518/2021 unter dem Blickwinkel des Art18 B-VG das Folgende ausgesprochen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"2.1.5.2. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof \u2013 wie auch f\u00fcr die Antragsteller und die Bundesregierung \u2013 besteht kein Zweifel, dass die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen nach dem ABBAG-Gesetz nicht hoheitlich erfolgt. Das ABBAG-Gesetz sieht nicht vor, dass die Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung der einzelnen F\u00f6rderungen mittels Bescheid zu treffen ist (vgl idZ auch \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Gesetzgeber ist bei staatlichen Beihilfen, selbst wenn sie hoheitlich gew\u00e4hrt werden (zur Familienbeihilfe vgl VfSlg\u00a08605/1979 und 14.694/1996; zur Studienbeihilfe vgl VfSlg\u00a06859/1972, 12.641/1991 und 19.105/2010), sowie bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und daran kn\u00fcpfender, hoheitlich gew\u00e4hrter Ma\u00dfnahmen (zum FamilienlastenausgleichsG 1967 vgl VfSlg\u00a05972/1969 und 14.694/1996; zur Ausgleichszulage vgl VfSlg\u00a018.885/2009) generell ein weiter Gestaltungsspielraum er\u00f6ffnet (zum Studienabschluss-Stipendium, auf das kein Rechtsanspruch besteht vgl VfSlg 18.638/2008). Im Hinblick darauf und auf den Umstand, dass bei finanziellen Ma\u00dfnahmen zur Abfederung negativer wirtschaftlicher Auswirkungen der COVID-19-Pandemie oftmals rasches Handeln und flexible Anpassungen erforderlich sein werden, ist es unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht zu beanstanden, wenn der Gesetzgeber der Vollziehung nach dem ABBAG-Gesetz entsprechende Spielr\u00e4ume bei der Gew\u00e4hrung der unterschiedlichen finanziellen Ma\u00dfnahmen nach \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz einr\u00e4umt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz folgt die klare Zielsetzung der Erbringung von Dienstleistungen und Ergreifung finanzieller Ma\u00dfnahmen durch die COFAG, n\u00e4mlich die Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit den durch die COVID-19-Pandemie verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen f\u00fcr Unternehmen. Dienstleistungen und finanzielle Leistungen d\u00fcrfen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz nur erbracht werden, soweit sie zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen 'geboten sind'. Gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz sind finanzielle Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen begrenzt, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben. Das Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, BGBl\u00a0I 11/2021, schr\u00e4nkt den Kreis der Beg\u00fcnstigten auf solche Unternehmen ein, die sich in den f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung bis zum Abschluss der F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung (Endabrechnung) steuerlich wohlverhalten haben (\u00a71 Abs1 leg\u00a0cit). In \u00a73b Abs3 Z1 bis Z5 ABBAG-Gesetz sind weitere Determinanten f\u00fcr die vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen mit Verordnung zu erlassenden Richtlinien festgelegt. Diese Richtlinien haben Regelungen zur Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen (Z1 leg\u00a0cit), zur Ausgestaltung und zum Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z2 leg\u00a0cit), zur H\u00f6he und Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z3 und Z4 leg\u00a0cit) sowie zu Auskunfts- und Einsichtsrechten des Bundes oder eines allenfalls seitens des Bundes Bevollm\u00e4chtigten (Z\u00a0leg\u00a0cit) zu enthalten. Bei Anwendung all dieser gesetzlichen Determinanten ist der Verordnungsgeber \u00fcberdies an den Gleichheitsgrundsatz gebunden, wonach F\u00f6rderungen an Unternehmen unter Beachtung des Gleichbehandlungsgebotes und nach sachlichen Kriterien zu gew\u00e4hren sind (vgl VfSlg\u00a020.397/2020). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Anbetracht dieser Regelungen sowie des Regelungsgegenstandes der privatrechtsf\u00f6rmigen F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz einer Auslegung zug\u00e4nglich und determiniert den Verordnungsgeber in einer Art18 Abs2 B-VG entsprechenden Art und Weise. Die Bestimmung ist dementsprechend im Hinblick auf Art18 B-VG nicht zu beanstanden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft getretene Novelle BGBl\u00a0I 228/2021 zum ABBAG-Gesetz wurden gegen\u00fcber der vom Verfassungsgerichtshof in dem zitierten Erkenntnis gepr\u00fcften Fassung des \u00a73b ABBAG-Gesetz folgende \u00c4nderungen vorgenommen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Einleitungssatz des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz wurde die Wortfolge \"und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind\" erg\u00e4nzt; dar\u00fcber hinaus wurde in die Bestimmung die Z6 (\"6.\u00a0R\u00fcckforderungen\") eingef\u00fcgt. In \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz wurde nach der Wortfolge \"Erhalt der Zahlungsf\u00e4higkeit\" ein Beistrich gesetzt und die Wortfolge \"Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung\" eingef\u00fcgt. Dar\u00fcber hinaus wurden dem \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz die Abs5 bis\u00a08 angef\u00fcgt. Diese neuen Abs\u00e4tze des \u00a73b ABBAG-Gesetz enthalten Regelungen \u00fcber R\u00fcckforderungen im Zusammenhang mit Bestandszinszahlungen f\u00fcr Bestandsobjekte, die infolge beh\u00f6rdlicher Betretungsverbote tats\u00e4chlich nicht betretbar waren (siehe n\u00e4her \u00a73b Abs5 bis 8 ABBAG-Gesetz). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes \u00e4ndert die Novellierung des \u00a73b\u00a0ABBAG-Gesetz, insbesondere die Novellierung des \u00a73b Abs3 und 4 ABBAG-Gesetz, nichts daran, dass die (grundlegenden) Ausf\u00fchrungen des Verfassungsgerichtshofes zur ausreichenden Bestimmtheit der Bestimmung im Sinne des Art18\u00a0B-VG weiterhin aufrechtzuerhalten sind. Der Verfassungsgerichtshof sieht sich daher angesichts des Antragsvorbringens nicht dazu veranlasst, von dieser Auffassung abzugehen. Die angefochtene Gesetzesbestimmung verst\u00f6\u00dft nicht gegen Art18 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6. Die Bedenken gegen Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO sind ebenso wenig begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.1. Soweit die antragstellende Partei vorbringt, der Verordnungsgeber habe seine Verpflichtung zur Dokumentation seiner Erw\u00e4gungen im Verordnungsakt verletzt (vgl zB VfSlg\u00a011.756/1988, 20.399/2020; zuletzt VfGH 29.4.2022, V23/2022), ist ihr entgegenzuhalten, dass es im vorliegenden Zusammenhang keiner \u2013 der in den genannten F\u00e4llen zu treffenden \u2013 vergleichbaren Prognoseentscheidung bedurfte (vgl auch VfSlg\u00a020.445/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.2. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof ist dar\u00fcber hinaus nicht zu erkennen, dass der Verordnungsgeber mit der angefochtenen Regelung die Grenzen der Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz \u00fcberschritten h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen dem Vorbringen der antragstellenden Partei handelt es sich bei den in \u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz genannten Kriterien (Sitz oder Betriebsst\u00e4tte sowie eine wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich) um keine abschlie\u00dfende Regelung; durch diese Bestimmung werden lediglich jene (Mindest-)Kriterien festgelegt, die nach dem Gesetz vorliegen m\u00fcssen, damit eine finanzielle Ma\u00dfnahme gew\u00e4hrt werden darf. Die n\u00e4heren Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung finanzieller Ma\u00dfnahmen hat gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler durch Verordnung zu regeln. In diesem Sinne ist der Bundesminister f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 Z1 leg\u00a0cit unter anderem dazu erm\u00e4chtigt, den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen festzulegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei hat der Verordnungsgeber \u2013 wie aus \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz hervorgeht \u2013 den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen nach den Kriterien der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, der Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten in Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) festzulegen. Die angefochtene Regelung der Fixkostenzuschuss-VO ist damit von der Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz (und den diesen flankierenden Regelungen des ABBAG-Gesetzes) gedeckt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.3. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen vertritt in seiner \u00c4u\u00dferung die Auffassung, dass im Bereich der F\u00f6rderverwaltung, die \u00fcberwiegend im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung abgewickelt werde, das (strenge) Legalit\u00e4tsprinzip nicht (wie in der Hoheitsverwaltung) gelte. Aus diesem Grund sei in der Privatwirtschaftsverwaltung keine gesetzliche Grundlage zum T\u00e4tigwerden der Verwaltung erforderlich. Das ABBAG-Gesetz sowie die Fixkostenzuschuss-VO, welche die angefochtenen Beschr\u00e4nkungen hinsichtlich der im staatlichen Alleineigentum stehenden Unternehmen enthalte, seien daher \"in Wirklichkeit reine 'Selbstbindungs- bzw Statutarnormen', die sich lediglich an die Verwaltung (im funktionellen Sinn, dh auch an die F\u00f6rderstelle COFAG)\" richteten. Die potentiellen F\u00f6rderempf\u00e4nger k\u00f6nnten daraus aber keine Rechte ableiten. Der Spielraum des Staates bei Erlassung der einschl\u00e4gigen F\u00f6rderverordnungen sei noch deutlich gr\u00f6\u00dfer als hinsichtlich jener Rechtsvorschriften, die im Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes VfSlg\u00a020.397/2020 zu beurteilen gewesen seien, weil es dort um eingriffsintensive Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Hoheitsverwaltung gegangen sei. Hier gehe es aber um die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen durch zivilrechtliche Vertr\u00e4ge, auf die nach \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz kein Rechtsanspruch bestehe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem Vorbringen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen kann aus mehreren Gr\u00fcnden nicht gefolgt werden. Entgegen dem Vorbringen in der \u00c4u\u00dferung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen handelt es sich bei den einschl\u00e4gigen Regelungen des ABBAG-Gesetzes und den auf dieser Grundlage erlassenen Verordnungen, so auch bei der Fixkostenzuschuss-VO, nicht um sogenannte (reine) Selbstbindungs- bzw Statutarnormen. Selbstbindungs- bzw Statutargesetze werden dadurch charakterisiert, dass der Gesetzgeber die obersten Organe (im internen Verh\u00e4ltnis) bindet, ohne dass Einzelpersonen ber\u00fchrt werden oder daraus einen Rechtsanspruch ableiten k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sich die Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes in Verbindung mit den einschl\u00e4gigen Regelungen der Verordnungen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen (im Einvernehmen mit dem Vizekanzler) nicht (nur) an den bzw die Bundesminister, sondern vielmehr auch an die COFAG als einen vom Bund verschiedenen Rechtstr\u00e4ger richten, kommt von vornherein die Qualifikation der genannten Rechtsvorschriften als (blo\u00dfe) Selbstbindungs- bzw Statutargesetze nicht in Betracht. Schon aus diesem Grund m\u00fcssen die einschl\u00e4gigen Regelungen, auf Grund derer die COFAG die finanziellen Ma\u00dfnahmen an die zu beg\u00fcnstigenden Unternehmen zu gew\u00e4hren hat, dem Bestimmtheitsgebot des Art18 B-VG, aber auch den sonstigen verfassungsrechtlichen Vorgaben entsprechen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.4. Die antragstellende Partei ist der Auffassung, die angefochtene Verordnungsbestimmung versto\u00dfe gegen den Gleichheitsgrundsatz, weil Unternehmen, die (mittelbar oder unmittelbar) im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand st\u00fcnden, in unsachlicher Weise von der Gew\u00e4hrung des Fixkostenzuschusses ausgeschlossen w\u00fcrden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof teilt dieses Bedenken nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.5. Bei der Beurteilung der gleichheitsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit der angefochtenen Verordnungsbestimmung ist \u2013 im Sinne des Erkenntnisses VfSlg\u00a010.841/1986 \u2013 zu ber\u00fccksichtigen, dass dadurch der Ausschluss von Unternehmen, die im alleinigen Eigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft oder einer sonstigen Einrichtung des \u00f6ffentlichen Rechtes stehen, vom Fixkostenzuschuss bewirkt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der antragstellenden Partei ist zwar darin beizupflichten, dass Unternehmen der \u00f6ffentlichen Hand in gleicher Weise von Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen und Einnahmenausf\u00e4llen auf Grund der COVID-19-Pandemie betroffen sein k\u00f6nnen. Es steht aber dem \"materiell\" hinter der jeweiligen juristischen Person stehenden Rechtstr\u00e4ger frei, \"seine\" Unternehmen von der Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen auszuschlie\u00dfen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus diesem Grund ist es in der vorliegenden Konstellation unbedenklich, wenn der Bundesminister f\u00fcr Finanzen (im Einvernehmen mit dem Vizekanzler) in der angefochtenen Verordnungsbestimmung Unternehmen, die im alleinigen Eigentum des Bundes stehen, von der Gew\u00e4hrung des Fixkostenzuschusses ausnimmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.6. Aus dem Gleichheitsgrundsatz folgt aber auch keine Verpflichtung des Bundes, im Alleineigentum von L\u00e4ndern, Gemeinden und sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechtes stehenden Unternehmen in gleicher Weise wie privat Unternehmen Zusch\u00fcsse zu gew\u00e4hren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen weist in seiner \u00c4u\u00dferung zun\u00e4chst zutreffend darauf hin, dass es den genannten Rechtstr\u00e4gern im Rahmen der geltenden Rechtsvorschriften freisteht, F\u00f6rderungen an \"ihre\" Unternehmen zu gew\u00e4hren. Dass hief\u00fcr aus Gr\u00fcnden des unionalen Beihilfenrechtes allenfalls eine Genehmigung der Europ\u00e4ischen Kommission eingeholt werden muss, vermag an dieser M\u00f6glichkeit nichts zu \u00e4ndern. In diesem Sinne sind die Gebietsk\u00f6rperschaften sowie die sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechtes prim\u00e4r selbst daf\u00fcr verantwortlich, \"ihre\" Unternehmen mit hinreichenden finanziellen Mitteln auszustatten. In diesem Zusammenhang ist auch zu ber\u00fccksichtigen, dass der Verordnungsgeber mit der angefochtenen Bestimmung Mehrfach- bzw \u00dcberf\u00f6rderungen durch mehrere Gebietsk\u00f6rperschaften oder Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechtes hintanhalten wollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.7. Besondere Bedeutung kommt hier der Regelung des \u00a72 F-VG zu, wonach der Bund und die L\u00e4nder den Aufwand, der sich aus der Besorgung ihrer Aufgaben ergibt, tragen. Der Grundsatz der eigenen Kostentragung gilt nicht nur f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder, sondern auch f\u00fcr die Gemeinden (vgl VfSlg\u00a09507/1982).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die finanzverfassungsrechtliche Regelung des \u00a72 F-VG bezieht sich zum Ersten gleicherma\u00dfen auf von Bund und L\u00e4ndern zu besorgende Aufgaben der Hoheitsverwaltung wie auch auf Aufgaben der Privatwirtschaftsverwaltung (vgl zB\u00a0VfSlg\u00a011.939/1988 mwN) sowie zum Zweiten gleicherma\u00dfen auf Aufgaben, die in unmittelbarer Staatsverwaltung wahrgenommen werden, wie auch auf Aufgaben, die durch ausgegliederte, im Eigentum von Bund oder L\u00e4ndern stehende Rechtstr\u00e4ger besorgt werden (vgl VfSlg\u00a015.039/1997, 19.925/2014). Dabei ist auch ohne Bedeutung, ob es sich bei den Aufgaben um sogenannte Pflichtaufgaben (also Aufgaben, deren Erf\u00fcllung durch Gesetz vorgeschrieben ist) oder um \"freiwillig\" \u00fcbernommene Aufgaben handelt (zB VfSlg\u00a012.065/1989, 15.039/1997). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die finanzverfassungsrechtliche Regelung spricht somit im Ergebnis ebenso daf\u00fcr, dass es nicht gegen den Gleichheitsgrundsatz verst\u00f6\u00dft bzw der Verordnungsgeber dem \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz keinen gleichheitswidrigen Inhalt unterstellt, wenn in Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO (auch) Unternehmen, die im (unmittelbaren oder mittelbaren) Alleigentum eines Landes oder einer Gemeinde stehen, von der Gew\u00e4hrung der in der Fixkostenzuschuss-VO vorgesehenen Ausgleichsleistungen ausgeschlossen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.8. Im Ergebnis differenziert der Verordnungsgeber somit in der angefochtenen Bestimmung nach sachlichen Kriterien anhand des materiell hinter der jeweiligen juristischen Person stehenden Rechtstr\u00e4gers. Der behauptete Versto\u00df gegen den Gleichheitsgrundsatz sowie gegen die Verpflichtung zur R\u00fccksichtnahme zwischen den Gebietsk\u00f6rperschaften liegt nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu den sonstigen Verfahren: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die gegen die in den zu V146/2022, V147/2022, V164/2022, V205/2022, V261/2022 ua, V216/2022 ua, V245/2022 ua, V53/2023 ua, V17/2023 ua, V24/2023 ua, V51/2023 ua sowie V327/2023 ua protokollierten Verfahren angefochtenen Bestimmungen in jeglicher Hinsicht mit der zu V139/2022, G108/2022 angefochtenen Verordnungsbestimmung des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO \u00fcbereinstimmen und die gegen die angefochtenen Bestimmungen dargelegten Bedenken in allen wesentlichen Belangen den in den Verfahren zu V139/2022, G108/2022 erhobenen Bedenken entsprechen, gen\u00fcgt es, auf die oben unter Punkt\u00a02.2. stehenden Ausf\u00fchrungen sinngem\u00e4\u00df zu verweisen. Soweit in Antr\u00e4gen die mangelnde Bestimmtheit des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz ger\u00fcgt wird, kann ebenso auf die Ausf\u00fchrungen in Punkt\u00a02.2. hingewiesen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz sowie der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des Punktes 3.2.2 der Anh\u00e4nge zur Fixkostenzuschuss-VO, zur Fixkostenzuschuss-800-VO, zur Verlustersatz-VO, zur Verlustersatz\u00a0II-VO sowie zur Verlustersatz\u00a0III-VO erhobenen Bedenken treffen nicht zu. Die gegen den Punkt\u00a03.2.3 der Anh\u00e4nge zur Ausfallsbonus-VO, zur Ausfallsbonus\u00a0II-VO und zur Ausfallsbonus\u00a0III-VO erhobenen Bedenken treffen ebenso wenig zu. Die Antr\u00e4ge sind daher insoweit abzuweisen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen sind die Antr\u00e4ge als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Kosten sind nicht zuzusprechen, weil es im Falle eines Antrages gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 bzw 140 Abs1 Z1 litd B-VG Sache des zust\u00e4ndigen ordentlichen Gerichtes ist, \u00fcber allf\u00e4llige Kostenersatzanspr\u00fcche nach den f\u00fcr sein Verfahren geltenden Vorschriften zu erkennen (zB VfSlg\u00a020.102/2016, 20.112/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 bzw \u00a719 Abs4 VfGG ohne vorangegangene Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden .",
            "annotations": []
        }
    ]
}