{
    "document_id": "JFT_20231004_23E00065_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein im Jahr 1990 geborener syrischer Staatsangeh\u00f6riger aus dem Gouvernement Rif Damaschq, der der Volksgruppe der Araber angeh\u00f6rt und sich zum sunnitischen Islam bekennt. Er stellte am 27.\u00a0Juli 2021 einen Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich und begr\u00fcndete diesen damit, als Reservist der syrischen Armee desertiert zu sein, weil er den Krieg ablehne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 14.\u00a0Februar 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte dem Beschwerdef\u00fchrer den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte diesem eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In seiner ausschlie\u00dflich gegen Spruchpunkt I. dieses Bescheides erhobenen Beschwerde brachte der Beschwerdef\u00fchrer unter anderem vor, die Beh\u00f6rde \u00fcbersehe, dass in Syrien alle M\u00e4nner im Alter von 18 bis 42\u00a0Jahren nach Absolvieren des Milit\u00e4rdienstes als Reservisten eingezogen werden k\u00f6nnten. Es komme nicht darauf an, ob eine Einberufung bereits vor der Ausreise erfolgt sei, sondern vielmehr darauf, mit welcher Wahrscheinlichkeit von einem Einsatz beim Milit\u00e4r im Falle einer nunmehrigen R\u00fcckkehr auszugehen sei. Aus den L\u00e4nderfeststellungen ergebe sich, dass er jederzeit rekrutiert werden k\u00f6nne. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 29.\u00a0November 2022 als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht insbesondere aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer 32\u00a0Jahre alt sei und von 2009 bis 2011 den Milit\u00e4rdienst als einfacher Soldat mit einer Verwendung als Kraftfahrer abgeleistet habe. Es k\u00f6nne nicht festgestellt werden, dass er nach 2011 wiederum zum Milit\u00e4rdienst eingezogen worden und vom Dienst desertiert sei. Der Beschwerdef\u00fchrer habe in der Verhandlung bei der Schilderung des Fluchtgrundes keinen \u00fcberzeugenden Eindruck gemacht, weil die Antworten auf konkrete Nachfragen und Zwischenfragen widerspr\u00fcchlich und inhaltlich d\u00fcrftig ausgefallen und teilweise unsicher und ausweichend vorgetragen worden seien. Bei der Schilderung seiner (letzten) milit\u00e4rischen Verwendung habe er kaum Details angeben k\u00f6nnen. Die nur in Kopie und erst in der Verhandlung vorgelegten Befunde k\u00f6nnten nicht auf ihre Echtheit \u00fcberpr\u00fcft werden und seien angesichts der leichten Verf\u00fcgbarkeit von unechten und unwahren Urkunden aus Syrien nicht geeignet, das Vorbringen zu untermauern. Der Beschwerdef\u00fchrer habe den Herkunftsstaat wegen des Krieges verlassen und habe auch bereits subsidi\u00e4ren Schutz erhalten. Eine Gefahr der neuerlichen Einberufung zum Wehrdienst trotz des Fehlens von besonderen Qualifikationen sei nach den L\u00e4nderfeststellungen nicht ersichtlich (Verweis auf VwGH 21.9.2022, Ra\u00a02022/19/0227). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat die Verwaltungsakten, das Bundesverwaltungsgericht die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift wurde aber jeweils abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer 32\u00a0Jahre alt ist, aus dem Gouvernement Rif Damaschq stammt und 2009 bis 2011 seinen Grundwehrdienst als Kraftfahrer abgeleistet hat. Dass der Beschwerdef\u00fchrer \"nach 2011\" wiederum zum Milit\u00e4rdienst eingezogen worden und vom Dienst desertiert sei, k\u00f6nne nicht festgestellt werden. Dies ergebe sich beweisw\u00fcrdigend aus dessen widerspr\u00fcchlichen und vagen Angaben, dem pers\u00f6nlichen Eindruck in der m\u00fcndlichen Verhandlung und der fehlenden Beweiskraft vorgelegter Urkunden. Eine Gefahr der neuerlichen Einberufung des Beschwerdef\u00fchrers zum Wehrdienst trotz des Fehlens von besonderen Qualifikationen sei nach den L\u00e4nderfeststellungen nicht ersichtlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Zur Beurteilung der Situation in Syrien zieht das Bundesverwaltungsgericht das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 10.\u00a0August 2022 heran. Auf dessen Grundlage stellt es zum Wehr- und Reservedienst der syrischen Armee unter anderem Folgendes fest: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Rekrutierungskampagnen werden aus allen Gebieten unter Regimekontrolle gemeldet, besonders auch aus wiedereroberten Gebieten (EUAA 11.2021). Die Regierung hat in vormals unter der Kontrolle der Oppositionskr\u00e4fte stehenden Gebieten, wie zum Beispiel Ost-Ghouta, Zweigstellen zur Rekrutierung geschaffen. Wehrdienstverweigerer und Deserteure k\u00f6nnen sich in diesen Rekrutierungszentren melden, um nicht l\u00e4nger von den Sicherheitskr\u00e4ften gesucht zu werden. In vormaligen Oppositionsgebieten werden Listen mit Namen von Personen, welche zur Rekrutierung gesucht werden, an lokale Beh\u00f6rden und Sicherheitskr\u00e4fte an Checkpoints verteilt (DIS 5.2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein 'Herausfiltern' von Milit\u00e4rdienstpflichtigen im Rahmen von Stra\u00dfenkontrollen oder an einem der zahlreichen Checkpoints ist weit verbreitet (FIS 14.12.2018). [\u2026] W\u00e4hrend manche Quellen davon ausgehen, dass insbesondere in vormaligen Oppositionsgebieten (z. B. dem Umland von Damaskus, Aleppo, Dara\u2018a und Homs) immer noch Rekrutierungen mittels Hausdurchsuchungen stattfinden (DIS 5.2020; vgl EB 3.6.2020), berichten andere Quellen, dass die Regierung nun weitgehend davon absieht, um erneute Aufst\u00e4nde zu vermeiden (DIS 5.2020). [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Reservedienst",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Artikel 15 des Gesetzesdekrets Nr\u00a030 von 2007 bleibt ein syrischer Mann nach Beendigung des Pflichtwehrdienstes, wenn er sich gegen einen Eintritt in den Milit\u00e4rdienst als Berufssoldat entscheidet, Reservist und kann bis zum Alter von 42\u00a0Jahren in den aktiven Dienst einberufen werden (TIMEP 22.8.2019; vgl STDOK 8.2017). Es liegen einzelne Berichte vor, denen zufolge die Altersgrenze f\u00fcr den Reservedienst erh\u00f6ht wird, wenn die betreffende Person besondere Qualifikationen hat (das gilt z.\u00a0B. f\u00fcr \u00c4rzte, Panzerfahrer, Luftwaffenpersonal, Artilleriespezialisten und Ingenieure f\u00fcr Kampfausr\u00fcstung). Die Beh\u00f6rden ziehen vornehmlich M\u00e4nner bis zu einem Alter von 27\u00a0Jahren ein, w\u00e4hrend \u00c4ltere sich eher auf Ausnahmen berufen k\u00f6nnen. Dennoch wurden die Altersgrenzen fallweise angehoben und auch M\u00e4nner bis zu einem Alter von 55 oder sogar 62\u00a0Jahren, abh\u00e4ngig vom Rang, eingezogen, bzw konnten M\u00e4nner nach Erreichen des 42.\u00a0Lebensjahres die Armee nicht verlassen (\u00d6B 29.9.2020; vgl FIS 14.12.2018, vgl NMFA 5.2020). Die Altersgrenze h\u00e4ngt laut Experten eher von lokalen Entwicklungen und den Mobilisierungsbem\u00fchungen der Regierung ab als von allgemeinen Einberufungsregelungen. Generell hat sich das Ma\u00df der Willk\u00fcr in Syrien im Zuge des Konfliktes erh\u00f6ht (FIS 14.12.2018). Manche Quellen berichten, dass ihnen keine F\u00e4lle von Rekrutierungen \u00dcber-42-J\u00e4hriger nach 2016 bzw 2018 bekannt seien. Gem\u00e4\u00df anderen Quellen soll es jedoch zu Einberufungen von \u00fcber-42-j\u00e4hrigen R\u00fcckkehrern aus dem Libanon und Jordanien als Reservisten gekommen sein, wobei es sich nicht um Zwangsrekrutierungen handelte (DIS 5.2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rekrutierungsbedarf und partielle Demobilisierung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Personalbedarf des syrischen Milit\u00e4rs bleibt aufgrund von Entlassungen langgedienter Wehrpflichtiger und zahlreicher Verluste durch Kampfhandlungen unver\u00e4ndert hoch (AA 29.11.2021). Die syrische Regierung hat das syrische Milit\u00e4rdienstgesetz w\u00e4hrend des Konflikts mehrfach ge\u00e4ndert, um die Zahl der Rekruten zu erh\u00f6hen (DIS 10.2019). Glaubhaften Berichten zufolge gibt es Zwangsrekrutierungen junger M\u00e4nner durch syrische Streitkr\u00e4fte auch unmittelbar im Kampfgebiet (AA 4.12.2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Informationslage bez\u00fcglich wehrpflichtiger R\u00fcckkehrer ist widerspr\u00fcchlich: Nach Einsch\u00e4tzung von Human Rights Watch nutze das Regime Schlupfl\u00f6cher in den Amnestiedekreten aus, um R\u00fcckkehrer unmittelbar nach Einreise wieder auf Einberufungslisten zu setzen. Amnesty International dokumentierte F\u00e4lle von R\u00fcckkehrern, die aufgrund der Wehrpflicht zun\u00e4chst festgenommen und nach Freilassung unmittelbar in den Milit\u00e4rdienst eingezogen wurden (AA 29.11.2021). Einem Experten sind hingegen keine Berichte von Wehrdienstverweigerern bekannt, die aus dem Ausland in Gebiete unter Regierungskontrolle zur\u00fcckgekehrt sind. Ihm zufolge kann nicht mit Sicherheit gesagt werden, was in so einem Fall passieren w\u00fcrde. Laut einem Experten w\u00e4re es aber wahnsinnig, als Wehrdienstverweigerer aus Europa ohne Sicherheitsbest\u00e4tigung und politische Kontakte zur\u00fcckzukommen. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Das Bundesverwaltungsgericht hat es unterlassen, diese L\u00e4nderinformationen mit den pers\u00f6nlichen Umst\u00e4nden des Beschwerdef\u00fchrers, insbesondere dessen Herkunftsregion, in Beziehung zu setzen. Das Gericht l\u00e4sst unber\u00fccksichtigt, dass es sich bei der Herkunftsregion des Beschwerdef\u00fchrers, dem Gouvernement Rif Damaschq (\"Damaskus-Umland\"), nach den L\u00e4nderfeststellungen teils um ein vormaliges Oppositionsgebiet handelt, dass von der syrischen Regierung \"wiedererobert\" wurde. Auch aus dem vom Bundesverwaltungsgericht ins Verfahren eingebrachten, den L\u00e4nderfeststellungen aber nicht zugrunde gelegten Bericht \"Country Guidance: Syria\" des EASO vom November 2021 geht hervor, dass Teile von Rif Damaschq (\"Rural Damascus\") ehemals von der Opposition kontrolliert wurden und von der syrischen Regierung nach wie vor mit dieser assoziiert werden (vgl EASO, S\u00a075). Aus welchem Teil von Rif Damaschq der Beschwerdef\u00fchrer stammt, stellt das Bundesverwaltungsgericht nicht fest. Den L\u00e4nderfeststellungen zufolge wird die Wahrscheinlichkeit der Einberufung einer Person aber entscheidend von deren Herkunftsregion mitbestimmt: Rekrutierungskampagnen w\u00fcrden \"besonders auch aus wiedereroberten Gebieten\" gemeldet, \"insbesondere in vormaligen Oppositionsgebieten (z.\u00a0B. dem Umland von Damaskus [\u2026])\" f\u00e4nden manchen Quellen zufolge immer noch Rekrutierungen mittels Hausdurchsuchungen statt, und die Altersgrenze f\u00fcr den Reservedienst h\u00e4nge laut Experten \"eher von lokalen Entwicklungen und den Mobilisierungsbem\u00fchungen der Regierung\" ab. Die Machtverh\u00e4ltnisse in der Herkunftsregion des Beschwerdef\u00fchrers w\u00e4ren daher festzustellen und bei der Gefahrenprognose zu ber\u00fccksichtigen gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Damit erweist sich die Begr\u00fcndung der angefochtenen Entscheidung in wesentlichen Teilen als grob mangelhaft. Das Bundesverwaltungsgericht hat seine Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen, wodurch es das angefochtene Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander gem\u00e4\u00df ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}