{
    "document_id": "JFT_20230628_23E00653_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist afghanischer Staatsb\u00fcrger. Er stellte im Jahr 2011 in \u00d6sterreich einen Antrag auf internationalen Schutz. Im Jahr 2014 wurde ihm der Status als subsidi\u00e4r Schutzberechtigter zuerkannt und eine befristete Aufenthaltsberechtigung bis 2015 erteilt, welche in weiterer Folge bis Oktober 2019 verl\u00e4ngert wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 15.\u00a0M\u00e4rz 2019 erteilte die Bezirkshauptmannschaft Braunau am Inn dem Beschwerdef\u00fchrer den Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt\u00a0EU\" gem. \u00a745 Abs12 NAG mit G\u00fcltigkeit bis 15.\u00a0M\u00e4rz 2024. Dieser \u00fcbermittelte in der Folge seine ihn als subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ausweisende Karte auf Grund eines entsprechenden Schreibens der Bezirkshauptmannschaft Braunau am Inn an das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl zur\u00fcck. Dieses erkannte dem Beschwerdef\u00fchrer am 14.\u00a0August 2019 von Amts wegen den Status als subsidi\u00e4r Schutzberechtigter ab und informierte ihn ua dar\u00fcber, dass dadurch die Rechtsgrundlage f\u00fcr den ihm ausgestellten Fremdenpass wegfalle, er sich deshalb um einen afghanischen Reisepass bem\u00fchen solle und, sofern ihm ein solcher nicht ausgestellt werden kann, beim Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl einen Fremdenpass erneut beantragen k\u00f6nne. Der Beschwerdef\u00fchrer legte gegen diese Entscheidung kein Rechtsmittel ein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Beschwerdef\u00fchrer beantragte am 4.\u00a0Juli 2022 und 9.\u00a0Dezember 2022 die Ausstellung eines Fremdenpasses gem. \u00a788 Abs1 Z3 FPG beim Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl und begr\u00fcndete seinen Antrag damit, dass er in der EU reisen k\u00f6nnen wolle und deshalb die Verl\u00e4ngerung seines alten Passes begehre. Die Beh\u00f6rde wies die Antr\u00e4ge mit Bescheid vom 12.\u00a0Dezember 2022 ab, da der Beschwerdef\u00fchrer das von \u00a788 Abs1 FPG geforderte Interesse der Republik \u00d6sterreich an der Ausstellung eines Fremdenpasses nicht nachweisen k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen fristgerecht erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit dem angefochtenen Erkenntnis vom 17.\u00a0J\u00e4nner 2023, Z\u00a0W202\u00a02265202-1/2E, als unbegr\u00fcndet ab, weil der Beschwerdef\u00fchrer die in \u00a788 Abs1 FPG normierten gesetzlichen Voraussetzungen zur Ausstellung eines Fremdenpasses nicht erf\u00fclle. Weder der Wunsch innerhalb der EU zu reisen noch die \u2013 in der Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht erg\u00e4nzend vorgebrachte \u2013 Erkrankung der Mutter im Iran, die der Beschwerdef\u00fchrer deshalb besuchen wolle, w\u00fcrden das gesetzlich geforderte Interesse der Republik \u00d6sterreich begr\u00fcnden. Da auch eine Ausstellung des Fremdenpasses gem. \u00a788 Abs2a FPG auf Grund der Aberkennung der subsidi\u00e4ren Schutzberechtigung des Beschwerdef\u00fchrers nicht in Frage k\u00e4me, habe das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl die Antr\u00e4ge des Beschwerdef\u00fchrers zu Recht abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Dagegen richtet sich die vorliegende, auf Art144 Abs1 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der Bedenken gegen die Verfassungskonformit\u00e4t sowohl des angefochtenen Erkenntnisses als auch der diesem zugrundeliegenden Rechtsgrundlage vorgebracht werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788 Abs1 FPG versto\u00dfe gegen das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiz\u00fcgigkeit gem.\u00a0Art2 4.\u00a0ZPEMRK, weil das gesetzlich normierte Erfordernis des Interesses der Republik an der Ausstellung eines Fremdenpasses einer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung anhand des Art2 4.\u00a0ZPEMRK im Einzelfall entgegenstehe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgebliche Bestimmung des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 68/2013 lautet auszugsweise wie folgt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788. (1) Fremdenp\u00e4sse k\u00f6nnen, sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist, auf Antrag ausgestellt werden f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Staatenlose oder Personen ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit, die kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die \u00fcber ein unbefristetes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet verf\u00fcgen und nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen und bei denen im \u00dcbrigen die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels 'Daueraufenthalt \u2013 EU' (\u00a745 NAG) gegeben sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich das f\u00fcr die Auswanderung aus dem Bundesgebiet erforderliche Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die seit mindestens vier Jahren ununterbrochen ihren Hauptwohnsitz im Bundesgebiet haben, sofern der zust\u00e4ndige Bundesminister oder die Landesregierung best\u00e4tigt, dass die Ausstellung des Fremdenpasses wegen der vom Fremden erbrachten oder zu erwartenden Leistungen im Interesse des Bundes oder des Landes liegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Fremdenp\u00e4sse k\u00f6nnen auf Antrag weiters ausgestellt werden f\u00fcr Staatenlose, die sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufhalten, oder Personen ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit, die kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen und sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Fremdenp\u00e4sse sind Fremden, denen in \u00d6sterreich der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zukommt und die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen, auf Antrag auszustellen, es sei denn, dass zwingende Gr\u00fcnde der nationalen Sicherheit oder \u00f6ffentlichen Ordnung dem entgegenstehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Eine Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 4.\u00a0ZPEMRK liegt ua dann vor, wenn das Verwaltungsgericht der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zur genannten Bestimmung stehend erscheinen lie\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Nach Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK steht es jedermann frei, jedes Land (einschlie\u00dflich seines eigenen) zu verlassen. Die Aus\u00fcbung dieses Rechtes darf gem\u00e4\u00df Art2 Abs3 4.\u00a0ZPEMRK keinen anderen Einschr\u00e4nkungen unterworfen werden als denen, die gesetzlich vorgesehen und in einer demokratischen Gesellschaft im Interesse der nationalen oder der \u00f6ffentlichen Sicherheit, der Aufrechterhaltung des ordre public, der Verh\u00fctung von Straftaten, des Schutzes der Gesundheit oder der Moral oder des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer notwendig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In seinem Urteil vom 14.\u00a0Juni 2022, 38.121/20, L.B., hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ua betont, dass das Recht, ein Land zu verlassen, ohne Ausstellung irgendeiner Art von Reisedokument nicht praktisch und effektiv gew\u00e4hrleistet w\u00e4re (Z60). Jede Ma\u00dfnahme, durch die einer Person der Gebrauch eines Dokumentes versagt wird, das ihr \u2013 wenn sie es gew\u00fcnscht h\u00e4tte \u2013 das Verlassen eines Landes erlaubt h\u00e4tte, stellt einen Eingriff in das durch Art2 4.\u00a0ZPEMRK gew\u00e4hrleistete Recht dar (Z79, mwN). Schlie\u00dflich hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im genannten Urteil eine Verletzung von Art2 4.\u00a0ZPEMRK festgestellt, weil die nationalen Beh\u00f6rden die Ausstellung eines Fremdenpasses verweigert hatten, ohne eine Abw\u00e4gung im Einzelfall vorgenommen und sichergestellt zu haben, dass eine solche Ma\u00dfnahme im konkreten Einzelfall gerechtfertigt und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war (Z96).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Wie der Verfassungsgerichthof bereits im Erkenntnis vom 16.\u00a0Juni 2023, E3489/2022, betont hat, hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im zitierten Urteil zugleich festgehalten, dass Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK den Vertragsstaaten keine allgemeine Verpflichtung auferlegt, Ausl\u00e4ndern, die sich in ihrem Hoheitsgebiet aufhalten, ein bestimmtes Dokument auszustellen, das ihnen Auslandsreisen erm\u00f6glicht (Z59). Gleichwohl findet Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK nach Auffassung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte auf Sachverhalte Anwendung, in denen ein Vertragsstaat Personen, die sich rechtm\u00e4\u00dfig in seinem Hoheitsgebiet aufhalten, in seiner Rechtsordnung bei Erf\u00fcllung der notwendigen Voraussetzungen ein Recht auf Erlangung eines Fremdenpasses einr\u00e4umt; der Schutzbereich von Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK erstreckt sich also auf derartige Konstellationen (siehe Zlen\u00a061\u00a0f.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Vor diesem Hintergrund ist Folgendes festzuhalten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 Z3 FPG k\u00f6nnen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen und bei denen im \u00dcbrigen die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels \"Daueraufenthalt \u2013 EU\" (vgl \u00a745 NAG) gegeben sind, auf Antrag Fremdenp\u00e4sse ausgestellt werden, sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Dem Verfahren zur Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 FPG kommt nun insofern grundrechtliche Bedeutung zu, als die Beh\u00f6rde anl\u00e4sslich eines solchen Antrages die Folgen einer Verweigerung auf ihre Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Hinblick auf Art2 4.\u00a0ZPEMRK pr\u00fcfen kann und muss (vgl EGMR, L.B., Z96 sowie VfGH 16.6.2023, E3489/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Angesichts dessen ist die \u2013 auch dem Bestimmtheitsgebot des Art18 B-VG entsprechende (vgl zur prinzipiellen Unbedenklichkeit der Verwendung unbestimmter Gesetzesbegriffe etwa VfGH 16.3.2022, G227/2021 mwN) \u2013 Voraussetzung \"sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik\" liegt in \u00a788 Abs1 FPG auch dann erf\u00fcllt, wenn die Verweigerung der Ausstellung eines Fremdenpasses eine Verletzung des durch Art2 4.\u00a0ZPEMRK gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Ausreisefreiheit und damit einen Versto\u00df gegen die Verpflichtung der Republik \u00d6sterreich zur Gew\u00e4hrleistung dieses Konventionsrechtes bedeuten w\u00fcrde (vgl VfGH 16.6.2023, E3489/2022 sowie VfSlg\u00a020.330/2019 zu \u00a728 Abs1 Z1 StbG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Da das Bundesverwaltungsgericht die Ausstellung eines vom Beschwerdef\u00fchrer beantragten Fremdenpasses verweigert hat, ohne eine Interessenabw\u00e4gung und damit eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren, hat es \u00a788 Abs1 FPG einen Art2 4.\u00a0ZPEMRK widersprechenden Inhalt unterstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Ausreisefreiheit (Art2 4.\u00a0ZPEMRK) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}