{
    "document_id": "JFT_20230301_22E03130_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer hat am 25.\u00a0M\u00e4rz 2022 als Bevollm\u00e4chtigter einen Antrag auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung an das Gemeindeamt der Stadtgemeinde G\u00fcssing gerichtet und begehrt darin die Abhaltung einer Volksbefragung zu folgender Frage: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Sind Sie daf\u00fcr, dass die bereits beschlossene und im Landesamtsblatt\u00a0Nr\u00a051/2021, Zahl\u00a0419, kundgemachte Widmung 'Photovoltaik \u2013 GPv' ausgewiesen in der Photovoltaik-Eignungszone\u00a0G\u00fcssing, Landesgesetzblatt\u00a0Nr\u00a060/2021, Anlage\u00a03, f\u00fcr die Errichtung von Photovoltaik-Freifl\u00e4chenanlagen beibehalten wird?\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.  Der Gemeinderat von G\u00fcssing wies diesen Antrag mit an den Beschwerdef\u00fchrer ergangenem Bescheid vom 20.\u00a0April 2022 ab und begr\u00fcndete dies insbesondere damit, dass die 24.\u00a0\u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes der Stadtgemeinde G\u00fcssing, beschlossen am 16.\u00a0Juli 2021, bereits seit Dezember\u00a02021 in Kraft sei und daher dieses bereits abgeschlossene Verfahren nicht mehr Gegenstand einer Volksbefragung sein k\u00f6nne. Zudem handle es sich um kein \"grunds\u00e4tzliches Vorhaben\", das als Gegenstand einer Volksbefragung in Betracht komme; auch Planungen und Projektierungen seien nur in einer fr\u00fchen Phase einer Volksbefragung zug\u00e4nglich, um die \"frustrierten\" Aufwendungen auf diese Weise m\u00f6glichst gering zu halten. Im vorliegenden Fall seien bereits Bewilligungsbescheide nach dem Bgld\u00a0Elektrizit\u00e4tswesengesetz\u00a02006 erlassen worden, weshalb eine \u00c4nderung der Fl\u00e4chenwidmung deren Rechtskraft und die dadurch entstandenen Rechte Dritter nicht mehr \u00e4ndern k\u00f6nne. Aus der Begr\u00fcndung des Antrages sei die Intention ersichtlich, dass durch die R\u00fccknahme der Widmung die Errichtung von Photovoltaikanlagen unterbunden werden solle, weshalb die Fragestellung auch das rechtliche Schicksal der Bewilligungsbescheide ber\u00fchre. Auch aus diesem Grund sei die Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung zu dieser Fragestellung unzul\u00e4ssig und der Antrag abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen erhobene Beschwerde wurde vom Landesverwaltungsgericht Burgenland mit dem nunmehr angefochtenen Erkenntnis als unbegr\u00fcndet abgewiesen. Das Landesverwaltungsgericht Burgenland f\u00fchrt aus, Gegenstand einer Volksbefragung d\u00fcrfe nur eine Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde sein. Im vorliegenden Fall sei diese Voraussetzung nicht erf\u00fcllt, weil die \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes gem\u00e4\u00df \u00a743 Bgld\u00a0Raumplanungsgesetz\u00a02019 als Teil der \u00f6rtlichen Raumplanung zwar dem eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde zugeh\u00f6re, die im konkreten Fall relevante Festlegung der Widmung \"GPv \u2013 Photovoltaik (13902, Erneuerbare Energie, Gr\u00fcnfl\u00e4chen mit Sondernutzungen)\" sei jedoch der \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung zuzuordnen. Obwohl sich die diesbez\u00fcgliche Regelung in \u00a753a Bgld\u00a0RPG\u00a02019 und damit im II.\u00a0Abschnitt des Gesetzes finde, der unter der \u00dcberschrift \"\u00d6rtliche Raumplanung\" stehe, habe das Ersichtlichmachen der Eignungszone im Fl\u00e4chenwidmungsplan eine blo\u00df deklaratorische Wirkung. Die Geltung einer Verordnung der Landesregierung nach \u00a753a Abs3 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 h\u00e4nge nicht von dieser Kenntlichmachung ab. Der Gemeinderat sei zudem verpflichtet, den Fl\u00e4chenwidmungsplan entsprechend zu \u00e4ndern, ein Planungs- oder Projektierungsspielraum im Rahmen der \u00f6rtlichen Raumplanung bestehe nicht, sodass eine Ma\u00dfnahme der \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung umgesetzt werde. Auch wenn die \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes grunds\u00e4tzlich Gegenstand einer Volksbefragung sein k\u00f6nne, sei das im vorliegenden Fall anders, weil eine landesgesetzliche Bestimmung die Gemeinde an den \u00fcber\u00f6rtlichen Planungsakt binde und ihr den Planungsspielraum entziehe. W\u00fcrde der Gemeinderat daher die aktuell bestehende Fl\u00e4chenwidmung \u00e4ndern, sei dies gesetzwidrig, weshalb die Frage nach dem weiteren Bestehen dieser Fl\u00e4chenwidmung nicht zum Gegenstand einer Volksbefragung in der Gemeinde gemacht werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz (Art7 B-VG, Art2 StGG), auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung auf Gemeindeebene (Art117 Abs8 B-VG iVm Art67 Bgld\u00a0L-VG), auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter (Art83 Abs2 B-VG) sowie im Recht auf Selbstverwaltung (Art116 Abs1 B-VG) behauptet und die Aufhebung des Erkenntnisses sowie die Abtretung an den Verwaltungsgerichtshof beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt der Beschwerdef\u00fchrer aus, dass die \u00f6rtliche Raumplanung gem\u00e4\u00df Art118 Abs3 Z9 B-VG dem eigenen Wirkungsbereich zugeh\u00f6re und \u00a753a Bgld\u00a0RPG\u00a02019 im II.\u00a0Abschnitt des Gesetzes zu finden sei, der unter der \u00dcberschrift \"\u00d6rtliche Raumplanung\" stehe. Durch die Zuordnung zur \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung verkenne das Landesverwaltungsgericht Burgenland die Rechtslage in denkunm\u00f6glicher Weise, sodass ein Versto\u00df gegen den Gleichheitsgrundsatz vorliege. Ferner garantiere das Recht auf Selbstverwaltung die weisungsfreie Besorgung der Aufgaben des eigenen Wirkungsbereiches. Dieses sei \"durch die eigenm\u00e4chtige Verschiebung des \u00a753a Bgld\u00a0RPG [\u2026] in den I.\u00a0Abschnitt\" durch das Landesverwaltungsgericht Burgenland verletzt worden. Das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter verletze das Landesverwaltungsgericht Burgenland dadurch, dass es im Erkenntnis die Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit durch die Zuordnung des \u00a753a Bgld\u00a0RPG\u00a02019 zur \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung \"verschiebe\". Darauf aufbauend h\u00e4tte das Landesverwaltungsgericht Burgenland nicht in der Sache \u00fcber die Beschwerde entscheiden d\u00fcrfen, sondern diese zur\u00fcckweisen m\u00fcssen, weil es (mangels Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches) diesfalls schon keine gesetzliche Grundlage f\u00fcr den verfahrenseinleitenden Antrag g\u00e4be.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Landesverwaltungsgericht Burgenland hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Stellungnahme allerdings abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Stadtgemeinde G\u00fcssing hat die Akten betreffend das Zustandekommen der Verordnung des Gemeindesrates der Stadtgemeinde G\u00fcssing vom 16.\u00a0Juli 2021, mit der der Digitale Fl\u00e4chenwidmungsplan ge\u00e4ndert wird (24.\u00a0\u00c4nderung), vorgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung hat die Akten betreffend das Zustandekommen der Verordnung der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung vom 13.\u00a0Juli 2021, mit der Eignungszonen f\u00fcr die Errichtung von Photovoltaik-Freifl\u00e4chenanlagen im Burgenland festgelegt werden, LGBl\u00a060/2021, und betreffend die Genehmigung der \u00c4nderung des Digitalen Fl\u00e4chenwidmungsplanes der Stadt G\u00fcssing durch die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung am 14.\u00a0Dezember 2021, Z\u00a0A2/L.RO3329-10004-25-2021, kundgemacht im Landesamtsblatt\u00a0Nr\u00a051/2021, vorgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Gesetz vom 16.\u00a0Juni 1988 \u00fcber die Mitwirkung der Gemeindemitglieder an der Vollziehung in Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde (Burgenl\u00e4ndisches Gemeindevolksrechtegesetz), LGBl\u00a055/1988, idF LGBl\u00a040/2018 (im Folgenden: Bgld\u00a0GemVG) lautet auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dieses Gesetz regelt die Aus\u00fcbung folgender Rechte der Gemeindemitglieder (\u00a712 Burgenl\u00e4ndische Gemeindeordnung 2003) zur Mitwirkung an der Vollziehung in Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Gemeindeversammlung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Volksbefragung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) B\u00fcrgerinitiative,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Volksabstimmung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) Petitions- und Beschwerderecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Wahlen der Gemeindeorgane, konkrete Personalfragen, Gemeindeabgaben, Tarife und Angelegenheiten, die Bescheide erfordern, k\u00f6nnen nicht Gegenstand einer Volksbefragung, einer B\u00fcrgerinitiative sowie einer Volksabstimmung sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Volksbefragung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durchf\u00fchrung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) In den Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde kann zur Erforschung des Willens der Gemeindemitglieder \u00fcber grunds\u00e4tzliche Fragen der Gemeindeverwaltung sowie \u00fcber Planungen und Projektierungen eine Volksbefragung durchgef\u00fchrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine Volksbefragung kann nach der Bedeutung des Gegenstandes f\u00fcr die ganze Gemeinde oder f\u00fcr Teile der Gemeinde (Ortsverwaltungsteil, Stadtbezirk) abgehalten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Eine Volksbefragung ist durchzuf\u00fchren, wenn sie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) vom B\u00fcrgermeister oder vom Gemeinderat f\u00fcr die ganze Gemeinde oder f\u00fcr einen Ortsverwaltungsteil (Stadtbezirk) oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) von mindestens 20\u00a0v.H. der zum Gemeinderat Wahlberechtigten oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) f\u00fcr einen Ortsverwaltungsteil (Stadtbezirk) von mindestens 20\u00a0v.H., jedoch nicht weniger als 50 der im Ortsverwaltungsteil (Stadtbezirk) zum Gemeinderat Wahlberechtigten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "verlangt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Frage, die einer Volksbefragung unterzogen werden soll, ist m\u00f6glichst kurz, sachlich und eindeutig, ohne wertende Beif\u00fcgungen und so zu stellen, da\u00df sie entweder mit 'Ja' oder mit 'Nein' beantwortet oder, wenn \u00fcber zwei oder mehrere Entscheidungsm\u00f6glichkeiten entschieden werden soll, die gew\u00e4hlte Entscheidungsm\u00f6glichkeit eindeutig bezeichnet werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Volksbefragung auf Grund eines Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Antrag von Gemeindemitgliedern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Der Antrag der zum Gemeinderat Wahlberechtigten auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung ist an den Gemeinderat zu richten und beim Gemeindeamt (Magistrat) einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Antrag hat zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) das ausdr\u00fcckliche Verlangen auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Frage einschlie\u00dflich allf\u00e4lliger Entscheidungsm\u00f6glichkeiten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Erkl\u00e4rung, ob die Volksbefragung f\u00fcr die ganze Gemeinde oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "nur f\u00fcr einen bestimmten Teil der Gemeinde (Ortsverwaltungsteil, Stadtbezirk) verlangt wird,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) eine Begr\u00fcndung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) die Namhaftmachung eines Antragsberechtigten als Bevollm\u00e4chtigten, der die Unterzeichner des Antrages vertritt, und eines weiteren als sein Stellvertreter, unter Angabe des Familien- und Vornamens, des Geburtsdatums und der Wohnadresse,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) die eigenh\u00e4ndige Unterschrift des Bevollm\u00e4chtigten und seines Stellvertreters.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Antrag auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung kann bis zur Entscheidung durch den Gemeinderat (\u00a711 Abs1) vom Bevollm\u00e4chtigten zur\u00fcckgezogen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entscheidung \u00fcber den Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Gemeinderat hat \u00fcber den Antrag auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung innerhalb von vier Wochen, in den F\u00e4llen der Abs4 und\u00a05 innerhalb von acht Wochen, nach Einlangen des Antrages beim Gemeindeamt (Magistrat) mit Bescheid zu entscheiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Dem Antrag ist stattzugeben, wenn die nach den \u00a7\u00a71 Abs2, 8 Abs1 und\u00a03 litb oder\u00a0c, 9 und\u00a010 geforderten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Liegen die Voraussetzungen nach Abs2 nicht vor und wurde auch einem Verbesserungsauftrag (Abs4) und der Vorlage erg\u00e4nzender Antragslisten (Abs5) nicht fristgerecht nachgekommen, ist der Antrag abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Bei Vorliegen von verbesserungsf\u00e4higen M\u00e4ngeln (\u00a79 Abs2 litc bis\u00a0f) hat der Gemeinderat dem Bevollm\u00e4chtigten die Verbesserung innerhalb einer Frist von zwei Wochen aufzutragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Wenn infolge festgestellter Ung\u00fcltigkeit von Eintragungen in den Antragslisten die erforderliche Anzahl von Antragstellern nicht erreicht wird, hat der Gemeinderat den Bevollm\u00e4chtigten hievon nachweislich zu verst\u00e4ndigen. Der Bevollm\u00e4chtigte kann innerhalb von zwei Wochen nach der Verst\u00e4ndigung erg\u00e4nzende Antragslisten (\u00a710) vorlegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Entscheidung des Gemeinderates ist dem Bevollm\u00e4chtigten unverz\u00fcglich nachweislich zuzustellen. \u00dcberdies ist die Entscheidung durch Anschlag an der Amtstafel kundzumachen sowie orts\u00fcblich bekanntzumachen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a764",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eigener Wirkungsbereich der Gemeinde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in diesem Gesetz geregelten Aufgaben der Gemeinde sind solche des eigenen Wirkungsbereiches.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Gesetz vom 4.\u00a0Juli 2019 \u00fcber die Raumplanung im Burgenland\u00a02019 (Burgenl\u00e4ndisches Raumplanungsgesetz\u00a02019 \u2013 Bgld\u00a0RPG\u00a02019), LGBl\u00a049/2019, idF LGBl\u00a042/2022 lautet auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcber\u00f6rtliche Raumplanung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tze und Ziele",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) \u00dcber\u00f6rtliche Raumplanung (Landesplanung) im Sinne dieses Gesetzes ist die zusammenfassende Vorsorge f\u00fcr eine den Gegebenheiten der Natur, den absch\u00e4tzbaren wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Erfordernissen im Interesse des Gemeinwohles und des Umweltschutzes entsprechende Ordnung des Landesgebietes oder einzelner Landesteile.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00d6rtliche Raumplanung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a723",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zust\u00e4ndigkeit, Beitragsleistung des Landes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die \u00f6rtliche Raumplanung obliegt den Gemeinden im eigenen Wirkungsbereich und erfolgt durch Aufstellung von \u00d6rtlichen Entwicklungskonzepten, Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4nen, Bebauungspl\u00e4nen (Teilbebauungspl\u00e4nen) oder Bebauungsrichtlinien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a731",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fl\u00e4chenwidmungsplan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Fl\u00e4chenwidmungsplan hat das Gemeindegebiet entsprechend den Gegebenheiten der Natur und unter Ber\u00fccksichtigung der absch\u00e4tzbaren wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Entwicklung der Gemeinde r\u00e4umlich zu gliedern und Widmungsarten festzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei der Aufstellung eines Fl\u00e4chenwidmungsplanes ist auf f\u00fcr die \u00f6rtliche Raumplanung bedeutsame Ma\u00dfnahmen des Bundes, des Landes und benachbarter Gemeinden Bedacht zu nehmen. Bei Bedachtnahme auf Ma\u00dfnahmen des Landes sind insbesondere die sich aus \u00a71 ergebenden \u00fcber\u00f6rtlichen Interessen zu ber\u00fccksichtigen. Dabei kann in Gebieten, die von Abwanderung betroffen sind, in ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Einzelf\u00e4llen von den Bestimmungen und Raumplanungsgrunds\u00e4tzen zu geschlossener Bebauung sowie Landschaftsschutz abgegangen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Fl\u00e4chenwidmungsplan besteht aus dem Wortlaut der Verordnung und der grafischen Darstellung. Die grafische Darstellung ist in digitaler Form vorzulegen. Au\u00dferdem sind schriftliche Erl\u00e4uterungen, denen keine Rechtsverbindlichkeit zukommt, beizuf\u00fcgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Landesregierung hat die Form der Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne und die Verwendung bestimmter Planzeichen durch Verordnung zu regeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a732",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inhalt des Fl\u00e4chenwidmungsplanes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Im Fl\u00e4chenwidmungsplan sind die Widmungsarten Bauland, Verkehrsfl\u00e4chen und Gr\u00fcnfl\u00e4chen festzulegen. Nach Bedarf k\u00f6nnen auch Vorbehaltsfl\u00e4chen (\u00a741) ausgewiesen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die gem\u00e4\u00df Abs1 gewidmeten Fl\u00e4chen sind so festzulegen, dass nach M\u00f6glichkeit eine funktionelle Gliederung des Gemeindegebietes erreicht und eine Beeintr\u00e4chtigung der Bev\u00f6lkerung, insbesondere durch L\u00e4rm, Abw\u00e4sser, Verunreinigung der Luft und dergleichen tunlichst vermieden wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im Fl\u00e4chenwidmungsplan sind kenntlich zu machen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. jene Fl\u00e4chen, die durch rechtswirksame Planungen und Ma\u00dfnahmen \u00fcbergeordneter Stellen besonders gewidmet sind (zB Eisenbahnen, Flugpl\u00e4tze, Bundes- und Landesstra\u00dfen, Ver- und Entsorgungsanlagen von \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeutung, \u00f6ffentliche Gew\u00e4sser);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. jene Fl\u00e4chen, f\u00fcr die auf Grund von Bundes- oder Landesgesetzen Nutzungsbeschr\u00e4nkungen \u00f6ffentlich-rechtlicher Natur bestehen (zB Naturschutzgebiete, Naturdenkmale, Landschaftsschutzgebiete, Objekte unter Denkmalschutz, Schutz- und Bannw\u00e4lder, Schutzgebiete nach dem Wasserrechtsgesetz, \u00dcberschwemmungsgebiete, Sicherheitszonen der Flugpl\u00e4tze, Gef\u00e4hrdungs- und Feuerbereiche von Eisenbahnen, Gef\u00e4hrdungsbereiche von Schie\u00df- und Sprengmittelanlagen, Schutzstreifen f\u00fcr ober- oder unterirdische Leitungen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)-(6) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a740",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gr\u00fcnfl\u00e4chen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Alle Fl\u00e4chen, die nicht als Bauland, Verkehrsfl\u00e4che oder Vorbehaltsfl\u00e4che gewidmet sind, sind Gr\u00fcnfl\u00e4chen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gr\u00fcnfl\u00e4chen nicht landwirtschaftlicher Nutzung sind im Fl\u00e4chenwidmungsplan entsprechend ihrer Verwendung gesondert auszuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im Fl\u00e4chenwidmungsplan sind weiters gesondert auszuweisen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. landwirtschaftlich genutzte Gr\u00fcnfl\u00e4chen, auf denen landwirtschaftliche Geb\u00e4ude und landwirtschaftliche Bauwerke mit \u00dcberdachung errichtet werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. landwirtschaftlich genutzte Gr\u00fcnfl\u00e4chen, auf denen bestehende landwirtschaftliche Geb\u00e4ude oder bestehende landwirtschaftliche Bauwerke mit \u00dcberdachung erweitert oder einer anderen landwirtschaftlichen Nutzung zugef\u00fchrt werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gr\u00fcnfl\u00e4chen, auf denen bestehende nicht landwirtschaftliche Geb\u00e4ude oder bestehende nicht landwirtschaftliche Bauwerke mit \u00dcberdachung einer landwirtschaftlichen Nutzung zugef\u00fchrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von dieser gesonderten Ausweispflicht sind geringf\u00fcgige Bauvorhaben ausgenommen, denen keine baupolizeilichen Interessen gem\u00e4\u00df \u00a73 Bgld\u00a0BauG entgegenstehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Im Fall der gesonderten Ausweisung von Gr\u00fcnfl\u00e4chen gem\u00e4\u00df Abs2 und\u00a03 kann die Gemeinde eine Befristung f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf bis zehn Jahren festlegen. Die Befristung ist im Fl\u00e4chenwidmungsplan ersichtlich zu machen. Die Gemeinde kann f\u00fcr den Fall, dass nach Ablauf der Frist eine der gesonderten Ausweisung entsprechende Nutzung nicht oder nicht mehr vorliegt, die gesonderte Ausweisung aufheben, wobei ein allf\u00e4lliger Entsch\u00e4digungsanspruch gem\u00e4\u00df \u00a753 nicht besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a742",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auflageverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)-(6) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Der vom Gemeinderat erlassene Fl\u00e4chenwidmungsplan und die erforderlichen Erl\u00e4uterungen sind sodann in zweifacher Ausfertigung der Landesregierung zur Genehmigung vorzulegen. Diesen Unterlagen sind die eingelangten Erinnerungen und, im Falle einer nochmaligen Beschlussfassung des Gemeinderates, die Unterlagen betreffend dieses Gemeinderatsbeschlusses anzuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die Landesregierung entscheidet nach Anh\u00f6rung des Raumplanungsbeirates \u00fcber die Genehmigung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Die Genehmigung ist mit Bescheid zu versagen, wenn der Fl\u00e4chenwidmungsplan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den Bestimmungen dieses Gesetzes, dem Landesraumordnungsplan, einem Entwicklungsprogramm oder dem \u00d6rtlichen Entwicklungskonzept widerspricht oder sonst rechtswidrig ist oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00fcber\u00f6rtliche Interessen, insbesondere solche des Umweltschutzes und des Schutzes des Landschafts- oder Ortsbildes, verletzt oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. eine im \u00fcber\u00f6rtlichen Interesse liegende Entwicklung der Gemeinde oder ihrer Nachbargemeinde verhindert oder beeintr\u00e4chtigt oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. einen von der Gemeinde zu bestreitenden finanziellen Aufwand erfordern w\u00fcrde, wodurch die Aufrechterhaltung oder Wiederherstellung des Haushaltsgleichgewichtes verhindert oder die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der der Gemeinde gesetzm\u00e4\u00dfig obliegenden Aufgaben oder ihrer privatrechtlichen Verpflichtungen gef\u00e4hrdet w\u00fcrden oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. ausschlie\u00dflich zu Zwecken erfolgt, die der nachtr\u00e4glichen Schaffung der raumplanungsrechtlichen Grundlagen nicht konsensgem\u00e4\u00df errichteter Ma\u00dfnahmen oder f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, deren Genehmigungen ohne Vorliegen der entsprechenden Fl\u00e4chenwidmung erteilt wurde, dient.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Im Falle der beabsichtigten Versagung der Genehmigung ist der Gemeinde dieser Umstand mitzuteilen und ihr Gelegenheit zur Stellungnahme innerhalb einer mit mindestens acht Wochen festzusetzenden Frist zu geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(11) Die Genehmigung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes erfolgt mit Bescheid der Landesregierung. Die erfolgte Genehmigung ist im Landesamtsblatt f\u00fcr das Burgenland kundzumachen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(12) Innerhalb von zwei Wochen nach Einlangen des genehmigten Fl\u00e4chenwidmungsplanes hat die B\u00fcrgermeisterin oder der B\u00fcrgermeister diesen nach den Bestimmungen des \u00a782 der Bgld\u00a0GemO\u00a02003 bzw des \u00a780 des EisStR\u00a02003 bzw des \u00a779 des Ruster\u00a0StR\u00a02003 kundzumachen. Der Fl\u00e4chenwidmungsplan tritt mit dem ersten Tag der Kundmachung in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(13) Der rechtswirksame Fl\u00e4chenwidmungsplan ist im Gemeindeamt (Magistrat) der allgemeinen Einsicht w\u00e4hrend der Amtsstunden zug\u00e4nglich zu halten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a743",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4nderungsvoraussetzungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Fl\u00e4chenwidmungsplan ist abzu\u00e4ndern, wenn dies infolge der Aufstellung oder Ab\u00e4nderung eines Entwicklungsprogrammes oder der Vollziehung anderer Landesgesetze oder von Bundesgesetzen oder infolge der Aufstellung, Ab\u00e4nderung oder Anpassung des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptes notwendig wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)-(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes kann bei Vorliegen der Voraussetzungen des \u00a744 Abs1 im Vereinfachten Verfahren erfolgen. Liegen die Voraussetzungen nicht vor, gelten f\u00fcr das Verfahren \u00a742 Abs2 bis 10. Das Amt der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung ist von der beabsichtigten \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes unverz\u00fcglich, jedenfalls aber vor dem der Auflage vorausgehenden Gemeinderatsbeschluss unter Bekanntgabe der \u00c4nderungsgr\u00fcnde, in Kenntnis zu setzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a753a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Photovoltaikanlagen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Anlagen zur Gewinnung von Elektrizit\u00e4t durch Sonnenenergie (Photovoltaikanlagen) sind vorrangig auf D\u00e4chern oder geb\u00e4udeintegriert zu errichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Wenn die Errichtung einer Photovoltaikanlage gem\u00e4\u00df Abs1 nicht m\u00f6glich ist, ist bei Erf\u00fcllung aller sonstigen gesetzlichen Vorgaben die Errichtung einer Photovoltaikanlage auf einer geeigneten Freifl\u00e4che zul\u00e4ssig, wenn folgende Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Photovoltaikanlage dient vorrangig der Deckung des Eigenbedarfs des zugeh\u00f6rigen Geb\u00e4udes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Photovoltaikanlage wird auf der Widmungsfl\u00e4che des zugeh\u00f6rigen Geb\u00e4udes oder auf der dem Geb\u00e4ude zuordenbaren Widmungsfl\u00e4che 'Gr\u00fcnfl\u00e4che-Hausg\u00e4rten' errichtet, wobei die zul\u00e4ssigen Widmungsfl\u00e4chen f\u00fcr die zugeh\u00f6rigen Geb\u00e4ude auf die Widmungskategorien gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs3 Z1 bis\u00a06 und\u00a09 eingeschr\u00e4nkt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Modulfl\u00e4che der Photovoltaikanlage betr\u00e4gt h\u00f6chstens 35\u00a0m\u00b2. Auf Betriebs- und Industriegebietsfl\u00e4chen ist die Modulfl\u00e4che auf 200\u00a0m\u00b2 beschr\u00e4nkt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Errichtung von Photovoltaikanlagen, welche die Fl\u00e4chenbegrenzungen des Abs2 Z3 \u00fcbersteigen, ist nur in Eignungszonen zul\u00e4ssig, die von der Landesregierung durch Verordnung festzulegen sind. Dabei ist auf aus raumplanungsfachlicher Sicht zu bestimmende Ausschluss- und Konfliktkriterien, meteorologische Gegebenheiten und die M\u00f6glichkeiten aktueller sowie k\u00fcnftiger Netzeinspeisung Bedacht zu nehmen. Wichtige energiewirtschaftliche Interessen k\u00f6nnen das Ziel der Vermeidung nachteiliger Beeinflussungen des Landschaftsbildes (\u00a71 Abs2 Z4) \u00fcberwiegen. Vorliegende Konzepte f\u00fcr eine qualifizierte Nutzung der betroffenen Fl\u00e4chen sind besonders zu ber\u00fccksichtigen. Eine qualifizierte Nutzung besteht f\u00fcr Anlagen, die",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. von einer B\u00fcrgerenergiegemeinschaft oder einer Erneuerbare-Energie-Gemeinschaft betrieben werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. eine Beteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an der Energieproduktion oder der Finanzierung einer Photovoltaikanlage vorsehen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. eine landwirtschaftliche Nutzung weiterhin erm\u00f6glichen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. eine kombinierte Netznutzung mit Windkraftanlagen vorsehen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Netzeinspeisung mit Energiespeicherung kombinieren oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Eigenversorgung von Betriebsst\u00e4tten im Burgenland (Direktleitung) sicherstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnung besteht aus dem Wortlaut und der planlichen Darstellung. Ist vor Erlassung einer Verordnung eine Strategische Umweltpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren (\u00a716 Abs1 bis\u00a03), ist der Entwurf f\u00fcr die Dauer von vier Wochen zur Stellungnahme aufzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Eignungszone ist als Ma\u00dfnahme der \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung im Fl\u00e4chenwidmungsplan ersichtlich zu machen. Bewilligungen von Photovoltaikanlagen mit einer Fl\u00e4cheninanspruchnahme von \u00fcber 10\u00a0ha auf Grund landesgesetzlicher Vorschriften sind nur zul\u00e4ssig, wenn sie der Verordnung nicht widersprechen. Photovoltaikanlagen, welche die Fl\u00e4chenbegrenzungen des Abs2 Z3 \u00fcbersteigen und weniger als 10\u00a0ha\u00a0Fl\u00e4che in Anspruch nehmen, sind \u00fcberdies nur auf Fl\u00e4chen mit einer entsprechenden Widmung (Ausweisung von Gr\u00fcnfl\u00e4chen nicht landwirtschaftlicher Nutzung gem\u00e4\u00df \u00a740 Abs2 f\u00fcr Photovoltaikanlagen) zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Errichtung und der Betrieb von Photovoltaikanlagen im Sinne des Abs4 stellt ein vorrangiges \u00f6ffentliches Interesse dar.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nach Art141 Abs1 lith (iVm litj) B-VG zust\u00e4ndig, \u00fcber die \"Anfechtung des Ergebnisses von [\u2026] Volksbefragungen\" zu erkennen. Ein Ergebnis einer Volksbefragung, welches nach Art141 B-VG angefochten werden kann, liegt allerdings hier nicht vor, weil schon der Antrag auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung abgewiesen und ein Verfahren f\u00fcr eine Volksbefragung weder eingeleitet noch durchgef\u00fchrt wurde. Die Beschwerde gegen die Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes Burgenland war daher auf Art144 B-VG zu st\u00fctzen (vgl VfSlg\u00a016.241/2001, 18.807/2009, 19.711/2012 und insbesondere VfGH\u00a027.6.2017, E1823/2017 zur Rechtslage seit der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle\u00a02012, BGBl\u00a0I\u00a051/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Da auch die weiteren Prozessvoraussetzungen gegeben sind, ist die Beschwerde zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Bedenken gegen die das Erkenntnis tragenden Bestimmungen des Bgld\u00a0GemVG, mit denen Volksbefragungen auf Gemeindeebene geregelt werden, wurden vom Beschwerdef\u00fchrer nicht vorgebracht und sind vor dem Hintergrund der vorliegenden Beschwerde auch beim Verfassungsgerichtshof nicht entstanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Beschwerde behauptet eine Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf direkt-demokratische Mitwirkung. Der Sache nach wird diese damit begr\u00fcndet, dass das Landesverwaltungsgericht Burgenland die Rechtslage verkenne, wenn es annehme, es handle sich beim Gegenstand der beantragten Volksbefragung nicht um eine Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde. Dies sei aber sehr wohl der Fall, weil die Errichtung einer Photovoltaikanlage nach \u00a753a (Abs4) Bgld\u00a0RPG\u00a02019 als Teil der \u00f6rtlichen Raumplanung in die Zust\u00e4ndigkeit der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich falle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die f\u00fcr die Errichtung von Photovoltaikanlagen relevanten raumordnungsrechtlichen Regelungen finden sich in \u00a753a Bgld\u00a0RPG\u00a02019:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern eine Photovoltaikanlage nicht auf einem Dach oder geb\u00e4udeintegriert errichtet werden kann, h\u00e4ngen die raumordnungsrechtlichen Anforderungen von der Modulfl\u00e4che der Anlage ab. Bel\u00e4uft sich diese auf h\u00f6chsten 35\u00a0Quadratmeter oder 200\u00a0Quadratmeter auf Betriebs- und Industriegebietsfl\u00e4chen (\u00a753a Abs2 Z3 Bgld\u00a0RPG\u00a02019), darf die Photovoltaikanlage auf geeigneten Fl\u00e4chen errichtet werden, wenn auch die Voraussetzungen nach \u00a753a Abs2 Z1 und\u00a02 leg.cit. erf\u00fcllt sind. \u00dcbersteigt die Modulfl\u00e4che einer Photovoltaikanlage die Grenzen nach \u00a753a Abs2 Z3 Bgld\u00a0RPG\u00a02019, darf sie nur auf Fl\u00e4chen errichtet werden, die in einer Verordnung der Landesregierung als Eignungszone ausgewiesen sind (\u00a753a Abs3 leg.cit.). Derartige Eignungszonen sind als Ma\u00dfnahmen der \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung im Fl\u00e4chenwidmungsplan ersichtlich zu machen (\u00a753a Abs4 Bgld\u00a0RPG\u00a02019). F\u00fcr Anlagen, deren Modulfl\u00e4che zwar die Begrenzung des \u00a753a Abs2 Z3 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 \u00fcbersteigt, aber weniger als 10\u00a0Hektar\u00a0Fl\u00e4che in Anspruch nimmt, kommt zus\u00e4tzlich zur Eignungszonen-Verordnung der Landesregierung auch dem Fl\u00e4chenwidmungsplan der Gemeinde Bedeutung zu. Solche Anlagen d\u00fcrfen n\u00e4mlich nur auf Fl\u00e4chen errichtet werden, die (zus\u00e4tzlich auch) als Gr\u00fcnfl\u00e4chen nicht landwirtschaftlicher Nutzung f\u00fcr Photovoltaikanlagen gem\u00e4\u00df \u00a740 Abs2 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 im Fl\u00e4chenwidmungsplan der Gemeinde gewidmet sind (\u00a753a Abs4 leg.cit.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Der Sachverhalt stellt sich im vorliegenden Fall wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Stadtgemeinde G\u00fcssing wurde in der Anlage\u00a03 der Verordnung der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung vom 13.\u00a0Juli 2021, mit der Eignungszonen f\u00fcr die Errichtung von Photovoltaik-Freifl\u00e4chenanlagen im Burgenland festgelegt werden, LGBl\u00a060/2021, eine Eignungszone nach \u00a753a Abs3 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 festgelegt. Zudem wurde mit Verordnung des Gemeindesrates der Stadtgemeinde G\u00fcssing vom 16.\u00a0Juli 2021, kundgemacht durch Anschlag an der Amtstafel vom 27.\u00a0Dezember 2021 bis 11.\u00a0J\u00e4nner 2022 der Digitale Fl\u00e4chenwidmungsplan ge\u00e4ndert. Im Zuge dieser \u00c4nderung wurden die Grundst\u00fccke Nummer\u00a0885, 887, 888, 893, 896 und\u00a0900, die als \"landwirtschaftlich genutzte Gr\u00fcnfl\u00e4chen\" \u2013 abgek\u00fcrzt \"Gl\" \u2013 gewidmet waren, mit der als Gr\u00fcnfl\u00e4chennutzung bezeichneten Widmung \"Photovoltaik\" \u2013 abgek\u00fcrzt \"GPv\" \u2013 versehen. Zugleich liegen ebendiese Grundst\u00fccke auch in der \u2013 in Anlage\u00a03 der Verordnung der Landesregierung, LGBl\u00a060/2021, ausgewiesenen \u2013 Eignungszone.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Vor diesem Hintergrund hat der Beschwerdef\u00fchrer die Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung mit folgender Fragestellung beantragt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Sind Sie daf\u00fcr, dass die bereits beschlossene und im Landesamtsblatt\u00a0Nr\u00a051/2021, Zahl\u00a0419, kundgemachte Widmung 'Photovoltaik \u2013 GPv' ausgewiesen in der Photovoltaik-Eignungszone\u00a0G\u00fcssing, Landesgesetzblatt\u00a0Nr\u00a060/2021, Anlage\u00a03, f\u00fcr die Errichtung von Photovoltaik-Freifl\u00e4chenanlagen beibehalten wird?\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Es ist daher zu pr\u00fcfen, ob die beantragte Fragestellung als Gegenstand einer Volksbefragung nach \u00a78 Bgld\u00a0GemVG zul\u00e4ssig ist. Das durch \u00a78 Abs3 iVm \u00a79 Bgld\u00a0GemVG einger\u00e4umte Recht, die Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung bei Vorliegen der Voraussetzungen zu verlangen, ist als Konkretisierung der in Art117 Abs8 B-VG verankerten M\u00f6glichkeit des Landesgesetzgebers zu verstehen, in Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches die unmittelbare Teilnahme und Mitwirkung der zum Gemeinderat Wahlberechtigten vorzusehen, wodurch jede Rechtsverletzung unmittelbar auch das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung auf Gemeindeebene verletzt (vgl VfSlg\u00a018.029/2006, 18.807/2009, 19.711/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Volksbefragung kann gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG in den Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde zur Erforschung des Willens der Gemeindemitglieder \u00fcber grunds\u00e4tzliche Fragen der Gemeindeverwaltung sowie \u00fcber Planungen und Projektierungen durchgef\u00fchrt werden. Die Frage, die einer Volksbefragung unterzogen werden soll, ist m\u00f6glichst kurz, sachlich und eindeutig, ohne wertende Beif\u00fcgung zu stellen (\u00a78 Abs4 Bgld\u00a0GemVG). Wird ein Antrag auf Durchf\u00fchrung einer Volksbefragung nach \u00a79 Bgld\u00a0GemVG eingebracht, hat gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs1 leg.cit. der Gemeinderat \u00fcber diesen zu entscheiden. Erf\u00fcllt der in einem Antrag angef\u00fchrte Gegenstand der Volksbefragung die Voraussetzungen nach \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG nicht, ist der Antrag gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs3 leg.cit. abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat schon mehrfach \u2013 wie in \u00a78 Abs4 Bgld\u00a0GemVG auch vom einfachen Gesetzgeber festgelegt \u2013 im Hinblick auf das Gebot der Klarheit der Fragestellung im Zusammenhang mit direkt-demokratischen Verfahren ausgesprochen, dass gerade Einrichtungen der direkten Demokratie es erfordern, dass das Substrat dessen, was den Wahlberechtigten zur Entscheidung vorgelegt wird (sei es nun ein Gesetzesantrag, ein Gesetzesbeschluss oder eine Frage), klar und eindeutig ist, damit Manipulationen hintangehalten und Missverst\u00e4ndnisse soweit wie m\u00f6glich ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. So ist bei Volksbefragungen die Klarheit der Fragestellung essentiell, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wie intensiv eine Frage vor einer Volksbefragung in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert wurde (vgl VfSlg\u00a015.816/2000, 19.772/2013; VfGH\u00a013.9.2013, V50/2013). Dar\u00fcber hinaus ist eine hinreichend klare Fragestellung auch Voraussetzung, um \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, ob alle Anforderungen an den Gegenstand der Volksbefragung gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG erf\u00fcllt sind, also insbesondere auch, ob eine Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches vorliegt. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes muss in der Fragestellung selbst zwar nicht ausdr\u00fccklich dargelegt werden, ob und warum es sich um eine Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde handelt, allerdings muss sich aus der Fragestellung der Gegenstand der Volksbefragung so eindeutig ergeben, dass daraus abgeleitet werden kann, ob bzw um welche Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde es sich handelt (vgl VfSlg\u00a019.648/2012; VfGH\u00a013.9.2013, V50/2013).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.1. Schon dem Gebot der Klarheit der Fragestellung wird die im Antrag des Beschwerdef\u00fchrers genannte Frage nicht gerecht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Fragestellung nimmt auf eine Widmung \"Photovoltaik \u2013 GPv\" Bezug und f\u00fchrt dazu an, dass diese im Landesamtsblatt\u00a0Nr\u00a051/2021 kundgemacht worden sei. Im Landesamtsblatt\u00a0Nr\u00a051/2021 findet sich jedoch nicht die Kundmachung dieser Widmung, sondern die Genehmigung der Landesregierung im Hinblick auf \"die Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde G\u00fcssing vom 16.\u00a0Juli 2021, mit der der Digitale Fl\u00e4chenwidmungsplan ge\u00e4ndert wird (24.\u00a0\u00c4nderung)\". Die in der Fragestellung angesprochene Widmung \"Photovoltaik \u2013 GPv\" d\u00fcrfte sich somit auf die Ausweisung im Fl\u00e4chenwidmungsplan der Stadtgemeinde G\u00fcssing beziehen. Anders als in der Fragestellung dargestellt, wurde der Fl\u00e4chenwidmungsplan bzw dessen \u00c4nderung aber nicht im Landesamtsblatt, sondern durch Anschlag an der Amtstafel der Stadtgemeinde G\u00fcssing vom 27.\u00a0Dezember 2021 bis 11.\u00a0J\u00e4nner 2022 kundgemacht. Ungeachtet dessen bleibt auch offen, um welche Grundst\u00fccke es sich konkret handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Fragestellung wird weiters ausgef\u00fchrt, dass die Widmung \"Photovoltaik \u2013 GPv\" in der \"Photovoltaik-Eignungszone G\u00fcssing, Landesgesetzblatt\u00a0Nr\u00a060/2021, Anlage\u00a03\" ausgewiesen sei. In LGBl\u00a060/2021 wurde die Verordnung der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung vom 13.\u00a0Juli 2021, mit der Eignungszonen f\u00fcr die Errichtung von Photovoltaik-Freifl\u00e4chenanlagen im Burgenland festgelegt werden, kundgemacht. Gest\u00fctzt auf \u00a753a Abs3 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 werden darin \u2013 im Rahmen der \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung durch Verordnung der Landesregierung \u2013 Eignungszonen gem\u00e4\u00df Abs2 leg.cit. festgesetzt, wobei die in Anlage\u00a03 der Verordnung ausgewiesene Eignungszone die Stadtgemeinde G\u00fcssing betrifft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Frage nimmt somit auf die Ausweisung als Gr\u00fcnfl\u00e4che nicht landwirtschaftlicher Nutzung mit ausgewiesener Verwendung nach \u00a740 Abs2 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 im Fl\u00e4chenwidmungsplan der Stadtgemeinde G\u00fcssing Bezug, wenn sie die \"Widmung 'Photovoltaik \u2013 GPv'\" anspricht. Demgegen\u00fcber bezieht sie sich ausdr\u00fccklich auch auf die Ausweisung als Eignungszone durch die Verordnung der Landesregierung, LGBl\u00a060/2021. Vor diesem Hintergrund ist nicht eindeutig, welche konkreten Fragen gestellt werden und worauf die Fragestellung abzielt. Gegenstand der Frage k\u00f6nnte die Beibehaltung der Widmung im Fl\u00e4chenwidmungsplan der Stadtgemeinde G\u00fcssing sein, die Beibehaltung der Ausweisung der Fl\u00e4chen als Eignungszone in Anlage\u00a03 der Verordnung der Landesregierung, LGBl\u00a060/2021, oder auch die Beibehaltung sowohl der Ausweisung als Eignungszone als auch der Widmung im Fl\u00e4chenwidmungsplan. Die Anforderungen, die sich aus dem Gebot der Klarheit der Fragestellung, das auch in \u00a78 Abs4 Bgld\u00a0GemVG verankert ist, ergeben, vermag die beantragte Fragestellung daher schon aus diesem Grund nicht zu erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.2. Die Fragestellung erm\u00f6glicht es dar\u00fcber hinaus auch nicht, die Anforderungen nach \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG zu \u00fcberpr\u00fcfen; sie l\u00e4sst n\u00e4mlich eine eindeutige Beurteilung der Frage, ob es sich beim beantragten Gegenstand der Volksbefragung um eine Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde handelt, nicht zu:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits dargelegt, ergibt sich aus der Fragestellung nicht, welcher Akt Gegenstand der Volksbefragung sein soll. Daran ankn\u00fcpfend ist es anhand der Formulierung der Frage nicht m\u00f6glich, zu beurteilen, ob die Voraussetzungen nach \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG erf\u00fcllt sind. Eine dem eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde zugeh\u00f6rige Angelegenheit w\u00e4re im vorliegenden Fall anzunehmen, wenn die Erlassung bzw \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes der Stadtgemeinde G\u00fcssing den Gegenstand der Volksbefragung bilden sollte, zumal diese Angelegenheit in \u00a723 Abs1 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 ausdr\u00fccklich als Teil der \u00f6rtlichen Raumplanung qualifiziert und dem eigenen Wirkungsbereich zugewiesen wird (vgl auch Erl\u00e4ut zu IA\u00a0542\u00a0BlgLT 22.\u00a0GP, 17; Erl\u00e4ut zu IA\u00a01322\u00a0BlgLT 22.\u00a0GP,\u00a017). Die Festlegung von Eignungszonen gem\u00e4\u00df \u00a753a Abs3 Bgld\u00a0RPG\u00a02019 hingegen erf\u00fcllt diese Voraussetzung schon deswegen nicht, weil sie der Landesregierung vorbehalten ist und in Abs4 leg.cit. zudem ausdr\u00fccklich der \u00fcber\u00f6rtlichen Raumplanung zugeordnet wird (vgl Erl\u00e4ut zu IA\u00a01322\u00a0BlgLT 22.\u00a0GP, 17).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Fragestellung wird allerdings auf die Fl\u00e4chenwidmung und auch auf die Ausweisung als Eignungszone in einer Weise Bezug genommen, die nicht hinreichend klar erkennen l\u00e4sst, welcher Akt bzw die (unver\u00e4nderte) Beibehaltung welches Aktes Gegenstand der Befragung sein soll. Aus diesem Grund kann auch nicht beurteilt werden, ob Gegenstand der Volksbefragung eine Angelegenheit des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde sein soll. Auch unter diesem Aspekt vermag die vorliegende Fragestellung die Voraussetzungen des \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG nicht zu erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.3. Die Abweisung des Antrages auf Durchf\u00fchrung der Volksbefragung war somit von \u00a711 Abs3 iVm \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG gedeckt. Das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Durchf\u00fchrung einer Volksabstimmung auf Gemeindeebene wurde nicht verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Ferner erachtet sich der Beschwerdef\u00fchrer im Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter verletzt, weil das Landesverwaltungsgericht Burgenland in der Sache entschieden habe, anstatt die Beschwerde zur\u00fcckzuweisen. Dieses Vorbringen geht schon auf Grund des klaren Wortlautes des \u00a711 Abs3 Bgld\u00a0GemVG ins Leere, der vorsieht, dass der Antrag bei Nichtvorliegen der Voraussetzungen \u2013 wozu gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 Bgld\u00a0GemVG unter anderem die Frage nach der Zugeh\u00f6rigkeit der Angelegenheit zum eigenen Wirkungsbereich z\u00e4hlt \u2013 \"abzuweisen\" ist. \u00dcberdies vermag die Abweisung des Antrags auch deshalb keine Verletzung im Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter zu bilden, weil \u2013 selbst unter der Annahme, dass die Beh\u00f6rde richtigerweise zur\u00fcckzuweisen gehabt h\u00e4tte \u2013 das blo\u00dfe Vergreifen im Ausdruck nicht zur Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht f\u00fchrt (vgl etwa VfSlg\u00a011.017/1986, 13.469/1993, 19.717/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Die vom Beschwerdef\u00fchrer weiters behauptete Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Selbstverwaltung kommt schon deshalb nicht in Betracht, weil die Verletzung dieses Rechtes von einer von der Gemeinde, das hei\u00dft vom (territorialen) Selbstverwaltungsk\u00f6rper verschiedenen Person nicht geltend gemacht werden kann (vgl etwa VfSlg\u00a018.761/2009).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die behauptete Verletzung verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte hat sohin nicht stattgefunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verfahren hat auch nicht ergeben, dass der Beschwerdef\u00fchrer in von ihm nicht geltend gemachten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten verletzt wurde. Angesichts der Unbedenklichkeit der angewendeten Rechtsgrundlagen ist es auch ausgeschlossen, dass er in seinen Rechten wegen Anwendung einer rechtswidrigen generellen Norm verletzt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerde ist daher abzuweisen und gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG antragsgem\u00e4\u00df dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}