{
    "document_id": "JFT_20230228_22E02830_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Am 16.\u00a0Mai 2021 wurde der Beschwerdef\u00fchrer von der \u00f6sterreichischen Polizei festgenommen, nachdem ihm die Einreise nach Deutschland verweigert wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Mandatsbescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (im Folgenden: BFA) vom 16.\u00a0Mai 2021 wurde gem\u00e4\u00df \u00a776 Abs2 Z2 FPG iVm \u00a757 Abs1 AVG die Schubhaft zum Zwecke der Sicherung des Verfahrens zur Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme und der Sicherung der Abschiebung angeordnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Am 19.\u00a0Mai 2021 stellte der Beschwerdef\u00fchrer aus der Schubhaft einen Antrag auf internationalen Schutz. Mit Bescheid des BFA vom 25.\u00a0Juli 2021 wurde der Antrag abgewiesen und eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen. Dieser Bescheid wurde am 24.\u00a0August 2021 rechtskr\u00e4ftig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Schriftsatz vom 30.\u00a0August 2021 erhob der Beschwerdef\u00fchrer eine Schubhaftbeschwerde an das Bundesverwaltungsgericht. Mit dem am 2.\u00a0September 2021 m\u00fcndlich verk\u00fcndeten und am 7.\u00a0September 2021 schriftlich ausgefertigten Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes wurde der Beschwerde insoweit stattgegeben, als die Anhaltung in Schubhaft vom 16.\u00a0Mai 2021 bis 31.\u00a0August 2021 f\u00fcr rechtwidrig erkl\u00e4rt wurde. Im \u00dcbrigen wurde die Beschwerde als unbegr\u00fcndet abgewiesen und die (weitere) Anhaltung ab dem 31.\u00a0August 2021 f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Am 31.\u00a0August 2021 wurde ein Verfahren zur Erlangung eines Heimreisezertifikats mit der Vertretungsbeh\u00f6rde von Senegal durch des BFA eingeleitet. Am 4.\u00a0Oktober 2021 wurde der Beschwerdef\u00fchrer von der senegalesischen Botschaft positiv identifiziert. Bisher wurde kein Heimreisezertifikat ausgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anhaltung des Beschwerdef\u00fchrers in Schubhaft wurde seit der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes vom 2.\u00a0September 2021 mehrfach \u00fcberpr\u00fcft. In allen Anlassf\u00e4llen stellte das Bundesverwaltungsgericht gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs4 BFA-VG fest, dass zum Zeitpunkt der jeweiligen Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorgelegen w\u00e4ren und die Aufrechterhaltung der Schubhaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Am 4.\u00a0Februar 2022 wurde vom BFA neuerlich der Akt gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs4 BFA-VG dem Bundesverwaltungsgericht zur amtswegigen \u00dcberpr\u00fcfung der Anhaltung vorgelegt. Am selben Tag brachte der Beschwerdef\u00fchrer eine Schubhaftbeschwerde ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrte am 11.\u00a0Februar 2022 eine \u00f6ffentliche m\u00fcndliche Verhandlung durch und verk\u00fcndete im Anschluss das angefochtene Erkenntnis m\u00fcndlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Das gegen\u00fcber dem Beschwerdef\u00fchrer m\u00fcndlich verk\u00fcndete Erkenntnis wird (ausweislich des Protokolls \u00fcber die m\u00fcndliche Verhandlung) wie folgt begr\u00fcndet (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.2.1. Abweisung der Beschwerde gegen die Anhaltung des BF in Schubhaft seit 20.01.2022 (Spruchpunkt\u00a01.): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der BF befindet sich seit 16.05.2021 in Schubhaft. Die Schubhaft des BF wurde seitens der belangten Beh\u00f6rde zum Zwecke der Sicherung des Verfahrens zur Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme und zur Sicherung der Abschiebung angeordnet. Mit der vorliegenden Schubhaftbeschwerde wurde ua die fortdauernde Anhaltung in Schubhaft seit dem 20.01.2022 bek\u00e4mpft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu ist Folgendes festzuhalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der vollj\u00e4hrige BF ist senegalesischer Staatsangeh\u00f6riger und nicht \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrger und verf\u00fcgt \u00fcber kein Aufenthaltsrecht f\u00fcr \u00d6sterreich oder f\u00fcr einen anderen EU-Staat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das BFA ging zutreffend im Schubhaftbescheid vom 16.05.2021 davon aus, dass im Falle des BF Fluchtgefahr gem\u00e4\u00df \u00a776 Abs3 Z9 FPG vorlag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfgebliche famili\u00e4re oder soziale Ankn\u00fcpfungen im Bundesgebiet liegen nicht vor, insbesondere hat der BF weder eine gesicherte Unterkunft noch bestehen Anhaltspunkte f\u00fcr die Annahme einer hinreichenden Integration des BF in sprachlicher, beruflicher und gesellschaftlicher Hinsicht. Seine verf\u00fcgbaren Barmittel in H\u00f6he von ca\u00a01.600\u00a0Euro k\u00f6nnen den Lebensunterhalt des BF nur f\u00fcr eine kurze Zeit sichern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es besteht gegen den BF seit 24.08.2021 eine rechtskr\u00e4ftige aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme im Sinne des \u00a776 Abs3 Z3 FPG, n\u00e4mlich eine rechtskr\u00e4ftige R\u00fcckkehrentscheidung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der BF hat sich durch sein bisheriges pers\u00f6nliches Gesamtverhalten insgesamt als nicht vertrauensw\u00fcrdig und nicht kooperativ erwiesen. Er benutzte \u00d6sterreich zur Durchreise, da sein erkl\u00e4rtes Reiseziel Paris (Frankreich) war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die zahlreichen illegalen Reisebewegungen hat der BF bislang keine ernst zu nehmende Bereitschaft gezeigt, sich an die in \u00d6sterreich und in anderen europ\u00e4ischen Staaten, wie Frankreich, Italien und Slowenien, f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt geltenden Bestimmungen zu halten. Zudem hat er bei seiner versuchten Einreise nach Deutschland totalgef\u00e4lschte Dokumente (Reisepass und ID-Karte) verwendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Er ist nicht ausreisewillig und will keinesfalls freiwillig nach Senegal zur\u00fcckkehren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Schubhaft ist somit wegen des Vorliegens von Fluchtgefahr erforderlich und wegen des \u00dcberwiegens des \u00f6ffentlichen Interesses an der Sicherung der Abschiebung im Vergleich zum Recht des BF auf pers\u00f6nliche Freiheit auch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei bereits l\u00e4nger andauernden Schubhaften - wie der vorliegenden - muss rechtzeitig ein HRZ erlangbar sein, damit die weitere Anhaltung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Daf\u00fcr gen\u00fcgen Bem\u00fchungen der Beh\u00f6rde nicht, sie m\u00fcssen vielmehr mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit erfolgversprechend sein. Dabei spielen die bisherige Dauer der Schubhaft und die Schwere der Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre Verh\u00e4ngung und Aufrechterhaltung eine Rolle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da derzeit aufgrund der positiven Identifizierung des BF seitens der Vertretungsbeh\u00f6rde von Senegal von einer zeitnahen Ausstellung eines HRZ auszugehen ist und eine betr\u00e4chtliche Fluchtgefahr vorliegt, erweist sich zum jetzigen Zeitpunkt die Anhaltung der Schubhaft als zul\u00e4ssig und zur Erreichung des Sicherungszweckes als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein gelinderes Mittel gem\u00e4\u00df \u00a777 FPG ist unter Ber\u00fccksichtigung s\u00e4mtlicher Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles, insbesondere auf Grund des bisherigen Verhaltens des BF, zur Erreichung des Sicherungszwecks nicht geeignet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2. Fortsetzungsausspruch (Spruchpunkt 2.):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs3 BFA-VG liegen zum Zeitpunkt der Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Schubhaft ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der BF ist weiterhin nicht aufenthaltsberechtigter Fremder und gegen ihn besteht weiterhin eine durchsetzbare R\u00fcckkehrentscheidung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den oben unter Punkt 3.2.1. dargelegten Erw\u00e4gungen zum Vorliegen eines konkreten Sicherungsbedarfs und zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Schubhaft kommt auch zum Zeitpunkt dieser Entscheidung unver\u00e4ndert Geltung zu. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anhaltung des BF in Schubhaft wurde regelm\u00e4\u00dfig vom BFA und auch bereits mehrfach gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs4 BFA-VG vom BVwG gepr\u00fcft und diese zuletzt mit dem Erkenntnis vom 20.01.2022 bejaht. Dem ist auch in diesem Zusammenhang nicht entgegenzutreten, zumal die Beh\u00f6rde sich seit Ende August 2021 um die Ausstellung eines Heimreisezertifikats (Ersatzreisedokuments) f\u00fcr den BF bem\u00fcht hat und diese Bem\u00fchungen als aussichtsreich zu beurteilen sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Schubhaft gem\u00e4\u00df \u00a780 Abs4 Z2 FPG bis zu 18\u00a0Monate dauern kann, diese zum Entscheidungszeitpunkt noch nicht \u00fcberschritten wurde, der BF bereits als Staatsangeh\u00f6riger von Senegal identifiziert wurde und von der Botschaft die Ausstellung eines Reisedokuments in Aussicht gestellt wurde, ist derzeit noch davon auszugehen, dass die Abschiebung in den Herkunftsstaat des BF innerhalb der zul\u00e4ssigen Schubhafth\u00f6chstdauer bewerkstelligt werden kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Entscheidungszeitpunkt finden regelm\u00e4\u00dfig Fl\u00fcge von Wien nach Dakar statt. Die letzte Einzelabschiebung nach Senegal hat am 22.01.2020 stattgefunden, wobei anzumerken ist, dass die Anzahl jener Personen, welche aus Senegal stammen und sich in den letzten Jahren in Schubhaft befunden haben, \u00e4u\u00dferst gering ist. Daher ist die konkrete Anzahl der durchgef\u00fchrten Abschiebungen gegenst\u00e4ndlich nicht aussagekr\u00e4ftig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Sicherungsbedarf zur Durchf\u00fchrung einer R\u00fcckf\u00fchrung in den Herkunftsstaat ist somit weiterhin gegeben. Ein gelinderes Mittel ist aufgrund des bisherigen Verhaltens des BF, wie unter Punkt\u00a03.2.1. ausgef\u00fchrt, unter Ber\u00fccksichtigung s\u00e4mtlicher Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles, insbesondere des Vorliegens von erheblicher Fluchtgefahr, zur Erreichung des Sicherungszwecks nicht geeignet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Fortsetzung der Schubhaft wegen Fluchtgefahr erweist sich vor diesem Hintergrund nach Abw\u00e4gung aller betroffenen Interessen als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3.: Zum Antrag auf Ersatz der Aufwendungen (Spruchpunkt 3.):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem BFA ist trotz des vollst\u00e4ndigen Obsiegens kein Kostenersatz zuzuerkennen, weil [es] weder einen Vorlage-, noch einen Schriftsatzaufwand hatte, zumal ohnedies die Aktenvorlage samt Stellungnahme im Rahmen der amtswegigen Schubhaft\u00fcberpr\u00fcfung nahezu zeitgleich mit der Beschwerde erfolgte und keine gesonderte Aktenvorlage und Stellungnahme zur vorliegenden Schubhaftbeschwerde erging. Au\u00dferdem ist der Antrag auf Kostenzuspruch unbestimmt, zumal nicht erkennbar ist, f\u00fcr welche Aufwendungen iSd \u00a71 Z3 bis 5 VwG-AufwErsV Ersatz begehrt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Mit Schreiben vom 18.\u00a0Februar 2022 beantragte der Beschwerdef\u00fchrer die schriftliche Ausfertigung des m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Erkenntnisses vom 11.\u00a0Februar 2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Am 7.\u00a0September 2022 erging die schriftliche Ausfertigung des am 11.\u00a0Februar 2022 m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Erkenntnisses.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Am 20.\u00a0Oktober 2022 erhob der Beschwerdef\u00fchrer eine auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde beim Verfassungsgerichtshof, in der die Verletzung n\u00e4her bezeichneter verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses und die Bewilligung der Verfahrenshilfe beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Begr\u00fcndend bringt der Beschwerdef\u00fchrer Vollzugsfehler vor und weist insbesondere auch darauf hin, dass eine Verletzung der Pflicht zu einer m\u00f6glichst zeitnahen schriftlichen Ausfertigung des m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Erkenntnisses vorliege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Mit Beschluss vom 17.November 2022 wurde dem Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf Bewilligung der Verfahrenshilfe im beantragten Umfang stattgegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "15. Die Verwaltungs- und Gerichtsakten wurden sowohl durch das BFA als auch durch das Bundesverwaltungsgericht vorgelegt, wobei von der Erstattung einer Gegenschrift jeweils Abstand genommen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg. cit. gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat in seinem Erkenntnis vom 10.\u00a0M\u00e4rz 2021, E2059/2020 ua, im Hinblick auf die Beurteilung der Zeitspanne zwischen der das verwaltungsgerichtliche Verfahren abschlie\u00dfenden m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung der Entscheidung und der Erlassung der schriftlichen Ausfertigung derselben Folgendes ausgesprochen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Nach der Rechtsprechung der Gerichtsh\u00f6fe des \u00f6ffentlichen Rechts ist bez\u00fcglich der Erlassung einer verwaltungsgerichtlichen Entscheidung der Zustellung einer Entscheidung ihre m\u00fcndliche Verk\u00fcndung gleichzuhalten (vgl VwGH 15.12.2014, Ro\u00a02014/04/0068; 22.11.2017, Ra\u00a02017/03/0082; s. auch VfSlg\u00a019.965/2015, wonach der Verfassungsgerichtshof keine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen \u00a729 VwGVG hegt und sich auch der Verfassungsgerichtshof insofern der Judikatur des Verwaltungsgerichtshofes anschlie\u00dft). Mit der m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung wird die Entscheidung unabh\u00e4ngig von der Zustellung einer schriftlichen Ausfertigung (\u00a729 Abs4 VwGVG) rechtlich existent (VwGH 27.6.2016, Ra\u00a02016/11/0059; 14.9.2016, Fr\u00a02016/18/0015; 4.4.2017, Ra\u00a02017/02/0050), wenn sowohl der Inhalt einer Entscheidung als auch die Tatsache ihrer Verk\u00fcndung in der Niederschrift festgehalten werden (VwGH 13.10.2015, Fr\u00a02015/03/0007; 22.11.2017, Ra\u00a02017/03/0082). Bereits an die Verk\u00fcndung einer Entscheidung kn\u00fcpfen sich daher deren Rechtswirkungen (vgl VfGH 11.6.2019, E671/2019; VwGH 23.9.2020, Ra\u00a02019/14/0558). Daher kann die Entscheidung bereits nach der m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung mit Beschwerde gem\u00e4\u00df Art144 B-VG angefochten werden, sofern mindestens ein hiezu Berechtigter einen Antrag auf schriftliche Ausfertigung der Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs4 VwGVG gestellt hat (\u00a782 Abs3b letzter Satz VfGG; siehe VfGH 20.6.2015, E163/2014; VwGH 15.12.2014, Ro\u00a02014/04/0068; 22.11.2017, Ra\u00a02017/03/0082).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unabh\u00e4ngig von der M\u00f6glichkeit, die Entscheidung bereits nach der m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung anzufechten, ist der Rechtsschutzsuchende in der Regel auf die \u2013 n\u00e4here und ausf\u00fchrliche \u2013 Begr\u00fcndung der Entscheidung in der schriftlichen Ausfertigung gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs4 VwGVG angewiesen, um die Entscheidung auf Grund der ma\u00dfgebenden Erw\u00e4gungen gegebenenfalls mit einer Beschwerde gem\u00e4\u00df Art144 B-VG bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. Aus der rechtsstaatlich gebotenen Pflicht zur Begr\u00fcndung verwaltungsgerichtlicher Entscheidungen folgt daher im Zusammenhang mit der Regelungssystematik des \u00a729 VwGVG auch die Pflicht zu einer m\u00f6glichst zeitnahen schriftlichen Ausfertigung der Entscheidung, weil andernfalls dem Rechtsschutzsuchenden effektiver Rechtsschutz verwehrt sein k\u00f6nnte (zum Grundsatz der Effektivit\u00e4t des Rechtsschutzes siehe zB VfSlg\u00a011.196/1986, 15.218/1998, 17.340/2004, 20.107/2016), was rechtsstaatlichen Anforderungen an die Erlassung gerichtlicher Entscheidungen widerspricht.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In seinem Erkenntnis vom 7.\u00a0Oktober 2021, E837/2021, hat der Verfassungsgerichtshof ausgesprochen, dass eine Ausfertigung acht Monate nach der m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung den rechtsstaatlichen Anforderungen an die Erlassung von verwaltungsgerichtlichen Entscheidungen nicht entspricht (vgl auch VfGH\u00a010.3.2021, E2059/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Im vorliegenden Fall erfolgte die schriftliche Ausfertigung der am 11.\u00a0Februar 2022 m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Entscheidung mit Datum vom 7.\u00a0September 2022 fast sieben Monate nach der m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung. Im Hinblick auf die lange Zeitspanne zwischen m\u00fcndlicher Verk\u00fcndung und schriftlicher Ausfertigung der Entscheidung (vgl VfGH 10.3.2021, E2059/2020 ua; 23.6.2021, E720/2021; 7.10.2021, E837/2021) und der Notwendigkeit einer zeitnahen schriftlichen Ausfertigung in Verfahren hinsichtlich Schubhaftbeschwerden, wurde dem Beschwerdef\u00fchrer dadurch ein effektiver Rechtsschutz verwehrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil der Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft.",
            "annotations": []
        }
    ]
}