{
    "document_id": "JFT_20230919_23V00023_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z3 B-VG begehren die Antragsteller, die Wortfolge \"009-Schulweg-1196 W\u00f6rtherseestra\u00dfe-Lindenweg\" in \u00a72 der \"Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth vom 02.10.2012, Zahl 6012-o/S/2012, mit welcher die Stra\u00dfen und Wege der Gemeinde Maria W\u00f6rth als Gemeindestra\u00dfen und Verbindungstra\u00dfen erkl\u00e4rt werden (Einreihungsverordnung)\", als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die auf Grund der \u00a7\u00a73 Abs1 Z4 und 5, 3a, 19 Abs1 und 22 des K\u00e4rntner Stra\u00dfengesetzes 1991 \u2013 K-StrG, LGBl\u00a072, idF LGBl\u00a07/2010 ergangene Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth vom 2.\u00a0Oktober 2012, Z\u00a0612-0/S/2012, mit welcher die Stra\u00dfen und Wege der Gemeinde Maria W\u00f6rth als Gemeindestra\u00dfen und Verbindungsstra\u00dfen erkl\u00e4rt werden (im Folgenden: Einreihungsverordnung), lautet auszugsweise wie folgt (der angefochtene Ausdruck ist hervorgehoben; Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verbindungsstra\u00dfen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachfolgende Stra\u00dfen- und Weganlagen im Gemeindegebiet von Maria W\u00f6rth werden zu Verbindungsstra\u00dfen erkl\u00e4rt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zahl ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Name ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beginn ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ende ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "0009 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schulweg",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "L96 W\u00f6rthersee Stra\u00dfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lindenweg",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Planliche Darstellung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die planliche Darstellung der in den \u00a7\u00a71 und 2 zu Gemeinde- und Verbindungsstra\u00dfen erkl\u00e4rten \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen wurde mittels automationsunterst\u00fctzter Datenverarbeitung erstellt und wird in der Anlage als integrierender Bestandteil dieser Verordnung in digitaler Form beigeschlossen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die gem\u00e4\u00df \u00a715 Abs3 K\u00e4rntner Gemeindeordnung \u2013 K-AGO, LGBl\u00a066/1998, zuletzt in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a058/2008, geforderte Auflage der Anlage zur \u00f6ffentlichen Einsicht erfolgt in der Weise, dass sie im Internet im KAGIS einsehbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Diese Verordnung tritt nach Ablauf des Tages des Anschlages an der Amtstafel des Gemeindeamtes Maria W\u00f6rth in Kraft. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gleichzeitig mit dem Inkrafttreten dieser Verordnung treten s\u00e4mtliche Verordnungen des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth, mit welchen die Kategorisierungen von Verkehrsfl\u00e4chen festgelegt wurden, au\u00dfer Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a7\u00a72, 3, 4, 24 und 60 K\u00e4rntner Stra\u00dfengesetz 2017 - K-StrG 2017, LGBl\u00a08 lauten auszugsweise: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00d6ffentlichkeit der Stra\u00dfen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) \u00d6ffentliche Stra\u00dfen im Sinne des \u00a71 Abs1 sind alle dem Verkehr von Menschen und Fahrzeugen gewidmeten Grundfl\u00e4chen, die entweder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "   a) dem allgemeinen Verkehr nach den Bestimmungen des \u00a73 ausdr\u00fccklich gewidmet worden sind (ausdr\u00fcckliche Widmung durch Erkl\u00e4rung) oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "   b) in langj\u00e4hriger \u00dcbung unter folgenden Voraussetzungen zum Verkehr ben\u00fctzt werden (stillschweigende Widmung): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. sie m\u00fcssen dem allgemeinen Verkehr ohne Einschr\u00e4nkung auf einen be-\u00a0stimmten Kreis von Ben\u00fctzungsberechtigten dienen; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. die Ben\u00fctzung muss unabh\u00e4ngig von einer ausdr\u00fccklichen Bewilligung des \u00a0\u00fcber die Stra\u00dfengrundfl\u00e4che Verf\u00fcgungsberechtigten erfolgen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03. der Gemeingebrauch muss durch einen Zeitraum von mindestens 30 Jahren \u00a0ausge\u00fcbt worden sein; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04. sie m\u00fcssen einem dringenden Verkehrsbed\u00fcrfnis zu Gunsten der Allgemein-\u00a0heit dienen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Allgemeiner Verkehr ist die Ben\u00fctzung durch jedermann (Gemeingebrauch). Die Art der Ben\u00fctzung (Fahren, Radfahren, Reiten, Gehen usw) ergibt sich aus der Widmung. Die \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen d\u00fcrfen f\u00fcr den durch die Widmung bestimmten Zweck von jedermann nur im Rahmen der Stra\u00dfenverkehrsvorschriften ben\u00fctzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einteilung der \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(Stra\u00dfengruppen und deren Reihung)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) \u00d6ffentliche Stra\u00dfen im Sinne des \u00a72 Abs1 lita sind folgende Stra\u00dfengruppen in der nachstehenden Reihung: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gemeindestra\u00dfen, [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Verbindungsstra\u00dfen, das sind jene Stra\u00dfen, die \u00fcberwiegend f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "   a) den lokalen Verkehr innerhalb von Ortschaften und innerhalb von sonstigen dauernd bewohnten Siedlungen vorwiegend zur Deckung des Verkehrsbed\u00fcrfnisses eines beschr\u00e4nkten Kreises von Ben\u00fctzern oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "   b) die Herstellung der Verbindungen von Ortschaften und sonstigen dauernd bewohnten Siedlungen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0aa) jeweils untereinander oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bb) mit Stra\u00dfen h\u00f6herer Stra\u00dfengruppen oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0cc) mit Einrichtungen des Gemeinbedarfes (\u00a77 Abs2 lita K\u00e4rntner Gemeinde-\u00a0planungsgesetz 1995), f\u00fcr die ein allgemeines Verkehrsbed\u00fcrfnis besteht,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "von Bedeutung sind und mit Verordnung des Gemeinderates nach dem Verfahren des \u00a74 zu Verbindungsstra\u00dfen erkl\u00e4rt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Betreffen Verordnungen nach Abs1 Z5 und 6 in der Natur bereits bestehende Stra\u00dfen oder Wege, an denen kein Gemeingebrauch besteht, so d\u00fcrfen diese Verordnungen fr\u00fchestens mit dem Zeitpunkt in Kraft gesetzt werden, in dem die Gemeinde auf Grund von Vertr\u00e4gen oder von Verfahren nach dem III.\u00a0Teil dieses Gesetzes Eigentum an den in Betracht kommenden Stra\u00dfengrundst\u00fccken erworben hat. Der Zeitpunkt des Inkrafttretens ist vom Gemeinderat in einer Kundmachung festzustellen. Die Beschlussfassung im Sinne des Abs1 Z5 und 6 ist Voraussetzung f\u00fcr die Stellung von Antr\u00e4gen durch den Gemeinderat nach \u00a713 und im Sinne des III.\u00a0Teils dieses Gesetzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einreihungsverordnungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Gemeinderat hat die von der Gemeinde verwalteten Stra\u00dfenfl\u00e4chen durch Verordnung in eine der in \u00a73 Abs1 Z5 und 6 genannten Stra\u00dfengruppen einzureihen (Einreihungsverordnung). Der Gemeinderat hat am Beginn jeder zweiten Amtsperiode aufgrund allgemeiner Gemeinderatswahlen innerhalb eines Jahres die Einreihung der von der Gemeinde verwalteten Stra\u00dfenfl\u00e4chen zu \u00fcberpr\u00fcfen und, bei einer wesentlichen \u00c4nderung der Voraussetzungen f\u00fcr die Einreihung gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 Z5 und 6, diese den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten entsprechend anzupassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine Einreihungsverordnung besteht aus einer planlichen Darstellung auf der Grundlage des digitalen Stra\u00dfenverzeichnisses (\u00a764 Abs2) und erforderlichenfalls aus einem beschreibenden Textteil. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verbindungsstra\u00dfen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verfahren der Erkl\u00e4rung, Herstellung, Erhaltung und Auflassung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gemeinderat hat nach dem Verfahren des \u00a74 zu beschlie\u00dfen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "   a) die Erkl\u00e4rung zu Verbindungsstra\u00dfen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "   b) sowie, bei einer \u00c4nderung der Voraussetzungen f\u00fcr die Erkl\u00e4rung (\u00a73 Abs1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Z6), die Anpassung der Einreihung an die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten und,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "   c) bei Wegfall der Voraussetzungen, die Auflassung von Verbindungsstra\u00dfen. \u00dcber die Herstellung und Erhaltung von Verbindungsstra\u00dfen beschlie\u00dft ebenso der Gemeinderat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a760",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren bei Feststellung der \u00d6ffentlichkeit von Stra\u00dfen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) \u00dcber die Feststellung der \u00d6ffentlichkeit der im \u00a72 Abs1 litb angef\u00fchrten Stra\u00dfen entscheidet der B\u00fcrgermeister. \u00dcber den Antrag eines Beteiligten auf Feststellung der \u00d6ffentlichkeit einer Stra\u00dfe hat der B\u00fcrgermeister ohne unn\u00f6tigen Aufschub zu entscheiden und den Bescheid \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der Stra\u00dfe l\u00e4ngstens binnen sechs Monaten nach Einlangen des Antrages beim Gemeindeamt zu erlassen. Mit Rechtskraft der Feststellung gilt die Stra\u00dfe als Privatstra\u00dfe mit \u00d6ffentlichkeitscharakter. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Durch die Entscheidung, womit die \u00d6ffentlichkeit einer Stra\u00dfe festgestellt wird, wird das Privateigentum an der Stra\u00dfengrundfl\u00e4che nicht ber\u00fchrt. Der Privateigent\u00fcmer kann die Abl\u00f6sung des Grunds verlangen. Der Bemessung der Entsch\u00e4digung (\u00a737) f\u00fcr die Grundabl\u00f6se ist die tats\u00e4chliche Nutzung des Grundst\u00fcckes im Zeitpunkt der Feststellung der \u00d6ffentlichkeit zu Grunde zu legen. Ist das Eigentum an der Grundfl\u00e4che einer als \u00f6ffentlich festgestellten Stra\u00dfe strittig, entscheidet das ordentliche Gericht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Grundabl\u00f6se geh\u00f6rt zu den Kosten der Herstellung einer Stra\u00dfe und ist von den jeweiligen Erhaltungspflichtigen zu tragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Gemeinderat hat Privatstra\u00dfen mit \u00d6ffentlichkeitscharakter innerhalb eines Jahres nach Rechtskraft des Bescheides gem\u00e4\u00df Abs1 oder der Entscheidung nach Abs2 letzter Satz in eine der in \u00a73 Abs1 Z5 und 6 angef\u00fchrten Stra\u00dfengruppen einzureihen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragsteller legen ihre Bedenken im Wesentlichen wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Durch die angefochtene Bestimmung in \u00a72 der Einreihungsverordnung werde der Schulweg und somit das gesamte im Eigentum der Erstantragstellerin stehende Grundst\u00fcck Nr\u00a0241/11, KG\u00a072158 Reifnitz, und ein Teil des im Eigentum des Zweitantragstellers und der Drittantragstellerin stehenden Grundst\u00fcckes Nr\u00a0241/13, KG\u00a072158 Reifnitz, zu einer Verbindungsstra\u00dfe erkl\u00e4rt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Diese versto\u00dfe, soweit sich die Verordnungsbestimmung in Text und (allf\u00e4lliger) planlicher Darstellung auf den im Eigentum der Antragsteller befindlichen Teil des Schulweges beziehe, gegen \u00a73 Abs2 K-StrG [2017].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Bei dem hier in Rede stehenden Teilst\u00fcck des Schulweges handle es sich zwar um einen bereits vor Inkrafttreten der Einreihungsverordnung bestehenden Weg, welcher aber nicht als Verbindungstra\u00dfe von jedermann benutzt worden sei oder von jedermann benutzt werden habe k\u00f6nnen. Daher h\u00e4tte die Einreihungsverordnung erst dann in Kraft gesetzt werden d\u00fcrfen, wenn die Gemeinde auf Grund von Vertr\u00e4gen oder im Zuge eines Verfahrens Eigentum an den betroffenen Grundst\u00fccksteilen der Antragsteller erworben h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Am 18.\u00a0Juni 1970 sei mit Bescheid des B\u00fcrgermeisters des Gemeinde Maria W\u00f6rth die \u00d6ffentlichkeit des Weges festgestellt worden. Es sei erkl\u00e4rt worden, die \u00d6ffentlichkeit des Weges erstrecke sich \u00fcber die in der Natur erkennbare bisherige Ben\u00fctzungsbreite von 3,5\u00a0Meter. Der Bescheid sei niemals rechtskr\u00e4ftig geworden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. In der Folge sei der Schulweg ab der Grundst\u00fccksgrenze des Zweitantragstellers und der Drittantragstellerin auf ca\u00a01,6\u00a0Meter verengt worden. Im Jahr 1982 sei hinsichtlich eines Teiles der im Eigentum des Zweitantragstellers und der Drittantragstellerin stehenden Grundst\u00fcckes Nr\u00a0241/13, KG\u00a072158 Reifnitz, ein Enteignungsverfahren eingeleitet worden. Allerdings sei das Enteignungsverfahren gescheitert, weil die Bezirkshauptmannschaft Klagenfurt-Land in einer Stellungnahme darauf hingewiesen habe, dass der \"Gemeinderat [\u2026] zuerst eine Verordnung nach \u00a73 des K\u00e4rntner Stra\u00dfengesetzes 1978, mit welcher die zur Enteignung vorgesehenen Fl\u00e4chen aus der Parzelle 241/13 zum Bestandteil des bestehenden Schulweges erkl\u00e4rt werden, erlassen [h\u00e4tte] m\u00fcssen\". Eine Enteignung sei auch der Erstantragstellerin angedroht worden, wobei kein f\u00f6rmliches Verfahren eingeleitet worden sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Vor der Erlassung der Einreihungsverordnung habe sohin kein Gemeingebrauch bestanden. Es habe zwar Bestrebungen in diese Richtung gegeben, es sei aber niemals ein rechtsg\u00fcltiger Bescheid erlassen worden und es seien von der Gemeinde Ma\u00dfnahmen ergriffen worden, welche eine Benutzbarkeit des Weges in Form des Gemeingebrauches unm\u00f6glich machten, n\u00e4mlich die Verengung des Weges durch die konsenslose Bauf\u00fchrung einer Rampe und St\u00fctzmauer auf Grundst\u00fcck Nr\u00a0241/1, KG\u00a072158 Reifnitz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Im Zuge des Baubewilligungsverfahrens betreffend die Errichtung eines Nebengeb\u00e4udes auf Grundst\u00fcck Nr\u00a0241/1, KG\u00a072158 Reifnitz, habe ein Gutachten des Sachverst\u00e4ndigen des Amtes der K\u00e4rntner Landesregierung im Jahr 1994 ergeben, dass der urspr\u00fcngliche Wegverlauf in dem Bereich zwischen dem Grundst\u00fcck Nr\u00a0241/13, KG\u00a072158 Reifnitz, und Grundst\u00fcck Nr\u00a0241/1, KG\u00a072158 Reifnitz, nicht mehr feststellbar und der \u00f6ffentlich erkl\u00e4rte Weg von etwa 4\u00a0Meter auf ca\u00a01,6\u00a0Meter verengt worden sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. Es l\u00e4gen auch die Voraussetzungen f\u00fcr eine \"stillschweigende Widmung\" gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 lita K-StrG [\u00a72 Abs1 litb K-StrG 2017] nicht vor. Diese Grundfl\u00e4che habe n\u00e4mlich nicht ohne Einschr\u00e4nkung auf einen bestimmten Kreis von Ben\u00fctzungsberechtigten dem allgemeinen Verkehr dienen k\u00f6nnen, weil auf Grund der Verengung des Weges der Weg nur noch zu Fu\u00df benutzbar sei. Es habe daher keinesfalls durch einen Zeitraum vom mehr als 30\u00a0Jahren ein Gemeingebrauch stattgefunden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9. Ein in \u00a758 K-StrG [\u00a760 K-StrG 2017] vorgesehenes Verfahren zur Erkl\u00e4rung der \u00d6ffentlichkeit des Schulweges habe niemals stattgefunden bzw sei dieses durch die nachfolgende \u00dcberbauung auf Grundst\u00fcck Nr\u00a0241/1, KG\u00a072158 Reifnitz, hinf\u00e4llig geworden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.10. Teile der im Eigentum der Antragsteller befindlichen Grundst\u00fccke w\u00fcrden weit \u00fcber den Kreis der bisherigen geduldeten Berechtigten f\u00fcr den Gemeingebrauch durch jedermann zug\u00e4nglich gemacht und damit wesentlich entwertet. Eine wie auch immer geartete Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Eigentumseinschr\u00e4nkung h\u00e4tten die Antragsteller nicht erhalten und werde ihnen eine derartige Entsch\u00e4digung auch nicht angeboten. Der Eingriff in das Eigentumsrecht der Antragsteller komme einer vollst\u00e4ndigen Enteignung gleich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.11. Schlie\u00dflich bringen die Antragsteller mit n\u00e4herer Begr\u00fcndung vor, dass die angefochtene Verordnungsbestimmung auch gegen das Bestimmtheitsgebot des Art18 B-VG versto\u00dfe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die K\u00e4rntner Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages im Wesentlichen wie folgt bestreitet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die K\u00e4rntner Landesregierung vermisst im Antrag eine Begr\u00fcndung, warum nur im \u00a72 der Einreihungsverordnung der unter der Zahl\u00a00009 angef\u00fchrte gegenst\u00e4ndliche Schulweg und die Umschreibung seines Verlaufs angefochten wird, nicht jedoch dessen Darstellung in der einen integrierenden Bestandteil der Verordnung bildenden Anlage der Verordnung. Dar\u00fcber hinaus ist im Antrag die angefochtene Wortfolge [\u2026] fehlerhaft wiedergegeben. Es stellt sich daher ferner die Frage, ob der Antrag hinsichtlich der Bezeichnung der angefochtenen Stellen den Erfordernissen des \u00a757 Abs1 VfGG entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die K\u00e4rntner Landesregierung ist [\u2026] der Ansicht, dass als m\u00f6glicher 'Sitz' der behaupteten Rechtswidrigkeit nicht \u2013 wie im Antrag behauptet wird \u2013 lediglich die im Antrag \u00fcberdies fehlerhaft wiedergegebene Anf\u00fchrung der Verbindungsstra\u00dfe 0009\u00a0Schulweg im \u00a72 der Einreihungsverordnung anzusehen w\u00e4re, sondern auch die Wiedergabe ihres Verlaufes in der einen integrierenden Teil dieser Verordnung bildenden Anlage der Verordnung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar wird [in] der Beschwerde von den Antragstellern ausgef\u00fchrt, dass die Erkl\u00e4rung zur Verbindungsstra\u00dfe 'soweit sich die Verordnungsbestimmung im Text und (allf\u00e4lliger) planlicher Darstellung' auf die im Eigentum der Antragsteller befindlichen Grundst\u00fccke bezieht, gegen \u00a73 Abs2 des K\u00e4rntner Stra\u00dfengesetzes versto\u00dfe, jedoch enth\u00e4lt der Antrag [\u2026] keinerlei Bezugnahme auf die planliche Darstellung. \u00dcberdies \u00fcbersieht die Argumentation der Antragsteller die vom Gesetzgeber im \u00a74 Abs2 K-StrG 2017 vorgenommene Wertung, wonach eine Einreihungsverordnung prim\u00e4r aus eine[r] planlichen Darstellung zu bestehen habe und nur 'erforderlichenfalls' aus einem beschreibenden Textteil.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die K\u00e4rntner Landesregierung hegt daher zun\u00e4chst Zweifel, ob die Antragsteller mit der fehlerhaften Wiedergabe der Bezeichnung und des Verlaufes des 0009 Schulwegs im \u00a72 der Einreihungsverordnung ihrer Verpflichtung gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs1 VfGG, die angefochtenen Verordnungsstellen genau zu bezeichnen (vgl VfSlg\u00a015.492/1999), nachgekommen sind, denn der Antrag l\u00e4sst offen, exakt welche Wortfolge der Verordnung tats\u00e4chlich in Aufhebung verfallen solle. Dar\u00fcber hinaus vermisst die K\u00e4rntner Landesregierung eine Begr\u00fcndung des begehrten Aufhebungsumfangs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die K\u00e4rntner Landesregierung ist \u00fcberdies der Ansicht, dass der Antrag schon wegen des zu eng gefassten Pr\u00fcfungsumfanges gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs1 VfGG zur\u00fcckzuweisen w\u00e4re:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht in seiner Rechtsprechung davon aus, dass der Pr\u00fcfungsumfang so zu w\u00e4hlen ist, dass eine (eventuelle) festgestellte Rechtswidrigkeit vollst\u00e4ndig beseitigt werden kann (zB VfSlg\u00a014.740/1997). Im Widerspruch dazu h\u00e4tte der von den Antragstellern gew\u00e4hlte Anfechtungsumfang jedoch zur Folge, dass zwar im \u00a72 der Einreihungsverordnung der Wortlaut \u00fcber die Aufnahme und den Verlauf des 0009 Schulweg als Verbindungsstra\u00dfe und dessen Verlauf aus dem Rechtsbestand beseitigt w\u00fcrde, die in der einen integrierenden Bestandteil dieser Verordnung bildenden Anlage zur Verordnung enthaltene kartographische Darstellung des Verlaufes dieses Verbindungsweges jedoch weiterhin dem Rechtsbestand angeh\u00f6ren w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Gemeinderat der Gemeinde Maria W\u00f6rth hat die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der den im Antrag erhobenen Bedenken zusammengefasst wie folgt entgegengetreten wird (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] Zur Zul\u00e4ssigkeit des Individualantrages [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a73 Abs1 der Verordnung 6012-0/S/2012 vom 2.\u00a0Oktober 2012 [Planliche Darstellung] bildet die planliche Darstellung der in den \u00a7\u00a71 und 2 zu Gemeinde- und Verbindungsstra\u00dfen erkl\u00e4rten \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen einen integrierenden Bestandteil dieser Verordnung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "De[m] Aufhebungsantrag ist nicht zu entnehmen, weshalb ausdr\u00fccklich nur \u00a72 der Einreihungsverordnung der unter der Zahl 0009 angef\u00fchrte gesamte Schulweg wegen Gesetzwidrigkeit aufgehoben werden soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00fcrde der Verfassungsgerichtshof dem Aufhebungsbegehren folgen h\u00e4tte dies zur Folge, dass \u00a73 Abs1 der Verordnung unver\u00e4ndert weiterbestehen w\u00fcrde, da sich das Aufhebungsbegehren ausschlie\u00dflich auf \u00a72 und nicht auch auf \u00a73 Abs1 der Verordnung 6012-0/S/2012 bezieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Aufgrund der im Antrag fehlerhaften Bezeichnungen der zu \u00a72 zur Aufhebung beantragten Wortfolge sowie dem fehlenden Antrag zu \u00a73 Abs1 der Verordnung 6012-0/S/2012 entspricht der gestellte Antrag vom 02.03.2023 auch nicht den Erfordernissen des \u00a715 Abs2 VfGG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der von den AntragstellerInnen gew\u00e4hlte Aufhebungsumfang k\u00f6nnte jedoch zur Folge haben, dass der in \u00a72 der Einreihungsverordnung der Wortlaut [Bezeichnungen, Wortfolgen] \u00fcber die Aufnahme und den Verlauf des Schulweges [0009] als Verbindungsstra\u00dfe und dessen gesamter Verlauf zwar aus \u00a72 beseitigt werden w\u00fcrde, die in \u00a73 der Verordnung genannte kartographische Darstellung jedoch weiterhin dem Rechtsbestand angeh\u00f6ren w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Aus den oben angef\u00fchrten Gr\u00fcnden wird der Antrag vom 02.03.2023 als unzul\u00e4ssig erachtet. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Zu den Bedenken der AntragstellerInnen [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Der Verfassungsgerichtshof hat in einer Reihe von Erkenntnissen zum K\u00e4rntner Stra\u00dfengesetz klargelegt, dass durch die \u00d6ffentlicherkl\u00e4rung eines in der Natur schon bestehenden privaten Weges in gesetzwidriger Weise Gemeingebrauch begr\u00fcndet werde, solange die Gemeinde nicht das Eigentum an den in Betracht kommenden Stra\u00dfengrundst\u00fccken erworben hat [\u2026]. Dies wurde auch ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Rechtslage vor der Novelle LGBl\u00a0Nr\u00a025/1981 ausgesprochen[.] [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei den vom Verfassungsgerichtshof getroffenen Entscheidungen [\u2026] war der vorangehende Sachverhalt jedoch so gestaltet, dass im Zeitpunkt der Erlassung der Einreihungsverordnung [\u00d6ffentlicherkl\u00e4rung eines in der Natur schon bestehenden privaten Weges] kein rechtskr\u00e4ftiger Bescheid gem\u00e4\u00df \u00a757 [\u00a760] in Verbindung mit \u00a72 Abs1 litb K-StrG 1991 [2017] vorgelegen hat, mit welchem ein Gemeingebrauch [allgemeiner Verkehr ohne Einschr\u00e4nkung auf einen bestimmten Kreis von Ben\u00fctzungsberechtigten] bereits festgestellt wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pr\u00fcfungsgegenst\u00e4ndlich geht es also allein darum, ob die Feststellung der \u00d6ffentlichkeit eines bereits mit Bescheid n\u00e4her bestimmten Weges nach \u00a757 [\u00a760] in Verbindung mit \u00a72 Abs1 litb K-StrG ausreicht bzw ob der Bescheid der in \u00a73 Abs2, erster Satz, letzter Halbsatz K-StrG 2017 genannten Voraussetzungen [auf Grund von Vertr\u00e4gen oder von Verfahren nach dem III.\u00a0Teil dieses Gesetzes Eigentum an den in Betracht kommenden Stra\u00dfengrundst\u00fccken erworben hat] gleichkommt bzw dieser Bestimmung ebenfalls entspricht [Bescheid anstelle Vereinbarung oder Eigentumserwerb durch die Gemeinde], um auf der Grundlage des Bescheides den betreffenden Weg als \u00f6ffentliche Verbindungsstra\u00dfe im Sinne des \u00a73 Abs1 Z6 K-StrG 1991 [2017] nach \u00a73a K-StrG 1991 [\u00a74 Abs1 K-StrG 2017] mittels Einreihungsverordnung einzureihen, wenn \u2013 wie gegenst\u00e4ndlich - gleichzeitig durch die verordnete Einreihung keine Ausweitung der in Betracht kommenden Stra\u00dfengrundst\u00fccke gegen\u00fcber dem ergangenen Bescheid vom 18.06.2017 und dessen Feststellungswirkung erfolgt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seitens der Gemeinde Maria W\u00f6rth wird die Gleichwertigkeit [Bescheid, Vereinbarung] insoweit bejaht, als Vereinbarungen naturgem\u00e4\u00df aufk\u00fcndbar sind, rechtskr\u00e4ftige Bescheide hingegen rechtsbest\u00e4ndig bleiben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verfahren zur Feststellung der \u00d6ffentlichkeit im Sinne des \u00a72 Abs1 litb K-StrG ist zwar in \u00a757 Abs1 [\u00a760 Abs1] K-StrG geregelt, jedoch verlangt \u00a73 Abs2 K-StrG 2017 ausdr\u00fccklich, dass Verordnungen nach Abs1 Z5 und 6 f\u00fcr in der Natur bereits bestehende Stra\u00dfen oder Wege erst fr\u00fchestens mit dem Zeitpunkt in Kraft gesetzt werden d\u00fcrfen, in dem die Gemeinde auf Grund von Vertr\u00e4gen oder von Verfahren nach dem III.\u00a0Teil dieses Gesetzes Eigentum an den in Betracht kommenden Stra\u00dfengrundst\u00fccken erworben hat, wenn an in der Natur bereits bestehende Stra\u00dfen oder Wegen kein Gemeingebrauch [im Sinne des \u00a72 Abs2 K-StrG 2017] besteht wobei es dabei dahin gestellt bleiben kann, in welcher Art die allgemeine Ben\u00fctzung [Fahren, Radfahren, Reiten, Gehen usw] erfolgt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachdem \u00a72 der Verordnung 612-0/S/2012, Zahl\u00a00009, Name Schulweg, Beginn L96 W\u00f6rthersee Stra\u00dfe, Ende Lindenweg, nicht \u00fcber die Feststellungs- und Bescheidwirkung des Bescheides vom 18.06.1970 in das Eigentum der AntragstellerInnen eingreift, kann daraus in Verbindung mit \u00a73 Abs2 K-StrG 2017 auch keine Gesetzeswidrigkeit des \u00a72 der Einreihungsverordnung angenommen werden, zumal auch gem\u00e4\u00df \u00a760 Abs2 K-StrG 2017 durch die Entscheidung das Privateigentum an der Stra\u00dfengrundfl\u00e4che nicht ber\u00fchrt wird. Durch das in Kraft setzen der Einreihungsverordnung mit Ablauf des Tages ihrer Kundmachung wird daher weder aktuell noch potentiell in das Eigentumsrecht der AntragstellerInnen eingegriffen. Die Bescheid- und Feststellungswirkung des Bescheides vom 18.6.1970 ist gem\u00e4\u00df [\u00a73a K-StrG 1991] \u00a74 Abs2 K-StrG 2017 [planliche Darstellung] in Verbindung mit \u00a73 Abs1 der Einreihungsverordnung 612-0/S/2012 hinreichend dargestellt und ebenfalls kundemacht worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit sich die Bedenken der AntragstellerInnen auf jene Stra\u00dfengrundfl\u00e4chen beziehen, welche sich f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Ausbau des Schulweg[es] in Planung befinden und daher auch die Voraussetzungen des \u00a73 Abs2, erster Satz, letzter Halbsatz K-StrG nicht erf\u00fcllen, kann die Einreihungsverordnung 612-0/S/2012 einen Gemeingebrauch schon deswegen nicht begr\u00fcnden, weil es an einem Gegenstand des Gebrauches fehlt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit\u00a0\u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit\u00a0\u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht jedem Normadressaten aber kommt die Anfechtungsbefugnis zu. Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist jedenfalls nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit hin zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Verordnungsteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Verordnungsstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.1. Dieser Grundposition folgend hat der Gerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl zB VfSlg\u00a08155/1977, 12.235/1989, 13.915/1994, 14.131/1995, 14.498/1996, 14.890/1997, 16.212/2001). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.972/2015). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (vgl VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Bestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.2. Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Soweit die unmittelbare und aktuelle Betroffenheit durch alle vom Antrag erfassten Bestimmungen gegeben ist oder der Antrag mit solchen untrennbar zusammenh\u00e4ngende Bestimmungen erfasst, f\u00fchrt dies \u2013 ist der Antrag in der Sache begr\u00fcndet \u2013 im Fall der Aufhebung nur eines Teiles der angefochtenen Bestimmungen im \u00dcbrigen zu seiner teilweisen Abweisung (vgl VfSlg\u00a019.746/2013, 19.905/2014; VfGH 9.12.2014, G73/2014). Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die den Antragsteller nicht unmittelbar und aktuell in seiner Rechtssph\u00e4re betreffen, f\u00fchrt dies \u2013 wenn die angefochtenen Bestimmungen insoweit trennbar sind \u2013 im Hinblick auf diese Bestimmungen zur partiellen Zur\u00fcckweisung des Antrages (siehe VfSlg\u00a018.298/2007, 18.486/2008, 19.933/2014; soweit diese Voraussetzungen vorliegen, f\u00fchren zu weit gefasste Antr\u00e4ge also nicht mehr \u2013 vgl noch VfSlg\u00a014.342/1995, 15.664/1999, 15.928/2000, 16.304/2001, 16.532/2002, 18.235/2007 \u2013 zur Zur\u00fcckweisung des gesamten Antrages). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Mit ihrem auf Art139 Abs1 Z3 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehren die Antragsteller den Ausdruck \"009-Schulweg-1196 W\u00f6rtherseestra\u00dfe-Lindenweg\" in \u00a72 der Einreihungsverordnung als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Der Gemeinderat der Gemeinde Maria W\u00f6rth und die K\u00e4rntner Landesregierung erachten den Antrag f\u00fcr unzul\u00e4ssig. Die geltend gemachte Gesetzwidrigkeit k\u00f6nne durch Aufhebung der angefochtenen Wortfolge in \u00a72 der Einreihungsverordnung nicht beseitigt werden, weil \"die in der einen integrierenden Bestandteil dieser Verordnung bildenden Anlage zur Verordnung enthaltene kartographische Darstellung des Verlaufes dieses Verbindungsweges [\u2026] weiterhin dem Rechtsbestand angeh\u00f6ren w\u00fcrde\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.1. Gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs2 K-StrG 2017 besteht eine Einreihungsverordnung aus einer planlichen Darstellung auf der Grundlage des digitalen Stra\u00dfenverzeichnisses (\u00a764 Abs2 leg\u00a0cit) und erforderlichenfalls aus einem beschreibenden Textteil. Insoweit sind der Gemeinderat der Gemeinde Maria W\u00f6rth und die K\u00e4rntner Landesregierung im Recht, dass die planliche Darstellung ein integrierender Bestandteil der angefochtenen Einreihungsverordnung ist (\u00a73 Abs1 der Einreihungsverordnung). Entgegen der Auffassung des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth und der K\u00e4rntner Landesregierung ist der Anfechtungsumfang jedoch nicht zu eng gew\u00e4hlt, weil die behauptete Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung beseitigt w\u00fcrde (VfGH 21.9.2015, V66/2015; 30.11.2021, V112/2021; jeweils Aufhebungen eines Ausdruckes einer Einreihungsverordnung). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.2. In VfSlg\u00a016.322/2001 hat der Verfassungsgerichtshof einen Antrag f\u00fcr unzul\u00e4ssig erachtet, weil der Antrag zwar die Aufhebung bestimmter Ausdr\u00fccke einer Verordnung \u00fcber die Festlegung des Einzugsbereiches einer Kanalisationsanlage begehrte, nicht jedoch die planliche Darstellung, die Teil der Verordnung waren, mitumfasste. Begr\u00fcndend f\u00fchrte der Verfassungsgerichtshof aus, aus der planlichen Darstellung gehe nicht mit hinreichender Deutlichkeit hervor, welche Gebiete welchen Siedlungen zuzuordnen seien, zumal der Ausdruck nicht eindeutig sei. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes m\u00fcsse der Rechtsunterworfene in der Lage sein, die durch ein aufhebendes Erkenntnis herbeigef\u00fchrte neue Rechtslage aus der Zusammenschau von planlicher Darstellung und Aufhebungskundmachung eindeutig und unmittelbar festzustellen (vgl VfSlg\u00a011.807/1988, 13.716/1994, 13.887/1994). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall ist es dem Rechtsunterworfenen hingegen alleine aus der (auf den Ausdruck \"0009\u00a0Schulweg\u00a0L96 W\u00f6rthersee Stra\u00dfe Lindenweg\" bezogenen) Aufhebungskundmachung in Verbindung mit der planlichen Darstellung m\u00f6glich, die neue geltende Rechtslage (der Schulweg, beginnend bei L96 W\u00f6rthersee Stra\u00dfe bis Lindenweg, w\u00e4re nicht als Verbindungsstra\u00dfe eingeordnet) zu erkennen (vgl VfGH 21.9.2015, V66/2015; 30.11.2021, V112/2021; siehe auch VfSlg\u00a015.235/1998).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.3. Vor diesem Hintergrund erweist sich auch die Auffassung des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth, wonach der Antrag mangels Anfechtung des \u00a73 Abs1 der Einreihungsverordnung unzul\u00e4ssig w\u00e4re, als nicht zutreffend. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Dass die Antragsteller in ihrem Antrag sowohl den angefochtenen Ausdruck als auch die Zahl der Einreihungsverordnung falsch bezeichnen, macht den Antrag \u2013 entgegen der Ansicht des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth und jener der K\u00e4rntner Landesregierung \u2013 nicht unzul\u00e4ssig: Aus dem Antrag ergibt sich \u2013 trotz der fehlerhaften Wiedergabe der angefochtenen Wortfolge \u2013 mit hinreichender Deutlichkeit, dass die Aufhebung des Ausdruckes \"0009\u00a0Schulweg\u00a0L96 W\u00f6rthersee Stra\u00dfe Lindenweg\" begehrt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Im \u00dcbrigen hat sich im Verfahren nichts ergeben, was am Vorliegen der Prozessvoraussetzungen zweifeln lie\u00dfe. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Antrag insgesamt als zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. \u00a72 Abs1 K-StrG 2017 legt die Voraussetzungen f\u00fcr das Vorliegen einer \u00f6ffentlichen Stra\u00dfe fest. Nur \u00f6ffentliche Stra\u00dfen im Sinne dieser Bestimmung k\u00f6nnen als Verbindungsstra\u00dfen festgelegt werden (\u00a73 Abs1 Z6 leg\u00a0cit). Betreffen Verordnungen nach \u00a73 Abs1 Z5 und 6 K-StrG 2017 in der Natur bereits bestehende Stra\u00dfen oder Wege, an denen kein Gemeingebrauch besteht, so d\u00fcrfen diese Verordnungen fr\u00fchestens mit dem Zeitpunkt in Kraft gesetzt werden, in dem die Gemeinde auf Grund von Vertr\u00e4gen oder von Verfahren nach dem III. Teil dieses Gesetzes (Enteignung und sonstige Zwangsrechte) Eigentum an den in Betracht kommenden Stra\u00dfengrundst\u00fccken erworben hat (\u00a73 Abs2 K-StrG 2017). Unter Gemeingebrauch wird die Ben\u00fctzung durch jedermann verstanden (\u00a72 Abs2 leg\u00a0cit). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das im Eigentum der Erstantragstellerin stehende Grundst\u00fcck Nr\u00a0241/11, KG\u00a072158 Reifnitz, und ein Teil des im Eigentum des Zweitantragstellers und der Drittantragstellerin stehenden Grundst\u00fcckes Nr\u00a0241/13, KG\u00a072158 Reifnitz, sind mit dem angefochtenen Ausdruck in \u00a72 der Einreihungsverordnung zu einer Verbindungsstra\u00dfe erkl\u00e4rt worden. Ein Eigentumserwerb durch die Gemeinde Maria W\u00f6rth hat in Bezug auf das betreffende Wegst\u00fcck des Schulweges nicht stattgefunden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Die Antragsteller sind der Auffassung, dass an jenem Wegst\u00fcck des Schulweges, welches \u00fcber die in ihrem Eigentum stehenden Grundst\u00fccke verlaufe, kein Gemeingebrauch im Sinne des \u00a72 Abs2 K-StrG 2017 bestehe und daher der angefochtene Ausdruck \"0009\u00a0Schulweg\u00a0L96 W\u00f6rthersee Stra\u00dfe Lindenweg\" in \u00a72 der Einreihungsverordnung gegen \u00a73 Abs2 leg\u00a0cit versto\u00dfe. Dar\u00fcber hinaus l\u00e4gen auch die Voraussetzungen f\u00fcr eine \"stillschweigende Widmung\" im Sinne des \u00a72 Abs1 litb K-StrG 2017 nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Den auf den angefochtenen Verordnungsausdruck Bezug habenden Akten ist nicht zu entnehmen, dass die verordnungserlassende Beh\u00f6rde vor Erlassung der Einreihungsverordnung die tats\u00e4chlichen Voraussetzungen, die f\u00fcr die Erlassung der Einreihungsverordnung in Bezug auf den angefochtenen Ausdruck geboten waren, hinreichend ermittelt und dokumentiert h\u00e4tte (vgl VfGH 14.12.2022, V70/2021). Insbesondere hat der Gemeinderat der Gemeinde Maria W\u00f6rth keine Erhebungen im Hinblick auf die Frage des Bestehens von Gemeingebrauch vorgenommen (VfGH 21.9.2015, V66/2015; 30.11.2021, V112/2021):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.1. Im vorgelegten Verordnungsakt findet sich in Bezug auf den angefochtenen Ausdruck lediglich der Hinweis \"Schulweg Teilbereich Privatweg\". Dar\u00fcber hinaus ist den auf die angefochtene Verordnung Bezug habenden Akten eine tabellarische \u00dcbersicht zu entnehmen, in welcher der Schulweg, dessen Oberfl\u00e4che asphaltiert ist, in die Kategorie Verbindungsweg eingereiht werden soll. Konkrete, auf den Schulweg bezogene Erhebungsschritte zur Frage des Vorliegens von Gemeingebrauch k\u00f6nnen dem Verordnungsakt nicht entnommen werden. Ebenso wenig findet sich im Verordnungsakt ein Hinweis, dass nach Ansicht des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth die Tatbestandsvoraussetzungen des \u00a72 Abs1 litb K-StrG 2017 (\"stillschweigende Widmung\") erf\u00fcllt sein k\u00f6nnten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.2. An dem Umstand eines unzureichenden Ermittlungsverfahrens in Bezug auf das Vorliegen der Voraussetzungen f\u00fcr die Einreihung des angefochtenen Ausdruckes als Verbindungsstra\u00dfe vermag auch der in der \u00c4u\u00dferung des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth verwiesene Bescheid des B\u00fcrgermeisters der Gemeinde Maria W\u00f6rth vom 18.\u00a0Juni 1970 betreffend die Feststellung der \u00d6ffentlichkeit des ua \u00fcber die Grundst\u00fccke der Antragsteller f\u00fchrenden Weges, der sich \u00fcber die \u2013 zum damaligen Zeitpunkt \u2013 in der Natur erkenntliche bisherige Ben\u00fctzungsbreite von 3,50\u00a0Meter erstrecke, nichts zu \u00e4ndern. Auch im Hinblick auf die im Rahmen der \u00c4u\u00dferung des Gemeinderates der Gemeinde Maria W\u00f6rth ins Treffen gef\u00fchrte Behauptung, wonach der oben genannte Feststellungsbescheid als Vertrag bzw Enteignungsverfahren zu sehen w\u00e4re und daher die Voraussetzungen des \u00a73 Abs2 K-StrG 2017 erf\u00fcllt w\u00e4ren, ist den auf den angefochtenen Verordnungsausdruck Bezug habenden Akten keinerlei dokumentierter Hinweis zu entnehmen. Zudem h\u00e4tte sich die verordnungserlassende Beh\u00f6rde vor dem Hintergrund ihres Vorbringens im Verordnungsakt nachvollziehbar mit den Auswirkungen des von ihr erw\u00e4hnten Feststellungsbescheides auseinandersetzen m\u00fcssen, insbesondere ob sich der Umfang des Weges im genannten Feststellungsbescheid mit dem nun eingereihten Wegverlauf deckt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat es somit verabs\u00e4umt, sich vor der Verordnungserlassung in nachvollziehbarer Weise mit der Frage des Vorliegens von Gemeingebrauch bzw des Vorliegens der Voraussetzungen f\u00fcr die Einreihung im Sinne der gesetzlichen Bestimmungen im Hinblick auf die im Eigentum der Antragsteller stehenden Grundst\u00fccke, die von der Einreihungsverordnung erfasst sind, auseinanderzusetzen (VfSlg\u00a017.571/2005; VfGH 21.9.2015, V66/2015). Der angefochtene Ausdruck in \u00a72 der Einreihungsverordnung ist daher gesetzwidrig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Ausdruck \"0009 Schulweg L96 W\u00f6rthersee Stra\u00dfe Lindenweg\" in \u00a72 der Einreihungsverordnung ist daher als gesetzwidrig aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der K\u00e4rntner Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a72 Abs1 Z8 Ktn. KundmachungsG. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a761a VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0501,40 sowie der Ersatz der Eingabengeb\u00fchr in H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}