{
    "document_id": "JFT_20230629_22E03450_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde am 2.\u00a0Juli 1988 geboren und gibt an, staatenloser Kurde zu sein. Er stamme aus Sofia, Provinz Al-Hasaka, Syrien, und bekenne sich zur sunnitischen Glaubensrichtung des Islam. Von 2011 bis zu seiner Ausreise habe er in der 40 bis 50\u00a0km von Sofia entfernten Stadt Qamishli, Provinz Al-Hasaka, in einem von den Kurden kontrollieren Stadtteil gelebt. Am 3.\u00a0M\u00e4rz 2019 habe der Beschwerdef\u00fchrer Qamishli verlassen und sei in die T\u00fcrkei gereist, wo er sich bis J\u00e4nner 2021 aufgehalten habe. Am 23.\u00a0J\u00e4nner 2021 stellte der Beschwerdef\u00fchrer im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bei der niederschriftlichen Einvernahme am 8.\u00a0April 2021 gab der Beschwerdef\u00fchrer zu seinen Fluchtgr\u00fcnden zuerst an, dass er eine Einberufung vom syrischen Milit\u00e4r erhalten habe, weshalb nach ihm gesucht werde. Sp\u00e4ter in der Einvernahme brachte er vor, er werde gesucht, weil er 2011 gegen das syrische Regime demonstriert habe. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4lt in seiner Entscheidung fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer neben Integrationsunterlagen eine Best\u00e4tigung im Original wonach er \"staatenlos\" sei und eine Kopie eines Einberufungsbefehls f\u00fcr das syrische Milit\u00e4r vorgelegt habe. In der Folge ergibt sich aus der Entscheidung aber, dass es sich nicht um einen Einberufungsbefehl, sondern um ein Urteil des Strafgerichtshofes Qamishli bzw einen Haftbefehl gehandelt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheid vom 17.\u00a0Mai 2021 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (im Folgenden: BFA) den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte ihm jedoch den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 mit Erkenntnis vom 11.\u00a0November 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass dem Beschwerdef\u00fchrer in seiner Herkunftsregion keine asylrelevante Verfolgung durch die syrische Regierung oder die Kurden drohe. Der Beschwerdef\u00fchrer sei Staatsangeh\u00f6riger Syriens. Es sei nicht glaubhaft, dass er staatenlos sei. Er habe von 2011 bis zu seiner Ausreise 2019 in Qamishli gelebt, ohne von den Kurden oder der syrischen Armee einberufen worden zu sein. Auch bei einer R\u00fcckkehr dorthin w\u00fcrde ihm keine Einberufung drohen. Er befinde sich zwar noch im wehrdienstf\u00e4higen Alter f\u00fcr die Regierungsarmee, jedoch ziehe die syrische Armee keine Personen aus den von den Kurden kontrollierten Gebieten ein, weil sie diese f\u00fcr illoyal halte. Die syrische Regierung sei nicht in der Lage bzw nicht willens, in den Autonomiegebieten in Nordost-Syrien Kurden f\u00fcr den Wehrdienst zu rekrutieren. Von den Kurden im kurdischen Autonomiegebiet habe er ebenso nichts zu bef\u00fcrchten, weil er das dortige Wehrdienstalter schon weit \u00fcberschritten habe. Die Angaben des Beschwerdef\u00fchrers zu seiner Einberufung durch die Kurden oder die syrische Regierung seien nicht glaubhaft. Auch die Angaben des Beschwerdef\u00fchrers, von der syrischen Regierung wegen Demonstrationsteilnahmen im Jahr 2011 gesucht zu werden, seien nicht glaubhaft. Er habe weder vor seiner Ausreise aus Syrien noch w\u00e4hrend seines Aufenthaltes in \u00d6sterreich eine oppositionelle Einstellung in einer Art und Weise zum Ausdruck gebracht, dass er dadurch derart in das Visier des syrischen Regimes geraten sein k\u00f6nnte, dass ihm Verfolgung mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit drohe. Weiters f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Da hinsichtlich der Gew\u00e4hrung des Status eines Asylberechtigten \u2013 anders als bei der Gew\u00e4hrung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten (vgl VwGH 27.05.2015, Ra\u00a02015/18/0041) \u2013 die Anreise (hier allenfalls \u00fcber den Flughafen DAMASKUS oder \u00fcber einen von der syrischen Regierung kontrollierten Grenz\u00fcbergang) au\u00dfer Bedacht zu bleiben hat, kommt es nur darauf an, ob dem BF asylrelevante Verfolgung im Herkunftsgebiet (hier: Q und Umgebung) im Sinne der GFK droht. Die Sicherheitslage, die R\u00fcckkehrsituation und Erreichbarkeit dieses Herkunftsgebietes hat ebenso au\u00dfer Betracht zu bleiben wie eine innerstaatliche Fluchtalternative und ist eine allf\u00e4llige Bedrohung bei der R\u00fcckkehr ohnehin nur theoretischer Natur (und damit nicht hinreichend konkret und aktuell), weil dem BF subsidi\u00e4rer Schutz mit dem bek\u00e4mpften Bescheid einger\u00e4umt wurde, der auch schon verl\u00e4ngert wurde. Damit ist auch ein bis zum Ende der aktuellen Situation in Syrien befristetes Aufenthaltsrecht in \u00d6sterreich verbunden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt. Von der Erstattung einer Gegenschrift wurde abgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Solche Fehler sind dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet die Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten unter anderem damit, dass dem Beschwerdef\u00fchrer in seiner Herkunftsregion keine asylrelevante Verfolgung seitens der syrischen Regierung drohe. Der Beschwerdef\u00fchrer sei 34\u00a0Jahre alt (geboren am 2.\u00a0Juli 1988) und Staatsangeh\u00f6riger Syriens. Es sei nicht glaubhaft, dass er staatenlos sei. Er sei k\u00f6rperlich und geistig gesund und habe seit 2011 bis zu seiner Ausreise 2019 in der Stadt Qamishli in einem von den Kurden kontrollierten Stadtteil gelebt, ohne von den Kurden oder der syrischen Armee einberufen zu werden. Qamishli werde bis auf wenige Enklaven wie den Flughafen, das Zentrum, den Grenz\u00fcbergang und die Hauptstra\u00dfe zur Grenze von der kurdischen Selbstverwaltung kontrolliert. Auch bei einer R\u00fcckkehr dorthin w\u00fcrde dem Beschwerdef\u00fchrer keine Einberufung drohen. Er befinde sich zwar im wehrdienstf\u00e4higen Alter f\u00fcr die syrische Regierungsarmee. Ihm drohe aber keine aktuelle Gefahr einer Einberufung zum Milit\u00e4rdienst in der syrischen Armee, weil die syrische Regierung nicht in der Lage bzw nicht willens sei, in den Autonomiegebieten in Nordost-Syrien Kurden f\u00fcr den Wehrdienst zu rekrutieren. Auch die Angaben des Beschwerdef\u00fchrers, von der syrischen Regierung wegen Demonstrationsteilnahmen im Jahr 2011 gesucht zu werden, seien nicht glaubhaft. Er habe weder vor seiner Ausreise aus Syrien noch w\u00e4hrend seines Aufenthaltes in \u00d6sterreich eine oppositionelle Einstellung in einer Art und Weise zum Ausdruck gebracht, dass er dadurch derart in das Visier des syrischen Regimes geraten sein k\u00f6nnte, dass ihm mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit Verfolgung drohe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Dabei l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht au\u00dfer Acht, dass sich laut der in seinen Feststellungen herangezogenen L\u00e4nderinformation der Staatendokumentation Syrien, Version\u00a07 vom 10.\u00a0August 2022 (im Folgenden: L\u00e4nderinformation vom 10.\u00a0August 2022) in den Regierungsenklaven in Qamishli staatliche Beh\u00f6rden bef\u00e4nden, die f\u00fcr Rekrutierungen zust\u00e4ndig seien und auch Berichte \u00fcber Rekrutierungen bzw Festnahmen von Wehrdienstverweigerern in den Regimeenklaven in Qamishli existieren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der L\u00e4nderinformation vom 10.\u00a0August 2022 sei die Ableistung eines zweij\u00e4hrigen Wehrdienstes f\u00fcr m\u00e4nnliche syrische Staatsangeh\u00f6rige im Alter von 18\u00a0bis 42\u00a0Jahren gesetzlich verpflichtend. Auch gefl\u00fcchtete Syrer, die nach Syrien zur\u00fcckkehrten, m\u00fcssten mit Zwangsrekrutierungen rechnen. Es gebe verschiedene Meinungen dar\u00fcber, ob Wehrdienstpflichtige bei einer R\u00fcckkehr zurzeit sofort eingezogen oder zuerst inhaftiert und dann eingezogen w\u00fcrden. In Syrien bestehe keine regul\u00e4re oder gefahrlose M\u00f6glichkeit der legalen Wehrdienstverweigerung. Beim Versuch, sich dem Milit\u00e4rdienst durch Flucht in andere Landesteile, die nicht unter der Kontrolle des Regimes stehen, zu entziehen, m\u00fcssten Wehrpflichtige zahlreiche milit\u00e4rische und paramilit\u00e4rische Kontrollstellen passieren und seien dem Risiko einer zwangsweisen Einziehung, entweder durch die syrischen Streitkr\u00e4fte, Geheimdienste oder regimetreue Milizen, ausgesetzt. Das \"Herausfiltern\" von Milit\u00e4rdienstpflichtigen im Rahmen von Stra\u00dfenkontrollen oder an einem der zahlreichen Checkpoints sei weit verbreitet. Rekrutierungen f\u00e4nden auch in \u00c4mtern statt, beispielsweise wenn junge M\u00e4nner Dokumente erneuern wollten, sowie an Universit\u00e4ten, in Spit\u00e4lern und an Grenz\u00fcberg\u00e4ngen, wo die Beamten Zugang zur zentralen Datenbank mit den Namen der f\u00fcr den Wehrdienst gesuchten M\u00e4nnern h\u00e4tten (vgl L\u00e4nderinformation vom 10.\u00a0August 2022, S\u00a082, 93\u00a0ff.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend die syrischen Beh\u00f6rden im Allgemeinen keine Rekrutierungen im kurdischen Selbstverwaltungsgebiet durchf\u00fchren k\u00f6nnten, gingen die Aussagen \u00fcber das Rekrutierungsverhalten in den Regimeenklaven auseinander, auch bez\u00fcglich etwaiger Unterschiede zwischen dort wohnenden Wehrpflichtigen und Personen von au\u00dferhalb der Enklaven. In den Regimeenklaven in Qamishli bef\u00e4nden sich verschiedene staatliche Beh\u00f6rden, darunter auch solche mit Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Rekrutierung (L\u00e4nderinformation vom 10.\u00a0August 2022, S\u00a0104; s.\u00a0dazu insbesondere auch den Bericht des Danish Immigration Service, Syria: Military recruitment in Hasakah Governorate, vom Juni 2022, S\u00a029\u00a0f. und die Anfragebeantwortung der Staatendokumentation Syrien, Die Einberufungsstelle Qamishli und ihr Leiter im Jahr 2017, Ober Muhammad Kamal Issa, vom 8.\u00a0Juli 2022, S\u00a02). Laut Anfragebeantwortung der Staatendokumentation habe ein befragter Rechtsexperte der \u00f6sterreichischen Botschaft Damaskus berichtet, dass die syrische Regierung in den Gebieten unter Kontrolle der Autonomous Administration of North and East Syria (im Folgenden: AANES) in der Lage sei, zu rekrutieren, jedoch nicht in allen Gebieten der AANES, in denen die kurdischen Gruppierungen die Oberhand h\u00e4tten. Die syrische Regierung sei nach wie vor in einigen von der AANES kontrollierten Gebieten pr\u00e4sent und k\u00f6nne dort rekrutieren, wo sie im Sicherheitsdistrikt oder im Zentrum der Gouvernorate pr\u00e4sent sei, wie in Qamishli oder in Deir\u00a0ez-Zor (Anfragebeantwortung der Staatendokumentation Syrien, Fragen des BVwG zur Wehrpflicht in Gebieten au\u00dferhalb der Kontrolle der syrischen Regierung [erg\u00e4nzende AFB], vom 14.\u00a0Oktober 2022, S\u00a03). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Mit der Begr\u00fcndung, dass die syrische Regierung \"in den Autonomiegebieten nicht in der Lage bzw nicht willens\" sei, Kurden f\u00fcr den Wehrdienst zu rekrutierten, geht das Bundesverwaltungsgericht davon aus, dass dem Beschwerdef\u00fchrer bei einer R\u00fcckkehr in seine Herkunftsregion keine aktuelle Gefahr einer Einberufung zum Milit\u00e4rdienst in der syrischen Armee drohe. Es blieb daher auch ungepr\u00fcft, ob der Beschwerdef\u00fchrer als potentiell zuk\u00fcnftiges Mitglied der syrischen Armee Gefahr liefe, selbst an der Begehung von Kriegsverbrechen oder Menschenrechtsverletzungen beteiligt zu werden (vgl VfGH 20.9.2022, E1138/2022; 15.3.2023, E2268/2022). Vor dem Hintergrund der L\u00e4nderberichte w\u00e4re das Bundesverwaltungsgericht aber gehalten gewesen, sich n\u00e4her mit der Einberufungs- und Rekrutierungssituation in der Herkunftsregion des Beschwerdef\u00fchrers auseinanderzusetzen, um nachvollziehbar zum Ergebnis zu kommen, dass dem Beschwerdef\u00fchrer als syrischen Staatsangeh\u00f6rigen im wehrdienstf\u00e4higen Alter bei einer R\u00fcckkehr nach Qamishli keine aktuelle Gefahr einer Einberufung zum Milit\u00e4rdienst in der syrischen Armee drohe. Das Erkenntnis ist daher mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Aus den L\u00e4nderberichten geht zudem hervor, dass in Syrien das \"Herausfiltern\" von Milit\u00e4rdienstpflichtigen im Rahmen von Stra\u00dfenkontrollen oder an einem der zahlreichen Checkpoints weit verbreitet sei. Rekrutierungen f\u00e4nden auch in \u00c4mtern, an Universit\u00e4ten, in Spit\u00e4lern und an Grenz\u00fcberg\u00e4ngen statt, wo die Beamten Zugang zur zentralen Datenbank mit den Namen der f\u00fcr den Wehrdienst gesuchten M\u00e4nnern h\u00e4tten. Im fortgesetzten Verfahren wird daher auch zu pr\u00fcfen sein, ob die Herkunftsregion f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer erreichbar ist, ohne dass ihm am Weg dorthin mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit asylrelevante Verfolgung iSd \u00a73 AsylG\u00a02005 droht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}