{
    "document_id": "JFT_20231004_22K_I00004_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit dem vorliegenden, auf Art138 Abs1 Z2 B-VG und \u00a746 Abs1 Z2 VfGG gest\u00fctzten Antrag begehrt die Antragstellerin (zu KI4/2022) die Entscheidung eines verneinenden Kompetenzkonfliktes zwischen dem Bezirksgericht Leopoldstadt und dem Bundesverwaltungsgericht. W\u00f6rtlich stellt die Antragstellerin (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"gem. Art138 Abs1 Z2 erste Variante B-VG iVm \u00a746 Abs1 Z2 VfGG den Antrag[,] der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "den vorliegenden Kompetenzkonflikt im Sinne der Zust\u00e4ndigkeit des Bezirksgerichtes Leopoldstadt entscheiden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu [\u2026] aussprechen, dass es sich bei dem an das Bezirksgericht Leopoldstadt gerichtete[n] Begehren zu GZ\u00a043\u00a0C\u00a0691/22h um eine Rechtssache in der Bedeutung des \u00a71 JN handelt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in jedem Fall [\u2026] den entgegenstehenden Beschluss des Bezirksgerichtes Leopoldstadt zu GZ\u00a043\u00a0C\u00a0691/22h vom 26.06.2022 [\u2026] gem. \u00a751 VfGG aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehren die Antragstellerin zu KI4/2022 und eine weitere Antragstellerin, das 2.\u00a0COVID-19-Hochschulgesetz zur G\u00e4nze, in eventu \u00a71 Abs1 2.\u00a0COVID-19-Hochschulgesetz, in eventu \u00a72 und \u00a73 2.\u00a0COVID-19-Hochschulgesetz, als verfassungswidrig aufzuheben (G218/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Gesetz vom 1.\u00a0August 1895, \u00fcber die Aus\u00fcbung der Gerichtsbarkeit und die Zust\u00e4ndigkeit der ordentlichen Gerichte in b\u00fcrgerlichen Rechtssachen (Jurisdiktionsnorm \u2013 JN), RGBl.\u00a0111/1895, idF BGBl\u00a0I 61/2022 lautet auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a7.\u00a01.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Gerichtsbarkeit in b\u00fcrgerlichen Rechtssachen wird, soweit dieselben nicht durch besondere Gesetze vor andere Beh\u00f6rden oder Organe verwiesen sind, durch Bezirksgerichte, Bezirksgerichte f\u00fcr Handelssachen, Landesgerichte, Handelsgerichte, durch Oberlandesgerichte und durch den Obersten Gerichtshof (ordentliche Gerichte) ausge\u00fcbt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7.\u00a042.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Ist die anh\u00e4ngig gewordene Rechtssache [\u2026] den ordentlichen Gerichten entzogen, so hat das angerufene Gericht in jeder Lage des Verfahrens seine Unzust\u00e4ndigkeit und die Nichtigkeit des vorangegangenen Verfahrens sofort durch Beschlu\u00df auszusprechen; [\u2026]. Das Gleiche hat seitens der Gerichte h\u00f6herer Instanz zu geschehen, wenn der Mangel erst hier offenbar wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (4) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das \u2013 zur G\u00e4nze angefochtene \u2013 Bundesgesetz, mit dem ein Bundesgesetz \u00fcber hochschulrechtliche Sondervorschriften an Universit\u00e4ten, P\u00e4dagogischen Hochschulen und Fachhochschulen aufgrund von COVID-19 (2.\u00a0COVID-19-Hochschulgesetz \u2013 2.\u00a0C-HG) erlassen wird, BGBl\u00a0I 76/2021, idF BGBl\u00a0I\u00a0232/2021 lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Sondervorschriften an Universit\u00e4ten, P\u00e4dagogischen Hochschulen und Fachhochschulen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) An Universit\u00e4ten gem\u00e4\u00df Universit\u00e4tsgesetz\u00a02002 \u2013 UG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0120/2002, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a020/2021, kann das Rektorat nach Anh\u00f6rung der oder des Vorsitzenden des Senates, der oder des Vorsitzenden des Universit\u00e4tsrates sowie der oder des Vorsitzenden der Universit\u00e4tsvertretung der Studierenden Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der COVID-19-Pandemie sowohl f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00e4senz-Lehrveranstaltungen und -Pr\u00fcfungen als auch an Eignungs-, Aufnahme- und Auswahlverfahren festlegen, insbesondere kann ein Nachweis \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr verlangt werden. N\u00e4heres ist vom Rektorat festzulegen, wobei auch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der COVID-19-Pandemie f\u00fcr Universit\u00e4tsangeh\u00f6rige und Dritte festgelegt werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) An P\u00e4dagogischen Hochschulen gem\u00e4\u00df Hochschulgesetz\u00a02005 \u2013 HG, BGBl\u00a0I Nr\u00a030/2006, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0177/2021, kann das Rektorat im Rahmen der Regelungen f\u00fcr die Ben\u00fctzung von R\u00e4umen und Einrichtungen der P\u00e4dagogischen Hochschule durch Hochschulangeh\u00f6rige gem\u00e4\u00df \u00a715 Abs3 Z21 HG Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der COVID-19-Pandemie insbesondere f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00e4senz-Lehrveranstaltungen und -Pr\u00fcfungen oder an Eignungs- und Aufnahmeverfahren oder f\u00fcr die sonstige Ben\u00fctzung von R\u00e4umlichkeiten und Einrichtungen festlegen; es kann ein Nachweis \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr verlangt werden. N\u00e4heres ist vom Rektorat festzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Die Rektorin oder der Rektor der P\u00e4dagogischen Hochschule kann Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der COVID-19-Pandemie f\u00fcr Angeh\u00f6rige der P\u00e4dagogischen Hochschule gem\u00e4\u00df \u00a772 Z2 bis 4 HG festlegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) An Fachhochschulen gem\u00e4\u00df Fachhochschulgesetz \u2013 FHG, BGBl\u00a0Nr\u00a0340/1993, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a077/2020, kann die Kollegiumsleitung im Einvernehmen mit dem Erhalter nach Anh\u00f6rung der oder des Vorsitzenden der Hochschulvertretung der Studierenden Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der COVID-19-Pandemie sowohl f\u00fcr die Teilnahme an Pr\u00e4senz-Lehrveranstaltungen und -Pr\u00fcfungen als auch an Aufnahmeverfahren festlegen, insbesondere kann ein Nachweis \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr verlangt werden. N\u00e4heres ist vom Erhalter im Einvernehmen mit der Kollegiumsleitung festzulegen, wobei auch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung der COVID-19-Pandemie f\u00fcr Studierende, das Lehr-, Forschungs- und Verwaltungspersonal der Fachhochschule und Dritte festgelegt werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. \u00a71 samt \u00dcberschrift tritt mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft und ist im Sommersemester 2021, im Wintersemester 2021/22 und im Sommersemester 2022 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. \u00a71 samt \u00dcberschrift tritt mit Ablauf des 30.\u00a0September 2022 au\u00dfer Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Sachverhalt bzw Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Zum Antrag auf Entscheidung eines verneinenden Kompetenzkonfliktes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem vorliegenden Antrag und dem Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 13.\u00a0Mai 2022, Z\u00a0W195 2252683-1/2E, ist zum Sachverhalt zu entnehmen, dass die Antragstellerin Studentin an der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien sei. Sie habe am 16.\u00a0August\u00a02021 und am 24.\u00a0September\u00a02021 jeweils unter Missachtung der Vorgaben der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien zur Verhinderung und Verbreitung der COVID-19-Pandemie deren R\u00e4umlichkeiten betreten. Die Antragstellerin sei auf Grund der Weigerung, einen Nachweis \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr vorzulegen und sich auszuweisen, in beiden F\u00e4llen von der Polizei aus den Geb\u00e4uden der Universit\u00e4t begleitet worden. Sie habe mit E-Mail vom 27.\u00a0September 2021 einen Feststellungsbescheid beantragt, \"in welchem mir ausgefertigt wird, dass sowohl das Betreten und Verweilen innerhalb der Campusgeb\u00e4ude sowie die Teilnahme an Pr\u00e4senzlehrveranstaltungen und -pr\u00fcfungen ausschlie\u00dflich mittels 3G-Nachweis m\u00f6glich ist\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Rektorat der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien wies den Antrag mit Bescheid vom 1.\u00a0Februar 2022, Z\u00a0SR\u00a034/2021, zur\u00fcck. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Rektorat im Wesentlichen aus, dass hinsichtlich der begehrten Feststellung \"[i]m vorliegenden Fall [\u2026] nicht ersichtlich [ist], worin das rechtliche Interesse liegen soll, da kein strittiges Rechts(-verh\u00e4ltnis) klargestellt werden muss\". Die Antragstellerin habe dazu auch keine weiteren Ausf\u00fchrungen getroffen. Ein Feststellungsbescheid habe nicht den Zweck, \u00fcber das Bestehen der Rechtslage bzw \u00fcber die Anwendbarkeit gesetzlicher Bestimmungen abzusprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Bundesverwaltungsgericht wies die dagegen erhobene Beschwerde der Antragstellerin mit dem in Pkt.\u00a0III.A.1. bezeichneten Erkenntnis als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass das Rektorat den Feststellungsantrag mit dem in Pkt.\u00a0III.A.2. bezeichneten Bescheid zur\u00fcckgewiesen habe und dass Sache des Beschwerdeverfahrens damit lediglich die Frage der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Zur\u00fcckweisung sei. In \u00dcbereinstimmung mit den Ausf\u00fchrungen des Rektorats im angefochtenen Bescheid lasse sich anhand der Ausf\u00fchrungen der Antragstellerin im Antrag vom 27.\u00a0September 2021 weder auf ein strittiges Recht bzw Rechtsverh\u00e4ltnis schlie\u00dfen noch werde von der Antragstellerin \"konkret dargelegt, worin genau bzw inwiefern an der von ihr beantragten Feststellung sich f\u00fcr sie ein (relevantes) rechtliches Interesse ergeben w\u00fcrde\". Daraus ergebe sich, dass das Rektorat den Antrag zu Recht auf Grund des fehlenden rechtlichen Interesses der Antragstellerin zur\u00fcckgewiesen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Dem vorliegenden Antrag und dem Beschluss des Bezirksgerichtes Leopoldstadt vom 26.\u00a0Juni 2022, Z\u00a043\u00a0C\u00a0691/22h, ist zum Sachverhalt zu entnehmen, dass die Antragstellerin (zu KI4/2022) und die Zweitantragstellerin zu G218/2022 mit am 3.\u00a0Juni 2022 beim Bezirksgericht Leopoldstadt eingebrachter, mit einem Antrag auf Erlassung einer einstweiligen Verf\u00fcgung verbundener Klage begehrt h\u00e4tten, die Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien schuldig zu erkennen, es zu unterlassen, die Zutrittserlaubnis der klagenden Parteien zum Universit\u00e4tsgel\u00e4nde und die Erlaubnis, dort zu verweilen, vom Nachweis \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr abh\u00e4ngig zu machen und den klagenden Parteien beim Betreten des Gel\u00e4ndes und der Geb\u00e4ude der Universit\u00e4t und beim Verweilen ebendort eine Maskenpflicht aufzuerlegen. Begehrt worden sei zudem die Feststellung, dass die Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien f\u00fcr alle aus diesen Handlungen auch zuk\u00fcnftig resultierenden Sch\u00e4den oder Verm\u00f6gensnachteile der klagenden Parteien hafte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bezirksgericht Leopoldstadt wies die Klage und den Antrag auf Erlassung einer einstweiligen Verf\u00fcgung mit dem in Pkt.\u00a0III.A.4. bezeichneten Beschluss auf Grund der Unzul\u00e4ssigkeit des Rechtsweges zur\u00fcck. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bezirksgericht Leopoldstadt im Wesentlichen aus, f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des Rechtsweges g\u00e4lten die allgemeinen Grunds\u00e4tze (\u00a71 JN). Die beklagte Universit\u00e4t habe vor dem Hintergrund von \u00a751 Abs1 Universit\u00e4tsgesetz 2002, BGBl\u00a0I 120/2002, idF BGBl\u00a0I 20/2021 und \u00a71 Abs1 2.\u00a0C-HG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"entgegen dem Vorbringen der Kl\u00e4gerinnen keinesfalls f\u00fcr sich einseitig 'das Recht begr\u00fcndet'[,] Nachweise \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr ('1/2/3G') und Maskentragepflichten zu kontrollieren und den Zutritt zu ihren R\u00e4umlichkeiten an bestimmte Voraussetzungen zu kn\u00fcpfen. Das Handeln der beklagten Partei ist als hoheitliches Handeln zu qualifizieren. Es mangelt der gegenst\u00e4ndlichen Klage sowie dem Antrag auf Erlassung einer einstweiligen Verf\u00fcgung somit an der Prozessvoraussetzung der Zul\u00e4ssigkeit des Rechtswegs, sodass mit einer Zur\u00fcckweisung vorzugehen war\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Antragstellerin (zu KI4/2022) begr\u00fcndet den Antrag auf Entscheidung eines verneinenden Kompetenzkonfliktes auf das Wesentliche zusammengefasst damit, dass das Bundesverwaltungsgericht und das Bezirksgericht Leopoldstadt \"die in der Sache gleichlautenden Antr\u00e4ge\" mit der Begr\u00fcndung zur\u00fcckgewiesen h\u00e4tten, \"das jeweils gegenteilige Gericht sei zust\u00e4ndig\". Der zugrundeliegende Sachverhalt sei jeweils derselbe, die Begehren stimmten \u00fcberein. Keines der beiden Gerichte habe eine Sachentscheidung gefasst. Es sei lediglich \u00fcber die Unzust\u00e4ndigkeit abgesprochen und die jeweils gestellten Antr\u00e4ge seien zur\u00fcckgewiesen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien hat mit Beschluss vom 17.\u00a0August 2022, Z\u00a063\u00a0R\u00a0144/22z, dem gegen den in Pkt.\u00a0III.A.4. bezeichneten Beschluss des Bezirksgerichtes Leopoldstadt erhobenen Rekurs nicht Folge gegeben. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien im Wesentlichen aus, dass die rechtliche Beurteilung des Erstgerichtes nicht zu beanstanden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Gegen den in Pkt.\u00a0III.A.7. bezeichneten Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien wurde Revisionsrekurs erhoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Das Bundesverwaltungsgericht hat den Gerichtsakt vorgelegt, von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Das Bezirksgericht Leopoldstadt hat den Gerichtsakt vorgelegt, von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Zum Antrag auf Aufhebung des 2.\u00a0COVID-19-Hochschulgesetzes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gegen den in Pkt.\u00a0III.A.4. bezeichneten Beschluss des Bezirksgerichtes Leopoldstadt erhoben die Antragstellerinnen Rekurs und stellten aus Anlass dieses Rechtsmittels unter einem den vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsantrag. Darin f\u00fchren die Antragstellerinnen zu ihren Bedenken auf das Wesentliche zusammengefasst aus, dass \u00a71 Abs1 2.\u00a0C-HG zu unbestimmt sei und dass die vom Rektorat auf Grund dieser Bestimmung erlassenen Ma\u00dfnahmen (Maskenpflicht, Pflicht zum Nachweis \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr), mit denen eine indirekte Impfpflicht einhergehe, gegen die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte ua auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz (Art7 B-VG und Art2 StGG), auf Leben (Art2 EMRK), auf Achtung des Privat- und Familienlebens (Art8 EMRK), auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung (Art6 StGG) sowie auf Freiheit der Berufsausbildung (Art18 StGG) verstie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie auf die \u00c4u\u00dferungen der Bundesregierung in den zu G76/2021\u00a0ua sowie zu G94-99/2022\u00a0ua protokollierten Verfahren verweist und die Zur\u00fcckweisung, in eventu die Abweisung des Antrages beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Antragstellerinnen haben eine Replik zur \u00c4u\u00dferung der Bundesregierung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Zum Antrag auf Entscheidung eines verneinenden Kompetenzkonfliktes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Auf Grund des Antragsvorbringens und der Bezugnahme auf \"Art138 Abs1 Z2 erste Variante B-VG iVm \u00a746 Abs1 Z2 VfGG\" wertet der Verfassungsgerichtshof den (Haupt-)Antrag, \"den vorliegenden Kompetenzkonflikt im Sinne der Zust\u00e4ndigkeit des Bezirksgerichtes Leopoldstadt [zu] entscheiden\", als Antrag auf Entscheidung eines verneinenden Kompetenzkonfliktes zwischen dem Bezirksgericht Leopoldstadt (Beschluss vom 26.\u00a0Juni 2022, Z\u00a043\u00a0C\u00a0691/22h) und dem Bundesverwaltungsgericht (Erkenntnis vom 13.\u00a0Mai 2022, Z\u00a0W195\u00a02252683-1/2E).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gem\u00e4\u00df Art138 Abs1 Z2 B-VG iVm \u00a746 Abs1 Z2 VfGG besteht ein vom Verfassungsgerichtshof zu entscheidender verneinender Kompetenzkonflikt ua dann, wenn ein ordentliches Gericht und ein Verwaltungsgericht die Zust\u00e4ndigkeit in derselben Sache verneint haben, obwohl eines der beiden Gerichte zust\u00e4ndig gewesen w\u00e4re (VfSlg\u00a020.133/2016; VfGH\u00a024.2.2017, E1005/2016, KI4/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Voraussetzungen eines verneinenden Kompetenzkonfliktes liegen nicht vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Rektorat der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien hat den Feststellungsantrag der Antragstellerin mit dem in Pkt.\u00a0III.A.2. bezeichneten Bescheid im Wesentlichen mit der Begr\u00fcndung zur\u00fcckgewiesen, dass nicht ersichtlich sei, worin im vorliegenden Fall das rechtliche Interesse liegen solle, da kein strittiges Rechtsverh\u00e4ltnis klargestellt werden m\u00fcsse und die Antragstellerin dazu auch keine weiteren Ausf\u00fchrungen getroffen habe (vgl auch schon insoweit VfSlg\u00a014.497/1996; VfGH\u00a010.3.2010, KI-2/09). Das Bundesverwaltungsgericht hat diese Rechtsauffassung mit dem in Pkt.\u00a0III.A.1. bezeichneten Erkenntnis best\u00e4tigt und die gegen den Bescheid des Rektorates erhobene Beschwerde als unbegr\u00fcndet abgewiesen. Das Rektorat der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Wien und (in der Folge) das Bundesverwaltungsgericht haben damit nicht schlechthin ihre Zust\u00e4ndigkeit, sondern blo\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr die \u2013 nur ausnahmsweise zul\u00e4ssige \u2013 Erlangung eines Feststellungsbescheides verneint. Aus diesem Grund liegen die Voraussetzungen f\u00fcr einen verneinenden Kompetenzkonflikt nicht vor (vgl VfGH\u00a09.3.2005, KI-4/04).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der (Haupt-)Antrag ist daher schon aus diesem Grund wegen offenbarer Nichtzust\u00e4ndigkeit des Verfassungsgerichtshofes als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Bei diesem Ergebnis er\u00fcbrigt sich auch ein Eingehen auf den Eventualantrag und auf den weiteren, auf \u00a751 VfGG gest\u00fctzten Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \"in jedem Fall [\u2026] den entgegenstehenden Beschluss des Bezirksgerichtes Leopoldstadt zu GZ\u00a043\u00a0C\u00a0691/22h vom 26.06.2022\" aufheben (VfSlg\u00a019.544/2011, 19.997/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Zum Antrag auf Aufhebung des 2.\u00a0COVID-19-Hochschulgesetzes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Ein auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung eines Gesetzes oder von bestimmten Stellen eines solchen kann gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs2 VfGG nur dann gestellt werden, wenn das Gesetz vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw wenn die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht der Antragsteller w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung\u00a0\u2013 insofern \u2013 eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (VfSlg\u00a020.029/2015; vgl VfSlg\u00a020.010/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erstgericht hat die Klage der Antragstellerinnen zur\u00fcckgewiesen, weil kein Fall des \u00a71 JN vorliege und es der Klage daher an der Prozessvoraussetzung der Zul\u00e4ssigkeit des Rechtsweges mangle (vgl auch \u00a742 Abs1 JN). Der Umstand, dass das Erstgericht das Handeln der beklagten Partei allenfalls auch im Hinblick auf \u00a71 Abs1 2.\u00a0C-HG nicht als b\u00fcrgerliche Rechtssache iSd \u00a71 JN gewertet hat, bedeutet nicht, dass \u00a71 Abs1 oder auch eine andere Bestimmung des 2.\u00a0C-HG vom Gericht unmittelbar angewendet wurde oder unmittelbar anzuwenden w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Haupt- und die Eventualantr\u00e4ge auf Aufhebung (von Teilen) des 2.\u00a0C-HG sind daher schon mangels Legitimation als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Bei diesem Ergebnis (siehe auch Pkt.\u00a0IV.A.) er\u00fcbrigt sich auch ein Eingehen auf den mit nachtr\u00e4glicher Eingabe gestellten Antrag, \"die Rekursentscheidung des Landesgericht[es] f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien vom 17.08.2022 zur Gesch\u00e4ftszahl 63\u00a0R\u00a0144/22z\" aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag auf Entscheidung eines verneinenden Kompetenzkonfliktes (KI4/2022) ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Antrag auf Aufhebung des 2.\u00a0COVID-19-Hochschulgesetzes (G218/2022) ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}