{
    "document_id": "JFT_20230612_22G00323_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litc B-VG begehrt der Antragsteller, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"folgende [\u2026] Bestimmungen des EStG\u00a01988 als verfassungswidrig aufheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0die gesamten \u00dcbergangsbestimmungen von \u00a7124b Z215, 217, 218 EStG\u00a0[1988] in der [\u2026] pr\u00e4judiziellen Fassung des 1.\u00a0StabG\u00a02012 [\u2026] (in\u00a0eventu teilweise) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu und/oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0den gesamten \u00a730 EStG\u00a01988 in der [\u2026] pr\u00e4judiziellen Fassung des 1.\u00a0StabG\u00a02012 [\u2026];",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a730 Abs3 und Abs4 EStG\u00a01988 in der [\u2026] pr\u00e4judiziellen Fassung des 1.\u00a0StabG\u00a02012 [\u2026].\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 7.\u00a0Juli 1988 \u00fcber die Besteuerung des Einkommens nat\u00fcrlicher Personen (Einkommensteuergesetz\u00a01988\u00a0\u2013 EStG\u00a01988), BGBl\u00a0400/1988, in der mit dem Hauptantrag angefochtenen Fassung des 1.\u00a0Stabilit\u00e4tsgesetzes\u00a02012, BGBl\u00a0I\u00a022/2012, (sohin in der vor dem Inkrafttreten des Abgaben\u00e4nderungsgesetzes\u00a02012, BGBl\u00a0I\u00a0112/2012, geltenden Fassung) lauten (die mit dem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Private Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730. (1)\u00a0Private Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen sind Ver\u00e4u\u00dferungsgesch\u00e4fte von Grundst\u00fccken, soweit sie keinem Betriebsverm\u00f6gen angeh\u00f6ren. Der Begriff des Grundst\u00fcckes umfasst Grund und Boden, Geb\u00e4ude und Rechte, die den Vorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechts \u00fcber Grundst\u00fccke unterliegen. Bei unentgeltlich erworbenen Grundst\u00fccken ist auf den Anschaffungszeitpunkt des Rechtsvorg\u00e4ngers abzustellen. Bei Tauschvorg\u00e4ngen ist \u00a76 Z14 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Von der Besteuerung ausgenommen sind die Eink\u00fcnfte:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Eigenheimen oder Eigentumswohnungen samt Grund und Boden (\u00a718 Abs1 Z3 litb), wenn sie dem Ver\u00e4u\u00dferer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0\u00a0\u00a0ab der Anschaffung bis zur Ver\u00e4u\u00dferung f\u00fcr mindestens zwei Jahre durchgehend als Hauptwohnsitz gedient haben und der Hauptwohnsitz aufgegeben wird oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0\u00a0\u00a0innerhalb der letzten zehn Jahre vor der Ver\u00e4u\u00dferung mindestens f\u00fcnf Jahre durchgehend als Hauptwohnsitz gedient haben und der Hauptwohnsitz aufgegeben wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0Aus der Ver\u00e4u\u00dferung von selbst hergestellten Geb\u00e4uden, soweit sie innerhalb der letzten zehn Jahre nicht zur Erzielung von Eink\u00fcnften gedient haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0Aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken infolge eines beh\u00f6rdlichen Eingriffs oder zur Vermeidung eines solchen nachweisbar unmittelbar drohenden Eingriffs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0Aus Tauschvorg\u00e4ngen von Grundst\u00fccken im Rahmen eines Zusammenlegungs- oder Flurbereinigungsverfahrens im Sinne des Flurverfassungs-Grundsatzgesetzes\u00a01951, BGBl\u00a0Nr\u00a0103/1951, sowie im Rahmen beh\u00f6rdlicher Ma\u00dfnahmen zur besseren Gestaltung von Bauland nach den f\u00fcr die bessere Gestaltung von Bauland geltenden Vorschriften. Das in solchen Verfahren erworbene Grundst\u00fcck tritt hinsichtlich aller f\u00fcr die Ermittlung der Eink\u00fcnfte relevanter Umst\u00e4nde an die Stelle des hingegebenen Grundst\u00fcckes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als Eink\u00fcnfte ist der Unterschiedsbetrag zwischen dem Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6s und den Anschaffungskosten anzusetzen. Die Anschaffungskosten sind um Herstellungsaufwendungen und Instandsetzungsaufwendungen zu erh\u00f6hen, soweit diese nicht bei der Ermittlung von Eink\u00fcnften zu ber\u00fccksichtigen waren. Die Anschaffungskosten sind um Absetzungen f\u00fcr Abnutzungen, soweit diese bei der Ermittlung au\u00dferbetrieblicher Eink\u00fcnfte abgezogen worden sind, sowie um die in \u00a728 Abs6 genannten steuerfreien Betr\u00e4ge zu vermindern. M\u00fcssen Grundst\u00fccksteile im Zuge einer \u00c4nderung der Widmung auf Grund gesetzlicher Vorgaben an die Gemeinde \u00fcbertragen werden, sind die Anschaffungskosten der verbleibenden Grundst\u00fccksteile um die Anschaffungskosten der \u00fcbertragenen Grundst\u00fccksteile zu erh\u00f6hen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Eink\u00fcnfte sind zu vermindern um",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0die f\u00fcr die Mitteilung oder Selbstberechnung gem\u00e4\u00df \u00a730c anfallenden Kosten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02% j\u00e4hrlich ab dem 11.\u00a0Jahr nach dem Zeitpunkt der Anschaffung, h\u00f6chstens jedoch um 50% (Inflationsabschlag).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Soweit Grundst\u00fccke am 31.\u00a0M\u00e4rz 2012 nicht steuerverfangen waren, sind als Eink\u00fcnfte anzusetzen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Im Falle einer Umwidmung des Grundst\u00fcckes nach dem 31.\u00a0Dezember 1987 der Unterschiedsbetrag zwischen dem Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6s und den mit 40% des Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6ses anzusetzenden Anschaffungskosten. Als Umwidmung gilt eine \u00c4nderung der Widmung, die nach dem letzten entgeltlichen Erwerb stattgefunden hat und die erstmals eine Bebauung erm\u00f6glicht, die in ihrem Umfang im Wesentlichen der Widmung als Bauland oder Baufl\u00e4che im Sinne der Landesgesetze auf dem Gebiet der Raumordnung entspricht. Dies gilt auch f\u00fcr eine sp\u00e4tere Umwidmung in engem zeitlichem und wirtschaftlichem Zusammenhang mit der Ver\u00e4u\u00dferung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0In allen \u00fcbrigen F\u00e4llen der Unterschiedsbetrag zwischen dem Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6s und den mit 86% des Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6ses anzusetzenden Anschaffungskosten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Auf Antrag k\u00f6nnen die Eink\u00fcnfte statt nach Abs4 auch nach Abs3 ermittelt werden. Im Falle einer Umwidmung im Sinne des Abs4 Z1 ist f\u00fcr den Inflationsabschlag der Zeitpunkt der \u00c4nderung der Widmung als Anschaffungszeitpunkt ma\u00dfgeblich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Ein Auf- oder Abwertungsbetrag nach \u00a74 Abs10 Z3 lita in der Fassung vor dem 1.\u00a0Stabilit\u00e4tsgesetz 2012, BGBl\u00a0I Nr\u00a022/2012, ist bei der Ver\u00e4u\u00dferung eink\u00fcnftewirksam anzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) F\u00fchren die privaten Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen in einem Kalenderjahr insgesamt zu einem Verlust, ist dieser nicht ausgleichsf\u00e4hig (\u00a72 Abs2); dies gilt auch im Falle der Regelbesteuerungsoption (\u00a730a Abs2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die Einkommensteuer, die auf Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen entf\u00e4llt, wird im Ausma\u00df der sonst entstehenden Doppelbelastung der Eink\u00fcnfte aus Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen auf Antrag erm\u00e4\u00dfigt oder erlassen, wenn der Steuerpflichtige infolge des Erwerbes der Grundst\u00fccke innerhalb der letzten drei Jahre Erbschafts- oder Schenkungssteuer, Grunderwerbsteuer oder Stiftungseingangssteuer entrichtet hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besonderer Steuersatz f\u00fcr Eink\u00fcnfte aus Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730a.\u00a0(1) Eink\u00fcnfte aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken im Sinne des \u00a730 unterliegen einem besonderen Steuersatz von 25% und sind bei der Berechnung der Einkommensteuer des Steuerpflichtigen weder beim Gesamtbetrag der Eink\u00fcnfte noch beim Einkommen (\u00a72 Abs2) zu ber\u00fccksichtigen, sofern nicht die Regelbesteuerung (Abs2) anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Anstelle des besonderen Steuersatzes von 25% kann auf Antrag der allgemeine Steuertarif angewendet werden (Regelbesteuerungsoption). Die Regelbesteuerungsoption kann nur f\u00fcr s\u00e4mtliche Eink\u00fcnfte, die dem besonderen Steuersatz gem\u00e4\u00df Abs1 unterliegen, angewendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Abs1 und\u00a02 gelten auch f\u00fcr betriebliche Eink\u00fcnfte aus der Ver\u00e4u\u00dferung oder der Entnahme von Grundst\u00fccken. Dies gilt nicht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Wenn das Grundst\u00fcck dem Umlaufverm\u00f6gen zuzurechnen ist. Wurde das ver\u00e4u\u00dferte Grundst\u00fcck in das Betriebsverm\u00f6gen eingelegt, sind hinsichtlich des Unterschiedsbetrages zwischen dem Teilwert im Einlagezeitpunkt und den niedrigeren Anschaffungs- oder Herstellungskosten Abs1 und\u00a02 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0Wenn ein Schwerpunkt der betrieblichen T\u00e4tigkeit in der \u00dcberlassung oder Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken liegt. Z1 zweiter Satz gilt entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0Soweit eine Teilwertabschreibung vorgenommen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0Soweit stille Reserven \u00fcbertragen wurden, die vor dem 1.\u00a0April 2012 aufgedeckt worden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Immobilienertragsteuer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730b. (1) F\u00fcr Eink\u00fcnfte aus Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen ist im Falle der Selbstberechnung gem\u00e4\u00df \u00a730c Abs2 eine auf volle Euro abzurundende Steuer in H\u00f6he von 25% der Bemessungsgrundlage zu entrichten (Immobilienertragsteuer). Die Immobilienertragsteuer ist sp\u00e4testens am 15.\u00a0Tag des auf den Kalendermonat des Zuflusses zweitfolgenden Kalendermonats zu leisten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Mit der Entrichtung der selbstberechneten Immobilienertragsteuer durch Parteienvertreter gilt die Einkommensteuer f\u00fcr Eink\u00fcnfte aus privaten Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen gem\u00e4\u00df \u00a730 als abgegolten. Dies gilt jedoch nicht, wenn die der Selbstberechnung zugrunde liegenden Angaben des Steuerpflichtigen nicht den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Auf Antrag sind die Eink\u00fcnfte aus privaten Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen gem\u00e4\u00df \u00a730, f\u00fcr die eine selbstberechnete Immobilienertragsteuer entrichtet wurde, mit dem besonderen Steuersatz gem\u00e4\u00df \u00a730a zu veranlagen (Veranlagungsoption). Dabei ist die Immobilienertragsteuer auf die zu erhebende Einkommensteuer anzurechnen und mit dem \u00fcbersteigenden Betrag zu erstatten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Wird au\u00dfer in den F\u00e4llen des \u00a730c Abs4 erster und dritter Teilstrich keine Immobilienertragsteuer entrichtet, ist vom Steuerpflichtigen eine auf volle Euro abzurundende besondere Vorauszahlung in H\u00f6he von 25% der Bemessungsgrundlage zu entrichten. Abs1 letzter Satz gilt entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Abs1 und\u00a04 gelten auch f\u00fcr betriebliche Eink\u00fcnfte aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken, es sei denn, der besondere Steuersatz ist aufgrund des \u00a730a Abs3 Z1 und\u00a02 zumindest teilweise nicht anwendbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mitteilung und Selbstberechnung der Immobilienertragsteuer durch Parteienvertreter",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730c. (1) Im Rahmen einer Abgabenerkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 des Grunderwerbsteuergesetzes\u00a01987 ist mitzuteilen, wenn aus dem zugrundeliegenden Erwerbsvorgang Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs3 Z1 bis\u00a03 oder\u00a07 erzielt werden. Die Mitteilung hat die am Ver\u00e4u\u00dferungsgesch\u00e4ft beteiligten Parteien unter Angabe ihrer Steuernummer und die H\u00f6he der nach den Angaben des Steuerpflichtigen zu entrichtenden besonderen Vorauszahlung gem\u00e4\u00df \u00a730b Abs4 zu enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Parteienvertreter, die eine Selbstberechnung gem\u00e4\u00df \u00a711 des Grunderwerbsteuergesetzes\u00a01987 vornehmen, haben gleichzeitig",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0dem f\u00fcr den Steuerpflichtigen zust\u00e4ndigen Finanzamt mitzuteilen, wenn aus dem zugrundeliegenden Erwerbsvorgang Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs3 Z1 bis\u00a03 oder\u00a07 erzielt werden, und diesfalls",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0die Immobilienertragsteuer gem\u00e4\u00df \u00a730b Abs1 auf Grund der Angaben des Steuerpflichtigen selbst zu berechnen. Dabei hat der Steuerpflichtige dem Parteienvertreter die f\u00fcr die Ermittlung der Bemessungsgrundlage erforderlichen Unterlagen vorzulegen und deren Richtigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit schriftlich zu best\u00e4tigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Mitteilung gem\u00e4\u00df Z1 hat die am Ver\u00e4u\u00dferungsgesch\u00e4ft beteiligten Parteien unter Angabe ihrer Steuernummer und die f\u00fcr die Selbstberechnung der Steuer notwendigen Daten zu enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Parteienvertreter haben die selbstberechnete Immobilienertragsteuer gem\u00e4\u00df \u00a730b Abs1 zu entrichten und haften f\u00fcr deren Entrichtung. Ist die F\u00e4lligkeit noch nicht eingetreten, erlischt die Verpflichtung zur Entrichtung nach einem Jahr ab Vornahme der Mitteilung nach Abs2 Z1. Zus\u00e4tzlich haften die Parteienvertreter f\u00fcr die Richtigkeit der Immobilienertragsteuer nur, wenn diese wider besseren Wissens auf Grundlage der Angaben des Steuerpflichtigen berechnet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Selbstberechnung der Immobilienertragsteuer gem\u00e4\u00df Abs2 Z2 kann auch bei Vornahme einer Selbstberechnung gem\u00e4\u00df \u00a711 des Grunderwerbsteuergesetzes\u00a01987 unterbleiben, soweit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0die Eink\u00fcnfte aus dem Ver\u00e4u\u00dferungsgesch\u00e4ft nach \u00a730 Abs2 befreit sind oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0der Zufluss voraussichtlich sp\u00e4ter als ein Jahr nach dem Ver\u00e4u\u00dferungsgesch\u00e4ft erfolgt oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei der Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken des Betriebsverm\u00f6gens, die stillen Reserven gem\u00e4\u00df \u00a712 \u00fcbertragen oder einer \u00dcbertragungsr\u00fccklage zugef\u00fchrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Fall ist in der Mitteilung gem\u00e4\u00df Abs2 Z1 anzugeben, warum die Selbstberechnung unterbleibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7124b.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u2013\u00a0214. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "215.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a7\u00a73 Abs1 Z33, 4\u00a0Abs3a, 20\u00a0Abs2, 29\u00a0Z2, 30, 30a, 31 und \u00a798 Abs1 Z7, jeweils in der Fassung des 1.\u00a0Stabilit\u00e4tsgesetzes\u00a02012, BGBl\u00a0I Nr\u00a022/2012, treten mit 1.\u00a0April 2012 in Kraft und sind erstmals f\u00fcr Ver\u00e4u\u00dferungen nach dem 31.\u00a0M\u00e4rz 2012 anzuwenden. Die \u00a7\u00a741 Abs1 Z10 und\u00a042 Abs1 Z5 in der Fassung des 1.\u00a0Stabilit\u00e4tsgesetzes\u00a02012, BGBl\u00a0I Nr\u00a022/2012, sind erstmalig bei der Veranlagung f\u00fcr das Kalenderjahr\u00a02012 anzuwenden. \u00a712 Abs4 in der Fassung des 1.\u00a0Stabilit\u00e4tsgesetzes\u00a02012, BGBl\u00a0I Nr\u00a022/2012, ist erstmals anzuwenden f\u00fcr die \u00dcbertragung stiller Reserven auf nach dem 31.\u00a0M\u00e4rz 2012 anfallende (Teil-)Anschaffungs- oder Herstellungskosten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "216.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "217.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a7\u00a730b, 30c, \u00a798 Abs4 und [\u00a7]\u00a0102 Abs1, jeweils in der Fassung des 1.\u00a0Stabilit\u00e4tsgesetzes\u00a02012, BGBl\u00a0I Nr\u00a022/2012, sind f\u00fcr Ver\u00e4u\u00dferungen nach dem 31.\u00a0Dezember 2012 anzuwenden. \u00a746 Abs1 in der Fassung des 1.\u00a0Stabilit\u00e4tsgesetzes\u00a02012, BGBl\u00a0I Nr\u00a022/2012, ist erstmalig bei der Veranlagung f\u00fcr das Kalenderjahr\u00a02013 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "218.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0F\u00fcr Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen nach dem 31.\u00a0M\u00e4rz 2012 und vor dem 1.\u00a0J\u00e4nner 2013 k\u00f6nnen Parteienvertreter, die eine Selbstberechnung gem\u00e4\u00df \u00a711 des Grunderwerbsteuergesetzes vornehmen, einen Betrag in H\u00f6he der Immobilienertragsteuer gem\u00e4\u00df \u00a730b Abs1 selbst berechnen und entrichten. Mit der Entrichtung gilt unter den Voraussetzungen des \u00a730b Abs2 die Einkommensteuer als abgegolten. In diesem Fall sind die \u00a7\u00a730b Abs3, 30c Abs2 Z2 und Abs3, 41\u00a0Abs1 Z10, 42\u00a0Abs1 Z5 und 46\u00a0Abs1 Z2 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "219.\u00a0\u2013\u00a0223. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages f\u00fchrt der Antragsteller unter anderem aus, ihm stehe kein zumutbarer anderer Weg zur Verf\u00fcgung, seine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die angefochtenen Gesetzesbestimmungen, welche es ihm nicht gestatten w\u00fcrden, privates Grundverm\u00f6gen einkommensteuerfrei zu ver\u00e4u\u00dfern, an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen. Hinsichtlich einer im August\u00a02012 get\u00e4tigten Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferung liege zwar ein Bescheid vom 17.\u00a0August 2015 \u00fcber die Festsetzung der Einkommensteuer vor. Das Bundesfinanzgericht habe \u00fcber die vom Antragsteller gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde bisher aber nicht entschieden. Der Rechtsweg sei dem Antragsteller nicht zumutbar, weil eine Entscheidung des Bundesfinanzgerichtes nicht in absehbarer Zeit zu erwarten sei und weil das Bundesfinanzgericht f\u00fcr die Kl\u00e4rung der Frage der Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Gesetzesbestimmungen ohnedies nicht zust\u00e4ndig sei. Das Bundesfinanzgericht habe auch bereits erkennen lassen, keinen Gesetzespr\u00fcfungsantrag an den Verfassungsgerichtshof stellen zu wollen. Im Verfahren vor dem Bundesfinanzgericht seien zudem nur teilweise Fragen der Immobilienertragsteuer pr\u00e4judiziell; prim\u00e4r gehe es um die steuerliche Anerkennung von Verlusten aus Fremdw\u00e4hrungskrediten. Daher sei zu erwarten, dass der Verfassungsgerichtshof aus Anlass einer Erkenntnisbeschwerde mangels ausreichender Pr\u00e4judizialit\u00e4t kein Gesetzespr\u00fcfungsverfahren einleiten w\u00fcrde. Auch im Hinblick auf zwei weitere Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe in den Jahren\u00a02018 bzw 2019 sei dem Antragsteller der Rechtsweg nicht zumutbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache bringt der Antragsteller zusammengefasst vor, dass die am 1.\u00a0April 2012 in Kraft getretenen, von ihm angefochtenen Gesetzesbestimmungen, denen zufolge jegliche Eink\u00fcnfte aus der Ver\u00e4u\u00dferung von privaten Grundst\u00fccken nach dem 31.\u00a0M\u00e4rz 2012 der Einkommensteuer unterliegen, gegen den Gleichheitssatz (Art7 B-VG, Art2 StGG) verstie\u00dfen. Es sei grob unsachlich und versto\u00dfe gegen den Vertrauensschutzgrundsatz, dass auch Eink\u00fcnfte aus der Ver\u00e4u\u00dferung von privaten Grundst\u00fccken der Steuerpflicht unterliegen, wenn im Ver\u00e4u\u00dferungszeitpunkt die nach der zuvor geltenden Gesetzeslage beachtliche Spekulationsfrist von in der Regel zehn Jahren schon abgelaufen gewesen sei. Der Gesetzgeber habe es insbesondere verabs\u00e4umt, f\u00fcr eine verfassungskonforme \u00dcbergangsregelung zu sorgen. Dies versto\u00dfe auch gegen die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf Unversehrtheit des Eigentums (Art5 StGG, Art1 1.\u00a0ZPEMRK) und auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung (Art6 StGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Verfassungswidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn das Gesetz ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat seit dem Beschluss VfSlg\u00a08009/1977 in st\u00e4ndiger Rechtsprechung den Standpunkt vertreten, die Antragslegitimation nach Art140 Abs1 Z1 litc B-VG setze voraus, dass durch die bek\u00e4mpfte Bestimmung die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt werden m\u00fcssen und dass der durch Art140 Abs1 B-VG dem Einzelnen einger\u00e4umte Rechtsbehelf dazu bestimmt ist, Rechtsschutz gegen verfassungswidrige Gesetze nur insoweit zu gew\u00e4hren, als ein anderer zumutbarer Weg hief\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung steht (zB VfSlg\u00a011.803/1988, 13.871/1994, 15.343/1998, 16.722/2002, 16.867/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Entgegen der Ansicht des Antragstellers ist ein solcher Weg im vorliegenden Fall gegeben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antragsteller hat im August\u00a02012, im September\u00a02018 und im Dezember\u00a02019 in seinem Privateigentum stehende Grundst\u00fccke ver\u00e4u\u00dfert. Die Festsetzung der Einkommensteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0127.602,81 f\u00fcr die im August\u00a02012 get\u00e4tigte Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferung erfolgte im Rahmen der Einkommensteuerveranlagung f\u00fcr das Jahr\u00a02013 mit Bescheid vom 17.\u00a0August 2015. Laut Antragsvorbringen ist eine vom Antragsteller gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde derzeit beim Bundesfinanzgericht anh\u00e4ngig. F\u00fcr die vom Antragsteller aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken im September\u00a02018 sowie im Dezember\u00a02019 erzielten Eink\u00fcnfte wurde eine Immobilienertragsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a069.300,\u2013 bzw \u20ac\u00a012.050,\u2013 entrichtet. Vor dem Hintergrund seines Vorbringens hatte der Antragsteller auch insoweit die M\u00f6glichkeit, eine bescheidm\u00e4\u00dfige Festsetzung der Einkommensteuer (\u00a730b Abs3 EStG\u00a01988) und in weiterer Folge ein Erkenntnis des Bundesfinanzgerichtes zu erwirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen das Erkenntnis des Bundesfinanzgerichtes kann der Antragsteller eine auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde beim Verfassungsgerichtshof erheben und seine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die von ihm angefochtenen Gesetzesbestimmungen anders als im Wege eines \u2013 als blo\u00df subsidi\u00e4rer Rechtsbehelf ausgestalteten \u2013 Individualantrages an den Verfassungsgerichtshof herantragen (vgl VfSlg\u00a019.575/2011; VfGH\u00a05.6.2014, G8/2014). Der Antragsteller hat keine besonderen Umst\u00e4nde geltend gemacht, die eine ausnahmsweise Unzumutbarkeit der Beschreitung des Rechtsweges begr\u00fcnden w\u00fcrden. Vor dem Hintergrund des Antragsvorbringens ist auch nicht ersichtlich, dass das Bundesfinanzgericht die angefochtenen Gesetzesbestimmungen nicht anzuwenden h\u00e4tte (vgl dagegen etwa VfSlg\u00a015.031/1997). Da dem Antragsteller damit ein zumutbarer anderer Weg offensteht, seine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die angefochtenen Gesetzesbestimmungen an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen, erweist sich der Antrag schon aus diesem Grund mangels Legitimation als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}