{
    "document_id": "JFT_20230627_23G00123_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit ihrem auf Art140 Abs1 Z1 litc B-VG gest\u00fctzten Antrag begehren die Antragsteller, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge bestimmte Wort- und Zeichenfolgen in \u00a73 des Bundesgesetzes zur Einhaltung von H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen und zur Erarbeitung von wirksamen Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz (Klimaschutzgesetz \u2013 KSG), BGBl\u00a0I 106/2011, idF BGBl\u00a0I 58/2017 jeweils wegen Verletzung verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte infolge Verfassungswidrigkeit aufheben. Folgende Wort- und Zeichenfolgen werden zur Aufhebung begehrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u2022 in \u00a73 Abs2 erster Satz KSG 2011 den Wortlaut 'haben Verhandlungen stattzufinden.'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 zweiter Satz KSG 2011 den Wortlaut 'In den Verhandlungen'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 vierter Satz KSG 2011 den Wortlaut 'zur F\u00fchrung von Verhandlungen'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 f\u00fcnfter und sechster Satz KSG 2011 zur G\u00e4nze mit dem Wortlaut: 'Die Verhandlungen sind jeweils einen Monat nach Vorliegen eines Vorschlags des Bundesministers f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft gem\u00e4\u00df Abs1 aufzunehmen. Die Verhandlungen sind jeweils innerhalb von neun Monaten vor Beginn eines Verpflichtungszeitraums, das ist f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2013 bis 2020 der 31.\u00a0M\u00e4rz 2012, abzuschlie\u00dfen.'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 siebenter Satz KSG 2011 den Wortlaut 'auf Basis einer Evaluierung der gesetzten Ma\u00dfnahmen'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 siebenter Satz KSG 2011 weiters den Wortlaut 'weitere'.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In eventu begehren die Antragsteller die Aufhebung folgender Wort- und Zeichenfolgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u2022 in \u00a73 Abs1 erster Satz KSG 2011 den Wortlaut 'werden gem\u00e4\u00df den Anlagen festgelegt.'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs1 zweiter Satz KSG 2011 den Wortlaut 'Die H\u00f6chstmengen'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 erster Satz KSG 2011 den Wortlaut 'haben Verhandlungen stattzufinden.'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 zweiter Satz KSG 2011 den Wortlaut 'In den Verhandlungen'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 vierter Satz KSG 2011 den Wortlaut 'zur F\u00fchrung von Verhandlungen'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 f\u00fcnfter und sechster Satz KSG 2011 zur G\u00e4nze mit dem Wortlaut: 'Die Verhandlungen sind jeweils einen Monat nach Vorliegen eines Vorschlags des Bundesministers f\u00fcr Land-und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft gem\u00e4\u00df Abs1 aufzunehmen. Die Verhandlungen sind jeweils innerhalb von neun Monaten vor Beginn eines Verpflichtungszeitraums, das ist f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2013 bis 2020 der 31.\u00a0M\u00e4rz 2012, abzuschlie\u00dfen.'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 siebenter Satz KSG 2011 den Wortlaut 'auf Basis einer Evaluierung der gesetzten Ma\u00dfnahmen'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a73 Abs2 siebenter Satz KSG 2011 weiters den Wortlaut 'weitere'; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in \u00a76 KSG 2011 den Wortlaut 'gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 festgelegten'.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes zur Einhaltung von H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen und zur Erarbeitung von wirksamen Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz (Klimaschutzgesetz\u00a0\u2013 KSG), BGBl\u00a0I 106/2011, idF BGBl\u00a0I 58/2017 lauten wie folgt (die mit dem Haupt- sowie dem Eventualantrag angefochtenen Wort- und Zeichenfolgen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ziel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. Dieses Bundesgesetz soll eine koordinierte Umsetzung wirksamer Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz erm\u00f6glichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. Ma\u00dfnahmen im Sinne dieses Bundesgesetzes sind solche, die eine messbare, berichtbare und \u00fcberpr\u00fcfbare Verringerung von Treibhausgasemissionen oder Verst\u00e4rkung von Kohlenstoffsenken zur Folge haben, die in der \u00f6sterreichischen Treibhausgasinventur gem\u00e4\u00df den geltenden v\u00f6lkerrechtlichen und unionsrechtlichen Berichtspflichten abgebildet werden. Darunter fallen hoheitliche und privatwirtschaftliche Ma\u00dfnahmen des Bundes und der L\u00e4nder.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufteilung der festgelegten H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen; Verhandlungen zur Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Die gem\u00e4\u00df v\u00f6lkerrechtlichen oder unionsrechtlichen Verpflichtungen f\u00fcr die Republik \u00d6sterreich geltenden H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen werden gem\u00e4\u00df den Anlagen festgelegt. Die H\u00f6chstmengen k\u00f6nnen auch auf Sektoren aufgeteilt festgelegt werden. Die Ausarbeitung von Planungsgrundlagen f\u00fcr die Aufteilung von H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen auf Sektoren f\u00fcr Verpflichtungszeitr\u00e4ume ab dem Jahr 2013 erfolgt jeweils auf Grundlage eines Vorschlags des Bundesministers f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft auf Basis von im Inland wirksamen Ma\u00dfnahmen. Dieser Vorschlag ist auch dem Nationalen Klimaschutzkomitee (\u00a74) vorzulegen. Die endg\u00fcltige Aufteilung ist in einer Anlage zu diesem Gesetz festzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der H\u00f6chstmengen in den jeweiligen Sektoren haben Verhandlungen stattzufinden. In den Verhandlungen sind insbesondere Ma\u00dfnahmenm\u00f6glichkeiten in den folgenden Bereichen zu ber\u00fccksichtigen: Steigerung der Energieeffizienz, Steigerung des Anteils erneuerbarer Energietr\u00e4ger am Endenergieverbrauch, Steigerung der Gesamtenergieeffizienz im Geb\u00e4udebereich, Einbeziehung des Klimaschutzes in die Raumplanung, Mobilit\u00e4tsmanagement, Abfallvermeidung, Schutz und Erweiterung nat\u00fcrlicher Kohlenstoffsenken sowie \u00f6konomische Anreize zum Klimaschutz. Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen auch in Form von mehrj\u00e4hrigen Ma\u00dfnahmenprogrammen sowie als gemeinsame Ma\u00dfnahmen der Gebietsk\u00f6rperschaften ausgearbeitet werden. Die Verantwortlichkeit zur F\u00fchrung von Verhandlungen in den jeweiligen Sektoren obliegt den analog zu den Klimastrategien 2002 und 2007 zust\u00e4ndigen Bundesministern, subsidi\u00e4r den gem\u00e4\u00df Bundesministeriengesetz\u00a01986 (BMG), BGBl\u00a0Nr\u00a076 in der jeweils geltenden Fassung zust\u00e4ndigen Bundesministern. Die Verhandlungen sind jeweils einen Monat nach Vorliegen eines Vorschlags des Bundesministers f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft gem\u00e4\u00df Abs1 aufzunehmen. Die Verhandlungen sind jeweils innerhalb von neun Monaten vor Beginn eines Verpflichtungszeitraums, das ist f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2013 bis 2020 der 31.\u00a0M\u00e4rz 2012, abzuschlie\u00dfen. Bei \u00dcberschreiten der gem\u00e4\u00df v\u00f6lkerrechtlichen oder unionsrechtlichen Verpflichtungen f\u00fcr die Republik \u00d6sterreich ab dem Jahr 2013 geltenden H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen sind auf Basis einer Evaluierung der gesetzten Ma\u00dfnahmen umgehend weitere Verhandlungen \u00fcber die St\u00e4rkung bestehender oder Einf\u00fchrung zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen zu f\u00fchren. Diese Verhandlungen sind jeweils binnen sechs Monaten abzuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Ergebnis der Verhandlungen gem\u00e4\u00df Abs2 ist gesondert festzuhalten. Die festgelegten Ma\u00dfnahmen sind umgehend umzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft hat dem Nationalen Klimaschutzkomitee (\u00a74) \u00fcber den Ausgang der Verhandlungen gem\u00e4\u00df Abs2 und die festgelegten Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Abs3 zu berichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fortschrittsbericht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. \u00dcber den Fortschritt bei der Einhaltung der gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 festgelegten H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen hat der Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft dem Nationalrat sowie dem Nationalen Klimaschutzkomitee j\u00e4hrlich einen schriftlichen Bericht vorzulegen. Der Bericht ist nach Sektoren gem\u00e4\u00df den Anlagen zu untergliedern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Klimaschutz-Verantwortlichkeitsmechanismus",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. Die Verantwortlichkeiten im Falle eines \u00dcberschreitens der gem\u00e4\u00df v\u00f6lkerrechtlichen oder unionsrechtlichen Verpflichtungen f\u00fcr die Republik \u00d6sterreich ab dem Jahr 2013 geltenden H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen sind in einer gesonderten Vereinbarung festzuhalten. F\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2008 bis 2012 fallen f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder keine finanziellen Verpflichtungen im Falle der \u00dcberschreitung der in der Anlage 1 festgelegten H\u00f6chstmengen von Treibhausgasen an. Allf\u00e4llige Verpflichtungen des Bundes im Falle der \u00dcberschreitung der in der Anlage 1 festgelegten H\u00f6chstmengen von Treibhausgasen sind unter Einhaltung des jeweils geltenden Bundesfinanzrahmengesetzes zu bedecken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vollziehung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78.\u00a0(1) Mit der Vollziehung dieses Bundesgesetzes ist, soweit Abs2 nicht anderes bestimmt, der Bundesminister f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft betraut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Mit der Vollziehung des \u00a73 Abs2 ist der gem\u00e4\u00df BMG jeweils zust\u00e4ndige Bundesminister betraut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[...]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710.\u00a0(1) Die Anlage 2 in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a094/2013 tritt mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Artikel 1 des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a0128/2015 tritt mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u00a73 Abs1 und 2 sowie \u00a74 Abs2 und 4 in der Fassung des Verwaltungsreformgesetzes BMLFUW, BGBl\u00a0I Nr\u00a058/2017, treten mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft; gleichzeitig treten \u00a74 Abs3 und \u00a75 samt \u00dcberschrift au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage 1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen nach Sektoren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2008 bis 2012",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid\u00e4quivalent",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(berechnet nach den revidierten 1996 IPCC-Richtlinien f\u00fcr Nationale Treibhausgasinventuren)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sektor",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00f6chstmengen von Treibhaus-gasemissionen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2008 bis 2012",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Raumw\u00e4rme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A4a, 1A4b und 1A4c",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "59,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Energieaufbringung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 1A1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht- Emissionshandel:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfallwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verkehr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 1A3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "94,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Industrie und produzierendes Gewerbe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A2 und 2A, 2B, 2C, 2D und 2G",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht- Emissionshandel:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "18,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Fluorierte Gase'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 2E und 2F",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige Emissionen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A5, 1B und 3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Landwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektor 4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "35,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage 2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "J\u00e4hrliche H\u00f6chstmengen von Treibhausgasemissionen nach Sektoren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f\u00fcr den Verpflichtungszeitraum 2013 bis 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid\u00e4quivalent",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(berechnet nach den 2006 IPCC-Richtlinien f\u00fcr Nationale Treibhausgasinventuren)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sektor",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2013",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2014",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2015",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2016",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2017",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2018",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2019",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfallwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A1a \u2013 other fuels; und 6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Energie\u00a0und Industrie (Nicht-Emissionshandel)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A1 (abz\u00fcglich 1A1a \u2013 other fuels), 1A2, 1A3e, 1B, 2A, 2B, 2C, 2D, 2G und 3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fluorierte Gase",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 2E und 2F",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geb\u00e4ude",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A4a und 1A4b",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Landwirtschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren 1A4c und 4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verkehr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "CRF-Sektoren\u00a01A3a (abz\u00fcglich CO2), 1A3b, 1A3c, 1A3d und 1A5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21,7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesamtsumme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "52,6",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "52,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "51,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "51,0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "50,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "49,9",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "49,4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "48,8\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragsteller sind eine Gruppe von in \u00d6sterreich lebenden Kindern mit \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrgerschaft, die das 18.\u00a0Lebensjahr noch nicht vollendet haben. Die Antragsteller h\u00e4tten insbesondere Sorge, dass sie auf Grund der unterlassenen Reduktion von Treibhausgasemissionen in der Gegenwart in einer Zukunft leben m\u00fcssten, in der sie um ihre Gesundheit, ihre Sicherheit, die M\u00f6glichkeit der freien Gestaltung ihrer Lebensumst\u00e4nde oder ihre Ausbildungs- und Berufschancen, kurzum also um ihr Kindeswohl f\u00fcrchten m\u00fcssten. Ein faktisch wirkungsloses Klimaschutzgesetz habe vor dem Hintergrund des immensen Handlungsdrucks in diesem Bereich Auswirkungen, die bis in die Verfassungssph\u00e4re der Antragsteller reichen und diese auch bereits aktuell verletzen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages f\u00fchren die Antragsteller zusammengefasst Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.1. Zum Pr\u00fcfungsgegenstand:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Kern der Anfechtung seien die blo\u00dfe Verhandlungspflicht und die zeitlich (mit Ablauf des Jahres 2020) befristeten Verpflichtungszeitr\u00e4ume. Die blo\u00dfe Verhandlungspflicht sei in \u00a73 Abs2 erster Satz KSG normiert, es werde daher im Hauptantrag die Aufhebung der Wortfolge \"haben Verhandlungen stattzufinden\" begehrt. \u00a73 Abs2 zweiter, vierter und siebenter Satz KSG stehe damit im Zusammenhang; der Wortlaut \"In den Verhandlungen\" in \u00a73 Abs2 zweiter\u00a0Satz KSG, der Wortlaut \"zur F\u00fchrung von Verhandlungen\" in \u00a73 Abs2 vierter Satz KSG und der Wortlaut \"weitere\" in \u00a73 Abs2 siebenter\u00a0Satz KSG w\u00fcrden daher mitangefochten. Zu \u00a73 Abs2 siebenter Satz KSG sei anzumerken, dass durch das Wort \"weitere\" Bezug auf die generelle Verhandlungspflicht genommen werde, die von der Verhandlung zur Setzung von Notfallma\u00dfnahmen zu unterscheiden sei. Die Verfassungswidrigkeit des \u00a73 Abs2 erster Satz KSG stehe daher ausschlie\u00dflich in untrennbarem Zusammenhang mit dem Wort \"weitere\". Der angefochtene \u00a73 Abs2 f\u00fcnfter und sechster Satz KSG w\u00fcrde einerseits in Zusammenhang mit der in \u00a73 Abs2 erster Satz KSG vorgesehenen Verhandlungspflicht stehen und andererseits die Wahrnehmung derselben in zeitlich beschr\u00e4nkten Verpflichtungszeitr\u00e4umen normieren. Kern des Antrages sei auch eine retrospektive Handlungsbasis im Falle der \u00dcberschreitung von THG-H\u00f6chstgrenzen und der damit verbundenen Verhandlung und Setzung von Notfallma\u00dfnahmen. Daher werde auch die Wortfolge \"auf Basis einer Evaluierung der gesetzten Ma\u00dfnahmen\" in \u00a73 Abs2 siebenter\u00a0Satz KSG angefochten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Eventualantrag f\u00fchren die Antragsteller \u00fcberdies aus, dass in Erweiterung des Hauptantrages zus\u00e4tzlich auch noch die Wortfolge \"werden gem\u00e4\u00df den Anlagen festgelegt\" in \u00a73 Abs1 erster Satz KSG sowie die Wortfolge \"der gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 festgelegten\" in \u00a76 KSG mitangefochten w\u00fcrden. \u00a73 Abs1 erster Satz KSG normiere, dass die Basis zur Verhandlung von Klimaschutzma\u00dfnahmen ausschlie\u00dflich die in den Anlagen festgelegten THG-H\u00f6chstmengen seien, und beschr\u00e4nke somit das Verpflichtungsausma\u00df. \u00a76 erster Satz KSG nehme unmittelbar auf diese Basis Bezug und stehe in untrennbarem Zusammenhang mit dieser Bestimmung. Dar\u00fcber hinaus sei diese Wortfolge durch den Verweis auf eine verfassungswidrige, deklarative Feststellung \u00fcber die Festlegung von THG-H\u00f6chstmengen in den Anlagen zum Klimaschutzgesetz selbst verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2. Zur rechtlichen Betroffenheit der Antragsteller in Bezug auf den Hauptantrag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 Abs2 KSG betreffe die Antragsteller in ihrem verfassungsgesetzlich durch Art1 erster Satz des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber die Rechte von Kindern, BGBl\u00a0I 4/2011, (in Folge: BVG \u00fcber die Rechte von Kindern) garantierten Recht auf Wahrung des Kindeswohls in Form der Einzelrechte auf Schutz und F\u00fcrsorge, auf bestm\u00f6gliche Entwicklung sowie auf die Wahrung ihrer Interessen, insbesondere unter dem Gesichtspunkt der Generationengerechtigkeit, in ihrem aus Art1 zweiter Satz BVG \u00fcber die Rechte von Kindern erflie\u00dfenden, verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf vorrangige Erw\u00e4gung des Kindeswohls bei allen sie betreffenden Ma\u00dfnahmen und in ihrem sowohl durch Art7 B-VG als auch Art2 StGG verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz unmittelbar rechtlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern vermittle Kindern ein im Verfassungsrang stehendes subjektives Recht auf Gew\u00e4hrleistung des Kindeswohls. Dieses umfasse jedenfalls das Recht auf Schutz und F\u00fcrsorge, auf bestm\u00f6gliche Entwicklung und Entfaltung als auch auf Wahrung der Interessen von Kindern, und zwar jeweils unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Generationengerechtigkeit. Das subjektive Recht auf Wahrung des Kindeswohls unterliege als verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistetes Recht der Pr\u00fcfungskompetenz des Verfassungsgerichtshofes. Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern normiere eine verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete genuine Schutzpflicht, die prim\u00e4r auf die Wahrung des Kindeswohls gerichtet sei. Vor dem Hintergrund der in Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnten Generationengerechtigkeit sei zu beachten, dass die Wahrung des Kindeswohls eine kontinuierliche staatliche Verpflichtung darstelle, alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen zu treffen, um vorhersehbare Beeintr\u00e4chtigungen des Kindeswohls bestm\u00f6glich zu verhindern. Der durch Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern vermittelte Grundrechtsschutz sei \"antizipativ\", da auch k\u00fcnftige Beeintr\u00e4chtigungen des Kindeswohls in die Beurteilung der aktuellen Grundrechtsverletzung miteinzubeziehen seien. Auch ein Unterlassen bzw ein Teilunterlassen der prim\u00e4ren Schutzpflicht k\u00f6nne eine Verletzung der subjektiv-gew\u00e4hrten Rechte darstellen. Dies sei insbesondere in Situationen wie der gegenw\u00e4rtigen von Bedeutung, in der das zuk\u00fcnftige Kindeswohl ausschlie\u00dflich durch kontinuierliche Handlungen in der Gegenwart \u2013 n\u00e4mlich durch die Unterbindung des irreversiblen Aussto\u00dfes von THG-Emissionen \u2013 gewahrt werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unterlasse es der Staat, wirksame Klimaschutzma\u00dfnahmen zu ergreifen, oder treffe er offenkundig unzureichende (Schein-)Ma\u00dfnahmen und werde dadurch das Kindeswohl aktuell bzw mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit in Zukunft beeintr\u00e4chtigt, versto\u00dfe er gegen die Schutzpflicht gem\u00e4\u00df Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern und verletze die Antragsteller in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit den durch Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern gew\u00e4hrleisteten subjektiven Rechten vergleichbar seien die in Art24 GRC geregelten \"Rechte des Kindes\". Das Klimaschutzgesetz diene der Umsetzung von Unionsrecht. Sowohl der Wortlaut der \u00a72 erster\u00a0Satz, \u00a73 Abs1 erster Satz, Abs2 siebenter Satz und \u00a77 erster Satz KSG als auch die zum Klimaschutzgesetz geh\u00f6renden Gesetzesmaterialen w\u00fcrden explizit darauf abstellen, dass das Klimaschutzgesetz auf die koordinierte Umsetzung v\u00f6lker- und unionsrechtlicher Verpflichtungen \u00d6sterreichs zur THG-Reduktion durch die Erm\u00f6glichung wirksamer Klimaschutzma\u00dfnahmen abziele. Die koordinierte Aufteilung der THG-Reduktionspflichten bzw -lasten zwischen Bund und L\u00e4ndern sei f\u00fcr eine wirksame Umsetzung zwingend erforderlich, da THG-Einsparungen im n\u00f6tigen Umfang ausschlie\u00dflich unter Einbeziehung s\u00e4mtlicher Kompetenzbereiche erreicht werden k\u00f6nnten. Aus Art24 Abs1 GRC resultiere eine staatliche genuine Schutzpflicht, die durch ein subjektives Recht von Kindern komplementiert werde, durch aktive Handlungen des Staates bestm\u00f6glich vor vorhersehbaren oder sich bereits verwirklichenden Gefahrensituationen, die dazu geeignet seien, ihr Wohlergehen zu beeintr\u00e4chtigen, gesch\u00fctzt zu werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt werde die Pflicht zur generationengerechten Wahrung des Kindeswohls dar\u00fcber hinaus durch \u00a71 des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber die Nachhaltigkeit, den Tierschutz, den umfassenden Umweltschutz, die Sicherstellung der Wasser- und Lebensmittelversorgung und die Forschung, BGBl\u00a0I 111/2013, idF BGBl\u00a0I 82/2019 (in Folge: BVG Nachhaltigkeit), der als Staatszielbestimmung ein im Verfassungsrang stehendes Bekenntnis \"zum Prinzip der Nachhaltigkeit bei der Nutzung der nat\u00fcrlichen Ressourcen [proklamiert], um auch zuk\u00fcnftigen Generationen bestm\u00f6gliche Lebensqualit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten\". Unter dem Begriff \"Generationengerechtigkeit\" sei zumindest die Verteilungsgerechtigkeit betreffend die zur Verf\u00fcgung stehenden (materiellen) Ressourcen, die Sicherung von (\u00dcber-)Lebenschancen sowie die Erhaltung bzw Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr j\u00fcngere und nachfolgende Generationen zu verstehen. Jenes THG-Budget, das \u00d6sterreich maximal emittieren d\u00fcrfte, um die Pariser Klimaziele \u2013 mit einer Wahrscheinlichkeit von 66\u00a0% \u2013 noch einzuhalten, sei nur mehr in einem sehr begrenzten Ausma\u00df (280 MtCO2eq) verf\u00fcgbar. Bei einer Beibehaltung des aktuellen THG-Aussto\u00dfes werde es bereits im Jahr 2025 restlos aufgebraucht sein. Das verbleibende THG-Budget \u00d6sterreichs sei damit als \u00e4u\u00dferst begrenzt verf\u00fcgbare Ressource iSd \u00a71 BVG Nachhaltigkeit zu qualifizieren. Es bestehe somit gem\u00e4\u00df \u00a71 BVG Nachhaltigkeit ein gewichtiges verfassungsrechtlich verb\u00fcrgtes Interesse an einer raschestm\u00f6glichen Reduktion des bundesweiten THG-Aussto\u00dfes, das bei der Auslegung der Rechte der Antragsteller nach Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern mitzuber\u00fccksichtigen sei. Daran kn\u00fcpfe auch \u00a73 BVG Nachhaltigkeit an, der iSd Staatsziels des umfassenden Umweltschutzes eine \"Bewahrung der nat\u00fcrlichen Umwelt als Lebensgrundlage des Menschen\" fordere. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In \u00e4hnlicher Weise enthalte auch die Unionszielbestimmung des Art37 GRC objektiv-rechtliche Gesetzgebungs- bzw Verfassungsauftr\u00e4ge im Bereich des Umweltschutzes. Es bestehe auch in unionsrechtlich determinierten Rechtsbereichen die Pflicht, besonders auf die generationengerechte Nutzung nat\u00fcrlicher Ressourcen zu achten und diese als grundlegendes \u00f6ffentliches Interesse in Abw\u00e4gungsentscheidungen zu ber\u00fccksichtigen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das deutsche Bundesverfassungsgericht habe in seinem \"Klima-Beschluss\" vom 24.\u00a0M\u00e4rz 2021 ausgef\u00fchrt, \"dass nicht einer Generation zugestanden werden darf, unter vergleichsweise milder Reduktionslast gro\u00dfe Teile des CO2-Budgets zu verbrauchen, wenn damit zugleich den nachfolgenden Generationen eine \u2013 von den Beschwerdef\u00fchrenden als 'Vollbremsung' bezeichnete \u2013 radikale Reduktionslast \u00fcberlassen und deren Leben schwerwiegenden Freiheitseinbu\u00dfen ausgesetzt w\u00fcrde\". Zwar habe das deutsche Bundesverfassungsgericht die intertemporale Lastenverteilung im Zusammenhang mit der Pr\u00fcfung von k\u00fcnftig erforderlich werdenden Eingriffen in Freiheitsrechte gepr\u00fcft, jedoch sei ein vergleichbares Verst\u00e4ndnis unter dem Aspekt der Generationengerechtigkeit auch den Schutzpflichten gem\u00e4\u00df Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern und Art24 Abs1 GRC sowie dem Ziel der generationengerechten Ressourcenschonung iSd \u00a71 BVG Nachhaltigkeit und des Art37 GRC zugrunde zu legen. Die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte der Antragsteller gem\u00e4\u00df Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern iVm \u00a7\u00a71 und 3 BVG Nachhaltigkeit bzw Art24 Abs1 GRC iVm Art37 GRC w\u00fcrden in all jenen F\u00e4llen ber\u00fchrt, in denen der Staat (ein System aus) Rechtsnormen schaffe, die sich \u2013 zB auf Grund der Regelungsmaterien, der Regelungsstruktur oder der Regelungsfolgen \u2013 (unmittelbar) auf das Kindeswohl auswirken bzw der Abwehr konkreter Gefahren dienen w\u00fcrden, die das Kindeswohl beeintr\u00e4chtigen (k\u00f6nnten). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Zweck des Klimaschutzgesetzes bestehe in der effektiven Bek\u00e4mpfung der Klimakrise. Diese solle durch die Erm\u00f6glichung einer raschen und signifikanten Reduktion von THG-Emissionen sowie die Schaffung einer Grundlage zur Implementierung m\u00f6glichst wirkungsvoller Klimaschutzma\u00dfahmen in \u00d6sterreich sichergestellt werden. Als Zielwert sei dabei der im Pariser Klima\u00fcbereinkommen festgelegte Referenzwert, nach dem ein Anstieg der globalen Durchschnittstemperaturen m\u00f6glichst auf 1,5\u00b0C im Vergleich zum vorindustriellen Zeitalter zu beschr\u00e4nken sei, heranzuziehen, da das Klimaschutzgesetz ausdr\u00fccklich auf bestehende v\u00f6lker- und unionsrechtliche Verpflichtungen verweise. Da aktuell keine andere Krise das Kindeswohl so sehr beeintr\u00e4chtige bzw zu beeintr\u00e4chtigen drohe wie die Klimakrise, liege der Zweck des Klimaschutzgesetzes auch in der Sicherung der Lebensgrundlagen von Kindern, der Gefahrenabwehr sowie der Gew\u00e4hrleistung einer generationengerechten Verteilung der \u00e4u\u00dferst beschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehenden Ressource \"THG-Emissionen\" und der damit verbundenen Lasten. Das Klimaschutzgesetz bezwecke damit das Kindeswohl, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung des Aspektes der Generationengerechtigkeit, zu wahren. Damit seien das Klimaschutzgesetz sowie die angefochtenen Bestimmungen zur \"Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen\" Ma\u00dfnahmen zur Wahrung des Kindeswohls. Die angefochtenen Bestimmungen des Klimaschutzgesetzes w\u00fcrden Kinder unmittelbar in ihrer Rechtssph\u00e4re betreffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verletzt w\u00fcrden die Antragsteller in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten gem\u00e4\u00df Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern iVm \u00a7\u00a71 und 3 BVG Nachhaltigkeit bzw Art24 Abs1 GRC iVm Art37 GRC insbesondere dadurch, dass die angefochtenen Wortteile des \u00a73 Abs2 KSG die Ergreifung wirksamer Klimaschutzma\u00dfnahmen im Ergebnis verunm\u00f6glichen und inhaltlich gegen diese verfassungsrechtliche Schutzpflicht des Staates gegen\u00fcber den Antragstellern versto\u00dfen w\u00fcrden. \u00a73 Abs2 KSG normiere keine \u00fcber die blo\u00dfe Pflicht zur Verhandlungsf\u00fchrung hinausgehenden Handlungsobliegenheiten der Normadressaten. Selbst iZm der ausschlie\u00dflich zu verhandelnden Ma\u00dfnahmenerarbeitung sei weder ein konkret erwartetes THG-Einsparungspotenzial der Einzelma\u00dfnahmen zu ermitteln bzw anzugeben noch eine \u00dcberpr\u00fcfung dahingehend durchzuf\u00fchren, ob sich die einzelnen Ma\u00dfnahmen gegenseitig behindern oder in ihrer Wirksamkeit aufheben w\u00fcrden. Die in \u00a73 Abs2 KSG mehrfach normierte Verhandlungspflicht gleiche damit hinsichtlich ihrer Wirkungslosigkeit einem qualifizierten Unterlassen staatlicher Akteure, was gegen die aus Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern bzw Art24 Abs1 GRC erflie\u00dfenden, aktiven Handlungspflichten zum Schutz des Kindeswohls versto\u00dfe. Dar\u00fcber hinaus werde innerhalb der angefochtenen Wortfolgen des \u00a73 Abs2 KSG ausschlie\u00dflich auf bereits vergangene Verpflichtungszeitr\u00e4ume verwiesen, ohne aktuell g\u00fcltige bzw in die Zukunft gerichtete THG-H\u00f6chstgrenzen festzulegen. Ohne die Vorgabe eines stringenten THG-Reduktionspfades sei es jedoch unm\u00f6glich, die v\u00f6lker- und unionsrechtlichen Verpflichtungen in diesem Bereich zu erf\u00fcllen, da erst durch die Schaffung einer solchen Orientierungsgrundlage \"die unerl\u00e4ssliche Entwicklung und Planung entsprechender Techniken und Praktiken\" gef\u00f6rdert werden k\u00f6nne (vgl \u00a73 Abs1 und 2 KSG). Zus\u00e4tzlich normiere \u00a73 Abs2 KSG eine ausschlie\u00dflich retrospektiv ausgerichtete Notfallma\u00dfnahmenregelung. Notfallma\u00dfnahmen k\u00f6nnten demnach nur auf Basis einer Evaluierung bereits gesetzter Ma\u00dfnahmen ergriffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies f\u00fchre dazu, dass ein Gro\u00dfteil des im Zeitpunkt des Inkrafttretens des Klimaschutzgesetzes noch zur Verf\u00fcgung stehenden THG-Budgets bereits verbraucht sei. Werde der aktuelle THG-Reduktionspfad beibehalten, werde der auf \u00d6sterreich entfallende Anteil am globalen THG-Budget, das eingehalten werden m\u00fcsse, um einen Anstieg der globalen Durchschnittstemperaturen um maximal 1,5\u00b0C mit einer Wahrscheinlichkeit von 66\u00a0% einzuhalten, bereits im Jahr 2025 aufgebraucht sein. Das bedeute, dass die Antragsteller vermehrt gravierenden, durch die Klimakrise bedingten Extremwetterereignissen, wie ausgedehnten D\u00fcrreperioden, Starkregen, Hagel und h\u00e4ufig auftretenden \u00dcberschwemmungen, ausgesetzt sein w\u00fcrden. In ebenso drastischer Weise werde sich die Klimakrise im Falle des Verfehlens der Klimaziele auf das gesellschaftliche Leben bzw die Lebensverh\u00e4ltnisse der Antragsteller auswirken. In diesem Zusammenhang seien insbesondere die Effekte der klimakrisenbedingten Massenmigration sowie politischer Unruhen auf Grund der Auswirkungen der Klimakrise auf das Sozial-, Gesundheits- und Finanzsystem anzuf\u00fchren. Somit liege auch kein Beschr\u00e4nkungsgrund gem\u00e4\u00df Art7 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ungleiche Verteilung von THG-Reduktionslasten widerspreche auch dem Gebot der gerechten Lastenverteilung gem\u00e4\u00df Art7 B-VG bzw Art2 StGG, wonach das Wohl aller nicht auf Kosten einiger weniger realisiert werden d\u00fcrfe und jeder zur Verwirklichung des Gemeinwohls heranzuziehen sei, der dazu einen Beitrag leisten k\u00f6nne. Im Klimaschutz bedinge die Herstellung rechtlicher Gleichheit, dass der Gesetzgeber im Klimaschutzgesetz die Ergreifung wirksamer Klimaschutzma\u00dfnahmen so zu regeln habe, dass die mit den unausweichlich notwendigen THG-Reduktionsma\u00dfnahmen einhergehenden Lasten (zB die Beschr\u00e4nkungen grundrechtlich gesch\u00fctzter Freiheiten) gleichm\u00e4\u00dfig \u2013 und damit in sachlicher Art und Weise \u2013 zwischen den einzelnen Grundrechtstr\u00e4gern verteilt w\u00fcrden. \u00a73 Abs2 KSG ber\u00fchre demnach die Rechtssph\u00e4re der Antragsteller und begr\u00fcnde damit ihre rechtliche Betroffenheit, da die Bestimmungen in ihrer gegenw\u00e4rtigen Fassung gegen das \u2013 dem Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz entspringende \u2013 Gebot der gerechten Lastenverteilung versto\u00dfen w\u00fcrden. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden die Bestimmungen in ihrer aktuellen Form das klare Ziel des Klimaschutzgesetzes konterkarieren, die koordinierte Ergreifung wirksamer Klimaschutzma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen, was an sich schon dem allgemeinen Sachlichkeitsgebot widerspreche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller seien durch die angefochtenen Bestimmungen auch in ihrer Rechtssph\u00e4re betroffen, die ihnen durch den allgemeinen Gleichheitssatz vermittelt werde. W\u00fcrden die Klimaziele nicht eingehalten, h\u00e4tten Individuen mit einer h\u00f6heren verbleibenden Gesamtlebenszeit daher sowohl durch die Folgen der Klimakrise als auch durch die unz\u00e4hligen Freiheitsbeschr\u00e4nkungen, die sie auf Grund der drastisch gesteigerten THG-Reduktionsnot treffen w\u00fcrden, aus dem Umstand eine ungleich gr\u00f6\u00dfere Belastung hinzunehmen, dass sie l\u00e4nger als lebende Menschen auf der Erde verweilen w\u00fcrden. Die einem qualifizierten Unterlassen gleichkommende Unwirksamkeit der angefochtenen Wortfolgen des \u00a73 Abs2 KSG f\u00fchre dazu, dass rechtlich grunds\u00e4tzlich als gleich zu behandelnde Teile der Gesamtbev\u00f6lkerung in unsachlicher Weise ungleich behandelt w\u00fcrden, da den j\u00fcngeren Generationen der Hauptteil der THG-Reduktionslast \u00fcbertragen werde. \u00a73 Abs2 KSG betreffe die Antragsteller unmittelbar rechtlich, indem er sie in ihrem Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz (Art7 B-VG, Art2 StGG) verletze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.3. Zur unmittelbaren Betroffenheit der Antragsteller in Bezug auf den Hauptantrag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Klimaschutzgesetz sei ein Auftrags- und Verhandlungsgesetz, dessen Ziel es sei, eine koordinierte Umsetzung wirksamer Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz zu erm\u00f6glichen. Prim\u00e4re Adressaten des Klimaschutzgesetzes seien der Bund bzw die f\u00fcr diesen handelnden Bundesminister. Die Antragsteller seien keine direkten Normadressaten. Allerdings habe der Verfassungsgerichtshof wiederholt ausgesprochen, dass nicht nur direkte Normadressaten von einer gesetzlichen Regelung unmittelbar betroffen sein k\u00f6nnen, sondern eine unmittelbare Betroffenheit auch in all jenen F\u00e4llen vorliegen kann, in denen ein Gesetz selbst nach seinem Zweck und Inhalt in die verfassungsrechtlich gew\u00e4hrleistete Rechtsph\u00e4re der Antragsteller eingreift (VfSlg\u00a013.038/1992; 19.892/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es handle sich beim Klimaschutzgesetz nicht um ein Selbstbindungsgesetz mit ausschlie\u00dflichem Innencharakter. Die gem\u00e4\u00df \u00a72 KSG anvisierten Ma\u00dfnahmen sollten sowohl hoheitliche Ma\u00dfnahmen als auch die Privatwirtschaftsverwaltung umfassen. Aus diesem Grund unterliege das Klimaschutzgesetz auch keinen erleichterten Bestimmtheitsvorgaben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Klimaschutzgesetz diene dem Zweck, \"[e]ine rasche und signifikante Verminderung der Emissionen von Treibhausgasen\" zu bewirken, \"um die weitere Erderw\u00e4rmung zumindest zu begrenzen\" (vgl Erl\u00e4ut zur RV des Klimaschutzgesetzes, 1255 BlgNR 24.\u00a0GP, 2\u00a0f.). Die Materialien w\u00fcrden sich klar auf die grundrechtsverletzenden Auswirkungen der Klimakrise beziehen. Das Klimaschutzgesetz diene sowohl der Gefahrenabwehr als auch der Umsetzung staatlicher Schutzpflichten iSd Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern. Das Klimaschutzgesetz sei seinem Ziel und Zweck nach als unmittelbare einfachgesetzliche Ausgestaltung der aus Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern resultierenden, genuinen Schutzpflicht anzusehen. Ebenso sei das Klimaschutzgesetz als Umsetzung des in Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern iVm \u00a7\u00a71 und 3 BVG Nachhaltigkeit verankerten Prinzips der generationengerechten Ressourcennutzung zu qualifizieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Inhalt des \u00a73 Abs2 KSG entspreche jedoch nicht dem Zweck des Klimaschutzgesetzes. Durch \u00a73 Abs2 KSG werde lediglich eine Pflicht der Bundesminister als Normadressaten festgelegt, \u00fcber Klimaschutzma\u00dfnahmen zu verhandeln. Weder werde durch \u00a73 Abs2 KSG eine tats\u00e4chliche Pflicht zur Ergreifung wirksamer Ma\u00dfnahmen geregelt, noch w\u00fcrden Parameter hinsichtlich des zu erzielenden Ergebnisses festgelegt. Eine Pflicht betreffend eine Bewertung der verhandelten Ma\u00dfnahmen auf ihr reales THG-Reduktionspotenzial oder auf m\u00f6gliche Konterkarierungen hin bestehe nicht. Dies habe in der Vergangenheit zur Folge gehabt, dass seitens der zust\u00e4ndigen Bundesminister zwar Ma\u00dfnahmentabellen iSd \u00a73 Abs2 siebenter Satz KSG ver\u00f6ffentlicht worden seien, jedoch habe die f\u00fcr den Zeitraum 2019 und 2020 ver\u00f6ffentliche Liste beispielsweise 151 Einzelma\u00dfnahmen enthalten, von denen lediglich 16 ein zahlenm\u00e4\u00dfig bestimmtes THG-Einsparungspotenzial zugewiesen worden sei. Hinsichtlich der restlichen 135\u00a0Ma\u00dfnahmen seien keine Angaben gemacht worden. In den dieser Tabelle vorangegangenen Ma\u00dfnahmenprogrammen f\u00fcr den Zeitraum 2013 und 2014 sowie f\u00fcr jenen von 2015 bis 2018 seien \u00fcberhaupt keine THG-Reduktionspotenziale der gelisteten Ma\u00dfnahmen festgelegt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus verweise \u00a73 Abs2 KSG in seiner aktuellen Form ausschlie\u00dflich auf Verpflichtungszeitr\u00e4ume f\u00fcr die THG-Reduktion in der Vergangenheit. Seit Beginn des Jahres 2021 sei keine Verhandlung und keine Auflistung von Klimaschutzma\u00dfnahmen bzw -zielen erfolgt. Die angefochtenen Teile des \u00a73 Abs2 KSG w\u00fcrden die Antragsteller daher unmittelbar rechtlich betreffen, da die Bestimmungen ihr Recht auf Wahrung des Kindeswohls und damit die Anspr\u00fcche auf Schutz vor den mit der Klimakrise einhergehenden Gefahren sowie auf generationengerechte Nutzung der Ressource \"THG-Emissionen\" unterbinden w\u00fcrden. Ebenso werde die unmittelbare Betroffenheit durch den Verweis des \u00a73 Abs2 KSG auf bereits vergangene Verpflichtungszeitr\u00e4ume gest\u00fctzt, da aktuell keine koordinierten Ma\u00dfnahmen auf Grundlage des Klimaschutzgesetzes ergriffen w\u00fcrden. Die Antragsteller seien auf Grund der Verletzung der ihnen gegen\u00fcber bestehenden staatlichen genuinen Schutzpflicht unmittelbar in ihren Rechten betroffen. Zu ber\u00fccksichtigen sei hiebei auch, dass auf Grund der drohenden Gefahr von klimatischen Kipppunkten, \"bei deren \u00dcberschreitung abrupte, gravierende und irreversible \u00c4nderungen\" des Klimasystems auftreten k\u00f6nnten, das Kindeswohl wahrende Klimaschutzma\u00dfnahmen fr\u00fchestm\u00f6glich gesetzt werden m\u00fcssten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang sei auch die Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union (EuGH\u00a025.7.2008, C-237/07, Janecek) zu ber\u00fccksichtigen, wonach unmittelbar unionsrechtlich gew\u00e4hrleistete Rechte zwingend auch nationale M\u00f6glichkeiten zu deren Geltendmachung erfordern w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 Abs2 KSG verletze die Antragsteller auf Grund der begrenzten Verpflichtungszeitr\u00e4ume sowie der reinen Verhandlungspflicht unmittelbar in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Wahrung des Kindeswohls iSd Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern, da dadurch de lege die Ergreifung wirksamer Klimaschutzma\u00dfnahmen verunm\u00f6glicht werde. F\u00fcr diese Wirkung bed\u00fcrfe es keines weiteren konkretisierenden Aktes der Vollziehung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller seien durch die angefochtenen Wortfolgen des \u00a73 Abs2 KSG au\u00dferdem insoweit unmittelbar nachteilig in ihrer Rechtssph\u00e4re betroffen, als ihnen durch die Bestimmung sowohl der Gro\u00dfteil der unvermeidbar erforderlichen THG-Reduktionslasten samt den damit verbundenen k\u00fcnftigen Freiheitsbeschr\u00e4nkungen als auch die Lasten im Zusammenhang mit den desastr\u00f6sen Folgen der zunehmend eskalierenden Klimakrise aufgeb\u00fcrdet w\u00fcrden. Dieser Effekt trete aktuell und unmittelbar ein und sei in unterschiedlichen Ausformungen bereits f\u00fcr die Antragsteller sp\u00fcrbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.4. Zur aktuellen Betroffenheit der Antragsteller im Hinblick auf den Hauptantrag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Staat verletze seine, den Antragstellern gegen\u00fcber bestehende, genuine Schutzpflicht, wodurch die Antragsteller aktuell in ihrem Recht auf Wahrung des Kindeswohls verletzt w\u00fcrden. \u00a73 Abs2 KSG in seiner derzeitigen Fassung bewirke, dass der Staat seiner [Schutzpflicht] gem\u00e4\u00df Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern iVm \u00a7\u00a71 und 3 BVG Nachhaltigkeit nicht nachkomme bzw nicht nachkommen k\u00f6nne. Dies gelte in vergleichbarer Weise auch f\u00fcr die Verletzung der den Antragstellern aus Art24 Abs1 GRC iVm Art37 GRC zukommenden subjektiven Rechte auf Wahrung des Kindeswohls. Ebenso seien die Antragsteller durch \u00a73 Abs2 KSG als zur abgrenzbaren Gruppe der j\u00fcngeren Generationen geh\u00f6rend aktuell in ihrem Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG bzw Art2 StGG betroffen. Die angefochtene Bestimmung bewirke bereits aktuell, dass die mit der Klimakrise, ihren Folgen und ihrer Bek\u00e4mpfung zusammenh\u00e4ngenden Lasten fast g\u00e4nzlich von j\u00fcngeren Generationen getragen werden m\u00fcssten, was sich auch bereits im Antragszeitpunkt auf ihr Wohlbefinden und ihre Entwicklungschancen auswirke. Zus\u00e4tzlich werde ihnen auch die k\u00fcnftige Lastentragung aufgeb\u00fcrdet, was sie in ihrer Zukunftsplanung und -gestaltung bereits aktuell beeintr\u00e4chtige und einschr\u00e4nke.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.5. Es bestehe f\u00fcr die Antragsteller keine M\u00f6glichkeit, ihre Bedenken im Rahmen eines anderen Verfahrens auf einem anderen \"zumutbaren\" Weg an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.6. Zur unmittelbaren rechtlichen und aktuellen Betroffenheit der Antragsteller im Hinblick auf den Eventualantrag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Grund der Verwendung des Wortlautes \"werden gem\u00e4\u00df den Anlagen festgelegt\" normiere das Klimaschutzgesetz, dass nur die in den Anlagen festgelegten THG-H\u00f6chstmengen dem Gesetz nach verbindlich seien. Trotz der unmittelbaren Anwendbarkeit der unionsrechtlichen THG-Reduktionspflichten auf nationaler Ebene stelle \u00a73 Abs1 KSG allerdings auf die Festlegung von THG-H\u00f6chstmengen in seinen Anlagen ab. Dies f\u00fchre dazu, dass selbst die blo\u00dfe Verhandlungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs2 KSG in seiner aktuellen Fassung nur im Zusammenhang mit den festgehaltenen Reduktionszielen der Anlagen bestehe. Der ausschlie\u00dflich deklarativen Formulierung (arg. \"werden gem\u00e4\u00df den Anlagen festgelegt\") des \u00a73 Abs1 erster Satz KSG k\u00f6nne keine unmittelbare gesetzliche Pflicht zur tats\u00e4chlichen sowie aktualisierten Festlegung von THG-H\u00f6chstmengen entnommen werden. Sofern daher keine bzw keine aktuellen THG-H\u00f6chstmengen in den Anlagen zum Klimaschutzgesetz gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 KSG festgelegt w\u00fcrden, seien auch keine Klimaschutzverhandlungen iSd \u00a73 Abs2 KSG zu f\u00fchren bzw Ma\u00dfnahmen festzulegen. Der deklarative Verweis auf die Festlegung von THG-H\u00f6chstmengen in den Anlagen zum Klimaschutzgesetz in \u00a73 Abs1 erster Satz KSG f\u00fchre sohin dazu, dass sogar die an sich unzureichend ausgestaltete Verhandlungspflicht des \u00a73 Abs2 KSG seit Ablauf des Jahres 2020 nicht mehr wahrgenommen werde. Da durch \u00a73 Abs1 KSG die laufende Ergreifung wirksamer Klimaschutzma\u00dfnahmen auf Basis aktualisierter THG-H\u00f6chstmengen verhindert werde, sei auch in diesem Zusammenhang eine rechtliche, unmittelbare und aktuelle Betroffenheit der Antragsteller gegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. In der Sache bringen die Antragsteller auf das Wesentliche zusammengefasst Folgendes vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.1. Die Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Teile des Klimaschutzgesetzes liege insbesondere in der Verletzung ihrer gem\u00e4\u00df Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf Wahrung des Kindeswohls, das sich insbesondere aus den Einzelrechten auf Schutz, F\u00fcrsorge, bestm\u00f6gliche Entwicklung sowie Wahrung der Interessen von Kindern zusammensetze und insgesamt unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Aspektes der Generationengerechtigkeit auszulegen sei. Die Antragsteller w\u00fcrden weiters auch in ihrem subjektiven Recht auf Wahrung des Kindeswohls gem\u00e4\u00df Art24 Abs1 GRC verletzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.2. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden die Antragsteller in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG bzw Art2 StGG in Form des allgemeinen Gleichheitssatzes, des daraus ableitbaren allgemeinen Sachlichkeitsgebotes und des Gebotes der gerechten Lastenverteilung verletzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.3. \u00a73 Abs2 KSG widerspreche au\u00dferdem in seiner aktuellen Ausgestaltung dem Recht der Antragsteller auf angemessene Beteiligung und Ber\u00fccksichtigung ihrer Meinung in allen sie betreffenden Angelegenheiten gem\u00e4\u00df Art4 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.4. \u00dcberdies seien die Bestimmungen der \u00a7\u00a71 und 3 BVG Nachhaltigkeit und Art37 GRC f\u00fcr die Beurteilung der Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmungen von grundlegender Relevanz. Diese w\u00fcrden zwar keine durch die Antragsteller unmittelbar geltend zu machenden, subjektiv-\u00f6ffentlichen Rechte darstellen, jedoch w\u00fcrden die angefochtenen Bestimmungen des Klimaschutzgesetzes auch gegen diese (Ziel-)Bestimmungen versto\u00dfen, weshalb sie in die Beurteilung der Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmungen miteinzubeziehen seien. Die \u00a7\u00a71 und 3 BVG Nachhaltigkeit w\u00fcrden dar\u00fcber hinaus eine besondere Rolle bei der Auslegung der subjektiven Rechte gem\u00e4\u00df Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern spielen, da sie ebenfalls auf das Prinzip der Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit bei der Nutzung nat\u00fcrlicher Ressourcen als auch auf den Erhalt der Umwelt als Lebensgrundlage abstellen w\u00fcrden und damit die generationengerechte Ressourcennutzung als besonderes \u00f6ffentliches Interesse im Verfassungsrang festschreiben w\u00fcrden. Im Kontext des Klimaschutzes komme dieser Staatszielbestimmung besonderes Gewicht bei der Auslegung von (Grund-)Rechtsnormen zu. \u00c4hnlich verhalte es sich im Hinblick auf Art24 Abs1 GRC, der unter Anwendung des Art37 GRC auszulegen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bundesregierung hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch Verfassungswidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn das Gesetz ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch das angefochtene Gesetz \u2013 im Hinblick auf dessen Verfassungswidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass das Gesetz f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass das Gesetz in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle seiner Verfassungswidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass das Gesetz selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch das Gesetz selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a011.868/1988, 15.632/1999, 16.616/2002, 16.891/2003). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hiebei hat der Verfassungsgerichtshof vom Antragsvorbringen auszugehen und lediglich zu pr\u00fcfen, ob die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrten Wirkungen solche sind, wie sie Art140 Abs1 Z1 litc B\u2010VG als Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation fordert (vgl zB VfSlg\u00a011.730/1988, 15.863/2000, 16.088/2001, 16.120/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Antrag erweist sich auf Grund des zu eng gew\u00e4hlten Anfechtungsumfanges als unzul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014). Es ist dem Verfassungsgerichtshof verwehrt, der Norm durch Aufhebung blo\u00dfer Teile einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbaren Inhalt zu verleihen, weil dies im Ergebnis geradezu ein Akt positiver Gesetzgebung w\u00e4re (VfSlg\u00a013.915/1994; VfGH\u00a014.3.2017, G14/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Bestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die Antragsteller begehren in ihrem Hauptantrag die Aufhebung bestimmter Satzteile bzw S\u00e4tze des \u00a73 Abs2 KSG. Beantragt wird die Aufhebung der Wort- und Zeichenfolge \"haben Verhandlungen stattzufinden.\" in \u00a73 Abs2 erster Satz KSG, der Wortfolge \"In den Verhandlungen\" in \u00a73 Abs2 zweiter Satz KSG, der Wortfolge \"zur F\u00fchrung von Verhandlungen\" in \u00a73 Abs2 vierter Satz KSG, des \u00a73 Abs2 f\u00fcnfter und sechster Satz KSG zur G\u00e4nze, und der Wortfolge \"auf Basis einer Evaluierung der gesetzten Ma\u00dfnahmen\" sowie des Wortes \"weitere\" in \u00a73 Abs2 siebenter Satz KSG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bedenken der Antragsteller beziehen sich auf den in \u00a73 KSG ausgestalteten Mechanismus zur Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen. Die angefochtenen Wortfolgen w\u00fcrden einen zeitlich begrenzten Verpflichtungszeitraum, eine reine Verhandlungspflicht betreffend die Erarbeitung wirksamer THG-Reduktionsma\u00dfnahmen und ausschlie\u00dflich retrospektiv orientierte Notfallma\u00dfnahmen normieren. Die in \u00a73 Abs2 sechster Satz KSG normierte Verhandlungspflicht baue auf einem in der Vergangenheit liegenden, beschr\u00e4nkten Verpflichtungszeitraum auf. Dadurch werde verhindert, dass neue Verhandlungen \u00fcber die Erarbeitung wirksamer Klimaschutzma\u00dfnahmen stattf\u00e4nden. Durch das Abstellen auf die Evaluierung ausschlie\u00dflich bereits gesetzter Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Ergreifung weiterer (Not-)Ma\u00dfnahmen seien keine zukunftsorientierten Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich. Es w\u00fcrden dadurch einerseits die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Schutzpflicht des Staates gem\u00e4\u00df Art1 BVG Kinderrechte und Art24 GRC und andererseits das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG und Art2 StGG verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller verkennen, dass diese behauptete Verfassungswidrigkeit nicht durch die blo\u00dfe Aufhebung einzelner Wortfolgen in \u00a73 Abs2 KSG beseitigt werden k\u00f6nnte. Dies ergibt sich bereits aus dem Umstand, dass die Verhandlungspflicht zur Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen nicht isoliert von der Festlegung der H\u00f6chstmengen in den Anh\u00e4ngen gesehen werden kann. So kn\u00fcpft etwa die Aufnahme von Verhandlungen in \u00a73 Abs2 f\u00fcnfter Satz KSG ausdr\u00fccklich an das Vorliegen eines Vorschlages nach \u00a73 Abs1 KSG an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcberdies w\u00fcrde die beantragte Aufhebung einen unzul\u00e4ssigen Akt positiver Gesetzgebung durch den Verfassungsgerichtshof bedeuten, da dem Gesetz durch die Aufhebung der angefochtenen Wortfolgen ein dem Gesetzgeber nicht zusinnbarer Inhalt zukommen w\u00fcrde. Das Klimaschutzgesetz zielt gem\u00e4\u00df \u00a72 KSG auf Klimaschutzma\u00dfnahmen im Bereich des Bundes und der L\u00e4nder ab (vgl dazu auch Erl\u00e4ut zur RV des Klimaschutzgesetzes, 1255 BlgNR 24.\u00a0GP, 3). \u00a73 Abs2 vierter Satz KSG sieht vor, dass die Verantwortlichkeit zur F\u00fchrung von Verhandlungen f\u00fcr die Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen in den jeweiligen Sektoren den jeweils analog zu den Klimastrategien 2002 und 2007 zust\u00e4ndigen Bundesministern, subsidi\u00e4r den gem\u00e4\u00df Bundesministeriengesetz 1986 (BMG) zust\u00e4ndigen Bundesministern, obliegt. Durch die blo\u00dfe Aufhebung der Wortfolge \"zur F\u00fchrung von Verhandlungen\" in \u00a73 Abs2 vierter Satz KSG w\u00fcrde anstelle der Verantwortung f\u00fcr die F\u00fchrung von Verhandlungen die Verantwortung f\u00fcr die Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen insgesamt treten. Eine Festlegung der Verantwortlichkeit der zust\u00e4ndigen Bundesminister f\u00fcr die Erarbeitung s\u00e4mtlicher Klimaschutzma\u00dfnahmen im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundes und der L\u00e4nder und nicht blo\u00df f\u00fcr die F\u00fchrung von Verhandlungen kann dem Gesetzgeber aber schon auf Grund der Kompetenzverteilung nach Art10\u00a0ff B-VG wohl nicht zugesonnen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Als zu eng gefasst erweist sich auch der Eventualantrag, mit dem zus\u00e4tzlich die Wort- und Zeichenfolgen \"werden gem\u00e4\u00df den Anlagen festgelegt. Die H\u00f6chstmengen\" in \u00a73 Abs1 KSG und \"gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 festgelegten\" in \u00a76 KSG angefochten werden. Es kann n\u00e4mlich nicht ausgeschlossen werden, dass \u2013 w\u00fcrde eine allf\u00e4llige Verfassungswidrigkeit festgestellt \u2013 diese jedenfalls nicht blo\u00df durch die Aufhebung bestimmter Wort- und Zeichenfolgen in \u00a73 KSG allein beseitigt werden k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Der Hauptantrag und der Eventualantrag sind daher schon aus diesem Grund als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag wird zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dieser Beschluss konnte gem\u00e4\u00df \u00a719\u00a0Abs4 VfGG in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung gefasst werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}