{
    "document_id": "JFT_20230918_23E00944_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein am 1.\u00a0J\u00e4nner 1993 geborener syrischer Staatsangeh\u00f6riger, welcher aus der Stadt Al\u00a0 Hasaka stammt, der Volksgruppe der Araber angeh\u00f6rt und sich zur sunnitischen Glaubensrichtung des Islam bekennt. Am 23.\u00a0September 2021 stellte er im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 18.\u00a0Juli 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte ihm jedoch den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die ausschlie\u00dflich gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 mit Erkenntnis vom 8.\u00a0Februar 2023 ab. Dem Beschwerdef\u00fchrer drohe keine Einberufung zum Milit\u00e4r und keine Bestrafung wegen Wehrdienstverweigerung durch die syrische Regierung. Die Angaben des Beschwerdef\u00fchrers seien auf Grund des in der m\u00fcndlichen Verhandlung gewonnenen Eindruckes unglaubhaft. Er habe widerspr\u00fcchliche sowie unergiebige Angaben gemacht. Neben inkonsistenten Angaben zur Dauer seines Schulbesuches sowie seines Berufes habe er sich vor allem betreffend den Zeitpunkt seiner Ausreise aus Syrien in grobe Widerspr\u00fcche verstrickt. Der Beschwerdef\u00fchrer habe zwar durchg\u00e4ngig angegeben, am 23.\u00a0September 2021 nach \u00d6sterreich eingereist zu sein, aber eine R\u00fcckrechnung anhand der Aussagen in seiner Erstbefragung zu seiner Fluchtroute und der Aufenthaltsdauer in den durchreisten Staaten w\u00fcrde eine Ausreise etwa im August 2021 ergeben. Vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl habe er allerdings ausgesagt, sich bereits 2019 zur Ausreise entschlossen zu haben und auch in der m\u00fcndlichen Verhandlung habe er ausgesagt, Syrien bereits im Oktober 2019 verlassen zu haben. Mit diesen Ungereimtheiten konfrontiert, habe er vor dem Bundesverwaltungsgericht lediglich zu Protokoll gegeben, sich nicht mehr genau erinnern zu k\u00f6nnen. Er habe allerdings darauf verwiesen, dass bereits seit 2011 schlimme B\u00fcrgerkriegssituationen bestanden h\u00e4tten, woraufhin er sich (spontan) daran erinnert habe, Syrien nicht 2019, sondern 2020 verlassen zu haben. Vor diesem Hintergrund sei f\u00fcr das Bundesverwaltungsgericht der Eindruck entstanden, dass der Beschwerdef\u00fchrer den Zeitpunkt seiner Ausreise verschleiern wolle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem habe er sehr vage angegeben, aus Furcht vor den Kurden, der freien Armee, den T\u00fcrken und dem syrischen Regime seinen Heimatort Al\u00a0Hasaka verlassen zu haben. Weiter konkretisiert habe er dies nicht. Auch auf Nachfrage habe er nicht n\u00e4her angeben k\u00f6nnen, zu welchem Zeitpunkt das syrische Regime in Al\u00a0Hasaka (wieder) die Kontrolle erlangt habe bzw wie sich die Situation in den Jahren seines Aufenthaltes dort gestaltet habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang habe der Beschwerdef\u00fchrer sich zwar durchg\u00e4ngig darauf berufen, dass ihm 2011 (noch vor Kriegsbeginn) ein Milit\u00e4rbuch ausgestellt worden sei. Allerdings habe er nicht im Rahmen der Erstbefragung, sondern erst im Zuge der Einvernahme durch das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl angegeben, einen Einberufungsbefehl erhalten, diesen jedoch nicht angenommen zu haben. Vor dem Bundesverwaltungsgericht habe er demgegen\u00fcber ausdr\u00fccklich verneint, je eine Einberufung oder eine Ladung durch das syrische Regime erhalten zu haben. Diesbez\u00fcglich habe er auch auf die fehlende Kontrolle des Regimes \u00fcber die Herkunftsregion verwiesen. In der Zusammenschau sei dem Vorbringen sohin nicht zu entnehmen, dass dem Beschwerdef\u00fchrer eine konkrete Rekrutierungsgefahr durch das Regime drohe, er sich oppositionell bet\u00e4tigt habe oder sonst als Gegner des syrischen Regimes angesehen werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Der Beschwerdef\u00fchrer bringt insbesondere vor, das Bundesverwaltungsgericht habe sich in keiner Weise mit den dem Erkenntnis zugrunde gelegten L\u00e4nderfeststellungen zum Wehrdienst und der Rekrutierungspraxis auseinandergesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.  Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist eine bereits erlittene Verfolgung keine Voraussetzung f\u00fcr die Asylgew\u00e4hrung. Ma\u00dfgeblich ist vielmehr die Glaubhaftmachung wohlbegr\u00fcndeter Furcht im Sinne einer Prognoseentscheidung (vgl VfSlg\u00a019.086/2010; VfGH\u00a026.9.2012,\u00a0U\u00a0741/12; 19.2.2016, E992/2015). F\u00fcr die Asylgew\u00e4hrung kommt es auf die Fl\u00fcchtlingseigenschaft im Sinn der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention (GFK) zum Zeitpunkt der Entscheidung an. Entscheidend ist, ob die betroffene Person vor dem Hintergrund der zu treffenden aktuellen L\u00e4nderfeststellungen im Zeitpunkt der Entscheidung des Verwaltungsgerichtes bei R\u00fcckkehr in ihren Herkunftsstaat mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit mit Verfolgungshandlungen rechnen m\u00fcsste (vgl etwa VwGH 26.11.2020, Ra\u00a02020/18/0384 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht weist in seinen Feststellungen darauf hin, dass der Zeitpunkt der Ausreise des Beschwerdef\u00fchrers nicht ermittelt werden k\u00f6nne, er aber im September 2021 in \u00d6sterreich einen Antrag auf internationalen Schutz gestellt habe. Es f\u00fchrt weiter aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer im Jahr 2011 von den syrischen Milit\u00e4rbeh\u00f6rden registriert worden sei, bisher aber keinen Einberufungsbefehl erhalten habe und auch sonst weder gesucht worden sei noch Probleme mit den syrischen Beh\u00f6rden gehabt habe. Au\u00dferdem gelangt das Bundesverwaltungsgericht zur Feststellung, dass dem Beschwerdef\u00fchrer in seiner Heimat nicht mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit eine Bestrafung wegen Wehrdienstverweigerung drohe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Damit unterl\u00e4sst es das Bundesverwaltungsgericht, sich unter Bezugnahme auf entsprechende L\u00e4nderinformationen mit der im Entscheidungszeitpunkt vorliegenden Einberufungs- bzw Rekrutierungssituation von im wehrdienstf\u00e4higen Alter befindlichen m\u00e4nnlichen syrischen Staatsangeh\u00f6rigen auseinanderzusetzen. So ist den dem angefochtenen Erkenntnis zugrunde gelegten L\u00e4nderfeststellun-gen (L\u00e4nderinformationsblatt vom 10.\u00a0August 2023, Version\u00a07, S.\u00a082\u00a0ff., 93) unter anderem zu entnehmen, dass f\u00fcr m\u00e4nnliche syrische Staatsangeh\u00f6rige im Alter von 18 bis 42\u00a0Jahren die Ableistung eines zweij\u00e4hrigen Wehrdienstes gesetzlich verpflichtend sei und auch gefl\u00fcchtete Syrer, die nach Syrien zur\u00fcckkehrten, mit Zwangsrekrutierungen rechnen m\u00fcssten. In Syrien bestehe keine M\u00f6glichkeit der legalen Wehrdienstverweigerung. Beim Versuch, sich dem Milit\u00e4rdienst durch Flucht in andere Landesteile, die nicht unter der Kontrolle des Regimes stehen, zu entziehen, m\u00fcssten Wehrpflichtige zahlreiche milit\u00e4rische und paramilit\u00e4rische Kontrollstellen passieren und seien dem Risiko einer zwangsweisen Einziehung ausgesetzt. Zur Lage von r\u00fcckkehrenden wehrpflichtigen M\u00e4nnern h\u00e4lt das Bundesverwaltungsgericht in seinen L\u00e4nderfeststellungen weiters fest, es seien F\u00e4lle von R\u00fcckkehrern dokumentiert, die auf Grund der Wehrpflicht zun\u00e4chst festgenommen und nach Freilassung unmittelbar in den Milit\u00e4rdienst eingezogen worden seien. Es gebe verschiedene Meinungen dar\u00fcber, ob Wehrdienstpflichtige zurzeit sofort eingezogen oder zuerst inhaftiert und dann eingezogen werden; Gef\u00e4ngnis bedeute immer auch Folter. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Das Bundesverwaltungsgericht setzt sich in seiner Entscheidung nicht mit der individuellen Situation des Beschwerdef\u00fchrers als im wehrdienstf\u00e4higen Alter befindlichen Mannes, der seinen Angaben zufolge den Wehrdienst beim syrischen Milit\u00e4r noch nicht abgeleistet hat, auseinander. Es stellt weder fest, ob dem \u2013 aus der Stadt Al\u00a0Hasaka stammenden \u2013 Beschwerdef\u00fchrer insbesondere angesichts seines Alters von 30\u00a0Jahren bei seiner R\u00fcckkehr nach Syrien eine Einberufung oder zwangsweise Einziehung drohe, noch welche Auswirkungen eine R\u00fcckkehr des Beschwerdef\u00fchrers als potentiell zuk\u00fcnftiges Mitglied der syrischen Armee vor dem Hintergrund des herrschenden B\u00fcrgerkrieges (vgl dazu bereits VfGH 20.9.2022, E1138/2022; 15.3.2023, E2268/2022) in Syrien h\u00e4tte. Aus der Entscheidung geht in der Folge auch nicht hervor, ob der Beschwerdef\u00fchrer als potentiell zuk\u00fcnftiges Mitglied der syrischen Armee Gefahr liefe, selbst an der Begehung von Kriegsverbrechen oder Menschenrechtsverletzungen beteiligt zu werden (vgl erneut VfGH 20.9.2022, E1138/2022; 15.3.2023, E2268/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Vor diesem Hintergrund kann dahinstehen, inwiefern die Beweisw\u00fcrdigung, in der sich die befremdliche Passage \"[d]ie Zusammenschau der Auff\u00e4lligkeiten und Widrigkeiten verh\u00e4lt sohin zu dem Schluss, dass dem Antragsteller jegliche Pers\u00f6nlichkeit abzuerkennen [\u2026] ist\" findet, mit einem in die Verfassungssph\u00e4re reichenden Mangel behaftet ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}