{
    "document_id": "JFT_20230228_22G00066_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Bundesverwaltungsgericht, \u00a725 Abs7 des Bundesgesetzes vom 11.\u00a0Oktober 1978 \u00fcber die Sozialversicherung der in der gewerblichen Wirtschaft selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tigen (Gewerbliches Sozialversicherungsgesetz \u2013 GSVG), BGBl\u00a0560, idF BGBl\u00a0I 139/1998 als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725, \u00a725a und \u00a7113 GSVG lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Beitragsgrundlage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725. (1) F\u00fcr die Ermittlung der Beitragsgrundlage f\u00fcr Pflichtversicherte gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 sind, soweit im folgenden nichts anderes bestimmt wird, die im jeweiligen Kalenderjahr auf einen Kalendermonat der Erwerbst\u00e4tigkeit im Durchschnitt entfallenden Eink\u00fcnfte aus einer oder mehreren Erwerbst\u00e4tigkeiten, die der Pflichtversicherung nach diesem Bundesgesetz, unbeschadet einer Ausnahme gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z5, unterliegen, heranzuziehen; als Eink\u00fcnfte gelten die Eink\u00fcnfte im Sinne des Einkommensteuergesetzes 1988. Als Eink\u00fcnfte aus einer die Pflichtversicherung begr\u00fcndenden Erwerbst\u00e4tigkeit gelten auch die Eink\u00fcnfte als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und die Eink\u00fcnfte des zu einem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bestellten Gesellschafters der Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Beitragsgrundlage ist der gem\u00e4\u00df Abs1 ermittelte Betrag,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. zuz\u00fcglich der vom Versicherungstr\u00e4ger im Beitragsjahr im Durchschnitt der Monate der Erwerbst\u00e4tigkeit vorgeschriebenen Beitr\u00e4ge zur Kranken-, Arbeitslosen- und Pensionsversicherung nach diesem oder einem anderen Bundesgesetz; letztere nur soweit sie als Betriebsausgaben im Sinne des \u00a74 Abs4 Z1 lita EStG 1988 gelten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. vermindert um die auf einen Sanierungsgewinn oder auf Ver\u00e4u\u00dferungsgewinne nach den Vorschriften des EStG 1988 entfallenden Betr\u00e4ge im Durchschnitt der Monate der Erwerbst\u00e4tigkeit; diese Minderung tritt jedoch nur dann ein, wenn der Versicherte es beantragt und bez\u00fcglich der Ber\u00fccksichtigung von Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen \u00fcberdies nur soweit, als der auf derartige Gewinne entfallende Betrag dem Sachanlageverm\u00f6gen eines Betriebes des Versicherten oder einer Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung, an der der Versicherte mit mehr als 25% beteiligt ist, zugef\u00fchrt worden ist; diese Minderung ist bei der Feststellung der Ausnahme von der Pflichtversicherung gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z5 nicht zu ber\u00fccksichtigen; ein Antrag auf Minderung ist binnen einem Jahr ab dem Zeitpunkt des Eintritts der F\u00e4lligkeit des ersten Teilbetrags (\u00a735 Abs3) der endg\u00fcltigen Beitr\u00e4ge f\u00fcr jenen Zeitraum, f\u00fcr den eine Verminderung um den Ver\u00e4u\u00dferungsgewinn oder Sanierungsgewinn begehrt wird, zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Hat der Pflichtversicherte Eink\u00fcnfte aus mehreren die Pflichtversicherung nach diesem Bundesgesetz begr\u00fcndenden Erwerbst\u00e4tigkeiten, so ist die Summe der Eink\u00fcnfte aus diesen Erwerbst\u00e4tigkeiten f\u00fcr die Ermittlung der Beitragsgrundlage heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Beitragsgrundlage nach Abs2 betr\u00e4gt f\u00fcr jeden Beitragsmonat mindestens den f\u00fcr das jeweilige Beitragsjahr geltenden Betrag nach \u00a75 Abs2 ASVG (Mindestbeitragsgrundlage).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Beitragsgrundlage darf die H\u00f6chstbeitragsgrundlage nicht \u00fcberschreiten. H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr den Beitragsmonat ist der gem\u00e4\u00df \u00a748 jeweils festgesetzte Betrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die endg\u00fcltige Beitragsgrundlage tritt an die Stelle der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage, sobald die hief\u00fcr notwendigen Nachweise vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6a) Auf Antrag sind die Beitragsgrundlagen in der Pensionsversicherung im Kalenderjahr des erstmaligen Eintrittes einer Pflichtversicherung nach \u00a72 Abs1 Z1 bis 4 und den darauf folgenden zwei Kalenderjahren auf die f\u00fcr diese Kalenderjahre geltenden H\u00f6chstbeitragsgrundlagen zu erh\u00f6hen (H\u00f6chstbeitragsgrundlagen aus Anlass von Betriebsgr\u00fcndungsinvestitionen). Ein solcher Antrag ist vom/von der Versicherten bzw Hinterbliebenen sp\u00e4testens gleichzeitig mit dem Pensionsantrag bzw innerhalb einer vom Versicherungstr\u00e4ger einger\u00e4umten l\u00e4ngeren Frist zu stellen, wobei eine der zeitlichen Lagerung der Beitragszahlung entsprechende Aufwertung (\u00a7108c ASVG) zu erfolgen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlagen gem\u00e4\u00df \u00a725a, die gem\u00e4\u00df Abs6 zum Stichtag (\u00a7113 Abs2) noch nicht nachbemessen sind, gelten als Beitragsgrundlagen gem\u00e4\u00df Abs2.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Beitragsgrundlage f\u00fcr die gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs2 und 5 Pflichtversicherten ist das Drei\u00dfigfache des Betrages gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs6 lita des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Als Beitragsmonat gilt jeweils der Kalendermonat, f\u00fcr den Beitr\u00e4ge zu entrichten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725a. (1) Die vorl\u00e4ufige monatliche Beitragsgrundlage ist, ausgenommen in den F\u00e4llen des Abs4,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wenn eine Pflichtversicherung nach diesem Bundesgesetz im drittvorangegangenen Kalenderjahr nicht bestanden hat, die monatliche Beitragsgrundlage nach \u00a725 Abs4. Bestehen in einem Kalendermonat Pflichtversicherungen nach \u00a72 Abs1 Z1 bis 3 sowie nach \u00a72 Abs1 Z4, so ist \u00a7359 Abs3a anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in allen anderen F\u00e4llen die Summe der gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs2 f\u00fcr das drittvorangegangene Kalenderjahr festgestellten Beitragsgrundlagen, geteilt durch die Zahl der Beitragsmonate der Pflichtversicherung in diesem Kalenderjahr, vervielfacht mit dem Produkt aus der Aufwertungszahl (\u00a747) des Kalenderjahres, in das der Beitragsmonat (\u00a725 Abs10) f\u00e4llt, und aus den Aufwertungszahlen der beiden vorangegangenen Kalenderjahre. Dieser Betrag ist auf Cent zu runden. Konnte die Beitragsgrundlage gem\u00e4\u00df \u00a725 f\u00fcr das drittvorangegangene Kalenderjahr noch nicht festgestellt werden, weil der f\u00fcr die Beitragsbemessung ma\u00dfgebende Einkommensteuerbescheid oder Einkommensnachweis noch nicht vorliegt, sind die Beitragsgrundlagen des Kalenderjahres heranzuziehen, in dem die Beitragsbemessung gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs6 erfolgt ist. Bei der Vervielfachung ist das Produkt der Aufwertungszahlen entsprechend zu erg\u00e4nzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage darf die in \u00a725 Abs4 und 5 genannten Betr\u00e4ge nicht unter- oder \u00fcberschreiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage ist, sofern nichts anderes bestimmt ist, in Anwendung der Bestimmungen dieses Bundesgesetzes der Beitragsgrundlage gem\u00e4\u00df \u00a725 gleichzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr die ersten beiden Kalenderjahre einer Pflichtversicherung in der Krankenversicherung nach \u00a72 Abs1 Z1 bis 3 gilt der Betrag nach \u00a725 Abs4 als vorl\u00e4ufige und endg\u00fcltige Beitragsgrundlage (Neuzugangsgrundlage in der Krankenversicherung), wenn innerhalb der letzten 120\u00a0Kalendermonate vor Beginn dieser Pflichtversicherung keine solche in der Pensions- und/oder Krankenversicherung nach diesem Bundesgesetz bestanden hat. \u00a725 Abs6 ist nicht anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage ist auf Antrag der versicherten Person zu \u00e4ndern (Herab- oder Hinaufsetzung), wenn sie glaubhaft macht, dass ihre Eink\u00fcnfte im laufenden Kalenderjahr wesentlich von den Eink\u00fcnften im drittvorangegangenen Kalenderjahr abweichen. Eine Herabsetzung ist nur so weit zul\u00e4ssig, als dies nach den wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen der versicherten Person gerechtfertigt erscheint. Die herabgesetzte Beitragsgrundlage darf die jeweils anzuwendende Mindestbeitragsgrundlage nach den \u00a7\u00a725 Abs4 und 359 Abs3a nicht unterschreiten, die hinaufgesetzte Beitragsgrundlage darf die H\u00f6chstbeitragsgrundlage nach \u00a748 nicht \u00fcberschreiten. Der Antrag auf \u00c4nderung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage kann bis zum Ablauf des jeweiligen Beitragsjahres gestellt werden. Eine neuerliche Antragstellung ist zul\u00e4ssig, wenn sich die Einsch\u00e4tzung der H\u00f6he der Eink\u00fcnfte \u00e4ndert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eintritt des Versicherungsfalles; Stichtag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7113. (1) Der Versicherungsfall gilt als eingetreten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei Leistungen aus den Versicherungsf\u00e4llen des Alters mit der Erreichung des Anfallsalters;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei Leistungen aus dem Versicherungsfall der Erwerbsunf\u00e4higkeit mit deren Eintritt, wenn aber dieser Zeitpunkt nicht feststellbar ist, mit der Antragstellung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei Leistungen aus dem Versicherungsfall des Todes mit dem Tod.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Stichtag f\u00fcr die Feststellung, ob der Versicherungsfall eingetreten ist und auch die anderen Anspruchsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind, sowie in welchem Ausma\u00df eine Leistung geb\u00fchrt, ist bei Antr\u00e4gen auf eine Leistung nach Abs1 Z1 oder 2 der Tag der Antragstellung, wenn dieser auf einen Monatsersten f\u00e4llt, sonst der dem Tag der Antragstellung folgende Monatserste. Bei Antr\u00e4gen auf eine Leistung nach Abs1 Z3 ist der Stichtag der Todestag, wenn dieser auf einen Monatsersten f\u00e4llt, sonst der dem Todestag folgende Monatserste.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht war im Zeitraum vom 23.\u00a0November 1999 bis 31.\u00a0M\u00e4rz 2018 Inhaber mehrerer Gewerbeberechtigungen, die er am 31.\u00a0M\u00e4rz 2018 zur\u00fcckgelegt hat. Seit 27.\u00a0M\u00e4rz 2003 ist er Inhaber der \u2013 weiterhin aufrechten \u2013 Gewerbeberechtigung \"Musikverlag\" (er ist nach wie vor als Musiklehrer selbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tig). Seit 1.\u00a0April 2018 ist der Beschwerdef\u00fchrer in Pension und bezieht eine Pension iHv monatlich \u20ac\u00a02.120,56 (14\u00a0Mal j\u00e4hrlich). Am 3.\u00a0Mai 2018 beantragte der Beschwerdef\u00fchrer die Ausnahme f\u00fcr Kleinunternehmer ab 1.\u00a0April 2018. Diesem Antrag gab die belangte Beh\u00f6rde im Verfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht statt und nahm ihn ab 1.\u00a0April 2018 vorl\u00e4ufig von der Pensions- und Krankenversicherung aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Zeitpunkt des Eintrittes seiner Pensionierung am 1.\u00a0April 2018 war die endg\u00fcltige Bemessungsgrundlage f\u00fcr das Jahr 2015 auf Grund des am 23.\u00a0J\u00e4nner 2018 \u00fcbermittelten Einkommensteuerbescheides an die Stelle der vorl\u00e4ufigen Bemessungsgrundlage getreten, w\u00e4hrend die Beitragsgrundlagen f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 noch nicht nachbemessen waren und auf vorl\u00e4ufigen Bemessungsgrundlagen basierten. Diese beliefen sich auf Grund der Antr\u00e4ge des Beschwerdef\u00fchrers auf Anpassung auf \u20ac\u00a016.000,\u2013 in den Kalenderjahren 2016 und 2017 bzw \u20ac\u00a020.000,\u2013 im Jahr 2018. Am 12.\u00a0November 2018 wurde der Sozialversicherungsanstalt der gewerblichen Wirtschaft ein auf Grund der Wiederaufnahme des Verfahrens vor dem Finanzamt Innsbruck berichtigter Einkommensteuerbescheid f\u00fcr das Jahr 2015 \u00fcbermittelt, in dem die Eink\u00fcnfte aus Gewerbebetrieb iHv \u20ac\u00a010.020,68 (zzgl. Hinzurechnungsbeitr\u00e4ge, statt \u20ac\u00a055.000,\u2013 zzgl. Hinzurechnungsbeitr\u00e4ge) ausgewiesen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst mit R\u00fcckstandsausweis vom 12.\u00a0Juni 2019 wies die (damalige) Sozialversicherungsanstalt der gewerblichen Wirtschaft f\u00fcr den Zeitraum vom 1.\u00a0Mai 2015 bis 31.\u00a0M\u00e4rz 2019 einen Betrag iHv \u20ac\u00a022.098,39 mit F\u00e4lligkeit zum 28.\u00a0Februar 2019 aus, wogegen der Beschwerdef\u00fchrer Einwendungen erhob und die Ausstellung eines Bescheides beantragte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Bescheid vom 29.\u00a0November 2019 verpflichtete die belangte Beh\u00f6rde im Verfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht den Beschwerdef\u00fchrer, r\u00fcckst\u00e4ndige Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung f\u00fcr den Zeitraum vom 1.\u00a0Mai 2015 bis 31.\u00a0M\u00e4rz 2019 iHv \u20ac\u00a021.640,24, r\u00fcckst\u00e4ndige Kostenanteile iHv \u20ac\u00a0103,\u2013 sowie Verzugszinsen und Nebengeb\u00fchren bis 10.\u00a0Juni 2019 iHv \u20ac\u00a0355,15 und f\u00fcr die Dauer des Zahlungsverzuges ab 11.\u00a0Juni 2019 Verzugszinsen \"im gesetzlichen Ausma\u00df\" aus dem Kapital iHv \u20ac\u00a019.474,55 zu zahlen. Begr\u00fcndend wurde im Bescheid \u2013 neben einer rechnerischen Darstellung der Betr\u00e4ge \u2013 im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass der Beschwerdef\u00fchrer auf Grund seiner Gewerbeberechtigungen jedenfalls im Zeitraum vom 1.\u00a0Mai 2015 bis 31.\u00a0M\u00e4rz 2018 nach \u00a72 Abs1 Z1 GSVG der Pflichtversicherung in der Kranken- und Pensionsversicherung und im Zeitraum vom 1.\u00a0Mai 2015 bis 31.\u00a0M\u00e4rz 2019 nach \u00a78 Abs1 Z3 lita erster Teilstrich ASVG in der Unfallversicherung unterlegen sei. Die Nachbemessung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage f\u00fcr das Kalenderjahr 2015 sei an Hand der Eink\u00fcnfte des entsprechenden Einkommensteuerbescheides erfolgt, der vor dem Pensionsstichtag des Beschwerdef\u00fchrers \u00fcbermittelt worden war. F\u00fcr die Kalenderjahre 2016 bis 2018 seien die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen mit Pensionsstichtag 1.\u00a0April 2018 zu endg\u00fcltigen Beitragsgrundlagen \"versteinert\" worden, weil bis zu diesem Zeitpunkt in Ermangelung des Vorliegens der Einkommensteuerbescheide dieser Kalenderjahre noch keine Nachbemessung erfolgen habe k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen diesen Bescheid erhob der Beschwerdef\u00fchrer Beschwerde. Dabei f\u00fchrte er im Wesentlichen aus, seine Gewerbeberechtigung lautend auf \"Musikverlag\" sei nach wie vor aufrecht; er sei weiterhin selbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tig, weshalb die Beitragsgrundlagenermittlung nach \u00a725 Abs6 GSVG greife und die endg\u00fcltige Beitragsgrundlage an die Stelle der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage trete, sobald die hief\u00fcr notwendigen Nachweise vorliegen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zuge des Verfahrens nahm die Sozialversicherungsanstalt der gewerblichen Wirtschaft auf Grund der Wiederaufnahme des Verfahrens des Finanzamtes Innsbruck, aus dem ein berichtigter Einkommensteuerbescheid 2015 resultierte, eine Korrektur zugunsten des Beschwerdef\u00fchrers hinsichtlich der Sozialversicherungsbetr\u00e4ge betreffend das Kalenderjahr 2015 vor. Der seitens des Beschwerdef\u00fchrers im Zuge der m\u00fcndlichen Verhandlung vor dem Bundesverwaltungsgericht am 15.\u00a0Juni 2020 in Vorlage gebrachte und rechtskr\u00e4ftige Einkommensteuerbescheid 2016 weist ein Einkommen iHv \u20ac\u00a09.185,26 bei einem Einkommen iHv \u20ac\u00a09.245,26 aus Gewerbebetrieb aus, jener von 2017 ein Einkommen iHv \u20ac\u00a06.995,27 bei einem Einkommen iHv \u20ac\u00a07.055,27 aus Gewerbebetrieb sowie jener von 2018 ein Gesamteinkommen iHv \u20ac\u00a015.356,99 bei einem Negativ-Einkommen iHv \u20ac\u00a02.278,\u2013 aus Gewerbebetrieb.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Erkenntnis vom 17.\u00a0Juni 2020 gab das Bundesverwaltungsgericht der Beschwerde Folge und behob den angefochtenen Bescheid unter Zulassung der Revision mit der Begr\u00fcndung, dass auf Grund der selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit und Pflichtversicherung des Beschwerdef\u00fchrers nicht von einer Versteinerung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 iSd \u00a725 Abs7 GSVG auszugehen sei, sondern wieder die Beitragsgrundlagenermittlung nach \u00a725 Abs6 leg\u00a0cit greife, weshalb auch f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 die endg\u00fcltigen Beitragsgrundlagen entsprechend den Einkommensteuerbescheiden festzusetzen seien. Daneben sei im Hinblick auf das Jahr 2015 der rechtskr\u00e4ftige Einkommensteuerbescheid vom 14.\u00a0September 2018 heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Erkenntnis wurde durch den Verwaltungsgerichtshof mit Erkenntnis vom 20.\u00a0September 2021, Ro\u00a02020/08/0008, wegen Rechtswidrigkeit seines Inhaltes aufgehoben. Begr\u00fcndend wurde dargelegt, dass bereits der eindeutige Gesetzeswortlaut alleine darauf abstelle, dass die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen \"noch nicht nachbemessen\" seien. Zum Zeitpunkt des Stichtages 1.\u00a0April 2018 sei zwar ein Einkommensteuerbescheid f\u00fcr das Jahr 2015, es seien jedoch keine Einkommensteuerbescheide f\u00fcr die folgenden Jahre vorgelegen, weshalb gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs7 GSVG die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen nach \u00a725a leg\u00a0cit als Beitragsgrundlagen iSd \u00a725 Abs2 GSVG anzusehen seien. Die sp\u00e4tere Vorlage der Einkommensteuerbescheide 2016 bis 2018 f\u00fchre zu keiner Nachbemessung iSd \u00a725 Abs6 GSVG. Die Ansicht des Bundesverwaltungsgerichtes finde im Gesetzeswortlaut keine Deckung und entspreche auch nicht seinem Zweck, zum Pensionsstichtag jedenfalls das Vorhandensein endg\u00fcltiger Beitragsgrundlagen f\u00fcr die Pensionsbemessung zu gew\u00e4hrleisten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf die Aufhebung des Erkenntnisses durch den Verwaltungsgerichtshof hat das Bundesverwaltungsgericht im vorliegenden Anlassfall neuerlich zu entscheiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesverwaltungsgericht legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] Vorab gilt festzuhalten, dass im Bereich der Sozialversicherung das Versicherungsprinzip (vgl zum Versicherungsprinzip VwGH 1.05.1988, 86/08/0004) im Fokus liegt. Im Falle eines (individuellen) Eintritts eines versicherten Risikos bei einem Versicherten soll aus einem 'Pool' an laufend gezahlter Beitr\u00e4gen der der Risikogemeinschaft angeh\u00f6renden Versicherten zur\u00fcckgegriffen werden k\u00f6nnen. Wesentlich dabei ist, dass sich die H\u00f6he der Versicherungsbeitr\u00e4ge bzw Beitragsgrundlage nach der Leistungsf\u00e4higkeit der Versicherten, und war nach der H\u00f6he des Einkommens bzw der Eink\u00fcnfte des jeweils Versicherten richtet und nicht nach dem zu versichernden Risiko.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei bildet die Grundlage der vom Versicherten zu leistenden Beitr\u00e4ge zur Versicherung die H\u00f6he der individuell erzielten Eink\u00fcnfte bzw des Einkommens des jeweiligen Jahres. Ein nach fiktivem Einkommen oder fiktiv erzielten Eink\u00fcnften oder nach Einkommen bzw Eink\u00fcnften, welche(s) in grauer Vorzeit, nicht aber im jeweils f\u00fcr die Versicherung relevanten Jahr erwirtschaftet wurde(n), ist dagegen nicht Bemessungsgrundlage der Beitr\u00e4ge zur Versicherung, da ansonsten das Versicherungsprinzip verlassen wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese \u00dcberlegungen gelten auch f\u00fcr die Versicherung nach dem GSVG. Dort besteht das Problem, dass die Eink\u00fcnfte bei selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tigen regelm\u00e4\u00dfig nicht 'tagesaktuell' feststehen. Die Eink\u00fcnfte werden regelm\u00e4\u00dfig erst lange im Nachhinein, nach erfolgter Einkommenssteuerveranlagung definitiv bestimmt. Es liegt somit \u2013 anders als bei unselbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tigen \u2013 regelm\u00e4\u00dfig hinsichtlich der definitiven Beitragsgrundlage, auf deren Basis die Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung im jeweiligen Jahr geleistet werden, eine Ex-Post-Betrachtung vor. Diese kann sich h\u00e4ufig \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume erstrecken. Es ist nicht die Regel, dass kurz nach Abschluss des vorangegangenen Jahres bereits \u00fcber dieses Jahr ein Einkommenssteuerbescheid vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem Problem begegnet das Gesetz durch das Prinzip der permanenten Nachverrechnung. Im laufenden Jahr werden auf Basis einer vorl\u00e4ufigen (nach dem letzten Einkommenssteuerbescheid bemessenen) Beitragsgrundlage Beitr\u00e4ge entrichtet und die f\u00fcr dieses Jahr definitiven Beitr\u00e4ge aufgrund der nach Vorlage des Einkommenssteuerbescheides des betreffenden Jahres gebildeten definitiven Beitragsgrundlage im Nachhinein festgesetzt und beglichen. Hierbei kann die Nachverrechnung zeitlich deutlich sp\u00e4ter erfolgen, wenn die Veranlagung zur Einkommenssteuer zB erst zwei Jahre nach Abschluss des betreffenden Jahres erfolgt. Somit wird die definitive Bemessungsgrundlage h\u00e4ufig erst Jahre sp\u00e4ter, r\u00fcckwirkend f\u00fcr betreffende Jahr, f\u00fcr das die Beitragsgrundlage (und darauf die zu leistenden Beitr\u00e4ge) zu bemessen sind, festgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das System der Beitragsvorschreibung nach dem GSVG operiert regelm\u00e4\u00dfig mit vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen, um f\u00fcr das jeweils laufende Beitragsjahr zumindest vorl\u00e4ufig Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung der Selbst\u00e4ndigen festsetzen zu k\u00f6nnen und berichtigt diese Beitragsgrundlage und Beitr\u00e4ge im Nachhinein, wenn die Beitragsgrundlage aufgrund eines Einkommenssteuerbescheides f\u00fcr das jeweilige Jahr definitiv feststeht. Diese vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage beruht auf den letzten definitiven Daten, somit der letzten definitiven Beitragsgrundlage. Die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage geht von der Annahme aus, dass das zuletzt erreichte Niveau weiterhin als Ma\u00dfstab gelten wird. Nun kann sich dieses Niveau aber ver\u00e4ndern, im positiven Fall wird mehr, im negativen Fall wird weniger erwirtschaftet. Pl\u00f6tzlich auftretende wirtschaftliche Probleme, wie zB Umsatzeinbr\u00fcche udgl oder auch das gezielte Abarbeiten von bereits erteilten Auftr\u00e4gen ohne neue einzuwerben, weil der selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tige in K\u00fcrze in Pension gehen wird, k\u00f6nnen die Eink\u00fcnfte des selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tigen im konkreten Beitragsjahr, in dem noch eine vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage gilt, stark ver\u00e4ndern und zu einer gegen\u00fcber der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage g\u00e4nzlich anderen (definitiven) Beitragsgrundlage gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs2 GSVG (und damit anderen Beitragspflichten) f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses System der permanenten Nachbemessung endet mit dem Pensionsantritt aufgrund der Bestimmung des \u00a725 Abs7 GSVG. Gem\u00e4\u00df dem Erkenntnis VwGH\u00a020.09.2021, Ro\u00a02020/08/0008, endet die Nachbemessung ungeachtet des Umstandes, dass Gewerbeberechtigungen auch nach Pensionsantritt noch aufrecht bleiben und ausge\u00fcbt werde, sodass auch weiterhin Eink\u00fcnfte aus Gewerbebetrieb erwirtschaftet werden k\u00f6nnen, die \u2013 st\u00fcnde dem nicht \u00a725 Abs7 GSVG aufgrund des Pensionsantritts entgegen \u2013 zu einer Nachbemessung der Beitragsgrundlage und Beitr\u00e4ge bei Vorliegen des entsprechenden Einkommenssteuerbescheides f\u00fchren m\u00fcssten. Nach Auffassung des Verwaltungsgerichtshofes regelt \u00a725 Abs7 GSVG abschlie\u00dfend die H\u00f6he der Beitragsgrundlage zum Stichtag (Pensionsantritt).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] \u00a725 Abs7 GSVG, sieht f\u00fcr jenen Fall, dass vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlagen, welche bis zum Stichtag (\u00a7113 Abs2) noch nicht nachbemessen sind, eine 'Versteinerung' zu endg\u00fcltigen Beitragsgrundlagen vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Bestimmung wurde durch die 23.\u00a0Novelle zum GSVG (BG, mit dem das Gewerbliche Sozialversicherungsgesetz ge\u00e4ndert wird), BGBI\u00a0I Nr\u00a0139/1998, in der jetzigen Form erlassen. Den EBRV (1235 BIgNR 20.\u00a0GP, 23) zufolge sollte mit dieser Bestimmung eine notwendige Adaptierung an das durch das Arbeits- und Sozialrechts-\u00c4nderungsgesetz 1997, BGBI\u00a0I Nr\u00a0139/1997, eingef\u00fchrte System der st\u00e4ndigen Nachbemessung erfolgen. Diese Bestimmung sehe vor, dass zum Stichtag noch nicht nachbemessene vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlagen als endg\u00fcltige Beitragsgrundlagen gelten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Telos dieser Bestimmung ist somit die Herstellung einer endg\u00fcltigen Beitragsgrundlage zum Pensionsstichtag, sodass eine nachtr\u00e4gliche Anpassung der Beitragsgrundlage nicht mehr erforderlich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Vorteil wird mit dem (erheblichen) Nachteil erkauft, dass Versicherte, deren vorl\u00e4ufige (gem\u00e4\u00df \u00a725a Abs1 Z2 GSVG auf der Beitragsgrundlage des drittvorangegangenen Jahres errechnete[)] Beitragsgrundlage hoch ist und der aktuellen (schlechteren) Einkommenssituation vor dem Pensionsbeginn nicht entspricht, da Einkommensbescheide, die erst nach Pensionsstichtag bei der SVS einlangen, nicht zu einer Korrektur der bereits 'versteinerten' vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage f\u00fchren. Eine Korrektur ist nicht mehr m\u00f6glich, sodass der Versicherte es sich gefallen lassen muss, deutlich \u00fcber seiner Leistungsf\u00e4higkeit, welche sich am tats\u00e4chlich erwirtschafteten Einkommen orientiert, Beitr\u00e4ge zahlen zu m\u00fcssen, was dem Versicherungsprinzip klar widerspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] \u00a725 Abs7 GSVG ber\u00fccksichtigt in keiner Weise Umst\u00e4nde, die gegen\u00fcber der versteinerten (und vor Pensionsantritt noch vorl\u00e4ufigen) Beitragsgrundlage zu einer g\u00e4nzlich anderen (definitiven) Beitragsgrundlage (und damit zu einer anderen Beitragsbelastung) f\u00fchren w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei missachtet diese Bestimmung insbesondere, dass im Falle einer anstehenden Pensionierung selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tige typischerweise ihr wirtschaftliches Tun auf diese Pensionierung ausrichten: Im Hinblick auf die anstehende Pensionierung werden bereits die letzten Jahre vor der Pension weniger oder gar keine neuen Auftr\u00e4ge mehr angenommen, es werden vor allem noch erteilte Auftr\u00e4ge abgearbeitet; kommt es infolge der Pensionierung zur Betriebseinstellung, werden vorausschauend Dienstnehmer abgebaut, was ebenfalls auf die Einkommenssituation durch reduziertes Umsatzvolumen eine Auswirkung auf die Beitragsgrundlage haben kann. Wirtschaftlich betrachtet wird ein selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tiger im Hinblick auf seine unmittelbar bevorstehende Pension in aller Regel nicht mehr mit derselben Kraft wirtschaften, als eine Person, die noch Jahre zum Pensionsantritt hat. Damit wirkt sich dieses typische Verhalten einer demn\u00e4chst in Pension gehenden Person auf die f\u00fcr die Beitragsgrundlage nach \u00a725 Abs2 GSVG ma\u00dfgeblichen Parameter jedenfalls aus. W\u00e4hrend die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage noch aus einer Zeit stammt, in der der selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tige sich voll einsetzte und alle Chancen, die sich ihm boten nutzte, wird dies unmittelbar vor seiner Pension anders sein. Dennoch soll nach \u00a725 Abs7 GSVG die mit dem Tats\u00e4chlichen nicht in Einklang zu bringende vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage und nicht die nach den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen gebildete Beitragsgrundlage des \u00a725 Abs2 GSVG zur Anwendung kommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Gerade in Hinblick auf die Einstellung einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit erscheint es immanent, dass es in den letzten Jahren vor der Pensionierung zu einem 'R\u00fcckfahren' des Betriebes \u2013 schlussendlich bis null \u2013 kommt. Damit zusammenh\u00e4ngend ergibt sich zwingend auch der Bezug eines geringeren Einkommens, welches nach dem System der Sozialversicherung als Basis zur Errechnung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge dient. Wenn nun aber die Veranlagung der Einkommenssteuer der Vorjahre zum Pensionsantrittszeitpunkt noch offen ist, findet die vorbeschriebene stattgefundene Verringerung des Einkommens keine Ber\u00fccksichtigung, da die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage, die auf Basis einer nicht mehr den tats\u00e4chlichen Leistungsverh\u00e4ltnissen des Versicherten zum Pensionsantritt entsprechenden Beitragsgrundlage versteinert. In der Konsequenz leistet der Versicherte damit mehr Beitr\u00e4ge, als er leisten m\u00fcsste, st\u00fcnde ihm nach Pensionsantritt weiterhin die M\u00f6glichkeit einer Anpassung der Beitragsgrundlage, wie sie vor Pensionsantritt erfolgt, offen. Der Pensionist wird damit nicht entsprechend seiner Leistungsf\u00e4higkeit mit Beitr\u00e4gen zur Sozialversicherung belastet, sondern regelm\u00e4\u00dfig mit \u00fcberh\u00f6hten, in keiner Relation zu seiner Leistungsf\u00e4higkeit stehenden Beitragsforderung aufgrund der versteinerten Beitragsgrundlage konfrontiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit werden gleiche Sachverhalte aber ungleich behandelt, da aktive Gewerbetreibende, die aufgrund vorl\u00e4ufiger Beitragsgrundlagen im Verh\u00e4ltnis zur jeweils definitiven Beitragsgrundlage \u00fcberh\u00f6hte Beitr\u00e4ge leisten, diese gutgeschrieben bzw r\u00fcckerstattet erhalten, wenn die definitive Beitragsgrundlage feststeht, w\u00e4hrend dies bei Gewerbetreibenden nach ihrem Pensionsantritt nur aufgrund des Pensionsantritts nicht mehr m\u00f6glich ist, selbst wenn sie \u2013 wie im Anlassfall \u2013 weiterhin ein Gewerbe aus\u00fcben und Eink\u00fcnfte aus Gewerbebetrieb erzielen. Versicherte nach dem GSVG, die ihre Pension antreten, werden zu diesem Stichtag nicht mehr nach ihrer Leistungsf\u00e4higkeit mit Beitr\u00e4gen f\u00fcr Zeitr\u00e4ume ihrer aktiven T\u00e4tigkeit belastet, sondern nach einer \u2013 fiktiven \u2013 Beitragsgrundlage, die eine l\u00e4ngere Zeit zur\u00fcckliegende, nicht mehr die Jahre, f\u00fcr die eine vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage bestand, entsprechende Leistungsf\u00e4higkeit aufzeigt. Dagegen werden nach dem GSVG Versicherte, die demgegen\u00fcber nicht die Pension antreten, stets nach ihrer effektiven Leistungsf\u00e4higkeit f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit als Gewerbetreibende mit Beitr\u00e4gen belastet. Damit werden Gewerbetreibende f\u00fcr dieselben Zeitr\u00e4ume beitragsm\u00e4\u00dfig unterschiedlich behandelt, im einen Fall nach einer fiktiven, nicht der Leistungsf\u00e4higkeit entsprechenden Beitragsgrundlage, im anderen nach einer der tats\u00e4chlichen Leistungsf\u00e4higkeit des Versicherten entsprechenden Beitragsgrundlage. Ein sachlicher Grund daf\u00fcr, die Eink\u00fcnfte aus der gewerblichen T\u00e4tigkeit nur deshalb anders und zwar auf einer nicht seinem tats\u00e4chlichen Einkommen entsprechenden 'versteinerten' Beitragsgrundlage beitragsm\u00e4\u00dfig zu behandeln, weil ein Versicherter die Pension antritt, ist nicht zu erkennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere vermag das Argument, dass mit \u00a727 Abs7 GSVG die Beitr\u00e4ge f\u00fcr den Pensionisten sofort bestimm- und damit kalkulierbar sind, nicht zu \u00fcberzeugen, besteht doch regelm\u00e4\u00dfig \u2013 wie oben dargelegt \u2013 bei Versicherten, die in K\u00fcrze die Pension antreten werden, ein verringertes Einkommen, das durch die Versteinerung der Beitragsgrundlage nicht ber\u00fccksichtigt werden kann. Damit wird der Versicherte gleichsam bestraft, wenn er in Pension geht, da es aufgrund des oben aufgezeigten Veranlagungsmodus der Einkommenssteuer im Nachhinein keinen Fall geben kann, bei dem nicht eine vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage aufgrund des Pensionsantritts versteinert wird. Im Endeffekt l\u00e4uft dieser Umstand auf die Vorschreibung von Beitr\u00e4gen zur Sozialversicherung hinaus, die bei Versicherten nach dem GSVG, die ihre Pension antretenden, stets dem Leistungsprinzip nicht entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verwaltungsgerichtshof im Erkenntnis VwGH 20.09.2021, Ro\u00a02020/08/0008, aufzeigt, besteht auch keine M\u00f6glichkeit ein \u2013 wie im Anlassfall\u00a0\u2013 gravierendes Missverh\u00e4ltnis zwischen der zum Pensionsstichtag noch nicht nachbemessener (und daher versteinerter) Beitragsgrundlagen nach \u00a725a GSVG bei Feststehen eines deutlich niedrigeren Einkommens im Sinn des \u00a725 Abs6 GSVG nachzubemessen. Dies f\u00fchrt im Fall des Beschwerdef\u00fchrers des dem Bundesverwaltungsgerichts vorliegenden Anlassfalls dazu, dass dieser Beitr\u00e4ge abzuf\u00fchren hat, die sein tats\u00e4chlich erwirtschaftetes Einkommen in den jeweiligen Beitragsjahren in absoluten Zahlen bei weitem \u00fcbersteigen, was dem Leistungsprinzip einer Sozialversicherung widerspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da eine solche Konsequenz der starren Versteinerungsautomatik des \u00a725 Abs7 GSVG geschuldet ist, liegt im Falle des Beschwerdef\u00fchrers vielleicht ein besonders krasser Fall, aber kein Einzelfall vor, sodass die etwaige Argumentation, dass es dem Gesetzgeber nicht verwehrt ist, einfach zu handhabende Regelungen zu schaffen, nicht \u00fcberzeugt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Dadurch, dass \u00a725 Abs7 GSVG eine 'Versteinerung' vorl\u00e4ufiger Beitragsgrundlagen vorsieht, welche bis zum Stichtag noch nicht nachbemessen sind, wird diesem \u2013 eine Vielzahl an Personen betreffenden, den Beschwerdef\u00fchrer aber in einem \u00fcberaus gewichtigen Ausma\u00df \u2013 Umstand in keiner Weise Rechnung getragen. Im Ergebnis wird der Selbst\u00e4ndige regelm\u00e4\u00dfig dadurch h\u00f6here Beitr\u00e4ge zu zahlen haben, als er \u2013 w\u00fcrde man der Beitragsbemessung schlie\u00dflich die rechtskr\u00e4ftigen Einkommenssteuerbescheide zugrunde legen \u2013 eigentlich m\u00fcsste.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Bundesverwaltungsgericht erscheint vor diesem Hintergrund die Regelung des \u00a725 Abs7 GSVG nicht als sachlich begr\u00fcndet, zumal die Vorschreibung auf Basis von 'versteinerten Beitragsgrundlagen', welche in keiner Weise die Leistungsf\u00e4higkeit des Versicherten (welche sich aus dem versteuerten Einkommen jeweils ergibt) entspricht ohne jegliche Korrekturm\u00f6glichkeit einer (unzul\u00e4ssigen) Versicherungsabgabe gleicht und in seinem Kern ein Abgehen vom Gedanken des Versicherungsprinzips auf Basis des erwirtschaften Einkommens darstellt. Es besteht auch f\u00fcr die SVS bei der Feststellung der Beitragsgrundlage kein Ermessen (VwGH 20.09.2021, Ro\u00a02020/08/0008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Vor dem Hintergrund des gesetzlichen Wortlautes des \u00a725 Abs7 GSVG erscheint eine verfassungskonforme Auslegung als nicht erkennbar. Es ist gem\u00e4\u00df der Auffassung des VwGH (20.09.2021, Ro\u00a02020/08/0008) auch nicht einmal die Ber\u00fccksichtigung der \u00fcber den Pensionsantritt andauernden Gewerbet\u00e4tigkeit m\u00f6glich, womit ein solcher Gewerbetreibender gegen\u00fcber jenen, die nicht ihre Pension angetreten haben, ohne erkennbaren sachlichen Grund schlechter gestellt werden, da keine Nachbemessung vorl\u00e4ufiger (und mit Pensionsantritt versteinerter) Bemessungsgrundlagen beim Gewerbetreibenden mit Pensionsantritt erfolgen darf. Das Bundesverwaltungsgericht vertritt daher die Ansicht, dass \u00a725 Abs7 GSVG damit dem Gleichheitsgrund[s]atz widerspricht und daher zur G\u00e4nze aufzuheben ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages in Zweifel zieht und den darin erhobenen Bedenken wie folgt entgegentritt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Normen bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrags nicht zu eng gew\u00e4hlt werden (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011; VfGH 14.3.2017, G311/2016). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (vgl VfSlg\u00a016.756/2002, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH\u00a025.6.2021, G100/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund erweist sich der Antrag nach Auffassung der Bundesregierung als zu eng gefasst:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das antragstellende Gericht hegt das Bedenken, dass \u00a725 Abs7 GSVG gegen den Gleichheitssatz versto\u00dfe, da diese Bestimmung die Beitragsgrundlage in einer Weise regle, die dem Leistungs- und Versicherungsprinzip widerspreche, und Personen, die ihre Pension antreten, unsachlich benachteilige. Die Regelung der Beitragsgrundlage ergibt sich aber nicht (allein) aus \u00a725 Abs7 GSVG, sondern nur in Zusammenschau mit \u00a725a GSVG, auf den \u00a725 Abs7 GSVG auch ausdr\u00fccklich verweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung stellt daher zur Erw\u00e4gung, dass das antragstellende Gericht zumindest teilweise auch \u00a725a GSVG anfechten h\u00e4tte m\u00fcssen, da diese Bestimmung in untrennbarem Zusammenhang mit der angefochtenen Bestimmung zu stehen scheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung der Bundesregierung erweist sich der Antrag daher als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof den Antrag dennoch als zul\u00e4ssig erachten sollte, nimmt die Bundesregierung im Folgenden in der Sache Stellung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Die Bundesregierung verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrags dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (vgl zB VfSlg\u00a019.160/2010, 19.281/2010, 19.532/2011, 19.653/2012). Die Bundesregierung beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Das antragstellende Gericht hegt das Bedenken, dass die angefochtene Bestimmung gegen den Gleichheitsgrundsatz (Art2 StGG und Art7 B-VG) versto\u00dfe. Zusammengefasst wird dies wie folgt begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Bestimmung setze die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tiger, die zum Stichtag des Pensionsantritts noch nicht nachbemessen sind, ungeachtet der im jeweiligen Jahr tats\u00e4chlich erzielten Eink\u00fcnfte unver\u00e4nderlich fest, ohne dass sie nachtr\u00e4glich angepasst werden k\u00f6nnten. Dies k\u00f6nne zur Folge haben, dass der Versicherte zur Zahlung von Beitr\u00e4gen verpflichtet ist, die sich aufgrund einer Beitragsgrundlage errechnen, welche nicht den tats\u00e4chlich erzielten Eink\u00fcnften und damit der Leistungsf\u00e4higkeit des Versicherten entspricht. Dies widerspreche dem Leistungs- und Versicherungsprinzip der Sozialversicherung (siehe die Seiten\u00a010, 12 und 14\u00a0f des Antrags).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bestimmung benachteilige jene Versicherten, die ihre Pension antreten, gegen\u00fcber Versicherten, die ihre Pension nicht antreten und deren Beitragsgrundlagen entsprechend ihren tats\u00e4chlich erzielten Eink\u00fcnften nachbemessen werden (k\u00f6nnen). Hierf\u00fcr sei keine sachliche Rechtfertigung erkennbar (siehe Seite\u00a013\u00a0f des Antrags).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Der Gleichheitssatz bindet auch die Gesetzgebung (vgl VfSlg\u00a013.327/1993, 16.407/2001). Er setzt ihr insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Innerhalb dieser Schranken ist es der Gesetzgebung jedoch von Verfassung wegen nicht verwehrt, ihre (sozial-)politischen Zielvorstellungen auf die ihr geeignet erscheinende Art zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a013.576/1993, 13.743/1994, 15.737/2000, 16.167/2001, 16.504/2002). Sie kann im Rahmen ihres rechtspolitischen Gestaltungsspielraums einfache und leicht handhabbare Regelungen treffen und darf bei der Normsetzung generalisierend von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und auf den Regelfall abstellen (vgl VfSlg\u00a013.497/1993, 15.850/2000, 16.048/2000, 17.315/2004 und 17.816/2006, 19.722/2012, jeweils mwN) sowie auch H\u00e4rtef\u00e4lle in Kauf nehmen (vgl VfSlg\u00a016.771/2002 mwN). Ob das Ergebnis einer Regelung in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann nicht am Ma\u00dfstab des Gleichheitssatzes gemessen werden (vgl VfSlg\u00a014.301/1995, 15.980/2000, 16.814/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Insoweit das antragstellende Gericht das Bedenken hegt, dass die angefochtene Bestimmung dem Leistungs- und Versicherungsprinzip der Sozialversicherung widerspreche und daher unsachlich sei (siehe die Seiten\u00a010, 12 und 14\u00a0f des Antrags), ist dem nach Ansicht der Bundesregierung Folgendes entgegenzuhalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes steht der Gesetzgebung bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen ankn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen sowohl ein weiter Beurteilungsspielraum als auch ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl zB VfSlg\u00a018.885/2009).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Innerhalb dieses Gestaltungsspielraums obliegt es der Gesetzgebung unter anderem auch festzulegen, auf welcher Grundlage die vom Versicherten zu entrichtenden Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bemessen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Ausgestaltung des Beitragsrechts an die Leistungsf\u00e4higkeit des Versicherten anzukn\u00fcpfen, ist verfassungsrechtlich grunds\u00e4tzlich unbedenklich (vgl zB VfSlg\u00a016.585/2002). Ob die Gesetzgebung hiezu auch verpflichtet ist, ist in der Lehre umstritten (diese Pflicht verneinend Wiederin, Umverteilung und Existenzsicherung durch Sozialversicherungsrecht: Verfassungsrechtliche Absicherung sozialer Mindeststandards auch ohne 'Sozialstaatsprinzip'?, in Kneihs/Lienbacher/Runggaldier [Hrsg.], Wirtschaftssteuerung durch Sozialversicherungsrecht? [2005] 79 [89\u00a0f]; Rebhahn, Verfassungsrechtliche Probleme der Finanzierung der Krankenversicherung, in Pfeil [Hrsg.], Finanzierungsprobleme der gesetzlichen Krankenversicherung [2009] 55 [59\u00a0f]; aA P\u00f6schl, \u00a714 Gleichheitsrechte, in Merten/Papier/Kucsko-Stadlmayer [Hrsg.], Handbuch der Grundrechte in Deutschland und Europa, Band VII/1, Grundrechte in \u00d6sterreich2 [2014] 519 [Rz\u00a063]; siehe dazu auch P\u00f6schl, H\u00f6chstbeitragsgrundlage und Mehrfachversicherung als Instrumente der Umverteilung und als verfassungsrechtliches Problem, in Kneihs/Lienbacher/Runggaldier [Hrsg.], Wirtschaftssteuerung durch Sozialversicherungsrecht? [2005] 100 [112\u00a0f]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausdr\u00fccklich klargestellt hat der Verfassungsgerichtshof aber, dass die Gesetzgebung nicht verpflichtet ist, die Leistungsf\u00e4higkeit des Versicherten 'durchg\u00e4ngig und ohne R\u00fccksicht auf die sonstige Sach- und Rechtslage zur Grundlage der Beitragsbemessung zu machen' (VfSlg\u00a09809/1983).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund geht die Bundesregierung davon aus, dass es verfassungsrechtlich nicht geboten ist, das Beitragsrecht in der Sozialversicherung so auszugestalten, dass die Beitragsleistung einer Person durchg\u00e4ngig und in jedem Fall ihrer tats\u00e4chlichen Leistungsf\u00e4higkeit entspricht. Dass die angefochtene Bestimmung zur Folge haben kann, dass sich die Beitragsgrundlage in der Sozialversicherung in bestimmten F\u00e4llen nicht aufgrund des tats\u00e4chlich erzielten Einkommens der versicherten Person im fraglichen Beitragszeitraum errechnet, ist daher nach Ansicht der Bundesregierung von vornherein verfassungsrechtlich unbedenklich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen der Annahme des antragstellenden Gerichts legt die angefochtene Bestimmung auch nicht ein fiktives Einkommen oder ein Einkommen aus 'grauer Vorzeit' (Seite\u00a010 des Antrags) als Beitragsgrundlage fest, sondern die Eink\u00fcnfte, die die versicherte Person selbst vor h\u00f6chstens wenigen Jahren tats\u00e4chlich erzielt hat. Die durch die angefochtene Bestimmung 'versteinerten' Beitragsgrundlagen stehen daher \u2013 anders als das antragstellende Gericht vermeint (siehe Seite\u00a013 des Antrags) \u2013 sehr wohl in Relation zur Leistungsf\u00e4higkeit des Versicherten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung gibt zudem zu bedenken, dass es vor der durch das ASR\u00c4G 1997, BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/1997, erfolgten Einf\u00fchrung der st\u00e4ndigen Nachbemessung der Beitragsgrundlage [\u2026] regelm\u00e4\u00dfig der Fall war, dass sich die Beitragsgrundlagen nach dem GSVG nicht nach den tats\u00e4chlichen Eink\u00fcnften im jeweiligen Beitragsjahr berechneten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Stammfassung des GSVG war \u2013 vereinfacht gesagt \u2013 vorgesehen, dass f\u00fcr die Ermittlung der Beitragsgrundlage der nach dem GSVG versicherten Personen grunds\u00e4tzlich die Eink\u00fcnfte des drittvorangegangenen Kalenderjahres heranzuziehen waren (vgl \u00a725 Abs1 GSVG, BGBl\u00a0Nr\u00a0560/1978). F\u00fcr den Fall, dass solche Eink\u00fcnfte nicht festgestellt werden konnten \u2013 etwa, weil die versicherte Person eine die Pflichtversicherung begr\u00fcndende T\u00e4tigkeit neu aufgenommen hat \u2013, legte das Gesetz als Beitragsgrundlage einen Fixbetrag fest (vgl \u00a725 Abs5 GSVG, BGBl\u00a0Nr\u00a0560/1978). Eine \u2013 dem geltenden \u00a725 Abs6 GSVG entsprechende \u2013 Nachbemessung der Beitragsgrundlage auf Grundlage sp\u00e4ter vorliegender Einkommensteuerbescheide war nicht vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das Sozialversicherungs-\u00c4nderungsgesetz 1987, BGBl\u00a0Nr\u00a0158/1987, wurde (vorerst nur) f\u00fcr den Beginn der Versicherung eine vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage vorgesehen, an deren Stelle die endg\u00fcltige Beitragsgrundlage trat, sobald die notwendigen Nachweise vorlagen (vgl \u00a725a GSVG in der Fassung des Sozialversicherungs-\u00c4nderungsgesetzes 1987, BGBl\u00a0Nr\u00a0158/1987).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erst aufgrund der durch das ASR\u00c4G 1997, BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/1997, geschaffenen Rechtslage ist die st\u00e4ndige Nachbemessung der Beitragsgrundlagen nach dem GSVG der Regelfall.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der fr\u00fcheren Rechtslage war es also regelm\u00e4\u00dfig der Fall, dass sich die Beitragsgrundlage einer nach dem GSVG versicherten Person nicht aufgrund ihres im Beitragsjahr tats\u00e4chlich erzielten Einkommens errechnete. Dieser Umstand legt es nahe, dass die Gesetzgebung einen Gestaltungsspielraum bei der Festlegung der Ermittlung der Beitragsgrundlage hat und insbesondere nicht als verpflichtet angesehen werden kann, im Beitragsrecht durchg\u00e4ngig an die konkrete Leistungsf\u00e4higkeit der versicherten Person im jeweiligen Beitragszeitraum anzukn\u00fcpfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch in anderen Gesetzen wird bei der Beitragsbemessung nicht durchg\u00e4ngig auf das tats\u00e4chlich erzielte Einkommen der versicherten Person im fraglichen Zeitraum abgestellt. So ist f\u00fcr die Ermittlung der Beitragsgrundlage f\u00fcr nach dem BSVG versicherte Personen grunds\u00e4tzlich der (auf Grundlage des Einheitswerts errechnete) Versicherungswert des land(forst)wirtschaftlichen Betriebs ma\u00dfgeblich (vgl \u00a723 BSVG). Die Bestimmung bewirkt damit, dass die Beitragsgrundlage in der Sozialversicherung regelm\u00e4\u00dfig nicht aufgrund der tats\u00e4chlich erwirtschafteten Eink\u00fcnfte der versicherten Person berechnet wird. Wenn die Pr\u00e4misse des antragstellenden Gerichts richtig w\u00e4re, wonach die Gesetzgebung verpflichtet sei, das Beitragsrecht in der Sozialversicherung so auszugestalten, dass die Beitragsleistung einer Person in jedem Fall ihrer tats\u00e4chlichen Leistungsf\u00e4higkeit entspricht, so w\u00e4re auch \u00a723 BSVG als verfassungswidrig anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insofern sich das antragstellende Gericht schlie\u00dflich wiederholt auf das 'Versicherungsprinzip' der Sozialversicherung beruft (siehe die Seiten\u00a010, 12, 15 des Antrags), begn\u00fcgt sich die Bundesregierung mit dem Hinweis, dass nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes in der Sozialversicherung, insbesondere in der Pensionsversicherung, der Versorgungsgedanke im Vordergrund steht, wohingegen der Versicherungsgedanke in der Auspr\u00e4gung der Vertragsversicherung zur\u00fcckgedr\u00e4ngt ist (vgl VfSlg\u00a04714/1964, 5241/1966, 15.859/2000). Bereits aus diesem Grund geht die Argumentation des antragstellenden Gerichts, wonach die angefochtene Regelung gegen ein Versicherungsprinzip der Sozialversicherung versto\u00dfe und daher unsachlich sei, ins Leere.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtene Bestimmung nach Ansicht der Bundesregierung nicht gegen ein Leistungs- oder Versicherungsprinzip der Sozialversicherung verst\u00f6\u00dft und daher nicht unsachlich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Das antragstellende Gericht ist weiters der Auffassung, dass die angefochtene Bestimmung jene versicherten Personen, die ihre Pension antreten, gegen\u00fcber anderen versicherten Personen unsachlich benachteilige und daher gleichheitswidrig sei (siehe Seite\u00a013\u00a0f des Antrags).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung teilt dieses Bedenken nicht. Dass (ausschlie\u00dflich) jene Beitragsgrundlagen, welche zum Stichtag gem\u00e4\u00df \u00a7113 Abs2 GSVG noch nicht nachbemessen sind, 'versteinert' werden, hat \u2013 wie auch bereits der Verwaltungsgerichtshof im Anlassverfahren ausgef\u00fchrt hat (vgl VwGH 20.09.2021, Ro\u00a02020/08/0008) \u2013 den Zweck, zum Stichtag jedenfalls das Vorhandensein endg\u00fcltiger Beitragsgrundlagen zu gew\u00e4hrleisten, auf deren Grundlage die Versicherungsleistung (Pension) bemessen werden kann. Vor diesem Hintergrund ist eine mit der angefochtenen Bestimmung einhergehende Ungleichbehandlung der zum Stichtag noch nicht nachbemessenen Beitragsgrundlagen gegen\u00fcber jenen Beitragsgrundlagen, die gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs6 GSVG nachbemessen werden (k\u00f6nnen), nach Auffassung der Bundesregierung sachlich gerechtfertigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Einzelnen f\u00fchrt die Bundesregierung dazu Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Pensionsberechnung ist im vorliegenden Zusammenhang zwischen der Berechnung nach dem GSVG (so genanntes 'Altrecht') und nach dem APG (so genanntes 'Neurecht') zu differenzieren (die Vorschriften \u00fcber die Kontoerstgutschrift nach \u00a715 APG werden im Folgenden der Einfachheit halber nicht behandelt). Die Berechnung nach dem GSVG ist auslaufendes Recht, da das APG f\u00fcr alle Personen anwendbar ist, die ab dem 1.\u00a0J\u00e4nner 1955 geboren sind (vgl \u00a71 Abs3 APG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr das Ausma\u00df einer Pension nach dem GSVG ist die (Gesamt)Bemessungsgrundlage, f\u00fcr das Ausma\u00df einer Pension nach dem APG die Gesamtgutschrift auf dem Pensionskonto ma\u00dfgeblich (siehe f\u00fcr die Alterspension \u00a7139 Abs1 GSVG bzw \u00a75 Abs1 APG). Die Bemessungsgrundlage bzw die Gesamtgutschrift wiederum errechnen sich jeweils aufgrund der Beitragsgrundlagen der versicherten Person (vgl \u00a7122 iVm. \u00a7127 GSVG bzw \u00a711\u00a0ff APG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Um das Ausma\u00df einer Versicherungsleistung aus der Pensionsversicherung endg\u00fcltig bestimmen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen also sowohl nach dem 'Altrecht' als auch nach dem 'Neurecht' zum Zeitpunkt des Stichtags auch die Beitragsgrundlagen der versicherten Person endg\u00fcltig feststehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie oben ausgef\u00fchrt wurde, ist es infolge der durch das ASR\u00c4G 1997 eingef\u00fchrten st\u00e4ndigen Nachbemessung der Beitragsgrundlage regelm\u00e4\u00dfig der Fall, dass die Beitragsgrundlagen der nach dem GSVG versicherten Personen (nur) vorl\u00e4ufig festgelegt werden [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit dennoch eine endg\u00fcltige Berechnung der Versicherungsleistung m\u00f6glich ist, ist im 'Altrecht' in \u00a7122 Abs1 dritter Satz GSVG vorgesehen, dass jene f\u00fcr die Berechnung der Bemessungsgrundlage heranzuziehenden vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen, die zum Stichtag noch nicht nachbemessen sind, als endg\u00fcltige Beitragsgrundlagen gelten. \u00a7122 Abs1 dritter Satz GSVG 'versteinert' somit die zum Stichtag noch nicht nachbemessenen vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen zum Zweck der endg\u00fcltigen Pensionsberechnung. Durch \u00a725 Abs7 GSVG wird die in \u00a7122 Abs1 dritter Satz GSVG f\u00fcr die Pensionsbemessung vorgesehene 'Versteinerungsregel' in gleicher Weise im Beitragsrecht allgemein (f\u00fcr die Kranken- und Pensionsversicherung) festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die bald ausschlie\u00dflich zur Anwendung gelangende Pensionsberechnung nach dem APG (die sogenannte Kontopension gilt f\u00fcr alle ab 1955 Geborenen) ist die 'Versteinerungsregel' nach \u00a725 Abs7 GSVG ma\u00dfgeblich, die bereits bei Einf\u00fchrung des APG im Jahr 2005 in Geltung stand. F\u00fcr die Pensionsberechnung nach dem 'Neurecht' gew\u00e4hrleistet somit (alleine) \u00a725 Abs7 GSVG das Vorliegen endg\u00fcltiger Beitragsgrundlagen, auf deren Grundlage auch eine Pension endg\u00fcltig berechnet werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Bestimmung ist somit erforderlich, um zum Stichtag jedenfalls eine endg\u00fcltige Pensionsberechnung zu erm\u00f6glichen. W\u00fcrden die zum Stichtag noch nicht nachbemessenen Beitragsgrundlagen nicht 'versteinert' werden, so k\u00f6nnten Versicherungsleistungen aus der Pensionsversicherung regelm\u00e4\u00dfig nur vorl\u00e4ufig berechnet werden und m\u00fcssten, sobald die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen nachbemessen wurden, ihrerseits nachbemessen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das aber w\u00e4re nicht nur mit erheblichem administrativem Mehraufwand verbunden, weil der Versicherungstr\u00e4ger regelm\u00e4\u00dfig bereits berechnete und zuerkannte Versicherungsleistungen (allenfalls auch mehrmals) neu berechnen und dementsprechende Nachzahlungen vornehmen oder R\u00fcckzahlungen anordnen m\u00fcsste. Auch f\u00fcr die versicherten Personen h\u00e4tte dies eine wom\u00f6glich jahrelange Rechtsunsicherheit im Hinblick auf das endg\u00fcltige Ausma\u00df ihrer jeweiligen Versicherungsleistungen zur Folge, was nicht zumutbar erscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem h\u00e4tte dies auch Auswirkungen \u00fcber die Berechnung der jeweiligen Versicherungsleistungen an sich hinaus. Denn auch bei der Berechnung anderer Rechtsanspr\u00fcche wird mitunter an das Ausma\u00df einer Versicherungsleistung aus der Pensionsversicherung angekn\u00fcpft, so zB beim Anspruch der berechtigten Person auf Pensionsanpassung oder Ausgleichszulage, beim Anspruch anderer Personen auf Hinterbliebenenpension, aber etwa auch (allenfalls) bei Leistungen aus der Sozialhilfe. Wenn zum Stichtag keine endg\u00fcltigen Beitragsgrundlagen f\u00fcr die Berechnung von Leistungen aus der Pensionsversicherung vorl\u00e4gen, h\u00e4tte dies daher auch kaum absehbare Rechtsunsicherheiten bei der Berechnung anderer Anspr\u00fcche zur Folge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass \u00a725 Abs7 GSVG erforderlich ist, um zum Stichtag des Pensionsantritts eine endg\u00fcltige Berechnung von Versicherungsleistungen aus der Pensionsversicherung zu erm\u00f6glichen, was nicht nur verwaltungs\u00f6komischen Zwecken dient, sondern auch Rechtssicherheit garantiert. Eine unsachliche Benachteiligung von Personen, die ihre Pension antreten, kann daher in der Bestimmung nach Ansicht der Bundesregierung nicht erblickt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Dass die angefochtene Bestimmung im Einzelfall zu unbefriedigenden Ergebnissen f\u00fchren mag, begr\u00fcndet nach Ansicht der Bundesregierung nicht ihre Gleichheitswidrigkeit (vgl mutatis mutandis VfSlg\u00a014.301/1995, 15.980/2000, 16.814/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie auch der Verwaltungsgerichtshof bereits mehrfach im Hinblick auf \u00a725 Abs7 GSVG ausgef\u00fchrt hat, kann nicht jede Unbilligkeit, die eine einheitliche Regelung mit sich bringt, als unsachlich gewertet werden; es muss der Gesetzgebung gestattet sein, eine einfache und leicht handhabbare Regelung zu treffen (vgl VwGH\u00a015.2.2006, 2004/08/0251; VwGH 26.11.2008, 2008/08/0139). Der Verwaltungsgerichtshof hat sich daher nicht veranlasst gesehen, einen Antrag auf Aufhebung der angefochtenen Bestimmung beim Verfassungsgerichtshof zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen ist auch die Annahme des antragstellenden Gerichts, wonach die angefochtene Bestimmung typischerweise zu f\u00fcr die betroffenen Personen ung\u00fcnstigen Ergebnissen f\u00fchre, da nach dem GSVG versicherte Personen in den Jahren vor ihrer Pensionierung typischerweise geringere Eink\u00fcnfte haben als in fr\u00fcheren Jahren (siehe Seite\u00a012\u00a0f des Antrags), eine blo\u00dfe Vermutung, die nicht n\u00e4her belegt wird. Ob sie in der Allgemeinheit zutrifft, ist aus Sicht der Bundesregierung zu bezweifeln:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tige in den letzten Jahren vor dem Pensionsantritt weniger oder gar keine Auftr\u00e4ge annehmen und Dienstnehmer vorausschauend abbauen, mag in bestimmten F\u00e4llen zutreffen, muss deshalb aber nicht typischerweise f\u00fcr alle Personen gelten. Das antragstellende Gericht l\u00e4sst au\u00dfer Acht, dass gerade \u00e4ltere, vor ihrer Pension stehende Erwerbst\u00e4tige, welche ihr Unternehmen bereits seit mehreren Jahren oder Jahrzehnten f\u00fchren, auch h\u00f6here Einkommen erzielen k\u00f6nnen als j\u00fcngere Personen, etwa da sie auf einen bestehenden Kundenstock zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, den sich J\u00fcngere erst aufbauen m\u00fcssen. Auch k\u00f6nnen kurz vor dem Pensionsantritt oftmals zus\u00e4tzliche Gewinne durch die Ver\u00e4u\u00dferung des Betriebs lukriert werden. Wenn der Betrieb (etwa von einer anderen Person oder vom Versicherten selbst) weitergef\u00fchrt wird, besteht auch gar kein Anlass, den Betrieb 'r\u00fcckzufahren'. Schlie\u00dflich ist zu ber\u00fccksichtigen, dass gr\u00f6\u00dfere Investitionen in einen Betrieb gegen Ende einer Erwerbskarriere wohl seltener erfolgen als in fr\u00fcheren Jahren, was ebenfalls eine Erh\u00f6hung der Eink\u00fcnfte in den Jahren vor dem Pensionsantritt zur Folge haben kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Das antragstellende Gericht geht au\u00dferdem davon aus, dass das Gesetz keine 'Korrekturm\u00f6glichkeit' zulasse, wenn die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage von den tats\u00e4chlichen Eink\u00fcnften im fraglichen Jahr abweiche (siehe Seite\u00a015 des Antrags).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Tats\u00e4chlich sieht aber \u00a725a Abs5 GSVG ebendiese M\u00f6glichkeit vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a725a Abs5 GSVG kann die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage auf Antrag der versicherten Person herabgesetzt (oder auch hinaufgesetzt) werden, wenn sie glaubhaft macht, dass ihre Eink\u00fcnfte im laufenden Kalenderjahr wesentlich von den Eink\u00fcnften im drittvorangegangenen Kalenderjahr abweichen. Der Antrag kann bis zum Ablauf des jeweiligen Beitragsjahres gestellt werden. Eine neuerliche Antragstellung ist (bis zum Ablauf des jeweiligen Beitragsjahres) zul\u00e4ssig, wenn sich die Einsch\u00e4tzung der H\u00f6he der Eink\u00fcnfte \u00e4ndert. Auch eine mehrmalige Antragstellung ist zul\u00e4ssig (Mitterer in Neumann, GSVG f\u00fcr Steuerberater2, \u00a725a [Stand 1.1.2018, rdb.at] Rz\u00a047).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem GSVG versicherte Personen haben also die M\u00f6glichkeit, eine Anpassung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage im jeweiligen Beitragsjahr zu erwirken, wenn die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage nicht den in diesem Jahr tats\u00e4chlich erwirtschafteten Eink\u00fcnften entspricht. Da eine Antragstellung bis zum Ablauf des jeweiligen Beitragsjahres und auch mehrfach m\u00f6glich ist, kann hierbei auch in flexibler Weise solchen Entwicklungen Rechnung getragen werden, die erst am Ende eines Beitragsjahres erkennbar sind (zB nicht vorhersehbare Umsatzr\u00fcckg\u00e4nge).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch diese Bestimmung k\u00f6nnen somit allf\u00e4llige H\u00e4rtef\u00e4lle, die sich aus der Anwendung des \u00a725 Abs7 GSVG ergeben, vermieden werden (vgl Pflug in Sonntag [Hrsg.], GSVG/SVSG10 [2021] \u00a725a Rz\u00a08). Auch dies spricht nach Ansicht der Bundesregierung gegen die Gleichheitswidrigkeit der angefochtenen Bestimmung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen hat der Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren nach den Angaben des antragstellenden Gerichts von dieser Anpassungsm\u00f6glichkeit auch Gebrauch gemacht (siehe Seite\u00a02 des Antrags). Es w\u00e4re dem Beschwerdef\u00fchrer offen gestanden, bis zum Ende des jeweiligen Beitragsjahres eine nochmalige Anpassung zu beantragen, wenn die bereits herabgesetzte vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage nicht (mehr) seinen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen entsprochen h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtene Bestimmung nach Ansicht der Bundesregierung nicht verfassungswidrig ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er sich den Bedenken des antragstellenden Gerichtes anschlie\u00dft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Gewerbetreibenden, die ihren Betrieb fortf\u00fchrten und nicht in Pension gingen, werde die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage an die tats\u00e4chlichen Ums\u00e4tze angepasst; bei Personen, die in Pension gingen, sei dies nicht der Fall. Hier w\u00fcrden die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs7 GSVG zum Pensionsstichtag \"versteinert\", was nicht nur in diesem Fall (sondern vermutlich in vielen weiteren) mit einer erheblichen finanziellen Belastung des Gewerbetreibenden verbunden sei, die in keiner Weise im Verh\u00e4ltnis zur Einkommenssituation der betroffenen Personen kurz vor Pensionsantritt stehe. Im vorliegenden Fall sei die beteiligte Partei sogar noch weiter (pensionsunsch\u00e4dlich) selbst\u00e4ndig t\u00e4tig gewesen; dennoch habe keine Anpassung an die tats\u00e4chlichen Ums\u00e4tze stattgefunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die belangte Beh\u00f6rde im Verfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den Bedenken des antragstellenden Gerichtes entgegentritt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der angefochtene \u00a725 Abs7 GSVG normiere, dass vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlagen gem\u00e4\u00df \u00a725a leg\u00a0cit, die gem\u00e4\u00df Abs6 zum Stichtag (\u00a7113 Abs2 GSVG) noch nicht nachbemessen seien, als Beitragsgrundlagen gem\u00e4\u00df Abs2 \u2013 somit als \"versteinert\" \u2013 gelten w\u00fcrden. Durch die Einf\u00fchrung der angefochtenen Bestimmung sei das System der st\u00e4ndigen Nachbemessung erg\u00e4nzt worden. Intention des Gesetzgebers sei dabei gewesen (wie die Erl\u00e4uternden Bemerkungen dazu ausf\u00fchrten), eine notwendige Adaptierung an das durch das ASR\u00c4G 1997, BGBl\u00a0I 139/1997, eingef\u00fchrte System der st\u00e4ndigen Nachbemessung vorzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Telos dieser Bestimmung sei, zum Pensionsstichtag eine endg\u00fcltige Beitragsgrundlage herbeizuf\u00fchren, die eine nachtr\u00e4gliche Anpassung nicht mehr erforderlich mache. Die Intention der mit \u00a725 Abs7 GSVG geschaffenen \"Versteinerung\" vorl\u00e4ufiger Beitragsgrundlagen sei nach ihrer Zweckrichtung die Erm\u00f6glichung einer m\u00f6glichst raschen endg\u00fcltigen Pensionszuerkennung, die auf Grund der ab 1.\u00a0J\u00e4nner 1998 normierten permanenten Nachbemessung ohne Versteinerung unzumutbar lange aufgeschoben w\u00e4re. Aus diesem Grund habe der Gesetzgeber f\u00fcr den Bereich der unmittelbar vor dem Pensionsstichtag liegenden Zeitr\u00e4ume und (unter Umst\u00e4nden) f\u00fcr das Jahr des Pensionsstichtages jene Rechtslage weitergef\u00fchrt, die ihrem materiellen Inhalt nach von 1958 bis 1997 generell gegolten habe. Das Instrument der Versteinerung sei vom Gesetzgeber folglich bewusst geschaffen worden, um eine m\u00f6glichst rasche Berechnung und Feststellung der Pensionsleistung ohne die M\u00fchen einer Nachbemessung zu gew\u00e4hrleisten. Schutzzweck dieser Norm sei daher, dass eine Pension zum Stichtag sofort berechnet werden k\u00f6nne (keine nur vorl\u00e4ufige Berechnung der Pensionsh\u00f6he und Auszahlung im Wege eines Pensionsvorschusses), und der Pensionswerber nicht \"monate- bzw jahrelang\" warten m\u00fcsse, bis die exakte H\u00f6he seiner Pension feststehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725 Abs7 GSVG idgF bestimme daher den \"Stichtag (\u00a7113 Abs2 GSVG)\" schlechthin als ma\u00dfgeblichen Versteinerungszeitpunkt. Das habe auch der Verwaltungsgerichtshof in dem dem Antragsverfahren zugrunde liegenden Verfahren mit seinem Erkenntnis vom 20.\u00a0September 2021, Ro\u00a02020/08/0008, best\u00e4tigt. Sei eine Nachbemessung zum Stichtag noch nicht durchgef\u00fchrt worden, sei nach dem eindeutigen Gesetzeswortlaut die gem\u00e4\u00df \u00a725a leg\u00a0cit ermittelte vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage als (endg\u00fcltige) Beitragsgrundlage heranzuziehen. Die Vorlage eines Einkommensteuerbescheides nach dem Stichtag k\u00f6nne an der Unzul\u00e4ssigkeit der Nachbemessung nichts \u00e4ndern, sie bleibe ohne Wirkung und k\u00f6nne nicht mehr zu einer Korrektur der bereits versteinerten vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage f\u00fchren (vgl auch VwGH 18.12.2003, 2000/08/0189; 30.6.2010, 2010/08/0070).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus Sicht des antragstellenden Gerichtes werde der Vorteil einer raschen Pensionszuerkennung mit dem (erheblichen) Nachteil erkauft, dass Versicherte, deren vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage hoch sei und einer aktuellen (schlechteren) Einkommenssituation vor dem Pensionsstichtag nicht entspreche, auf Grund der Versteinerung keine M\u00f6glichkeit zu einer Korrektur h\u00e4tten, wodurch sie h\u00f6here Beitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssten, was dem Versicherungsprinzip klar widerspreche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Systematik der angefochtenen Bestimmung er\u00f6ffne einem Versicherten f\u00fcr die letzten Jahre vor dem Pensionsstichtag Gestaltungsm\u00f6glichkeiten in Verbindung mit der Beitragsgrundlage und in weiterer Folge mit der damit verbundenen Pensionsh\u00f6he, was im Einzelfall auch zu negativen Auswirkungen f\u00fchren k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Versteinerung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage trete ex lege ein, wenn durch einen Pensionsantrag ein Pensionsstichtag ausgel\u00f6st werde. Es gebe im Rahmen der gesetzlichen Bestimmungen keine M\u00f6glichkeit, von der Versteinerung Abstand zu nehmen, auch wenn sie in einem konkreten Fall f\u00fcr einen Versicherten ung\u00fcnstig sei. Das habe auch der Verfassungsgerichtshof in seinem Beschluss vom 4.\u00a0Oktober 2000, B331/00, best\u00e4tigt und ausgesprochen, dass es dem einfachen Gesetzgeber aus dem Blickwinkel des Gleichheitsgebotes gestattet sei, eine einfache und leicht handhabbare Regelung zu schaffen, wobei nicht jede Unbilligkeit, die eine solche einheitliche Regelung in ihrem Vollzug mit sich bringe, bereits als unsachlich gewertet werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allerdings sei dem Antrag, dass gegen die nachteiligen Folgen keine M\u00f6glichkeit bestehe, zu entgegnen, dass der Gesetzgeber gerade mit dem ab 1.\u00a0J\u00e4nner 2010 in Kraft getretenen \u00a725a Abs5 GSVG eine Abhilfe bez\u00fcglich einer eventuellen negativen Rechtsfolge der Versteinerung in Form einer im Verh\u00e4ltnis zu den tats\u00e4chlich erzielten Eink\u00fcnften zu hohen vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage geschaffen habe, indem mit dieser Bestimmung (auch) die M\u00f6glichkeit einer Herabsetzung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage \u00fcber Antrag vorgesehen worden sei. Durch eine entsprechende Antragstellung k\u00f6nne folglich eine Anpassung \u2013 sowohl in Form einer Herab- als auch einer Hinaufsetzung \u2013 der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage bewirkt werden, wobei eine wesentliche Abweichung der Eink\u00fcnfte im laufenden Kalenderjahr glaubhaft zu machen sei. Im Lauf eines Beitragsjahres sei auch eine mehrmalige Antragstellung m\u00f6glich. Da diese Anpassung der Beitragsgrundlage \u2013\u00a0im Gegensatz zur Stundung nach der fr\u00fcheren Rechtslage \u2013 eine endg\u00fcltige Wirkung habe, k\u00f6nnten durch \u00a725a Abs5 leg\u00a0cit somit H\u00e4rtef\u00e4lle im Zusammenhang mit der \"Versteinerung\" von Beitragsgrundlagen anl\u00e4sslich des Pensionsantrittes vermieden werden (vgl Pflug in Sonntag [Hrsg.], GSVG/SVSG10 \u00a725a Rz\u00a08 und \u00a725 Rz\u00a041; s. auch Mitterer in Neumann [Hrsg.], GSVG f\u00fcr Steuerberater2, \u00a725a Rz\u00a052).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von dieser Anpassungsm\u00f6glichkeit sei in dem dem Antragsverfahren zugrunde liegenden Verwaltungsverfahren seitens des Versicherten auch Gebrauch gemacht und um Herabsetzung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage (f\u00fcr die Jahre 2016 und 2017 auf jeweils \u20ac\u00a016.000,\u2013 und f\u00fcr das Jahr 2018 auf \u20ac\u00a020.000,\u2013) angesucht worden. Der am Verfahren beteiligte Versicherte habe entsprechend den gesetzlich normierten M\u00f6glichkeiten die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen seinen tats\u00e4chlichen wirtschaftlichen Gegebenheiten angepasst und dadurch versucht, etwaige negative Folgen der durch den Pensionsstichtag ausgel\u00f6sten Versteinerung hintanzuhalten. F\u00fcr den Fall, dass sich die finanzielle Lage noch schlechter als zum Zeitpunkt des Herabsetzungsantrages erwartet entwickle, w\u00e4re es ihm auch offen gestanden, die getroffene wirtschaftliche Einsch\u00e4tzung im jeweiligen Jahr ein weiteres Mal (nach unten) abzu\u00e4ndern und gem\u00e4\u00df \u00a725a Abs5 GSVG eine (nochmalige) Herabsetzung der vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage auf Basis der finanziellen Einsch\u00e4tzung zu veranlassen. Mangels neuerlichen Herabsetzungsantrages seien aber im zugrunde liegenden Verfahren im Sinne der durch den Gesetzgeber eingef\u00fchrten Systematik die vorl\u00e4ufigen (antragsgem\u00e4\u00df herabgesetzten) Beitragsgrundlagen iSd \u00a725 Abs7 GSVG zu versteinern gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn das Bundesverwaltungsgericht \u00a725 Abs7 GSVG als verfassungswidrig erachte, weil es gerade in den Jahren vor der Pensionierung zu einem \"R\u00fcckfahren\" des Betriebes und somit zwangsl\u00e4ufig zu einer Verringerung der f\u00fcr die Beitragsgrundlagenbildung relevanten Eink\u00fcnfte komme und somit auf Grund der Versteinerung ein Pensionist nicht entsprechend seiner Leistungsf\u00e4higkeit, sondern mit \u00fcberh\u00f6hten Beitragsforderungen konfrontiert sein solle, was eine Ungleichbehandlung gegen\u00fcber den aktiven Gewerbetreibenden darstellen solle, liege gerade diese Verletzung nicht vor, weil der Gesetzgeber durch \u00a725a Abs5 leg\u00a0cit die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffne, die vom antragstellenden Gericht als verfassungswidrig dargestellte Folgen nicht eintreten zu lassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insofern bestehe daher \u2013 entgegen den Ausf\u00fchrungen des Bundesverwaltungsgerichtes \u2013 sehr wohl die M\u00f6glichkeit, ein etwaiges Missverh\u00e4ltnis zwischen vorl\u00e4ufig festgestellten Beitr\u00e4gen und im Beitragsjahr tats\u00e4chlich erwirtschafteten Eink\u00fcnften seitens eines Versicherten vor Versteinerung in Anschlag zu bringen, wodurch die vom Gesetzgeber eingef\u00fchrte Systematik zwar eine gewollt einfach handhabbare Regelung darstelle, die aber sehr wohl sachlich begr\u00fcndet sei und keine Ungleichbehandlung darstelle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Bundesregierung erachtet den Antrag als unzul\u00e4ssig, weil sich der beantragte Aufhebungsumfang als zu eng gefasst erweise; die als verfassungswidrig erachtete Regelung der Beitragsgrundlage ergebe sich nicht (allein) aus \u00a725 Abs7 GSVG, sondern nur in Zusammenschau mit \u00a725a leg\u00a0cit, auf den die angefochtene Bestimmung auch ausdr\u00fccklich verweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem Vorbringen kann jedoch nicht gefolgt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Gesetzespr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (vgl VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das anfechtende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH\u00a019.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Gesetzesbestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit das Gericht solche Normen anficht, die denkm\u00f6glich eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bilden und damit pr\u00e4judiziell sind; dabei darf aber nach \u00a762 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2013 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2013 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die f\u00fcr das antragstellende Gericht offenkundig keine Voraussetzung seiner Entscheidung im Anlassfall bilden und die somit nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle eines ganzen Gesetzes), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher \u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln \u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die blo\u00dfe Bezugnahme auf \"[v]orl\u00e4ufige Beitragsgrundlagen gem\u00e4\u00df \u00a725a\" GSVG im angefochtenen \u00a725 Abs7 leg\u00a0cit stellt \u2013 vor dem Hintergrund der geltend gemachten Bedenken des antragstellenden Gerichtes \u2013 keine untrennbare Einheit der genannten Bestimmungen her.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Antrag daher als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist nicht begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Das Bundesverwaltungsgericht bringt zur Begr\u00fcndung seines Antrages zusammengefasst vor, Telos des angefochtenen \u00a725 Abs7 GSVG sei die Herstellung einer endg\u00fcltigen Beitragsgrundlage zum Pensionsstichtag, sodass deren nachtr\u00e4gliche Anpassung nicht mehr erforderlich sei. Dieser Vorteil werde mit dem (erheblichen) Nachteil erkauft, dass Versicherte, deren vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage hoch sei und der aktuellen (schlechten) Einkommenssituation vor dem Pensionsbeginn nicht entspreche, Beitr\u00e4ge deutlich \u00fcber ihrer sich am tats\u00e4chlich erwirtschafteten Einkommen orientierenden Leistungsf\u00e4higkeit zahlen m\u00fcssten, was dem Versicherungsprinzip klar widerspreche (dies komme einer unzul\u00e4ssigen Versicherungsabgabe gleich); nach dem Pensionsstichtag einlangende Einkommensteuerbescheide k\u00f6nnten zu keiner Korrektur der \"versteinerten\" vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlage f\u00fchren. Dabei missachte die zur Aufhebung beantragte Bestimmung insbesondere, dass im Falle einer anstehenden Pensionierung selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tige typischerweise ihr wirtschaftliches Tun auf diese Pensionierung ausrichteten (es komme zu einem \"R\u00fcckfahren\" des Betriebes bis auf Null).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es komme zu einer sachlich nicht gerechtfertigten Ungleichbehandlung von aktiven Gewerbetreibenden, bei denen auf Grund vorl\u00e4ufiger Beitragsgrundlagen im Verh\u00e4ltnis zu definitiven Beitragsgrundlagen \u00fcberh\u00f6ht geleistete Beitr\u00e4ge gutgeschrieben bzw r\u00fcckerstattet w\u00fcrden (Belastung nach einer der effektiven Leistungsf\u00e4higkeit entsprechenden Beitragsgrundlage), und jenen Gewerbetreibenden, bei denen dies nach ihrem Pensionsantritt nicht mehr m\u00f6glich sei, selbst wenn sie weiterhin ein Gewerbe aus\u00fcbten und Eink\u00fcnfte aus Gewerbebetrieb erzielten (Belastung nach einer fiktiven, nicht der tats\u00e4chlichen Leistungsf\u00e4higkeit entsprechenden Beitragsgrundlage). Nach dem Erkenntnis des Verwaltungsgerichtshofes vom 20.\u00a0September 2021, Ro\u00a02020/08/0008, bestehe auch keine M\u00f6glichkeit, ein gravierendes Missverh\u00e4ltnis zwischen den zum Pensionsstichtag noch nicht nachbemessenen (und daher versteinerten) Beitragsgrundlagen nach \u00a725a GSVG bei Feststehen eines deutlich niedrigeren Einkommens iSd \u00a725 Abs6 leg\u00a0cit nachzubessern. Das k\u00f6nne dazu f\u00fchren, dass Beitr\u00e4ge abzuf\u00fchren seien, die das tats\u00e4chlich erwirtschaftete Einkommen bei weitem \u00fcbersteigen w\u00fcrden, was dem Leistungsprinzip einer Sozialversicherung widerspreche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Demgegen\u00fcber vertritt die Bundesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung zum behaupteten Widerspruch der angefochtenen Bestimmung zum Leistungs- und Versicherungsprinzip der Sozialversicherung zusammengefasst die Ansicht, dass nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes der Gesetzgebung bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen ankn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen sowohl ein weiter Beurteilungsspielraum als auch ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zukomme (vgl zB VfSlg\u00a018.885/2009). Der Verfassungsgerichtshof habe auch ausdr\u00fccklich klargestellt, dass die Gesetzgebung nicht verpflichtet sei, die Leistungsf\u00e4higkeit des Versicherten \"durchg\u00e4ngig und ohne R\u00fccksicht auf die sonstige Sach- und Rechtslage zur Grundlage der Beitragsbemessung zu machen\" (VfSlg\u00a09809/1983). Vor diesem Hintergrund gehe die Bundesregierung davon aus, dass es verfassungsrechtlich nicht geboten sei, das Beitragsrecht in der Sozialversicherung so auszugestalten, dass die Beitragsleistung einer Person durchg\u00e4ngig und in jedem Fall ihrer tats\u00e4chlichen Leistungsf\u00e4higkeit entspreche. Soweit sich das antragstellende Gericht wiederholt auf das Versicherungsprinzip der Sozialversicherung berufe, weise die Bundesregierung auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes hin, nach der in der Sozialversicherung, insbesondere in der Pensionsversicherung, der Versorgungsgedanke im Vordergrund stehe, wohingegen der Versicherungsgedanke in der Auspr\u00e4gung der Vertragsversicherung zur\u00fcckgedr\u00e4ngt sei (vgl VfSlg\u00a04714/1964, 5241/1966, 15.859/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur behaupteten unsachlichen Ungleichbehandlung von aktiven Gewerbetreibenden und Gewerbetreibenden, die ihre Pension antreten w\u00fcrden, weist die Bundesregierung darauf hin, dass die angefochtene Bestimmung erforderlich sei, um zum Stichtag jedenfalls eine endg\u00fcltige Pensionsberechnung zu erm\u00f6glichen. W\u00fcrden die zum Stichtag noch nicht nachbemessenen Beitragsgrundlagen nicht \"versteinert\" werden, k\u00f6nnten Versicherungsleistungen aus der Pensionsversicherung regelm\u00e4\u00dfig nur vorl\u00e4ufig berechnet werden und m\u00fcssten nachbemessen werden, sobald die vorl\u00e4ufigen Beitragsgrundlagen nachbemessen worden seien. Das w\u00e4re mit einem erheblichen administrativen Mehraufwand verbunden, weil der Versicherungstr\u00e4ger regelm\u00e4\u00dfig bereits berechnete und zuerkannte Versicherungsleistungen (allenfalls auch mehrmals) neu berechnen und dementsprechende Nachzahlungen vornehmen oder R\u00fcckzahlungen anordnen m\u00fcsste; zudem seien damit auch kaum absehbare Rechtsunsicherheiten bei der Berechnung von anderen, an das Ausma\u00df einer Versicherungsleistung ankn\u00fcpfenden Anspr\u00fcchen verbunden (zB Ausgleichszulage oder Hinterbliebenenpension). F\u00fcr die versicherte Person h\u00e4tte dies eine wom\u00f6glich jahrelange Rechtsunsicherheit im Hinblick auf das endg\u00fcltige Ausma\u00df ihrer jeweiligen Versicherungsleistung zur Folge, was nicht zumutbar erscheine. \u00a725a Abs5 GSVG sehe die vom antragstellenden Gericht als fehlend kritisierte Korrekturm\u00f6glichkeit vor. Nach dieser Bestimmung k\u00f6nne die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage auf Antrag der versicherten Person \u2013 auch mehrmals \u2013 herab- oder auch hinaufgesetzt werden, wenn sie glaubhaft mache, dass ihre Eink\u00fcnfte im laufenden Kalenderjahr wesentlich von den Eink\u00fcnften im drittvorangegangenen Kalenderjahr abwichen. Damit k\u00f6nnten allf\u00e4llige H\u00e4rtef\u00e4lle vermieden werden, die sich aus der Anwendung des zur Aufhebung beantragten \u00a725 Abs7 leg\u00a0cit ergeben w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Der Gleichheitsgrundsatz bindet auch den Gesetzgeber (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.327/1993, 16.407/2001). Er setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen (vgl\u00a0zB VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber jedoch von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen (s\u00a0etwa VfSlg\u00a016.176/2001, 16.504/2002). Diese Schranken sind im vorliegenden Fall nicht \u00fcberschritten. Ob eine Regelung zweckm\u00e4\u00dfig ist und das Ergebnis in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann nicht mit dem Ma\u00df des Gleichheitssatzes gemessen werden (zB VfSlg\u00a014.301/1995, 15.980/2000 und 16.814/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit das Bundesverwaltungsgericht einen Versto\u00df des angefochtenen \u00a725 Abs7 GSVG gegen das Versicherungs- und Leistungsprinzip der Sozialversicherung als verfassungswidrig erachtet, ist es auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zu verweisen, nach der in der Sozialversicherung, im Besonderen in der Pensionsversicherung, der Versicherungsgedanke in der Auspr\u00e4gung der Vertragsversicherung zur\u00fcckgedr\u00e4ngt ist; es gilt in der gesetzlichen Sozialversicherung innerhalb einer Solidargemeinschaft nicht der Grundsatz der \u00c4quivalenz von Beitrags- und Versicherungsleistung (vgl zB VfSlg\u00a018.786/2009 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit das Bundesverwaltungsgericht eine sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung durch die zur Aufhebung beantragte Bestimmung vorbringt, ist es wiederum auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zu verweisen, nach der ein Gesetz nicht schon dann gleichheitswidrig ist, wenn sein Ergebnis nicht in allen F\u00e4llen als befriedigend angesehen wird. Nicht jede H\u00e4rte im Einzelfall, die eine einheitliche Regelung mit sich bringt, kann bereits als unsachlich gewertet werden. Dem Gesetzgeber muss es gestattet sein, eine einfache und leicht handhabbare Regelung zu treffen (vgl VfSlg\u00a011.616/1988, 14.694/1996, 16.361/2001, 16.641/2002). Der Gesetzgeber kann wohl von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und auf den Regelfall abstellen (vgl zB VfSlg\u00a014.841/1997, 16.124/2001 und 16.771/2002); dass dabei H\u00e4rtef\u00e4lle entstehen, macht das Gesetz nicht gleichheitswidrig (zB VfSlg\u00a011.615/1988, 14.841/1997); ebenso wenig k\u00f6nnen daher Einzelf\u00e4lle einer Beg\u00fcnstigung die am Durchschnitt orientierte Regelung unsachlich machen (VfSlg\u00a08871/1980). Zudem ist das antragstellende Gericht auf die Bestimmung des \u00a725a Abs5 GSVG hinzuweisen, die es \u2013 entgegen dem Vorbringen im Antrag \u2013 erm\u00f6glicht, die vorl\u00e4ufige Beitragsgrundlage auf Antrag der versicherten Person zu \u00e4ndern, wenn sie glaubhaft macht, dass ihre Eink\u00fcnfte im laufenden Kalenderjahr wesentlich von den Eink\u00fcnften im drittvorangegangenen Kalenderjahr abweichen, wodurch etwaigen H\u00e4rtef\u00e4llen in der Vollziehung des angefochtenen \u00a725 Abs7 leg\u00a0cit vorgebeugt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a725 Abs7 GSVG, BGBl\u00a0560/1978, idF BGBl\u00a0I 139/1998 erhobenen Bedenken treffen nicht zu. Der Antrag ist daher abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Dem Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht sind die f\u00fcr die abgegebene \u00c4u\u00dferung \"(sofern vorgesehen)\" begehrten Kosten nicht zuzusprechen, weil es im Falle eines auf Antrag eines Gerichtes eingeleiteten Normenpr\u00fcfungsverfahrens Sache des antragstellenden Gerichtes ist, \u00fcber allf\u00e4llige Kostenersatzanspr\u00fcche nach den f\u00fcr sein Verfahren geltenden Vorschriften zu erkennen (zB VfSlg\u00a019.019/2010 mwN).",
            "annotations": []
        }
    ]
}