{
    "document_id": "JFT_20230919_23E00885_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin ist die Mutter der Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrer; sie alle sind Staatsangeh\u00f6rige Armeniens. Am 16.\u00a0Mai 2022 stellten sie in \u00d6sterreich Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz, die sie damit begr\u00fcndeten, dass der Drittbeschwerdef\u00fchrer an einer schweren Knochenkrankheit leide und auf Grund eines gebrochenen Lendenwirbels eine Behandlung bzw Operation ben\u00f6tige. Dies w\u00e4re in Jerewan grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich, jedoch seien die Kosten daf\u00fcr f\u00fcr sie nicht aufbringbar. Der Drittbeschwerdef\u00fchrer sei mit einem bestimmten (teuren) Medikament behandelt worden, was zu einer Besserung seines Gesundheitszustandes gef\u00fchrt habe. Als dieses Medikament in Armenien nicht mehr verf\u00fcgbar gewesen sei, habe er eine Hormonbehandlung bekommen, woraufhin Probleme mit der Wirbels\u00e4ule aufgetreten seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheiden jeweils vom 27.\u00a0Oktober 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diese Antr\u00e4ge hinsichtlich der Zuerkennung des Status von Asylberechtigten (jeweils Spruchpunkt\u00a0I.) und von subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Armenien ab (jeweils Spruchpunkt\u00a0II.), erteilte keine Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden (jeweils Spruchpunkt\u00a0III.), erlie\u00df R\u00fcckkehrentscheidungen (jeweils Spruchpunkt\u00a0IV.), stellte die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebungen nach Armenien fest (jeweils Spruchpunkt\u00a0V.) und setzte 14-t\u00e4gige Fristen f\u00fcr die freiwilligen Ausreisen (jeweils Spruchpunkt\u00a0VI.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die jeweils gegen die Spruchpunkte\u00a0II. bis VI. dieser Bescheide erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Im Rahmen der Beweisw\u00fcrdigung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht in Bezug auf die Behandelbarkeit der beim Drittbeschwerdef\u00fchrer diagnostizierten juvenilen idiopathetischen Arthritis aus, laut der Anfragebeantwortung der Staatendokumentation vom 16.\u00a0September 2022 sei das Medikament Roactemra in Armenien erh\u00e4ltlich, die Kosten f\u00fcr Medikamente und Behandlung w\u00fcrden von der Regierung \u00fcbernommen, wenn der Patient einer Behindertengruppe angeh\u00f6re. Die regul\u00e4ren Kosten von Actemra-Konzentrat f\u00fcr die L\u00f6sung zur intraven\u00f6sen Infusion w\u00fcrden 23.000,\u2013 armenische Dram f\u00fcr ein Flakon 200\u00a0mg/10\u00a0ml und 9.000,\u2013 armenische Dram f\u00fcr ein Flakon 80\u00a0mg/10\u00a0ml betragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrer seien aus Sicht des Bundesverwaltungsgerichtes in der Lage, ihr Auskommen im Herkunftsstaat zu bestreiten. Es sei hervorgekommen, dass sie im Herkunftsstaat immer noch \u00fcber famili\u00e4re Ankn\u00fcpfungspunkte verf\u00fcgten. Sie stammten aus einem Kulturkreis, in dem auf den famili\u00e4ren Zusammenhalt und die gegenseitige Unterst\u00fctzung im Familienkreis gro\u00dfer Wert gelegt werde; sie k\u00f6nnten daher Unterst\u00fctzung durch ihre Familie erwarten. Die Beschwerdef\u00fchrer h\u00e4tten vor ihrer Ausreise in Gyumri ein Haus bewohnt, f\u00fcr das noch der Vater der Erstbeschwerdef\u00fchrerin im Grundbuch eingetragen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insoweit die Beschwerdef\u00fchrer vorbringen w\u00fcrden, sie k\u00f6nnten sich die Behandlung bzw die notwendigen Medikamente nicht leisten, sei neben dem bestehenden famili\u00e4ren Netzwerk im Herkunftsstaat auch zu ber\u00fccksichtigen, dass der Ex-Mann der Erstbeschwerdef\u00fchrerin unterhaltspflichtig sei und die Familie als sozial schwach registriert sei, weshalb sie Unterst\u00fctzungsleistungen erhalte. Zudem sei die Erstbeschwerdef\u00fchrerin arbeitsf\u00e4hig und -willig; sie sei vor ihrer Ausreise als Verk\u00e4uferin t\u00e4tig gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem stehe es dem Drittbeschwerdef\u00fchrer frei zu versuchen, im Heimatland einen Behindertenstatus zu erlangen. Wenn die Erstbeschwerdef\u00fchrerin w\u00e4hrend der m\u00fcndlichen Verhandlung vorgebracht habe, dass sie dies bereits versucht h\u00e4tten, sei festzustellen gewesen, dass dies in der Akte nicht dokumentiert sei. Vielmehr habe sie im Zuge der niederschriftlichen Einvernahme vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl noch angegeben, dass sie vom Sozialministerium die Auskunft erhalten habe, ihrem Sohn w\u00fcrde nur eine Behinderung zuerkannt werden, wenn eine Deformation der Knochen bzw des Skelettes vorliege. Nachdem es beim Drittbeschwerdef\u00fchrer zu einer Deformation der Wirbels\u00e4ule gekommen sei, habe es die Erstbeschwerdef\u00fchrerin laut eigenen Angaben unterlassen, noch einmal beim Sozialministerium vorstellig zu werden, um den Behindertenstatus ihres Sohnes zu beantragen. All diese Ausf\u00fchrungen habe sie zudem erst vorgebracht, nachdem sie von der Beh\u00f6rde mit der M\u00f6glichkeit der kostenlosen Behandlung nach Erlangen eines Behindertenstatus konfrontiert worden sei. Auch die behaupteten Ausf\u00fchrungen, sich an NGOs gewandt zu haben, w\u00fcrden jeglicher Dokumentation entbehren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei vielmehr hervorgekommen (was auch durch die Beantwortung der vom Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl get\u00e4tigten Anfrage best\u00e4tigt worden sei), dass es im Heimatland Behandlungsm\u00f6glichkeiten gebe. Der Drittbeschwerdef\u00fchrer sei in der Vergangenheit im Herkunftsstaat auch behandelt worden und habe das entsprechende Medikament erhalten. Au\u00dferdem erweise es sich als zutreffend, dass der schlechte Gesundheits- und Allgemeinzustand des Drittbeschwerdef\u00fchrers auch auf die ins Treffen gef\u00fchrte Fehl- bzw versp\u00e4tete Diagnose zur\u00fcckzuf\u00fchren gewesen sei. Es sei zutreffend, dass nunmehr bei Klarstellung der Diagnosen und des Medikamentenbedarfes auch im Herkunftsland von einer qualitativ h\u00f6herwertigeren Behandlung auszugehen sei. Die Medikamentendosis des Drittbeschwerdef\u00fchrers sei in \u00d6sterreich angepasst worden; er habe auch ein neues Mieder erhalten. Es gebe auch keine Hinweise darauf, dass beim Drittbeschwerdef\u00fchrer in n\u00e4chster Zeit eine Wirbels\u00e4ulenoperation notwendig w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In der rechtlichen Beurteilung h\u00e4lt das Bundesverwaltungsgericht bez\u00fcglich der Erkrankung bzw des Gesundheitszustandes des Drittbeschwerdef\u00fchrers fest, auf Grund der vorliegenden Krankheitsbilder sei jedenfalls nicht ableitbar, dass eine \u00dcberstellung nach Armenien zu einer Beeintr\u00e4chtigung des gesundheitlichen Zustandes des Drittbeschwerdef\u00fchrers f\u00fchre, womit folgerichtig auch keine Verletzung von Art3 EMRK gegeben sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es liege aktuell beim Drittbeschwerdef\u00fchrer auch keine derartige Erkrankung vor, die das Risiko bergen w\u00fcrde, im Falle der R\u00fcckkehr unter qualvollen Umst\u00e4nden in Armenien zu sterben. Es gebe dort Behandlungsm\u00f6glichkeiten; es seien auch die gleichen Medikamente bzw Ersatzpr\u00e4parate wie in \u00d6sterreich f\u00fcr die ben\u00f6tigte Therapie des Drittbeschwerdef\u00fchrers verf\u00fcgbar und landesweit erh\u00e4ltlich. Es k\u00f6nne damit nicht von einem g\u00e4nzlichen Fehlen von angemessenen Behandlungsm\u00f6glichkeiten ausgegangen werden. Es m\u00fcsse zwar eventuell mit einer Verschlechterung des pers\u00f6nlichen Zustandes des Drittbeschwerdef\u00fchrers gerechnet werden; diese sei jedoch nicht unwiederbringlich oder derart gravierend, dass eine Abschiebung unzul\u00e4ssig zu erkl\u00e4ren oder subsidi\u00e4rer Schutz zu gew\u00e4hren w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrer h\u00e4tten in Armenien auch trotz der Erkrankung des Drittbeschwerdef\u00fchrers vor ihrer Ausreise f\u00fcr ihren Lebensunterhalt sorgen k\u00f6nnen. Im Herkunftsstaat wohnten noch die Eltern der Erstbeschwerdef\u00fchrerin, die eine Pension beziehen w\u00fcrden, sowie eine Schwester samt Familie. Letztere betreibe in Armenien eine eigene Landwirtschaft. Der Vater der Erstbeschwerdef\u00fchrerin sei zudem noch im Besitz eines Hauses, das die Beschwerdef\u00fchrer vor ihrer Ausreise bewohnt h\u00e4tten; sie h\u00e4tten auch Kontakt zu den Verwandten in Armenien. Neben den M\u00f6glichkeiten, Sozialleistungen zu beziehen, stehe den Beschwerdef\u00fchrern damit auch ein Netz von Verwandten zur Verf\u00fcgung, die zur Finanzierung der Behandlung beitragen k\u00f6nnten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall h\u00e4tten seitens der Beschwerdef\u00fchrer keine akut existenzbedrohenden Krankheitszust\u00e4nde oder Hinweise einer unzumutbaren Verschlechterung der Krankheitszust\u00e4nde im Falle einer \u00dcberstellung nach Armenien belegt werden k\u00f6nnen, die weitere Erhebungen seitens des Bundesverwaltungsgerichtes notwendig machen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im konkreten Fall bestehe im Lichte der Berichtslage kein Hinweis darauf, dass die Beschwerdef\u00fchrer vom Zugang zu medizinischer Versorgung in Armenien ausgeschlossen w\u00e4ren; es best\u00fcnden auch keine Hinweise, dass die seitens des Drittbeschwerdef\u00fchrers beschriebenen und diagnostizierten Krankheiten nicht behandelbar w\u00e4ren. Auch faktische Hindernisse, die das Fehlen eines Zuganges zur medizinischen Versorgung aus in der Person der Beschwerdef\u00fchrer gelegenen Umst\u00e4nden belegen w\u00fcrden, seien nicht hervorgekommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso sei davon auszugehen, dass \u00d6sterreich in der Lage sei, im Rahmen aufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen ausreichende medizinische Begleitma\u00dfnahmen zu setzen (VwGH 25.4.2008, 2007/20/0720 - 0723; VfGH 12.6.2010, U613/10; ebenso AsylGH 12.3.2010, B7 232.141-3/2009/3E, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch Abstand genommen und auf die Begr\u00fcndung in der angefochtenen Entscheidung verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat \u2013 letztlich \u2013 Verwaltungsakten vorgelegt, jedoch keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Armenien an den Drittbeschwerdef\u00fchrer unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist ua einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder 3 EMRK oder des 6. oder 13.\u00a0ZPEMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Aus der Beantwortung der im vorliegenden Fall vom Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl gestellten Anfrage durch die Staatendokumentation vom 16.\u00a0September 2022 geht hervor, dass gem\u00e4\u00df der Auskunft der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration (IOM) das Medikament Roactemra in Armenien erh\u00e4ltlich sei. Die Kosten f\u00fcr die fach\u00e4rztliche Behandlung und die Medikamente w\u00fcrden jedoch nur dann von der Regierung \u00fcbernommen, wenn der Patient einer Behindertengruppe angeh\u00f6re. Um die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Behindertengruppe festzustellen, m\u00fcsse der Patient einen Antrag beim Integrierten Sozialdienst des Ministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales stellen, der ua f\u00fcr die Gesundheitsversorgung und soziale Angelegenheiten zust\u00e4ndig sei. Der Patient werde von einer Kommission medizinisch untersucht, um die Kriterien f\u00fcr eine Behinderung zu beurteilen. Wenn dem Patienten kein Behindertenstatus zuerkannt werde, sei nur die Behandlung in den \u00f6rtlichen \u00f6ffentlichen Polikliniken (Allgemeinmediziner seien vorhanden, jedoch sei die Verf\u00fcgbarkeit spezialisierter Behandlungen nicht gew\u00e4hrleistet) kostenlos. Medikamente seien nicht abgedeckt und m\u00fcssten vom Patienten vollst\u00e4ndig selbst bezahlt werden. Nach Einsch\u00e4tzung von IOM Armenien sei es sehr wahrscheinlich, dass der Patient wegen Unleistbarkeit der Medikation auf Hindernisse sto\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Aus der \u2013 im Akt befindlichen \u2013 beglaubigten \u00dcbersetzung eines Schreibens des Ministeriums f\u00fcr Gesundheitswesen der Republik Armenien vom 14.\u00a0Juni 2021 ergibt sich, dass die Erkrankung juvenile Arthritis in der Liste der Erkrankungen, f\u00fcr die die betroffenen Patienten entsprechende Medikamente durch medizinische Einrichtungen wie Ambulanzen, Polikliniken und Krankenh\u00e4user gem\u00e4\u00df dem Beschluss der Regierung der Republik Armenien Nr\u00a0642-N vom 30.\u00a0Mai 2019 kostenlos bek\u00e4men, nicht enthalten sei. Das Medikament Actemra sei in der Liste der Medikamente, die seitens des Staates zentralisiert erworben und den betroffenen Patienten kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt w\u00fcrden, nicht vorhanden. Das Gesundheitsministerium erhalte dieses Medikament auch nicht als humanit\u00e4re Hilfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Vor dem Hintergrund dieses Akteninhaltes ist es f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof nicht nachvollziehbar, wie das Bundesverwaltungsgericht zum Ergebnis kommt, es seien keine \"faktische[n] Hindernisse [hervorgekommen], welche das Fehlen eines Zugangs zur medizinischen Versorgung aus in der Person der BF gelegenen Umst\u00e4nden belegen w\u00fcrden\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Soweit das angefochtene Erkenntnis die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Armenien an den Drittbeschwerdef\u00fchrer und \u2013 daran kn\u00fcpfend \u2013 die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung sowie die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung nach Armenien unter Setzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise ausspricht, ist es somit mit Willk\u00fcr behaftet. Dieser Mangel schl\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs4 AsylG 2005 auf die Entscheidung betreffend die \u00fcbrigen Beschwerdef\u00fchrer durch (VfSlg\u00a019.855/2014; VfGH\u00a024.11.2016, E1085/2016 ua) und belastet auch diese mit (objektiver) Willk\u00fcr (etwa VfSlg\u00a019.401/2011, mwN). Aus diesem Grund ist das Erkenntnis auch betreffend die Erstbeschwerdef\u00fchrerin und den Zweitbeschwerdef\u00fchrer zur G\u00e4nze aufzuheben (vgl VfGH 28.2.2022, E2047-2053/2021, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist ein Streitgenossenzuschlag in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0327,\u2013, Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}