{
    "document_id": "JFT_20230628_22E02228_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer, ein afghanischer Staatsangeh\u00f6riger, stellte am 7.\u00a0November 2012 einen Antrag auf internationalen Schutz. Der Antrag wurde mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 6.\u00a0Mai 2013 hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen, dem Beschwerdef\u00fchrer jedoch der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG\u00a02005 zuerkannt. Dem Beschwerdef\u00fchrer wurde auch eine befristete Aufenthaltsberechtigung bis 5.\u00a0Mai 2014 erteilt, welche in der Folge mehrfach verl\u00e4ngert wurde. Am 30.\u00a0J\u00e4nner 2020 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer durch die Aufenthaltsbeh\u00f6rde ein Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt-EU\" zuerkannt. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 21.\u00a0Oktober 2020 wurde der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a79 Abs1 Z1 AsylG\u00a02005 von Amts wegen aberkannt und die befristete Aufenthaltsberechtigung gem\u00e4\u00df \u00a79 Abs4 AsylG entzogen. Ein Aufenthaltstitel gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG 2005 wurde nicht erteilt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Am 20.\u00a0Dezember 2021 stellte der Beschwerdef\u00fchrer einen Antrag auf Ausstellung eines Fremdenpasses im Interesse der Republik \u00d6sterreich (\u00a788 Abs1 FPG). Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 30.\u00a0M\u00e4rz 2022 wurde der Antrag auf Ausstellung eines Fremdenpasses gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 Z2 FPG abgewiesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Erkenntnis vom 4.\u00a0Juli 2022 wies das Bundesverwaltungsgericht die dagegen erhobene Beschwerde als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend wurde im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Beschwerdef\u00fchrer habe keine Verunm\u00f6glichung der Ausstellung eines Reisedokuments durch die Heimatvertretung dargetan. Es sei eine Best\u00e4tigung der afghanischen Botschaft in Wien vorgelegt worden, der zufolge derzeit \u2013 also tempor\u00e4r \u2013 keine biometrischen Reisep\u00e4sse ausgestellt werden k\u00f6nnten. Die afghanische Botschaft f\u00fchre in diesem Schreiben auch aus, dass es sich um ein technisches Problem handle, das behoben werde. Es werde nicht dargelegt, dass der Beschwerdef\u00fchrer endg\u00fcltig nicht in der Lage sei, ein Reisedokument zu erhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Der Beschwerdef\u00fchrer bringe vor, dass ihm nach Art11 Abs1 lith RL\u00a02003/109/EG der gleiche Zugang zum gesamten Hoheitsgebiet zu gew\u00e4hren sei und einzelne Teile \u00d6sterreichs nur durch Grenz\u00fcbertritt nach Deutschland erreichbar seien. Dazu sei festzuhalten, dass der Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt-EU\" zu einem unbefristeten Aufenthalt in \u00d6sterreich und zu freiem Zugang zum Arbeitsmarkt berechtige. Davon seien auch die \"Exklaven\" \u00d6sterreichs umfasst, sodass der Beschwerdef\u00fchrer berechtigt sei, sich dort niederzulassen und einer Erwerbsbet\u00e4tigung nachzugehen. Art11 Abs1 lith RL\u00a02003/109/EG sei nicht so zu verstehen, dass der Beschwerdef\u00fchrer in die Lage zu versetzen sei, \u00fcber fremdes Staatsgebiet in diese Teile des Bundesgebietes einzureisen, auch wenn diese faktisch nicht anders zu erreichen seien. Der Beschwerdef\u00fchrer habe auch kein konkretes Interesse daran gezeigt, in dieses Gebiet einzureisen, sich dort niederzulassen oder einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. Im Hinblick auf ein vorgelegtes Schreiben des Arbeitgebers, wonach der Beschwerdef\u00fchrer aus beruflichen Gr\u00fcnden Landesgrenzen \u00fcberschreiten m\u00fcsse, um etwa Garmisch, Mittenwald, Ebbs und K\u00f6ssen erreichen zu k\u00f6nnen, sei auf die Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes (VwGH 22.1.2014, 2013/21/0043; 15.9.2010, 2010/18/0279; 11.5.2009, 2007/18/0659) zu verweisen, wonach Reisen ins Ausland kein \u00f6ffentliches Interesse der Republik \u00d6sterreich begr\u00fcnden w\u00fcrden. Somit erweise sich auch das Vorbringen, wonach das Interesse der Republik \u00d6sterreich auch in der Gew\u00e4hrung des durch die RL\u00a02003/109/EG einger\u00e4umten Rechts auf Mobilit\u00e4t liege, als unzutreffend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Die Bedenken des Beschwerdef\u00fchrers ob der Verfassungskonformit\u00e4t des \u00a788 Abs1 FPG tr\u00e4fen nicht zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes und in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet sowie die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Die Verwehrung des Rechts auf Ausstellung eines Fremdenpasses stelle einen Eingriff in das verfassungsgesetzlich gesch\u00fctzte Recht gem\u00e4\u00df Art2 4.\u00a0ZPEMRK dar und stehe in einem Widerspruch zu den Vorgaben des Art15 GRC sowie Art8 EMRK, wenn die betroffene Person \u00fcber kein anderes Reisedokument verf\u00fcge. In diesem Zusammenhang habe der EGMR in j\u00fcngster Rechtsprechung in einem Fall, in dem die nationalen Beh\u00f6rden keine einzelfallbezogene Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt h\u00e4tten, ob die Erlangung eines Reisedokuments des Herkunftsstaates dem Fremden praktisch m\u00f6glich sei, durch die Nichtausstellung eines Fremdenpasses eine Verletzung des in Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK verbrieften Rechts bejaht (EGMR\u00a014.6.2022, 38.121/20, L.B., Z97 bis 98).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es m\u00fcssten konkrete Anhaltspunkte vorliegen, die die Annahme rechtfertigen w\u00fcrden, dass ein bestimmtes (legitimes) Eingriffsziel im Einzelfall gegeben sei. Ebenso verhalte es sich mit der Pr\u00fcfung, ob ein Eingriff in einer demokratischen Gesellschaft als notwendig betrachtet werden k\u00f6nne. Auch in diesem Zusammenhang sei auf die konkrete Situation im Einzelfall Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer verf\u00fcge \u00fcber kein g\u00fcltiges Reisedokument seines Herkunftsstaates Afghanistan und es sei ihm auch nicht m\u00f6glich, ein solches zu erhalten. Zum Beweis daf\u00fcr sei eine Best\u00e4tigung der Botschaft der Islamischen Republik Afghanistan vorgelegt worden, aus welcher hervorgehe, dass dem Beschwerdef\u00fchrer auf Grund \"technischer Probleme\" kein Reisepass ausgestellt werden k\u00f6nne. Der Website der afghanischen Vertretungsbeh\u00f6rde in Wien sei eine Bekanntmachung vom 22.\u00a0September 2021 zu entnehmen, in welcher ebenfalls die Rede von \"technischen Problemen\" sei, auf Grund derer keine Reisep\u00e4sse ausgestellt werden k\u00f6nnten. Es werde darauf hingewiesen, dass diese Bekanntmachung bis zum Ergehen einer weiteren solchen in Geltung bleibe. Die afghanische Vertretungsbeh\u00f6rde im Iran habe im Dezember 2021 \u00f6ffentlich bekanntgegeben, dass keine Reisep\u00e4sse ausgestellt w\u00fcrden, bis die neue (Taliban-)Regierung nicht offiziell anerkannt werde (vgl ACCORD, Anfragebeantwortung zu Afghanistan: Ausstellung von Reisep\u00e4ssen in Afghanistan sowie an afghanischen Botschaften im Iran und in Pakistan; Dauer der Ausstellung; Kosten [a-11769], 21.12.2021). Auch dem L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 4.\u00a0Mai 2022 sei zu entnehmen, dass durch die afghanische Botschaft in Wien aktuell keine Reisep\u00e4sse ausgestellt w\u00fcrden. Seitens der afghanischen Botschaft in Wien k\u00f6nne nicht abgesch\u00e4tzt werden, wie lange dieser Umstand noch andauern werde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht habe weder ber\u00fccksichtigt, dass das \"technische Problem\" beinahe seit einem Jahr bestehe und selbst die afghanische Botschaft nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nne, wann das Problem behoben werden k\u00f6nne, noch f\u00fchre es eine Rechtsgrundlage ins Treffen, aus welcher sich ergebe, dass eine dauerhafte Unm\u00f6glichkeit der Beschaffung eines Reisedokuments f\u00fcr die Ausstellung eines Fremdenpasses erforderlich w\u00e4re. Angesichts des Machtwechsels in Afghanistan und des Umstandes, dass die afghanische Botschaft in Wien seit beinahe einem Jahr keine Reisep\u00e4sse mehr ausstelle, h\u00e4tte das Bundesverwaltungsgericht somit in einem ersten Schritt festzustellen gehabt, dass es dem Beschwerdef\u00fchrer nicht m\u00f6glich sei, einen afghanischen Reisepass zu erhalten. Der Beschwerdef\u00fchrer habe bereits in seiner Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht vorgebracht, in seinen Rechten nach Art2 4.\u00a0ZPEMRK verletzt worden zu sein. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte sohin zu pr\u00fcfen gehabt, ob ein solcher Eingriff vorliege und ob dieser zul\u00e4ssig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die generelle dauerhafte Beschr\u00e4nkung der Ausstellung eines f\u00fcr die Inanspruchnahme des Grundrechts notwendigen Ausweisdokumentes sei unter kein legitimes Eingriffsziel zu subsumieren. Insbesondere sei der Eingriff in das Grundrecht in einer demokratischen Gesellschaft auch nicht notwendig, da er zur Erreichung der angestrebten Ziele weder erforderlich noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer habe vor dem Bundesverwaltungsgericht bereits vorgebracht, aus beruflichen Gr\u00fcnden in bestimmte Gebiete des \u00f6sterreichischen Hoheitsgebietes reisen zu m\u00fcssen, die nur \u00fcber deutsches Hoheitsgebiet praktisch erreichbar seien. Der Beschwerdef\u00fchrer verf\u00fcge \u00fcber den Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt-EU\". Er sei sohin als langfristig Aufenthaltsberechtigter iSd RL\u00a02003/109/EG zu betrachten. Als solcher sei er gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 VO\u00a02016/399 (Schengener Grenzkodex) zur Einreise und zum Aufenthalt von 90\u00a0Tagen je Zeitraum von 180\u00a0Tagen im Schengenraum berechtigt. Zudem sei er gem\u00e4\u00df Art14 Abs1 RL\u00a02003/109/EG berechtigt, sich \u2013 unter gewissen Umst\u00e4nden \u2013 auch l\u00e4nger als drei Monate in den Mitgliedstaaten aufzuhalten. Diese Rechte k\u00f6nne er laut Art6 Abs1 lita Schengener Grenzkodex jedoch nur in Anspruch nehmen, wenn er \u00fcber ein g\u00fcltiges Reisedokument verf\u00fcge. F\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer habe die Nichtausstellung des Fremdenpasses sohin zur Folge, auf unbestimmte und unvorhersehbare Zeit von der Inanspruchnahme seiner Grundrechte ausgeschlossen zu sein. Jedenfalls rechtfertige auch das Anlegen eines \"restriktiven Ma\u00dfstabs\" im Falle von langfristig Aufenthaltsberechtigten, bei denen keinerlei Hinweise vorl\u00e4gen, dass eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern nicht \u00fcbernommen werden k\u00f6nnte, nicht die aus der Nichtausstellung von Reisedokumenten resultierende Verwehrung ihres Grundrechts auf Bewegungsfreiheit. Eine solche Auslegung w\u00fcrde zu einer Umkehrung des Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnisses f\u00fchren, das der Grundrechtssystematik immanent sei, indem die Versagung eines Reisedokuments zur Regel und dessen Ausstellung zur Ausnahme gemacht w\u00fcrde, ohne dass eine einzelfallbezogene Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung erm\u00f6glicht werde. Der Eingriff stehe in seiner Schwere sohin mit dem dadurch zu erreichenden Ziel in keinem Verh\u00e4ltnis. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht habe \u00a788 Abs1 FPG einen verfassungs- bzw unionsrechtswidrigen Inhalt unterstellt. Das Bundesverwaltungsgericht verkenne, dass es dem Beschwerdef\u00fchrer nicht obliege, ein \"konkretes Interesse\" an einer Niederlassung in einem Teil des Bundesgebietes darzutun, sondern ihm mit Art11 Abs1 lith RL\u00a02003/109/EG ein Rechtsanspruch auf freien Zugang zum gesamten Hoheitsgebiet \u00d6sterreichs zukomme. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte die nationale Bestimmung verfassungskonform auszulegen gehabt \u2013 n\u00e4mlich dahingehend, dass ein Interesse der Republik darin bestehe, die v\u00f6lker- und unionsrechtlichen Vorgaben einzuhalten \u2013 und gleichsam festzustellen gehabt, dass dem Beschwerdef\u00fchrer ein Fremdenpass auszustellen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Es liege auch eine Verletzung von ArtI Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973 vor. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte nicht ohne Weiteres davon ausgehen d\u00fcrfen, dass \"in absehbarer Zeit\" wieder Reisep\u00e4sse ausgestellt werden k\u00f6nnten und h\u00e4tte in diesem Zusammenhang weitere Informationsquellen heranzuziehen gehabt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Verfassungsdienst im Bundeskanzleramt wurde durch den Verfassungsgerichtshof ersucht, zur Frage der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a788 Abs1 FPG Stellung zu nehmen. Der Verfassungsdienst im Bundeskanzleramt verwies in der Folge auf die in VfGH 16.\u00a0Juni 2023, E3489/2022, erstattete Stellungnahme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht und das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl haben die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift wurde aber jeweils abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Beschwerdef\u00fchrer hat auf die Stellungnahme des Verfassungsdienstes im Bundeskanzleramt repliziert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 68/2013 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788. (1) Fremdenp\u00e4sse k\u00f6nnen, sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist, auf Antrag ausgestellt werden f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Staatenlose oder Personen ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit, die kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die \u00fcber ein unbefristetes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet verf\u00fcgen und nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen und bei denen im \u00dcbrigen die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels 'Daueraufenthalt \u2013 EU' (\u00a745 NAG) gegeben sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich das f\u00fcr die Auswanderung aus dem Bundesgebiet erforderliche Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die seit mindestens vier Jahren ununterbrochen ihren Hauptwohnsitz im Bundesgebiet haben, sofern der zust\u00e4ndige Bundesminister oder die Landesregierung best\u00e4tigt, dass die Ausstellung des Fremdenpasses wegen der vom Fremden erbrachten oder zu erwartenden Leistungen im Interesse des Bundes oder des Landes liegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Fremdenp\u00e4sse k\u00f6nnen auf Antrag weiters ausgestellt werden f\u00fcr Staatenlose, die sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufhalten, oder Personen ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit, die kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen und sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Fremdenp\u00e4sse sind Fremden, denen in \u00d6sterreich der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zukommt und die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen, auf Antrag auszustellen, es sei denn, dass zwingende Gr\u00fcnde der nationalen Sicherheit oder \u00f6ffentlichen Ordnung dem entgegenstehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Gestaltung der Fremdenp\u00e4sse wird entsprechend den f\u00fcr solche Reisedokumente international \u00fcblichen Anforderungen durch Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Inneres bestimmt. Im \u00dcbrigen hat die Verordnung den f\u00fcr Reisep\u00e4sse geltenden Regelungen des Pa\u00dfgesetzes 1992, BGBl\u00a0Nr\u00a0839, zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Hinsichtlich der weiteren Verfahrensbestimmungen \u00fcber die Ausstellung eines Fremdenpasses, der Bestimmungen \u00fcber die Verarbeitung und L\u00f6schung von personenbezogenen Daten und der weiteren Bestimmungen \u00fcber den Dienstleister gelten die Bestimmungen des Pa\u00dfgesetzes entsprechend.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Eine Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 4.\u00a0ZPEMRK liegt ua dann vor, wenn das Verwaltungsgericht der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zur genannten Bestimmung stehend erscheinen lie\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Nach Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK steht es jedermann frei, jedes Land (einschlie\u00dflich seines eigenen) zu verlassen. Die Aus\u00fcbung dieses Rechtes darf gem\u00e4\u00df Art2 Abs3 4.\u00a0ZPEMRK keinen anderen Einschr\u00e4nkungen unterworfen werden als denen, die gesetzlich vorgesehen und in einer demokratischen Gesellschaft im Interesse der nationalen oder der \u00f6ffentlichen Sicherheit, der Aufrechterhaltung des ordre public, der Verh\u00fctung von Straftaten, des Schutzes der Gesundheit oder der Moral oder des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer notwendig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In seinem Urteil vom 14.\u00a0Juni 2022, 38.121/20, L.B., hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ua betont, dass das Recht, ein Land zu verlassen, ohne Ausstellung irgendeiner Art von Reisedokument nicht praktisch und effektiv gew\u00e4hrleistet w\u00e4re (Z60). Jede Ma\u00dfnahme, durch die einer Person der Gebrauch eines Dokumentes versagt wird, das ihr \u2013 wenn sie es gew\u00fcnscht h\u00e4tte \u2013 das Verlassen eines Landes erlaubt h\u00e4tte, stellt einen Eingriff in das durch Art2 4.\u00a0ZPEMRK gew\u00e4hrleistete Recht dar (Z79 mwN). Schlie\u00dflich hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im genannten Urteil eine Verletzung von Art2. 4.\u00a0ZPEMRK festgestellt, weil die nationalen Beh\u00f6rden die Ausstellung eines Fremdenpasses verweigert hatten, ohne eine Abw\u00e4gung im Einzelfall vorgenommen zu haben und sichergestellt zu haben, dass eine solche Ma\u00dfnahme im konkreten Einzelfall gerechtfertigt und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war (Z96).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Wie der Verfassungsgerichthof bereits im Erkenntnis vom 16.\u00a0Juni 2023, E3489/2022, betont hat, hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im zitierten Urteil zugleich festgehalten, dass Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK den Vertragsstaaten keine allgemeine Verpflichtung auferlegt, Ausl\u00e4ndern, die sich in ihrem Hoheitsgebiet aufhalten, ein bestimmtes Dokument auszustellen, das ihnen Auslandsreisen erm\u00f6glicht (Z59). Gleichwohl findet Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK nach Auffassung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte auf Sachverhalte Anwendung, in denen ein Vertragsstaat Personen, die sich rechtm\u00e4\u00dfig in seinem Hoheitsgebiet aufhalten, in seiner Rechtsordnung bei Erf\u00fcllung der notwendigen Voraussetzungen ein Recht auf Erlangung eines Fremdenpasses einr\u00e4umt; der Schutzbereich von Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK erstreckt sich also auf derartige Konstellationen (siehe Zlen\u00a061\u00a0f.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Vor diesem Hintergrund ergibt sich Folgendes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 Z2 FPG k\u00f6nnen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die \u00fcber ein unbefristetes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet verf\u00fcgen und nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen, auf Antrag Fremdenp\u00e4sse ausgestellt werden, sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Dem Verfahren zur Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 FPG kommt nun insofern grundrechtliche Bedeutung zu, als die Beh\u00f6rde anl\u00e4sslich eines solchen Antrages die Folgen einer Verweigerung auf ihre Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Hinblick auf Art2 4.\u00a0ZPEMRK pr\u00fcfen kann und muss (vgl EGMR, L.B., Z96 sowie VfGH 16.6.2023, E3489/2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Angesichts dessen ist die Voraussetzung \"sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik\" liegt in \u00a788 Abs1 FPG auch dann erf\u00fcllt, wenn die Verweigerung der Ausstellung eines Fremdenpasses eine Verletzung des durch Art2 4.\u00a0ZPEMRK gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Ausreisefreiheit und damit einen Versto\u00df gegen die Verpflichtung der Republik \u00d6sterreich zur Gew\u00e4hrleistung dieses Konventionsrechtes bedeuten w\u00fcrde (vgl VfGH 16.6.2023, E3489/2022 sowie VfSlg\u00a020.330/2019 zu \u00a728 Abs1 Z1 StbG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.4.  Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt aus, dass aus dem vom Beschwerdef\u00fchrer vorgelegten Schreiben der afghanischen Botschaft hervorgehe, dass die Ausstellung eines Passes durch die afghanischen Beh\u00f6rden derzeit auf Grund eines technischen Defekts nicht m\u00f6glich sei. Es liege daher blo\u00df ein vor\u00fcbergehendes und kein endg\u00fcltiges Hindernis f\u00fcr die Erlangung eines Fremdenpasses vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.5. Aus der zum Entscheidungszeitpunkt des Bundesverwaltungsgerichtes aktuellen L\u00e4nderinformation der Staatendokumentation vom 4.\u00a0Mai 2022, Version 7, ergibt sich jedoch Folgendes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aktuell [Stand September 2021] werden von der afghanischen Botschaft in Wien keine neuen Tazkira und Reisep\u00e4sse ausgestellt. Davon betroffen sind auch jene Personen, die bereits einen Antrag gestellt haben bzw eine Best\u00e4tigung zur Ausstellung erhalten haben. Hier kann seitens der afghanischen Botschaft nicht abgesch\u00e4tzt werden, wie lange dieser Umstand noch vorherrschen wird. Abgelaufene biometrische Reisep\u00e4sse k\u00f6nnen in Zukunft bei der Botschaft verl\u00e4ngert werden (AFB WIE 22.9.2021). Ende November erkl\u00e4rte der Leiter der Passabteilung, die Abteilung habe dem Au\u00dfenministerium mindestens 20.000 P\u00e4sse zur Verteilung an afghanische Staatsb\u00fcrger au\u00dferhalb des Landes vorgelegt. Nach Angaben der Abteilung werden die P\u00e4sse an die Afghanen au\u00dferhalb des Landes ausgegeben, deren P\u00e4sse abgelaufen sind (TN 30.11.2021).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.6. Vor dem Hintergrund dieser L\u00e4nderinformation vermag das Bundesverwaltungsgericht nicht nachvollziehbar zu begr\u00fcnden, weshalb der Beschwerdef\u00fchrer dennoch im Sinne des \u00a788 Abs1 Z2 FPG in der Lage sein sollte, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument seines Heimatstaates zu beschaffen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.7. Da das Bundesverwaltungsgericht die Ausstellung eines vom Beschwerdef\u00fchrer (zum Zweck, [auch beruflich] ins Ausland reisen zu k\u00f6nnen) beantragten Fremdenpasses verweigert hat, ohne eine hinreichende Interessenabw\u00e4gung und damit eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren, hat es \u00a788 Abs1 FPG einen Art2 4.\u00a0ZPEMRK widersprechenden Inhalt unterstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Ausreisefreiheit (Art2 4.\u00a0ZPEMRK) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}