{
    "document_id": "JFT_20230613_22E02645_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist Staatsangeh\u00f6riger von \u00c4thiopien und stellte am 1.\u00a0April 2016 einen Antrag auf internationalen Schutz. Zu seinen Fluchtgr\u00fcnden brachte er im Wesentlichen vor, dass sein Bruder Mitglied der Ogaden National Liberation Front (ONLF) bzw der Oromo Liberation Front (OLF) sei und sein Vater deshalb inhaftiert worden sei. Bei einem Besuch des Vaters im Gef\u00e4ngnis seien sodann auch der Beschwerdef\u00fchrer und seine Schwester festgenommen worden. Der Beschwerdef\u00fchrer sei drei Monate lang festgehalten und sein Haus zerst\u00f6rt worden. Einige Jahre sp\u00e4ter sei er wegen illegaler Arbeit erneut festgenommen und inhaftiert worden. Er sei dann aus dem Gef\u00e4ngnis ausgebrochen und gefl\u00fcchtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 28.\u00a0August 2018 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl seinen Antrag auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten sowie hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Somalia als unbegr\u00fcndet ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung und stellte die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung nach Somalia unter Setzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In der gegen diesen Bescheid erhobenen Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht brachte der Beschwerdef\u00fchrer unter anderem vor, dass er einer Mischehe entstamme; er sei als Sohn eines Somaliers und einer \u00c4thiopierin in \u00c4thiopien geboren worden und dort aufgewachsen. Im Falle einer R\u00fcckkehr nach Somalia drohe ihm deshalb Unterdr\u00fcckung und Verfolgung. Zudem h\u00e4tte die belangte Beh\u00f6rde dem Beschwerdef\u00fchrer auf Grund der prek\u00e4ren Sicherheitslage in Somalia den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkennen m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht wies die Beschwerde nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 23.\u00a0August 2022 mit der Ma\u00dfgabe als unbegr\u00fcndet ab, dass der Antrag auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat \u00c4thiopien abgewiesen wird und die Abschiebung nach \u00c4thiopien zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht zun\u00e4chst aus, dass es von der \u00e4thiopischen Staatsb\u00fcrgerschaft des Beschwerdef\u00fchrers ausgehe. Aus einer Anfragebeantwortung der Staatendokumentation ergebe sich, dass jeder \u00c4thiopier sei, dessen beide Elternteile oder ein Elternteil \u00e4thiopischer Staatsb\u00fcrger sei. Da die Mutter des Beschwerdef\u00fchrers \u00e4thiopische Staatsb\u00fcrgerin sei, treffe dies auch auf den Beschwerdef\u00fchrer zu. Zudem spreche er Oromo als Muttersprache und sei in der Region von Oromia aufgewachsen, was auf eine \u00e4thiopische Staatsb\u00fcrgerschaft hinweise. Die vorgebrachte Bedrohung durch die \u00e4thiopische Polizei sei vage, oberfl\u00e4chlich und nicht glaubhaft gewesen. Eine R\u00fcckkehr in seine Herkunftsregion Oromia sei dem Beschwerdef\u00fchrer zwar auf Grund der dort allgemein herrschenden Sicherheitslage nicht m\u00f6glich. Die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht jedoch damit, dass sich der Beschwerdef\u00fchrer als junger, gesunder und erwerbsf\u00e4higer Mann, der zudem \u00fcber Schulbildung verf\u00fcge, in Addis Abeba ansiedeln k\u00f6nne, ohne in eine ausweglose oder existenzbedrohende Situation zu geraten. Die Sicherheitslage in Addis Abeba stelle sich nicht derart dar, dass sich der Beschwerdef\u00fchrer alleine auf Grund seiner dortigen Anwesenheit in Gefahr bef\u00e4nde, einer Verletzung von Art2 und 3 EMRK ausgesetzt zu sein. Addis Abeba sei zudem sicher \u00fcber den \u00f6rtlichen Flughafen erreichbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichtsakten vorgelegt und ebenso wie das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl von der Erstattung einer Gegenschrift bzw \u00c4u\u00dferung abgesehen. Hinsichtlich der Verwaltungsakten teilte das Bundesverwaltungsgericht mit, dass sich diese derzeit auf Grund eines laufenden Revisionsverfahrens beim Verwaltungsgerichtshof bef\u00e4nden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Auf Ersuchen des Verfassungsgerichtshofes \u00fcbermittelte der Verwaltungsgerichtshof am 17.\u00a0M\u00e4rz 2023 die Verwaltungsakten des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl zur kurzfristigen Einsichtnahme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet, soweit sie sich gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung und die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Herkunftsstaat \u00c4thiopien unter Setzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Die Feststellungen zur Sicherheitslage in \u00c4thiopien st\u00fctzt das Bundesverwaltungsgericht auf das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 8.\u00a0J\u00e4nner 2019 mit der zuletzt eingef\u00fcgten Kurzinformation vom 4.\u00a0November 2021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Im M\u00e4rz 2022 ver\u00f6ffentlichte der Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (United Nations High Commissioner for Refugees \u2013 UNHCR) eine \"Position on Returns to Ethiopia\", in der ernste Bedenken hinsichtlich der Sicherheits- und Versorgungslage in \u00c4thiopien ge\u00e4u\u00dfert werden: Mehrere Regionen \u00c4thiopiens seien von Konflikten und gewaltsamen Unruhen betroffen. W\u00e4hrend die meisten dieser Konflikte in den Regionen Tigray, Amhara und Afar stattf\u00e4nden, sei die Sicherheitslage auch au\u00dferhalb dieser Regionen zwischen J\u00e4nner 2021 und Februar 2022 sehr volatil geblieben. Dar\u00fcber hinaus sei das Land von einer Reihe von Naturkatastrophen wie D\u00fcrren, \u00dcberschwemmungen und Heuschreckenplagen betroffen. W\u00e4hrend problematische Vorf\u00e4lle in den n\u00f6rdlichen Regionen des Landes in den ersten Monaten im Jahr 2022 zur\u00fcckgegangen seien, seien diese im selben Zeitraum in anderen Teilen des Landes um 66\u00a0% gestiegen. Aus diesen Gr\u00fcnden fordert der UNHCR die Staaten auf, keine Personen abzuschieben, die aus Gebieten stammten, die auf Grund von Milit\u00e4raktionen und/oder der daraus resultierenden Vertreibung instabil und unsicher seien. Ein Abschiebestopp diene als Mindeststandard und m\u00fcsse so lange aufrecht bleiben, bis sich die Sicherheits- und Menschenrechtslage so weit verbessert habe, dass eine sichere R\u00fcckkehr m\u00f6glich sei. Unter den derzeitigen Umst\u00e4nden, die von Konflikten und Gewalt in Teilen des Landes, massiver Binnenvertreibungen und ernsthafter humanit\u00e4rer Herausforderungen gepr\u00e4gt seien, h\u00e4lt es der UNHCR zudem nicht f\u00fcr angemessen, dass Staaten Personen internationalen Schutz auf Grund einer innerstaatlichen Fluchtalternative verwehren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Das Bundesverwaltungsgericht geht im vorliegenden Fall zwar davon aus, dass dem Beschwerdef\u00fchrer eine R\u00fcckkehr in seine Herkunftsregion Oromia auf Grund des dort herrschenden hohen Sicherheitsrisikos nicht m\u00f6glich sei. Jedoch sieht das Bundesverwaltungsgericht keine Hindernisse f\u00fcr eine Ansiedlung des Beschwerdef\u00fchrers in Addis Abeba, ohne aber in seiner Begr\u00fcndung auf die vom UNHCR ver\u00f6ffentlichte Position einzugehen und darzulegen, auf Grund welcher (aktuellen) L\u00e4nderberichte es zu einer anderen Einsch\u00e4tzung hinsichtlich einer innerstaatlichen Fluchtalternative als der UNHCR gelangt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Damit hat das Bundesverwaltungsgericht seine Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen und Willk\u00fcr ge\u00fcbt (zur gebotenen Auseinandersetzung mit den aktuellen Berichten und Richtlinien des UNHCR siehe zB VfSlg\u00a020.405/2020 und VfGH 27.2.2023, E2441/2022 jeweils mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, also soweit sich die Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten richtet, wird ihre Behandlung abgelehnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, insoweit von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung und gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Herkunftsstaat \u00c4thiopien unter Setzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}