{
    "document_id": "JFT_20230919_23E00073_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Die Beschwerdef\u00fchrer sind irakische Staatsangeh\u00f6rige und sunnitische Muslime. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin und der Zweitbeschwerdef\u00fchrer stellten am 27.\u00a0Oktober 2015 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz. Sie sind Eltern dreier minderj\u00e4hriger Kinder (der Drittbeschwerdef\u00fchrerin, der Viertbeschwerdef\u00fchrerin sowie der in \u00d6sterreich geborenen F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin), f\u00fcr die ebenfalls Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz gestellt wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheiden vom 23.\u00a0November 2018 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl die Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 iVm \u00a72 Abs1 Z13 AsylG 2005 ab (Spruchpunkt\u00a0I.); ebenso wurden die Antr\u00e4ge auf Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 iVm \u00a72 Abs1 Z13 AsylG 2005 in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak abgewiesen (Spruchpunkt\u00a0II.). Weiters wurden Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG 2005 nicht erteilt (Spruchpunkt III.), gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Z3 AsylG 2005 iVm \u00a79 BFA-VG R\u00fcckkehrentscheidungen gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs2 Z2 FPG erlassen (Spruchpunkt\u00a0IV.) und gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs9 FPG ausgesprochen, dass die Abschiebungen in den Irak gem\u00e4\u00df \u00a746 FPG zul\u00e4ssig seien (Spruchpunkt\u00a0V.). Gleichzeitig wurden gem\u00e4\u00df \u00a755 Abs1 bis 3 FPG zweiw\u00f6chige Fristen f\u00fcr die freiwillige Ausreise ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidungen gesetzt (Spruchpunkt\u00a0VI.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit \u2013\u00a0nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung ergangenem \u2013 Erkenntnis hinsichtlich der Spruchpunkte I. bis III. als unbegr\u00fcndet ab (Spruchpunkt\u00a0A)\u00a0I.). Im \u00dcbrigen behob das Bundesverwaltungsgericht die bek\u00e4mpften Bescheide, erkl\u00e4rte die R\u00fcckkehrentscheidungen in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak auf Dauer f\u00fcr unzul\u00e4ssig und erteilte den Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrern den Aufenthaltstitel \"Aufenthaltsberechtigung plus\" f\u00fcr die Dauer von 12\u00a0Monaten. Der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin erteilte es eine \"Aufenthaltsberechtigung\" f\u00fcr die Dauer von 12\u00a0Monaten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Bergr\u00fcndend wird darin unter anderem vorgebracht, dass das Bundesverwaltungsgericht \u2013 obwohl in der Beschwerde sowie der Stellungnahme vom 19.\u00a0August 2022 wiederholt auf die volatile Sicherheitslage im Irak in Bezug auf minderj\u00e4hrige Kinder hingewiesen worden sei \u2013 wesentliche Ermittlungen und Feststellungen dazu unterlassen habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber Abstand genommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist, soweit sie sich gegen die Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak richtet, begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2, 3 EMRK oder der Protokolle Nr\u00a06 oder Nr\u00a013 zur EMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Bei den Beschwerdef\u00fchrern handelt es sich um eine Familie mit drei minderj\u00e4hrigen Kindern und somit um eine besonders vulnerable und schutzbed\u00fcrftige Personengruppe. Nach den UNHCR-Erw\u00e4gungen (\"International Protection Considerations with Regard to People Fleeing the Republic of Iraq\", S\u00a0115) vom Mai 2019 ist bei der Pr\u00fcfung, ob subsidi\u00e4rer Schutz zuzuerkennen ist, auf eine solche Vulnerabilit\u00e4t besonders Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Im angefochtenen Erkenntnis trifft das Bundesverwaltungsgericht zwar Feststellungen zur allgemeinen Gef\u00e4hrdungslage von Minderj\u00e4hrigen im Irak, in Ermangelung individuell-konkreter Feststellungen ist jedoch nicht ersichtlich, von welcher tats\u00e4chlichen \"R\u00fcckkehrsituation\" das Bundesverwaltungsgericht in Bezug auf die Dritt- bis F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerinnen ausgeht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet die Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten in Bezug auf die minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrerinnen unter anderem damit, dass aus der Berichtslage der L\u00e4nderinformationsberichte nicht hervorgehen w\u00fcrde, dass es sich bei den im Beschwerdevorbringen angef\u00fchrten kinderspezifischen Menschenrechtsverletzungen etwa um systematisch begangenen Kinderhandel oder um sexuelle Ausbeutung von Kindern handle, welche von den irakischen Beh\u00f6rden toleriert werden w\u00fcrden, beziehungsweise nicht schl\u00fcssig aufgezeigt worden sei, inwiefern die minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrerinnen konkret von den Problemaspekten tangiert w\u00e4ren. Zudem, dass in Anbetracht der Qualifikation sowie der beruflichen Erfahrung der erwachsenen Beschwerdef\u00fchrer von guten Berufsaussichten und der Aussicht auf ein \u00fcberdurchschnittliches Einkommen auszugehen sei, was die Bestreitung des Lebensunterhaltes auch unter Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse der minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrerinnen erwarten lie\u00dfe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da es sich bei den Dritt- bis F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerinnen um minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen und somit um besonders vulnerable Personen handelt (vgl die Definition schutzbed\u00fcrftiger Personen in Art21 der Richtlinie 2013/33/EU zur Festlegung von Normen f\u00fcr die Aufnahme von Personen, die internationalen Schutz beantragen [Aufnahmerichtlinie]; VwGH 30.8.2017, Ra\u00a02017/18/0089; vgl auch VfGH 11.6.2018, E1815/2018), ist jedoch eine konkrete Auseinandersetzung mit der Frage erforderlich, wie sich die Situation der Dritt- bis Viertbeschwerdef\u00fchrerinnen nach ihrer R\u00fcckkehr beziehungsweise der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin nach ihrer erstmaligen Einreise in den Herkunftsstaat Irak tats\u00e4chlich darstellen w\u00fcrde. Das Bundesverwaltungsgericht hat sohin eine Auseinandersetzung mit der Frage, ob der zum Zeitpunkt der Entscheidung f\u00fcnfzehn und dreizehn Jahre alten Dritt- und Viertbeschwerdef\u00fchrerin sowie der (im Bundesgebiet geborenen) sieben Jahre alten F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin im Fall einer \"R\u00fcckkehr\" eine Verletzung ihrer gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte droht, weitgehend unterlassen (vgl zB VfGH 11.10.2017, E1734/2017; 25.9.2018, E1463/2018; 24.11.2020, E3039/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Dieser Mangel schl\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs4 AsylG 2005 auf die Entscheidung betreffend die jeweils anderen Beschwerdef\u00fchrer durch (vgl VfSlg\u00a019.855/2014), sodass das Erkenntnis bzgl. aller Beschwerdef\u00fchrer im selben Umfang aufzuheben ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen wird \u2013 soweit sich die Beschwerde gegen die durch das Bundesverwaltungsgericht best\u00e4tigte Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten richtet \u2013 die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die vorliegende Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Nach den Beschwerdebehauptungen w\u00e4ren diese Rechtsverletzungen aber zum erheblichen Teil nur die Folge einer \u2013\u00a0allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beurteilung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes in jeder Hinsicht dem Gesetz entspricht, insoweit nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde, soweit sie sich gegen die Abweisung der Antr\u00e4ge auf Zuerkennung des Status der Asylberechtigten richtet, abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerde gegen die Abweisung der Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander gem\u00e4\u00df ArtI Abs1 BVG zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen und diese insoweit dem Verwaltungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG zur Entscheidung abgetreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0545,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}