{
    "document_id": "JFT_20230227_23A00008_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt und Klagebegehren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Kl\u00e4gerin stand ab 1.\u00a0September 1999 in einem privatrechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis zur Gemeinde Wien. Seit 1.\u00a0September 2003 steht sie in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis zur Gemeinde Wien. Mit Beschluss der Wiener Landesregierung vom 17.\u00a0J\u00e4nner 2012 wurde die Kl\u00e4gerin mit Wirksamkeit vom 1.\u00a0Februar 2012 zum Mitglied des Unabh\u00e4ngigen Verwaltungssenates Wien ernannt. Seit 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 ist sie Richterin am Verwaltungsgericht Wien. Die besoldungsrechtliche Stellung der Kl\u00e4gerin wurde jeweils unter Au\u00dferachtlassung ihrer zwischen dem 15. und 18.\u00a0Lebensjahr zur\u00fcckgelegten Schulzeiten festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit rechtskr\u00e4ftigem Bescheid vom 21.\u00a0Februar \"2017\" (gemeint wohl: 2018) hat der Pr\u00e4sident des Verwaltungsgerichtes Wien dem Antrag der Kl\u00e4gerin auf Neuberechnung ihres Vorr\u00fcckungsstichtages unter Ber\u00fccksichtigung der zwischen dem 15.\u00a0und 18.\u00a0Lebensjahr zur\u00fcckgelegten Schulzeiten sowie auf r\u00fcckwirkende besoldungsrechtliche Neueinreihung Folge gegeben und festgestellt, dass die besoldungsrechtliche Stellung der Kl\u00e4gerin zum 1.\u00a0J\u00e4nner 2004 \"Schema II, Verwendungsgruppe\u00a0A, Dienstklasse\u00a0III, Gehaltsstufe\u00a09, Vorr\u00fcckungsstichtag 26.12.2003\" zu lauten hat (Spruchpunkt\u00a01.) und dass sich die Kl\u00e4gerin \"derzeit im Schema VGW, Gehaltsstufe\u00a03 mit dem Vorr\u00fcckungsstichtag 1.1.2017\" befindet (Spruchpunkt\u00a02.), dem Antrag auf Nachzahlung der Bez\u00fcge in Ansehung des Zeitraums von 1.\u00a0J\u00e4nner 2004 bis einschlie\u00dflich 31.\u00a0J\u00e4nner 2010 insofern Folge gegeben, als festgestellt wird, dass die Kl\u00e4gerin \"die Differenz zwischen dem Entgelt, das sie ohne Diskriminierung erhalten h\u00e4tte (1.1.2004 bis 25.12.2005: Gehaltsstufe\u00a09; 26.12.2005 bis 25.12.2007: Gehaltsstufe\u00a010; 26.12.2007 bis 25.12.2009: Gehaltsstufe\u00a011, 26.12.2009 bis 31.1.2010: Gehaltsstufe\u00a012), und dem Entgelt, das sie tats\u00e4chlich erhalten hat (1.1.2004 bis 25.12.2004: Gehaltsstufe\u00a07; 26.12.2004 bis 25.12.2006: Gehaltsstufe\u00a08; 26.12.2006 bis 25.12.2008: Gehaltsstufe\u00a09; 26.12.2008 bis 31.1.2010: Gehaltsstufe\u00a010), geb\u00fchrt\" (Spruchpunkt\u00a03.) und den Antrag, soweit er sich auf Nachzahlung der Bez\u00fcge f\u00fcr die ab der am 1.\u00a0Februar 2010 erfolgten Bef\u00f6rderung liegenden Zeitr\u00e4ume richtet, abgewiesen (Spruchpunkt\u00a04.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Antrag vom 29.\u00a0Juni 2018 begehrte die Kl\u00e4gerin beim Magistrat der Stadt Wien die Auszahlung bzw Liquidierung der in Spruchpunkt\u00a03. des genannten Bescheides festgestellten Entgeltdifferenz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Schreiben vom 23.\u00a0Juli 2018 teilte der Magistrat der Stadt Wien der Kl\u00e4gerin mit, dass sich die von ihr begehrte Entgeltdifferenz auf einen nach \u00a710 Abs1 Wr.\u00a0Besoldungsordnung\u00a01994, LGBl\u00a055/1994, verj\u00e4hrten Zeitraum beziehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit einer am 12.\u00a0November 2021 beim Verfassungsgerichtshof eingebrachten, auf Art137 B-VG gest\u00fctzten Klage gegen die Gemeinde Wien begehrte die Kl\u00e4gerin die Zahlung von \u20ac\u00a016.371,81 sA.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Klage wurde mit Beschluss des Verfassungsgerichtshofes vom 1.\u00a0M\u00e4rz 2022, A25 /2021, zur\u00fcckgewiesen. Dies wurde im Wesentlichen damit begr\u00fcndet, dass noch keine Bemessung der H\u00f6he des geltend gemachten Anspruches durch die Dienstbeh\u00f6rde erfolgt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mit Antrag vom 13.\u00a0April 2022 begehrte die Kl\u00e4gerin beim Pr\u00e4sidenten des Verwaltungsgerichtes Wien die Feststellung der konkreten H\u00f6he der im Bescheid des Pr\u00e4sidenten des Verwaltungsgerichtes Wien vom 21.\u00a0Februar 2018 als geb\u00fchrlich festgestellten Entgeltdifferenz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Bescheid vom 15.\u00a0September 2022 stellte der Pr\u00e4sident des Verwaltungsgerichtes Wien auf Grund dieses Antrages betreffend den Zeitraum von 1.\u00a0J\u00e4nner 2004 bis einschlie\u00dflich 31.\u00a0J\u00e4nner 2010 fest, dass der Kl\u00e4gerin \"die Entgeltdifferenz zwischen dem Entgelt, das [die Kl\u00e4gerin] ohne Diskriminierung erhalten h\u00e4tte und dem Entgelt, das sie tats\u00e4chlich erhalten hat, EUR\u00a014.364,68 brutto betr\u00e4gt\" (Spruchpunkt\u00a01.) und dass diese Entgeltdifferenz gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Wr.\u00a0Besoldungsordnung 1994 verj\u00e4hrt ist (Spruchpunkt\u00a02.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen Spruchpunkt\u00a02. dieses Bescheides hat die Kl\u00e4gerin mit Schriftsatz vom 12.\u00a0Oktober 2022 eine Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht erhoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. In ihrer auf Art137 B-VG gest\u00fctzten Klage gegen die Gemeinde Wien begehrt die Kl\u00e4gerin die Zahlung von \u20ac\u00a014.364,68 sA. Begr\u00fcndend f\u00fchrt sie im Wesentlichen aus, dass eine Verj\u00e4hrung nach \u00a710 Wr.\u00a0Besoldungsordnung 1994 in Bezug auf den unionsrechtlich gebotenen Anspruch der Kl\u00e4gerin auf Grund des Effektivit\u00e4tsgrundsatzes des Unionsrechtes nicht in Betracht komme. Im \u00dcbrigen seien durch die Bescheide des Pr\u00e4sidenten des Verwaltungsgerichtes Wien neue Rechtsgrundlagen geschaffen worden, aus denen der nun geltend gemachte Anspruch erwachse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach Art137 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber verm\u00f6gensrechtliche Anspr\u00fcche gegen den Bund, die L\u00e4nder, die Gemeinden und die Gemeindeverb\u00e4nde, die weder im ordentlichen Rechtsweg auszutragen noch durch Bescheid einer Verwaltungsbeh\u00f6rde zu erledigen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit der vorliegenden Klage wird ein verm\u00f6gensrechtlicher Anspruch gegen die Gemeinde Wien geltend gemacht. Er gr\u00fcndet sich auf das Bestehen eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnisses zu dieser Gebietsk\u00f6rperschaft. Da es sich somit um einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Anspruch, also nicht um eine b\u00fcrgerliche Rechtssache (\u00a71 JN) oder um eine andere Angelegenheit handelt, die vor den ordentlichen Gerichten auszutragen ist, sind die ordentlichen Gerichte zur Entscheidung \u00fcber den Anspruch nicht zust\u00e4ndig. Es ist aber zu pr\u00fcfen, ob \u00fcber den Klagsanspruch durch Bescheid einer Verwaltungsbeh\u00f6rde zu erkennen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der geltend gemachte Anspruch wird aus dem Bestehen eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnisses zur beklagten Partei und aus den Bescheiden des Pr\u00e4sidenten des Verwaltungsgerichtes Wien vom 21.\u00a0Februar 2018 und 15.\u00a0September 2022 abgeleitet. Im rechtskr\u00e4ftigen Spruchpunkt\u00a01. des Bescheides vom 15.\u00a0September 2022 wird ausgesprochen, dass f\u00fcr den Zeitraum von 1.\u00a0J\u00e4nner 2004 bis einschlie\u00dflich 31.\u00a0J\u00e4nner 2010 \"die Entgeltdifferenz zwischen dem Entgelt, das [die Kl\u00e4gerin] ohne Diskriminierung erhalten h\u00e4tte und dem Entgelt, das sie tats\u00e4chlich erhalten hat, EUR\u00a014.364,68 brutto betr\u00e4gt\". In Spruchpunkt\u00a02. des Bescheides wird ausgesprochen, dass diese Entgeltdifferenz gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Wr.\u00a0Besoldungsordnung 1994 verj\u00e4hrt ist. Gegen diesen Spruchpunkt hat die Kl\u00e4gerin eine Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht erhoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Besoldungsrechtliche Anspr\u00fcche eines Beamten werden in der Regel in drei Phasen \u2013 Schaffung eines Rechtstitels, Bemessung und Liquidierung \u2013 verwirklicht. Die letzte Phase (Liquidierung, Auszahlung) ist ein technischer Vorgang, der nur der Verwirklichung der vorangegangenen Bescheide dient, also selbst nicht durch Bescheid der Verwaltungsbeh\u00f6rde zu erledigen ist, sodass f\u00fcr die Entscheidung eines solchen Liquidierungsbegehrens die Zust\u00e4ndigkeit des Verfassungsgerichtshofes gem\u00e4\u00df Art137 B-VG gegeben ist (so die st\u00e4ndige, mit VfSlg\u00a03259/1957 eingeleitete Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes). Geht es nicht blo\u00df um die Liquidierung eines besoldungsrechtlichen Anspruches, sondern um die Rechtsfrage der Geb\u00fchrlichkeit, so ist dar\u00fcber im Streitfall durch Bescheid der zust\u00e4ndigen (Dienst-)Beh\u00f6rde (vgl die mit den Erkenntnissen VfSlg\u00a07172/1973 und 7173/1973 beginnende Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, etwa VfSlg\u00a010.756/1986, 11.395/1987, 12.313/1990, 17.535/2005) ebenso wie \u00fcber die Bemessung der H\u00f6he des Anspruches zu entscheiden (vgl VfGH 24.2.2020, A21/2019; 1.3.2022, A25/2021). Nach der Feststellung der Geb\u00fchrlichkeit und der Bemessung hat die (Dienst-)Beh\u00f6rde, bei eingetretener Verj\u00e4hrung, auch die Verj\u00e4hrung mit Bescheid festzustellen (vgl zB VwGH 28.3.2008, 2007/12/0043; 14.10.2009, 2009/12/0005; 10.6.2021, Ra\u00a02021/12/0011; 3.11.2022, Ra\u00a02022/12/0034).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Im vorliegenden Fall liegt somit eine Entscheidung \u00fcber die Geb\u00fchrlichkeit und Bemessung der im Bescheid des Pr\u00e4sidenten des Verwaltungsgerichtes Wien vom 15.\u00a0September 2022 genannten Entgeltdifferenz vor, unter einem wurde darin auch die Verj\u00e4hrung des Anspruches festgestellt. Bez\u00fcglich der Feststellung der Verj\u00e4hrung ist ein Beschwerdeverfahren beim Bundesverwaltungsgericht anh\u00e4ngig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Da somit \u00fcber den mit Klage begehrten Gehaltsanspruch im daf\u00fcr vorgesehenen Rechtsweg noch nicht rechtskr\u00e4ftig entschieden worden ist, sind die Prozessvoraussetzungen des Art137 B-VG nicht gegeben. Der Verfassungsgerichtshof ist dementsprechend nicht zust\u00e4ndig, \u00fcber das Klagebegehren zu entscheiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Klage ist daher zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lita VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}