{
    "document_id": "JFT_20230919_23V00333_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Tirol, \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ein Verordnungspr\u00fcfungsverfahren gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z1 B-VG in Bezug auf die nicht geh\u00f6rige Kundmachung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit von 100\u00a0km/h laut der Verordnung des Landeshauptmannes vom 17.\u00a0November 2014, mit der f\u00fcr bestimmte Abschnitte der A\u00a012 Inntal Autobahn und der A\u00a013 Brenner Autobahn eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 100\u00a0km/h festgesetzt wird (IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung), LGBl Nr\u00a0145/2014, gem\u00e4\u00df Art139 Abs3 iVm Abs4 B-VG einleiten und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Zeichenfolge in \u00a73 Abs1 litb, vierte Aufz\u00e4hlung, IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'von Stra\u00dfenkilometer 67,903 (Koordinaten: 47.274445\u00a0N, 11.504440\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_Al2_2_067,90) im Gemeindegebiet von Ampass bis Stra\u00dfenkilometer 2,975 (Koordinaten: 47.589206\u00a0N, 12.161909\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_Al2_2_002,97) im Gemeindegebiet von Kufstein'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als gesetzwidrig aufheben bzw feststellen, dass die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung in diesem Geltungszeitraum ab ihrer Kundmachung gesetzwidrig war,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) \u00a73 Abs1 lit\u00a0b als gesetzwidrig aufheben bzw feststellen, dass die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung in diesem Geltungszeitraum ab ihrer Kundmachung gesetzwidrig war,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) feststellen, dass die gesamte Verordnung in diesem Geltungszeitraum ab ihrer Kundmachung gesetzwidrig war.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73 der Verordnung des Landeshauptmannes vom 17.\u00a0November 2014, mit der f\u00fcr bestimmte Abschnitte der A\u00a012 Inntal Autobahn und der A\u00a013 Brenner Autobahn eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 100\u00a0km/h festgesetzt wird (im Folgenden: IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung), in der Stammfassung LGBl\u00a0145/2014, lautet wie folgt (die im Hauptantrag angefochtene Wortfolge ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfnahme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr folgende Abschnitte der A\u00a012 Inntal Autobahn und der A\u00a013 Brenner Autobahn wird die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit, unbeschadet des Abs2, mit 100\u00a0km/h festgesetzt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) auf der Richtungsfahrbahn Bregenz der A\u00a012 Inntal Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 0,050 (Koordinaten: 47.604844\u00a0N, 12.192861\u00a0O) im Gemeindegebiet von Kufstein bis Stra\u00dfenkilometer 65,699 (Koordinaten: 47.278099\u00a0N, 11.532606\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_065,69) im Gemeindegebiet von Tulfes,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 80,498 (Koordinaten: 47.253182 N, 11.348182\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_080,49) im Gemeindegebiet von Innsbruck bis Stra\u00dfenkilometer 90,532 (Koordinaten: 47.269929\u00a0N, 11.228743 O) im Gemeindegebiet von Zirl,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 131,543 (Koordinaten: 47.217606 N, 10.748928\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_131,54) im Gemeindegebiet von Imst bis Stra\u00dfenkilometer 136,480 (Koordinaten: 47.210533\u00a0N, 10.685488\u00a0O; Standort des Tunnelvorportal-Verkehrszeichens TVP_A12_1_136,48) im Gemeindegebiet von Mils bei Imst,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 141,010 (Koordinaten: 47.187360 N, 10.640815\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_141,01) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nwies bis Stra\u00dfenkilometer 144,739 (Koordinaten: 47.172142\u00a0N, 10.598887\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_144,73) im Gemeindegebiet von Zams;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) auf der Richtungsfahrbahn Kufstein der A\u00a012 Inntal Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 145,433 (Koordinaten: 47.169042 N, 10.590947\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_145,43) im Gemeindegebiet von Zams bis Stra\u00dfenkilometer 141,010 (Koordinaten: 47.187134\u00a0N, 10.641048 O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_141,01) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nwies,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 136,180 (Koordinaten: 47.211337 N, 10.689307\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_136,18) im Gemeindegebiet von Mils bei Imst bis Stra\u00dfenkilometer 132,008 (Koordinaten: 47.216745\u00a0N, 10.743018\u00a0O; Standort des Tunnelvorportal-Verkehrszeichens TVP_A12_2_132,00) im Gemeindegebiet von Imst,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 90,532 (Koordinaten: 47.269762 N, 11.228453 O) im Gemeindegebiet von Zirl bis Stra\u00dfenkilometer 80,960 (Koordinaten: 47.251846\u00a0N, 11.342395\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_080,96) im Gemeindegebiet von V\u00f6ls,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 67,903 (Koordinaten: 47.274445 N, 11.504440\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_067,90) im Gemeindegebiet von Ampass bis Stra\u00dfenkilometer 2,975 (Koordinaten: 47.589206\u00a0N, 12.161909\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_002,97) im Gemeindegebiet von Kufstein;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) auf der Richtungsfahrbahn Brenner der A\u00a013 Brenner Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 3,163 (Koordinaten: 47.239035 N, 11.390314\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A13_1_003,16) im Gemeindegebiet von Natters bis Stra\u00dfenkilometer 8,163 (Koordinaten: 47.197416 N, 11.398227\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A13_1_008,16) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nberg im Stubaital,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 11,065 (Koordinaten: 47.183091 N, 11.408888 O) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nberg im Stubaital bis Stra\u00dfenkilometer 12,000 (Koordinaten: 47.176493 N, 11.416147 O) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nberg im Stubaital.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Beschr\u00e4nkung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit nach Abs1 gilt nicht, wenn aufgrund anderer Rechtsvorschriften eine niedrigere oder gleich hohe H\u00f6chstgeschwindigkeit angeordnet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Beschr\u00e4nkung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit nach Abs1 wirkt direkt, eine Anordnung mit Bescheid erfolgt nicht.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit der Novelle LGBl\u00a019/2021 wurde die Verordnung ua insofern abge\u00e4ndert, als diese nunmehr mit \u00a73 und dem neu eingef\u00fchrten \u00a73a zwischen ganzj\u00e4hrigen Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen und zeitlichen Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen unterscheidet. In \u00a73 der Verordnung, der nunmehr nur mehr jene Streckenabschnitte enth\u00e4lt, auf denen eine ganzj\u00e4hrige Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung gilt, wurden mehrere Spiegelstriche gestrichen und im neuen \u00a73a eingef\u00fcgt. Die Novelle LGBl\u00a019/2021 trat mit 30.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft. \u00a73 und \u00a73a der IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung, LGBl\u00a0145/2014 idF LGBl\u00a019/2021, lauten nunmehr:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ganzj\u00e4hrige Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr folgende Abschnitte der A\u00a012 Inntal Autobahn und der A\u00a013 Brenner Autobahn wird die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit, unbeschadet des Abs2, ganzj\u00e4hrig mit 100\u00a0km/h festgesetzt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) auf der Richtungsfahrbahn Bregenz der A\u00a012 Inntal Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 0,050 (Koordinaten: 47.604844 N, 12.192861\u00a0O) im Gemeindegebiet von Kufstein bis Stra\u00dfenkilometer 65,699 (Koordinaten: 47.278099\u00a0N, 11.532606\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_065,69) im Gemeindegebiet von Tulfes,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 80,498 (Koordinaten: 47.253182 N, 11.348182\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_080,49) im Gemeindegebiet von Innsbruck bis Stra\u00dfenkilometer 90,532 (Koordinaten: 47.269929\u00a0N, 11.228743 O) im Gemeindegebiet von Zirl;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) auf der Richtungsfahrbahn Kufstein der A\u00a012 Inntal Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 90,532 (Koordinaten: 47.269762 N, 11.228453\u00a0O) im Gemeindegebiet von Zirl bis Stra\u00dfenkilometer 80,960 (Koordinaten: 47.251846\u00a0N, 11.342395\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_080,96) im Gemeindegebiet von V\u00f6ls,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 67,903 (Koordinaten: 47.274445 N, 11.504440\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_067,90) im Gemeindegebiet von Ampass bis Stra\u00dfenkilometer 2,975 (Koordinaten: 47.589206\u00a0N, 12.161909 O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_002,97) im Gemeindegebiet von Kufstein;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) auf der Richtungsfahrbahn Brenner der A\u00a013 Brenner Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 3,163 (Koordinaten: 47.239035 N, 11.390314\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A13_1_003,16) im Gemeindegebiet von Natters bis Stra\u00dfenkilometer 8,163 (Koordinaten: 47.197416 N, 11.398227\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A13_1_008,16) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nberg im Stubaital,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 11,065 (Koordinaten: 47.183091 N, 11.408888 O) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nberg im Stubaital bis Stra\u00dfenkilometer 12,000 (Koordinaten: 47.176493 N, 11.416147 O) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nberg im Stubaital.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Beschr\u00e4nkung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit nach Abs1 gilt nicht, wenn aufgrund anderer Rechtsvorschriften eine niedrigere oder gleich hohe H\u00f6chstgeschwindigkeit angeordnet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Beschr\u00e4nkung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit nach Abs1 wirkt direkt, eine Anordnung mit Bescheid erfolgt nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zeitliche Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr folgende Abschnitte der A\u00a012 Inntal Autobahn wird die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit jeweils im Zeitraum 1.\u00a0November bis 31.\u00a0J\u00e4nner des Folgejahres, unbeschadet des Abs2, mit 100\u00a0km/h festgesetzt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) auf der Richtungsfahrbahn Bregenz der A\u00a012 Inntal Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 131,543 (Koordinaten: 47.217606 N, 10.748928\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_131,54) im Gemeindegebiet von Imst bis Stra\u00dfenkilometer 135,060 (Koordinaten: 47.215214 N, 10.702806\u00a0O; Standort des Tunnelvorportal-Verkehrszeichens TVP_A12\u00a01\u00a0135,06) im Gemeindegebiet von Mils bei Imst,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 141,010 (Koordinaten: 47.187360 N, 10.640815\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_141,01) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nwies bis Stra\u00dfenkilometer 144,739 (Koordinaten: 47.172142 N, 10.598887 O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_1_144,74) im Gemeindegebiet von Zams;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) auf der Richtungsfahrbahn Kufstein der A\u00a012 Inntal Autobahn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 145,433 (Koordinaten: 47.169042 N, 10.590947\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_145,43) im Gemeindegebiet von Zams bis Stra\u00dfenkilometer 141,010 (Koordinaten: 47.187134\u00a0N, 10.641048 O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_141,01) im Gemeindegebiet von Sch\u00f6nwies,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0von Stra\u00dfenkilometer 136,180 (Koordinaten: 47.211337 N, 10.689307\u00a0O; Standort des Anzeigenquerschnittes AQ_A12_2_136,18) im Gemeindegebiet von Mils bei Imst bis Stra\u00dfenkilometer 132,008 (Koordinaten: 47.216745\u00a0N, 10.743018\u00a0O; Standort des Tunnelvorportal-Verkehrszeichens TVP_A12_2_132,00) im Gemeindegebiet von Imst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Beschr\u00e4nkung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit nach Abs1 gilt nicht, wenn aufgrund anderer Rechtsvorschriften eine niedrigere oder gleich hohe H\u00f6chstgeschwindigkeit angeordnet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Beschr\u00e4nkung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit nach Abs1 wirkt direkt, eine Anordnung mit Bescheid erfolgt nicht.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren und Antragsvorbringen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Beim Landesverwaltungsgericht Tirol ist eine Beschwerde gegen ein Straferkenntnis der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 4.\u00a0Oktober 2022, Z\u00a0IL/309220114733, anh\u00e4ngig. Dem Beschwerdef\u00fchrer wird darin zur Last gelegt, am 4.\u00a0Juni 2022 in der Gemeinde Tulfes auf der A\u00a012 Inntal Autobahn bei Streckenkilometer\u00a065,2 in Fahrtrichtung Kufstein mit seinem Fahrzeug die gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung des Landeshauptmannes von Tirol, LGBl\u00a0145/2014, im Sanierungsgebiet auf der A\u00a012 Inntal Autobahn und der A\u00a013 Brenner Autobahn erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit von 100\u00a0km/h um 51\u00a0km/h \u00fcberschritten zu haben. Der Beschwerdef\u00fchrer habe dadurch \u00a730 Abs1 Z4 Immissionsschutzgesetz-Luft iVm der zitierten Verordnung verletzt. \u00dcber ihn wurde eine Geldstrafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a0450,\u2013 sowie eine Ersatzfreiheitsstrafe von 69\u00a0Stunden verh\u00e4ngt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Im Rahmen des am 11.\u00a0August 2023 im Bereich der Autobahnauffahrt A\u00a012 Anschlussstelle Vomp durchgef\u00fchrten Lokalaugenscheins kamen dem Landesverwaltungsgericht Bedenken an der rechtm\u00e4\u00dfigen Kundmachung der Verordnung, weshalb es den Antrag gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z1 B-VG an den Verfassungsgerichtshof stellte. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Landesverwaltungsgericht f\u00fchrt zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrags im Wesentlichen das Folgende aus: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Mit bek\u00e4mpftem Straferkenntnis der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 4.\u00a0Oktober 2022 sei dem Beschwerdef\u00fchrer zur Last gelegt worden, er habe am 4.\u00a0Juni\u00a02022 mit seinem PKW die gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung, LGBl\u00a0145/2014, erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit von 100\u00a0km/h um 51\u00a0km/h \u00fcberschritten und dadurch die Rechtsvorschrift des \u00a730 Abs1 Z4 Immissionsschutzgesetz-Luft iVm \u00a73 Abs1 der IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung, LGBl\u00a0145/2014, \u00fcbertreten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 litb, vierte Aufz\u00e4hlung, IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung werde f\u00fcr den Tatort eine zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 100\u00a0km/h festgesetzt. Die belangte Beh\u00f6rde habe den Tatvorwurf sohin auf \u00a730 Abs1 Z4 Immissionsschutzgesetz-Luft iVm \u00a73 Abs1 IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung gest\u00fctzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Der Verfassungsgerichtshof vertrete zu Art89 Abs1 B-VG beginnend mit dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.182/2017 die Auffassung, dass eine \"geh\u00f6rig kundgemachte\" generelle Norm \u2013 also eine an einen unbestimmten, externen Personenkreis adressierte, verbindliche Anordnung von Staatsorganen \u2013 bereits dann vorliege, wenn eine solche Norm ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt habe (VfSlg\u00a020.182/2017 mwN). Es sei nicht notwendig, dass die Kundmachung der Norm in der rechtlich vorgesehenen Weise erfolge. Demnach h\u00e4tten auch Gerichte gesetzwidrig kundgemachte Verordnungen gem\u00e4\u00df Art139 B-VG anzuwenden und diese, wenn sie Bedenken gegen ihre rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung haben, vor dem Verfassungsgerichtshof anzufechten. Bis zur Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof seien sie f\u00fcr jedermann verbindlich (vgl VfSlg\u00a020.251/2018). Eine Kundmachung, die nicht an allen \u00d6rtlichkeiten dem Gesetz entspreche, sei mangelhaft. Eine auf diese Weise kundgemachte Verordnung sei zwar existent, jedoch bis zur Behebung des Mangels mit Gesetzwidrigkeit behaftet (vgl VfSlg\u00a05824/1968; 6346/1970).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Sohin habe das Landesverwaltungsgericht Tirol diese Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung laut der in Frage stehenden Verordnung anzuwenden, wobei die Kundmachung dieser Verordnung vom Landesverwaltungsgericht Tirol in Frage gestellt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. \u00a73 Abs1 IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung des Landeshauptmannes von Tirol, LGBl\u00a0145/2014, sei somit f\u00fcr das Anlassverfahren pr\u00e4judiziell. Der Antrag sei daher nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes Tirol zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In der Sache begr\u00fcndet das Landesverwaltungsgericht seine Bedenken an der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Kundmachung der Verordnung wie folgt: Im Autobahnauffahrtsbereich Vomp auf der A\u00a012 in Fahrtrichtung Kufstein sei keine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen angebracht, sondern es werde vielmehr erst nach dem Ende des Beschleunigungsstreifens \u2014 laut Tiris-Maps mehr als 178\u00a0m davon entfernt \u2014 die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 100\u00a0km/h samt Zusatz IG-L durch ein \u00dcberkopfelement angezeigt, weshalb eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Kundmachung der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung hinsichtlich des Teilabschnittes (bzw f\u00fcr Fahrzeuglenker und Fahrzeuglenkerinnen, die bei dieser Autobahnauffahrt auf die A\u00a012 auffahren) nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes nicht iSd \u00a74 der IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung erfolge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach Art139 Abs1 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen einer Bundes- oder Landesbeh\u00f6rde unter anderem auf Antrag eines Gerichtes. Ein Gericht kann einen Antrag nur dann stellen, wenn das Gericht die Verordnung in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden hat bzw wenn die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist (\u00a757 Abs2 VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Landesverwaltungsgericht wendet sich gegen \u00a73 Abs1 litb vierter Spiegelstrich, in eventu \u00a73 Abs1 litb, in eventu gegen die gesamte IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung in der Fassung LGBl\u00a0145/2014. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. \u00a73 in der angefochtenen (Stamm-)Fassung der IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung, LGBl\u00a0145/2014, normierte f\u00fcr die darin angef\u00fchrten Streckenabschnitte eine \u2013 zeitlich unbegrenzte \u2013 zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 100\u00a0km/h. Durch die Novelle LGBl\u00a019/2021 wurde die Verordnung ua insofern abge\u00e4ndert, als diese nunmehr zwischen ganzj\u00e4hrigen Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen und zeitlichen Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen unterscheidet. \u00a73 wurde insofern abge\u00e4ndert, als er nunmehr (nur mehr) jene Streckenabschnitte enth\u00e4lt, auf denen eine ganzj\u00e4hrige Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung gilt. Dazu wurden mehrere Spiegelstriche des \u00a73 Abs1 gestrichen. Der neu eingef\u00fcgte \u00a73a enth\u00e4lt nunmehr all jene (in \u00a73 Abs1 gestrichenen) Streckenabschnitte, die jeweils im Zeitraum vom 1.\u00a0November bis 31.\u00a0J\u00e4nner eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung aufweisen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Novelle LGBl\u00a019/2021 trat mit 30.\u00a0J\u00e4nner 2021 und damit weit vor dem Strafzeitpunkt \u2013 4.\u00a0Juni 2022 \u2013 in Kraft. Sowohl die belangte Beh\u00f6rde als auch das Landesverwaltungsgericht h\u00e4tten daher \u00a73 Abs1 litb zweiter Spiegelstrich IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung, LGBl\u00a0145/2014 idF LGBl\u00a019/2021, anzuwenden gehabt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Vor diesem Hintergrund ist es ausgeschlossen, dass das Landesverwaltungsgericht \u00a73 Abs1 bzw die gesamte IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung idF LGBl\u00a0145/2014 im vorliegenden Verfahren anzuwenden und seiner Entscheidung zugrunde zu legen hat. Die IG-L-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungsverordnung in der angefochtenen Fassung LGBl\u00a0145/2014 ist sohin f\u00fcr das Landesverwaltungsgericht nicht pr\u00e4judiziell. Ihre Anfechtung erweist sich damit schon aus diesem Grund sowohl hinsichtlich des Hauptantrages als auch der Eventualantr\u00e4ge als unzul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}