{
    "document_id": "JFT_20230613_22V00161_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z3 B-VG begehrt die Antragstellerin mit ihrem am 14.\u00a0April 2022 eingebrachten Antrag die Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Bestimmungen der Verordnung des Landeshauptmanns von Wien \u00fcber begleitende grundlegende Basisma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung), LGBl\u00a012/2022, idF LGBl\u00a014/2022 als gesetz- bzw verfassungswidrig, bzw f\u00fcr den Fall, dass die Bestimmungen im Zeitpunkt der Entscheidung bereits au\u00dfer Kraft getreten seien, den Ausspruch, dass diese gesetz- bzw verfassungswidrig gewesen seien, und zwar im Einzelnen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"a. des \u00a71 Abs1 idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022, des \u00a72 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022, des \u00a72a idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022 sowie des \u00a73 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, jeweils zur G\u00e4nze mitsamt der jeweiligen \u00dcberschrift, in \u00a75 Abs1 idF LGBl\u00a0Nr\u00a013/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich', in \u00a76 idF LGBl\u00a0Nr\u00a013/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich', in \u00a710 Abs3 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'anstelle eines 2G-Nachweises oder eines 2G-Nachweises und eines zus\u00e4tzlichen Nachweises \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test)', sowie \u00a710 Abs4 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung zur G\u00e4nze;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. in eventu, des \u00a71 Abs1 idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022, des \u00a72 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022, des \u00a72a idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022 sowie des \u00a73 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, jeweils zur G\u00e4nze mitsamt der jeweiligen \u00dcberschrift, in \u00a76 idF LGBl\u00a0Nr\u00a013/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich', in \u00a710 Abs3 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'anstelle eines 2G-Nachweises oder eines 2G-Nachweises und eines zus\u00e4tzlichen Nachweises \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test)', sowie \u00a710 Abs4 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung zur G\u00e4nze;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. b. in eventu, des \u00a72 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022, des \u00a72a idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022 sowie des \u00a73 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleit-verordnung, jeweils zur G\u00e4nze mitsamt der jeweiligen \u00dcberschrift, in \u00a76 idF LGBl\u00a0Nr\u00a013/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich', in \u00a710 Abs3 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'anstelle eines 2G-Nachweises oder eines 2G-Nachweises und eines zus\u00e4tzlichen Nachweises \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test)', sowie \u00a710 Abs4 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung zur G\u00e4nze;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. in eventu, des \u00a71 Abs1 idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022, des \u00a72 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022, des \u00a72a idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022 sowie des \u00a73 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, jeweils zur G\u00e4nze mitsamt der jeweiligen \u00dcberschrift, in \u00a76 idF LGBl\u00a0Nr\u00a013/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich';",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. in eventu, des \u00a72 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022, des \u00a72a idF LGBl\u00a0Nr\u00a012/2022 sowie des \u00a73 idF LGBl\u00a0Nr\u00a014/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, jeweils zur G\u00e4nze mitsamt der jeweiligen \u00dcberschrift, in \u00a76 idF LGBl\u00a0Nr\u00a013/2022 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung die Wort-/Zeichenfolge 'einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Aus Gr\u00fcnden der anwaltlichen Vorsicht wird zudem hinsichtlich s\u00e4mtlicher der vorangef\u00fchrten Antr\u00e4ge f\u00fcr den Fall, dass die dargelegten Bedenken nur auf einen Teil der angefochtenen Wort-/Zeichenfolgen zutreffen sollten, beantragt, diese Wort-/Zeichenfolge als gesetz- bzw verfassungswidrig aufzuheben, oder f\u00fcr den Fall, dass selbige bereits au\u00dfer Kraft sind, auszusprechen, dass diese gesetz- bzw verfassungswidrig waren.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz \u2013 COVID-19-MG), BGBl\u00a0I 12/2020, idF BGBl I 6/2022 lauten bzw lauteten auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Anwendungsbereich und allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Dieses Bundesgesetz erm\u00e4chtigt zur Regelung des Betretens und des Befahrens von Betriebsst\u00e4tten, Arbeitsorten, Alten- und Pflegeheimen sowie station\u00e4ren Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe, bestimmten Orten und \u00f6ffentlichen Orten in ihrer Gesamtheit, zur Regelung des Benutzens von Verkehrsmitteln, zur Regelung von Zusammenk\u00fcnften sowie zu Ausgangsregelungen als gesundheitspolizeiliche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Als Auflagen nach diesem Bundesgesetz kommen insbesondere in Betracht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. das Mitf\u00fchren eines Nachweises \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr (Abs5a) im Zusammenhang mit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) dem Betreten und Befahren von Betriebsst\u00e4tten zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen (\u00a73 Abs1 Z1), dem Benutzen von Verkehrsmitteln (\u00a73 Abs1 Z3) und dem Betreten und Befahren von bestimmten Orten (\u00a74 Abs1 Z1), mit Ausnahme von Betriebsst\u00e4tten, Verkehrsmitteln oder bestimmten Orten, die zur Deckung notwendiger Grundbed\u00fcrfnisse des t\u00e4glichen Lebens betreten und befahren bzw benutzt werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) dem Betreten von Alten- und Pflegeheimen und station\u00e4ren Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe (\u00a74a Abs1) sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5a) Von einer lediglich geringen epidemiologischen Gefahr im Sinne des Abs5 Z5 ist in Bezug auf Personen auszugehen, f\u00fcr die nach dem Stand der Wissenschaft auf Grund",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. einer Schutzimpfung gegen COVID-19,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. eines durchgef\u00fchrten Tests auf eine Infektion mit SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. eines durchgef\u00fchrten Tests, der das Vorhandensein von Antik\u00f6rpern gegen eine Infektion mit SARS-CoV-2 best\u00e4tigt, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. eines Genesungsnachweises oder einer \u00e4rztlichen Best\u00e4tigung \u00fcber eine \u00fcberstandene Infektion mit SARS-CoV-2 oder eines Absonderungsbescheides, der wegen einer Infektion des Bescheidadressaten mit SARS-CoV-2 erlassen wurde, anzunehmen ist, dass die Wahrscheinlichkeit einer Weiterverbreitung von COVID-19 reduziert ist. Zwischen den Personengruppen gem\u00e4\u00df Z1 bis 4 kann abh\u00e4ngig von der jeweils aktuellen epidemiologischen Situation differenziert werden, wenn nach dem Stand der Wissenschaft davon auszugehen ist, dass Unterschiede hinsichtlich der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 bestehen. Soweit dies epidemiologisch erforderlich ist, kann ein Nachweis \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr gem\u00e4\u00df Z2 auch zus\u00e4tzlich zu den Nachweisen gem\u00e4\u00df Z1, 3 und 4 vorgeschrieben werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Die Bewertung der epidemiologischen Situation hat insbesondere anhand folgender Kriterien zu erfolgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00dcbertragbarkeit, gemessen an neu aufgetretenen COVID-19-F\u00e4llen und Clustern,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Clusteranalyse, gemessen an der Anzahl der F\u00e4lle mit gekl\u00e4rter Quelle,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ressourcen und Kapazit\u00e4ten im Gesundheitswesen unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Auslastung der vorhandenen Spitalskapazit\u00e4ten sowie der aktuellen Belegung auf Normal- und Intensivstationen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. durchgef\u00fchrte SARS-CoV-2-Tests samt Positivrate,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4a. Durchimpfungsgrad der Bev\u00f6lkerung und insbesondere der Angeh\u00f6rigen jener Bev\u00f6lkerungsgruppen, die nach der jeweils verf\u00fcgbaren Datenlage ein \u00fcberdurchschnittlich hohes Risiko schwerer Krankheitsverl\u00e4ufe mit daraus folgender Notwendigkeit der Hospitalisierung oder intensivmedizinischer Betreuung aufweisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4b. das Auftreten und die Verbreitung von Virusvarianten mit signifikant erh\u00f6hter \u00dcbertragbarkeit und/oder signifikant erh\u00f6hter Wahrscheinlichkeit schwerer Krankheitsverl\u00e4ufe, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. regionale Besonderheiten wie ein besonderer Zustrom ortsfremder Personen, insbesondere Tourismus- und Pendlerstr\u00f6me.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betreten und Befahren von Betriebsst\u00e4tten und Arbeitsorten sowie Benutzen von Verkehrsmitteln",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Beim Auftreten von COVID-19 kann durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. das Betreten und das Befahren von Betriebsst\u00e4tten oder nur bestimmten Betriebsst\u00e4tten zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "geregelt werden, soweit dies zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 erforderlich ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betreten und Befahren von bestimmten Orten und \u00f6ffentlichen Orten in ihrer Gesamtheit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. Beim Auftreten von COVID-19 kann durch Verordnung das Betreten und das Befahren von",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bestimmten Orten oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00f6ffentlichen Orten in ihrer Gesamtheit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "geregelt werden, soweit dies zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 erforderlich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betreten von Alten- und Pflegeheimen sowie station\u00e4ren Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74a. (1) Beim Auftreten von COVID-19 kann durch Verordnung das Betreten von Alten- und Pflegeheimen sowie station\u00e4ren Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe geregelt werden, soweit dies zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 erforderlich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zust\u00e4ndigkeiten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Verordnungen nach diesem Bundesgesetz sind vom f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesminister zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Verordnungen nach diesem Bundesgesetz k\u00f6nnen vom Landeshauptmann erlassen werden, wenn keine Verordnung gem\u00e4\u00df Abs1 erlassen wurde oder zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu einer Verordnung gem\u00e4\u00df Abs1 festgelegt werden. Verordnungen gem\u00e4\u00df \u00a76 bed\u00fcrfen der Zustimmung des f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesministers.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) In einer Verordnung gem\u00e4\u00df Abs1 bis 3 kann entsprechend der jeweiligen epidemiologischen Situation regional differenziert werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Durch Verordnung gem\u00e4\u00df Abs1 k\u00f6nnen Verordnungen gem\u00e4\u00df Abs2 bis 3a oder Teile davon aufgehoben werden. Durch Verordnung gem\u00e4\u00df Abs2 k\u00f6nnen Verordnungen gem\u00e4\u00df Abs3 und 3a oder Teile davon aufgehoben werden. Durch Verordnung gem\u00e4\u00df Abs3 k\u00f6nnten Verordnungen gem\u00e4\u00df Abs3a oder Teile davon aufgehoben werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Verordnungen gem\u00e4\u00df Abs2 bis 3a sind vor deren Inkrafttreten dem f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesminister mitzuteilen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend grundlegende Basisma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 ergriffen werden (COVID-19-Basisma\u00dfnahmenverordnung \u2013 COVID-19-BMV), BGBl\u00a0II 86/2022, idF BGBl\u00a0II 121/2022 lauteten auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Allgemeine Bestimmungen und Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als Nachweis \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr im Sinne dieser Verordnung gilt ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nachweis \u00fcber eine mit einem zentral zugelassenen Impfstoff gegen COVID-19 erfolgte",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Zweitimpfung, wobei diese nicht l\u00e4nger als 180\u00a0Tage und bei Personen bis zum vollendeten 18.\u00a0Lebensjahr nicht l\u00e4nger als 210\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf und zwischen der Erst- und Zweitimpfung mindestens 14\u00a0Tage verstrichen sein m\u00fcssen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Impfung, sofern mindestens 21\u00a0Tage vor der Impfung ein positiver molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 bzw vor der Impfung ein Nachweis \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper vorlag, wobei die Impfung nicht l\u00e4nger als 180\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) weitere Impfung, wobei diese nicht l\u00e4nger als 270\u00a0Tage zur\u00fcckliegen darf und zwischen dieser und einer Impfung im Sinne der lita und b mindestens 90\u00a0Tage verstrichen sein m\u00fcssen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Genesungsnachweis \u00fcber eine in den letzten 180\u00a0Tagen \u00fcberstandene Infektion mit SARS-CoV-2 oder eine \u00e4rztliche Best\u00e4tigung \u00fcber eine in den letzten 180\u00a0Tagen \u00fcberstandene Infektion mit SARS-CoV-2, die molekularbiologisch best\u00e4tigt wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Absonderungsbescheid, wenn dieser f\u00fcr eine in den letzten 180\u00a0Tagen vor der vorgesehenen Testung nachweislich mit SARS-CoV-2 infizierte Person ausgestellt wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Nachweis einer befugten Stelle \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2, dessen Abnahme nicht mehr als 72\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Nachweis einer befugten Stelle \u00fcber ein negatives Ergebnis eines Antigentests auf SARS-CoV-2, dessen Abnahme nicht mehr als 24\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verpflichtung zum Tragen einer Maske",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Kunden haben beim Betreten von Kundenbereichen folgender Betriebsst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen eine Maske zu tragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Betriebsst\u00e4tten s\u00e4mtlicher Betriebsarten der Gastgewerbe, ausgenommen w\u00e4hrend des Verweilens am Verabreichungsplatz;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Sportst\u00e4tten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einrichtungen der 'Nachtgastronomie'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73a. (1) Einrichtungen der 'Nachtgastronomie' sind Betriebsst\u00e4tten der Gastgewerbe, in denen mit einer vermehrten Durchmischung und Interaktion der Kunden zu rechnen ist, wie insbesondere Diskotheken, Clubs und Tanzlokale.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00a73 Abs2 gilt nicht, wenn der Betreiber alle Kunden in geschlossene R\u00e4ume nur nach Vorlage eines Nachweises gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 einl\u00e4sst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Alten- und Pflegeheime sowie station\u00e4re Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. F\u00fcr das Betreten von Alten- und Pflegeheimen sowie station\u00e4ren Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe durch Besucher und Begleitpersonen gilt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Betreiber darf Besucher und Begleitpersonen nur einlassen, wenn diese einen Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 vorweisen. Dies gilt nicht f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Begleitpersonen minderj\u00e4hriger Bewohner von station\u00e4ren Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Besuche im Rahmen der Palliativ- und Hospizbegleitung, Seelsorge sowie zur Begleitung bei kritischen Lebensereignissen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In geschlossenen R\u00e4umen ist durchgehend eine Maske zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Krankenanstalten und Kuranstalten und sonstige Orte, an denen Gesundheitsdienstleistungen erbracht werden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) F\u00fcr das Betreten von Krankenanstalten und Kuranstalten durch Besucher und Begleitpersonen gilt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Betreiber einer Krankenanstalt oder Kuranstalt darf Besucher und Begleitpersonen nur einlassen, wenn diese einen Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 vorweisen. Dies gilt nicht f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Begleitpersonen im Fall einer Entbindung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Personen zur Begleitung oder zum Besuch minderj\u00e4hriger Patienten und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Besuche im Rahmen der Palliativ- und Hospizbegleitung, Seelsorge sowie zur Begleitung bei kritischen Lebensereignissen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Besucher und Begleitpersonen haben durchgehend eine Maske zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Verpflichtung zur Vorlage eines Nachweises gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 gilt nicht f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Kinder bis zum vollendeten zw\u00f6lften Lebensjahr;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, die \u00fcber keinen Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z2 und 3 verf\u00fcgen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) schwanger sind oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) nicht ohne Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit geimpft werden k\u00f6nnen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und denen eine Testung aus gesundheitlichen oder behinderungsspezifischen Gr\u00fcnden, insbesondere wegen dementieller Beeintr\u00e4chtigung, nicht zugemutet werden kann.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Verordnung des Landeshauptmanns von Wien \u00fcber begleitende grundlegende Basisma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung), LGBl\u00a012/2022, idF LGBl\u00a014/2022 lauteten auszugsweise wie folgt (die angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Als 2G-Nachweis im Sinne dieser Verordnung gilt ein Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z1, 2 oder 3 der COVID-19-BMV.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als 2,5G-Nachweis im Sinne dieser Verordnung gilt ein Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z1, 2, 3 oder 4 der COVID-19-BMV, wobei f\u00fcr diesen Nachweis die Abnahme des molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test) nicht mehr als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als 3G-Nachweis im Sinne dieser Verordnung gilt ein Nachweis gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z1, 2, 3, 4 oder 5 der COVID-19-BMV, wobei f\u00fcr diesen Nachweis die Abnahme des molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test) nicht mehr als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Als Maske im Sinne dieser Verordnung gilt eine Atemschutzmaske der Schutzklasse FFP2 (FFP2-Maske) ohne Ausatemventil oder eine Maske mit mindestens gleichwertig genormtem Standard.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gastgewerbe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Zus\u00e4tzlich zu \u00a73 Abs2 Z2 der COVID-19-BMV darf der Betreiber von Betriebsst\u00e4tten s\u00e4mtlicher Betriebsarten der Gastgewerbe Kunden zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen des Gastgewerbes in geschlossenen R\u00e4umen nur einlassen, wenn diese einen 2G-Nachweis vorweisen. F\u00fcr Gastgewerbe gem\u00e4\u00df \u00a73a Abs1 COVID-19-BMV ('Nachtgastronomie') besteht keine Verpflichtung zum Tragen einer Maske. Die Ausnahmeregelung des \u00a73a Abs2 der COVID-19-BMV kommt nicht zur Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abs1 gilt nicht f\u00fcr Betriebsarten der Gastgewerbe innerhalb von Einrichtungen zur Betreuung und Unterbringung von Kindern und Jugendlichen einschlie\u00dflich Schulen und elementaren Bildungseinrichtungen sowie innerhalb von Betrieben, wenn diese ausschlie\u00dflich durch Betriebsangeh\u00f6rige oder dort beruflich t\u00e4tige Personen gen\u00fctzt werden d\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72a. \u00a72 Abs1 gilt nicht f\u00fcr die Abholung von Speisen und alkoholfreien sowie in handels\u00fcblich verschlossenen Gef\u00e4\u00dfen abgef\u00fcllten alkoholischen Getr\u00e4nken. Die Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen nicht im Umkreis von 50\u00a0Metern um die Betriebsst\u00e4tte konsumiert werden. Bei der Abholung ist in geschlossenen R\u00e4umen eine Maske zu tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sportst\u00e4tten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. Zus\u00e4tzlich zu \u00a73 Abs2 Z4 der COVID-19-BMV darf der Betreiber von Sportst\u00e4tten gem\u00e4\u00df \u00a73 Z11 BSFG 2017 Kunden in geschlossene R\u00e4umlichkeiten der Sportst\u00e4tte nur einlassen, wenn diese einen 2G-Nachweis vorweisen. Diese Regelung gilt nicht f\u00fcr die Sportaus\u00fcbung durch Spitzensportler gem\u00e4\u00df \u00a73 Z6 BSFG 2017.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Alten- und Pflegeheime sowie station\u00e4re Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Zus\u00e4tzlich zu \u00a75 Abs1 Z1 der COVID-19-BMV darf der Betreiber eines Alten- und Pflegeheimes oder einer station\u00e4ren Wohneinrichtung der Behindertenhilfe Besucher und Begleitpersonen nur einlassen, wenn diese einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich einen Nachweis \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test), dessen Abnahme nicht mehr als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf, vorweisen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zus\u00e4tzlich zu \u00a75 Abs1 Z1 der COVID-19-BMV hat der Betreiber eines Alten- und Pflegeheimes oder einer station\u00e4ren Wohneinrichtung der Behindertenhilfe sicherzustellen, dass pro Bewohner pro Tag h\u00f6chstens zwei Besucher eingelassen werden. Zus\u00e4tzlich dazu d\u00fcrfen h\u00f6chstens zwei Personen pro unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigem Bewohner pro Tag, wenn diese regelm\u00e4\u00dfige Unterst\u00fctzungs- und Betreuungsaufgaben leisten, eingelassen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abs1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Besuche im Rahmen der Palliativ- und Hospizbegleitung, Seelsorge, zur Begleitung bei kritischen Lebensereignissen sowie zur Begleitung minderj\u00e4hriger Bewohner von station\u00e4ren Wohneinrichtungen der Behindertenhilfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bettenf\u00fchrende Kranken- und Kuranstalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Zus\u00e4tzlich zu \u00a76 Abs1 Z1 der COVID-19-BMV darf der Betreiber einer bettenf\u00fchrenden Kranken- oder Kuranstalt Besucher und Begleitpersonen nur einlassen, wenn diese einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich einen Nachweis \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test), dessen Abnahme nicht mehr als 48 Stunden zur\u00fcckliegen darf, vorweisen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zus\u00e4tzlich zu \u00a76 Abs1 Z1 der COVID-19-BMV hat der Betreiber einer bettenf\u00fchrenden Kranken- oder Kuranstalt sicherzustellen, dass pro Patient pro Tag nur ein Besucher eingelassen wird. Zus\u00e4tzlich dazu darf nur eine Person pro unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigem Patienten pro Tag, wenn diese regelm\u00e4\u00dfige Unterst\u00fctzungs- und Betreuungsaufgaben leistet, eingelassen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abs1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Besuche im Rahmen der Palliativ- und Hospizbegleitung, Seelsorge, zur Begleitung bei kritischen Lebensereignissen oder f\u00fcr Begleitpersonen im Fall einer Entbindung sowie zur Begleitung Minderj\u00e4hriger.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen und Glaubhaftmachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. (1) \u00a75 Abs7, \u00a76 Abs6, \u00a77 Abs2 und \u00a79 Abs1 bis 5 sowie Abs6 Z2 der COVID-19-BMV sind sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Pflicht zur Vorlage eines Nachweises gem\u00e4\u00df \u00a71 gilt nicht f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten sechsten Lebensjahr.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Zus\u00e4tzlich zu \u00a79 Abs6 Z1 der COVID-19-BMV in Verbindung mit \u00a7\u00a75 Abs1 Z1 und 6 Abs1 Z1 der COVID-19-BMV und \u00a7\u00a72, 3, 5 und 6 dieser Verordnung gilt f\u00fcr Personen vom vollendeten 6. Lebensjahr bis drei Monate nach Vollendung des 12.\u00a0Lebensjahres, dass eine Verpflichtung zur Vorlage eines diesen Bestimmungen entsprechenden Nachweises gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 der COVID-19-BMV besteht. Diese Personen d\u00fcrfen anstelle eines 2G-Nachweises oder eines 2G-Nachweises und eines zus\u00e4tzlichen Nachweises \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test) auch einen 3G-Nachweis vorweisen, wobei die Abnahme eines Antigentests auf SARS-CoV-2 nicht l\u00e4nger als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf. Ein Corona-Testpass gem\u00e4\u00df \u00a73 Z8 C-SchVO 2021/22 oder ein Nachweis, der die Anforderungen des \u00a75 Abs1a der C-SchVO 2021/22 erf\u00fcllt, gilt, sofern die Testintervalle gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1a der C-SchVO 2021/22 eingehalten werden, auch am sechsten und siebten Tag nach der ersten Testung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr Personen, die \u00e4lter als 3 Monate ab Vollendung des 12.\u00a0Lebensjahres und im schulpflichtigen Alter sind, gilt, dass anstelle eines 2G-Nachweises oder eines 2G-Nachweises und eines zus\u00e4tzlichen negativen Ergebnisses eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test) auch ein Nachweis \u00fcber ein negatives Testergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test), dessen Abnahme nicht l\u00e4nger als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf, in Form eines",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Zertifikates gem\u00e4\u00df \u00a74c Epidemiegesetz 1950,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Nachweises einer befugten Stelle oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Nachweises gem\u00e4\u00df \u00a73 Z8 der C-SchVO 2021/22 (Corona-Testpass) vorgewiesen werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragstellerin legt den Sachverhalt zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.  Die in Wien lebende Antragstellerin sei im November 2020 an COVID-19 erkrankt, am 17.\u00a0November 2020 sei ein Absonderungsbescheid erlassen worden. Seither habe sie sich wiederholt auf das Vorliegen neutralisierender Antik\u00f6rper testen lassen. Der bislang letzte Test vom 6.\u00a0April 2022 weise einen au\u00dferordentlich hohen Antik\u00f6rperwert von 7589\u00a0BAU/ml aus. Die Antragstellerin habe sich vor allem vor dem Hintergrund des unver\u00e4ndert hohen Antik\u00f6rperwerts bis heute nicht gegen COVID-19 impfen lassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Auch der Gesetz- bzw Verordnungsgeber habe lange Zeit das geringe epidemiologische Risiko von Personen anerkannt, die \u00fcber einen Nachweis neutralisierender Antik\u00f6rper verf\u00fcgten. Bis 2.\u00a0November 2021 sei die Antragstellerin geimpften Personen im Wesentlichen gleichgestellt gewesen. Mit der an diesem Tag kundgemachten 1.\u00a0Novelle zur 3.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II 456/2021, sei der Antik\u00f6rpernachweis jedoch \u2013 ohne ersichtliche Begr\u00fcndung \u2013 als Nachweis einer geringen epidemiologischen Gefahr gestrichen worden. Die Antragstellerin sei von der Teilhabe am Sozialleben weitgehend ausgeschlossen und letztlich auch dem \"Lockdown f\u00fcr Ungeimpfte\" unterworfen worden. W\u00e4hrend der \"Bundesgesetzgeber\" die Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Ungeimpfte inzwischen weitgehend aufgehoben habe, sei der in Wien lebenden Antragstellerin weiterhin in zentralen Bereichen die Teilhabe am Sozial- und Gesellschaftsleben, wie auch zB die M\u00f6glichkeit, Verwandte im Spital zu besuchen, verwehrt. Die Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung normiere f\u00fcr Wien die Fortf\u00fchrung der 2G-Regel insbesondere f\u00fcr den Bereich der Gastgewerbe, der Sportst\u00e4tten sowie betreffend die Besuchsm\u00f6glichkeiten in Heimen und Spit\u00e4lern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu ihrer Antragslegitimation bringt die Antragstellerin im Wesentlichen Folgendes vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Antragstellerin sei es auf Grund von \u00a72 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung zu mehreren n\u00e4her genannten Anl\u00e4ssen im M\u00e4rz 2022 nicht m\u00f6glich gewesen, konkret bezeichnete Gastgewerbebetriebe in Wien zum Zweck von Konsumationen zu betreten. In der Vergangenheit habe sich die Antragstellerin auch regelm\u00e4\u00dfig in verschiedenen Lokalen mit Freundinnen getroffen, so insbesondere in einem n\u00e4her genannten Lokal in 1130\u00a0Wien. Auch dies sei ihr seit Inkrafttreten der 2G-Regel durchgehend verwehrt. Weiters sei die Antragstellerin seit Jahren sechs Stunden pro Woche an der VHS Hietzing turnen gegangen, was ihr auf Grund von \u00a73 leg\u00a0cit nicht mehr m\u00f6glich sei. Das erzwungene Aussetzen ihres Sportprogramms habe sich bereits negativ auf ihre Gesundheit ausgewirkt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Betreffend \u00a76 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung bringt die Antragstellerin vor, ihr Schwiegervater sei bis 10.\u00a0April 2022 auf Grund von Durchblutungsst\u00f6rungen mehrere Wochen station\u00e4r in einem Wiener Krankenhaus behandelt worden. Sein Gesundheitszustand habe sich zuletzt massiv verschlechtert, um einen Fall der \"Palliativ- und Hospizbegleitung\" iSd \u00a76 Abs3 leg\u00a0cit habe es sich aber (noch) nicht gehandelt. In dieser schweren Zeit sei es ihr und ihrer Familie verwehrt gewesen, den Schwiegervater im Krankenhaus zu besuchen. Es werde nicht verkannt, dass mit der Entlassung aus dem Spital das Beisammensein wieder m\u00f6glich sei. Dennoch stehe der Antragstellerin kein anderer Rechtsweg zur Pr\u00fcfung der Verfassungs- und Gesetzeskonformit\u00e4t der Zutrittsbeschr\u00e4nkungen zu Spit\u00e4lern offen. Eine potentielle Verfassungs-/Gesetzwidrigkeit dieses gewichtigen Grundrechtseingriffes bliebe somit ungepr\u00fcft. Vor diesem Hintergrund werde schon aus rechtsstaatlichen Erw\u00e4gungen davon ausgegangen, dass die Anfechtung auch dieser Bestimmung zul\u00e4ssig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu \u00a75 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung f\u00fchrt die Antragstellerin aus, dass ihr Schwiegervater am 10.\u00a0April 2022 als Pflegefall aus dem Spital entlassen worden sei. Es sei durchaus wahrscheinlich, dass er in ein Heim aufgenommen werden m\u00fcsse. Sollte sich die Antragstellerin bei den famili\u00e4ren Besprechungen betreffend das weitere Vorgehen daf\u00fcr aussprechen, w\u00fcrde sie damit auf die M\u00f6glichkeit des pers\u00f6nlichen Kontakts verzichten. Umgekehrt sei nicht ausgeschlossen, dass sich die beteiligten Personen, darunter die Antragstellerin, wegen der nicht absch\u00e4tzbaren Dauer der Trennung bewusst gegen eine solche Einrichtung entscheiden, und damit letztendlich in Kauf nehmen, dass der Schwiegervater nicht die erforderliche Pflege erhalte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im Rahmen der Darlegung ihrer Bedenken f\u00fchrt die Antragstellerin zusammengefasst Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Ausschluss von Menschen mit entsprechend hohen Antik\u00f6rperwerten von der Teilhabe am Sozial- und Gesellschaftsleben im Verh\u00e4ltnis zu geimpften Personen sei nicht durch Unterschiede im Tats\u00e4chlichen begr\u00fcndbar und verletze die Antragstellerin in ihrem Recht auf Gleichheit nach Art7 B-VG sowie Art2\u00a0StGG: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1. Sowohl genesene wie auch geimpfte Personen w\u00fcrden in der Regel einen gewissen Immunschutz gegen COVID-19 entwickeln. Vergleichsstudien zwischen diesen Gruppen h\u00e4tten einen gleichwertigen oder sogar l\u00e4ngerfristigen Schutz vor der Reinfektion mit Beta- und Delta-COVID-19-Varianten durch Genesung und dar\u00fcber hinaus vor schwerer Symptomatik gezeigt. Genesene Personen wiesen im Vergleich zu geimpften Personen auch einen etwas besseren Schutz vor Hospitalisierung auf. Seit J\u00e4nner 2022 dominiere die Omikron-Variante das lokale Infektionsgeschehen. Wissenschaftlichen Publikationen und Preprints von Studien zufolge scheine Omikron die vorhandene Immunit\u00e4t sowohl im Fall der Impfung als auch bei nat\u00fcrlich erworbener Immunit\u00e4t teilweise zu umgehen (\"immune escape\"). Allerdings biete eine vorhergehende Infektion nach wie vor einen Schutz vor schweren Verl\u00e4ufen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2. Im Fall der Antragstellerin komme zus\u00e4tzlich hinzu, dass sie nach wie vor einen vergleichsweise hohen Antik\u00f6rpertiter von mehr als 2500\u00a0BAU/ml aufweise, obwohl die Genesung bereits l\u00e4nger als sechs Monate zur\u00fcckliege. In vitro sei bereits nachgewiesen worden, dass hohe Antik\u00f6rpertiter mit einer hohen Neutralisierungsrate von COVID-19-Antigenen einhergingen und von einem guten Schutz zeugten. Dies entspreche auch der Einsch\u00e4tzung von Experten. Die GECKO-Kommission gebe in ihrem Bericht vom 18.\u00a0Februar 2022 an, dass weder durchgemachte Infektionen noch einer der Impfstoffe eine bestimmte, einzelne Person zuverl\u00e4ssig und langfristig gegen Infektion und Transmission des Virus sch\u00fctze. Eine Studie habe gezeigt, dass der Virustransmissionsschutz bei einer Reinfektion nach Genesung sowie nach verschiedenen COVID-19-Impfungen gleich hoch gewesen sei. Die absoluten Maxima seien sogar in der Gruppe der Genesenen verzeichnet worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3. Bez\u00fcglich Omikron h\u00e4tten n\u00e4her genannte Studien gezeigt, dass Impfungen die \u00dcbertragung weniger stark hemmten als dies noch bei Delta teilweise der Fall gewesen sei bzw, dass die Booster-Impfung nur noch einen geringen Effekt auf die \u00dcbertragungsraten habe. Eine Studie habe gezeigt, dass genesene Personen einen wesentlich h\u00f6heren Ct-Wert aufwiesen als COVID-naive Personen, was vermuten lasse, dass diese bei einer Reinfektion weniger infekti\u00f6s seien. Angesichts der mangelhaften Datenlage sei zu hinterfragen, inwiefern die anhaltenden gesellschaftlichen Restriktionen von genesenen Personen auf medizinisch-biologischer Evidenz basierten. Es gebe in Wien oder \u00d6sterreich keinerlei laufende Datenerhebungen oder Vergleichsgruppenstudien, welche auch nach Genesung (ohne Impfung) differenzierten. Die von der Agentur f\u00fcr Gesundheit und Ern\u00e4hrungssicherheit (im Folgenden: AGES) erhobenen Daten best\u00e4tigten ebenfalls den besseren Schutz von genesenen gegen\u00fcber geimpften Personen \u2013 auch dann, wenn die Genesung bereits l\u00e4nger zur\u00fcckliege. Leider unterscheide die AGES nicht zwischen ungeimpften und geimpften Genesenen. Allerdings best\u00e4tigten bereits die internationalen Daten, dass eine Impfung nach Genesung keine Vorteile bringe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die angefochtenen Bestimmungen verletzten die Antragstellerin auch in ihrem Recht auf Achtung des Privatlebens nach Art8 EMRK, welches unter anderem die freie Gestaltung der Lebensf\u00fchrung sch\u00fctze. Durch die angefochtenen Bestimmungen sei der Antragstellerin weitestgehend die M\u00f6glichkeit der Teilhabe am Sozialleben genommen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1. Zun\u00e4chst erscheine angesichts dessen, dass die Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung in mehrfacher Hinsicht als gesetzwidrig anzusehen sei, bereits die \"Gesetzesqualit\u00e4t\" der Eingriffsbestimmungen fraglich, also ob diese im Sinne des materiellen Gesetzvorbehalts des Art8 EMRK gesetzlich vorgesehen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2. Auch m\u00fcsse ein Eingriff in die Schutzbereiche des Art8 EMRK einem legitimen Ziel dienen. Das \u00fcbergeordnete Ziel des Gesundheitsschutzes der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung stehe als legitimes Ziel zwar au\u00dfer Streit. Das im COVID-19-MG sowie in der angefochtenen Verordnung angef\u00fchrte Ziel der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 sei jedoch in der aktuellen epidemiologischen Situation per se nicht erreichbar. COVID-19 sei ein mutationsfreudiges Virus, welches sich bereits weltweit verbreitet habe und als Zoonose wechselseitig zwischen Tier und Mensch \u00fcbertragen werden k\u00f6nne. Nach heutigem Stand der Wissenschaft k\u00f6nnten Zoonosen \u2013 und somit auch COVID-19 \u2013 nicht ausgerottet werden. Vor diesem Hintergrund stelle sich die Frage, ob einem Ziel, das mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit nicht erreicht werden k\u00f6nne, \u00fcberhaupt Legitimit\u00e4t zukommen k\u00f6nne. Vielmehr m\u00fcsste das Ziel sein, mit der pandemischen Situation bestm\u00f6glich, mit den geringstm\u00f6glichen gesundheitlichen Sch\u00e4den f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, umzugehen, wobei auch Kollateralsch\u00e4den zu ber\u00fccksichtigen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3. Weiters m\u00fcssten staatliche Ma\u00dfnahmen zur Zielerreichung geeignet, erforderlich und angemessen sein. Bereits vor Einf\u00fchrung der 2G-Regel sei bekannt gewesen, dass die verschiedenen Impfstoffe allesamt keine sterile Immunit\u00e4t gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnten und die Viruslast von geimpften und ungeimpften Personen ann\u00e4hernd gleich sei. Daher h\u00e4tten sich zahlreiche renommierte Virologen und Epidemiologen gegen eine 2G-Regelung ausgesprochen. Auch die Clusteranalysen der AGES w\u00fcrden die prognostizierte Wirkungslosigkeit der Ma\u00dfnahmen nahelegen. So h\u00e4tten in den Kalenderwochen 51 bis 4 80-90\u00a0% der Ansteckungen im Haushalt stattgefunden. Die Werte in den Settings Gastronomie und Sport seien konstant sehr gering. Mehrere Experten h\u00e4tten die Effektivit\u00e4t des \"Lockdowns f\u00fcr Ungeimpfte\" und der 2G-Ma\u00dfnahmen bezweifelt. Es liege der Verdacht nahe, dass s\u00e4mtliche 2G-Ma\u00dfnahmen lediglich beschlossen worden seien, um den Impfdruck zu erh\u00f6hen. Sowohl ex ante als auch ex post sei keine Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen in Hinblick auf die kommunizierte Zielsetzung zu erwarten gewesen bzw festgestellt worden. Dennoch habe der Verordnungsgeber die 2G-Regelung in Wien verl\u00e4ngert. Die Eignung der Ma\u00dfnahme sei daher nicht gegeben, womit sich diese als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in die durch Art8 EMRK gesch\u00fctzten Rechte der Antragstellerin erweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4. Zur Erforderlichkeit bzw Notwendigkeit der Ma\u00dfnahmen sei festzuhalten, dass die Bundesregierung zur Verhinderung einer \u00dcberlastung des Gesundheitssystems einen Stufenplan implementiert habe, der sich an der Auslastung der Intensivstationen orientiere. Am heutigen Tag w\u00fcrden in der Gastronomie in Wien nach wie vor Regelungen der Stufe\u00a05 gelten, obwohl die Intensivbelegung lediglich 14\u00a0% betrage, was maximal Stufe\u00a01 des Stufenplans entspreche. Gehe man davon aus, dass das Ziel des Antragsgegners der Schutz des Gesundheitssystems vor \u00dcberlastung sei, gebe es aktuell keine Anhaltspunkte, die derart einschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen rechtfertigen k\u00f6nnten. Bereits vor Erlassung der Ma\u00dfnahmen sei gem\u00e4\u00df den Erfahrungen mit der Omikron-Variante evident gewesen, dass keine \u00dcberlastung der Intensiv- und Normalbettenkapazit\u00e4ten zu erwarten gewesen sei.  Hinzu komme, dass auf Grund der hohen Inzidenzzahlen ein wohl betr\u00e4chtlicher Anteil der hospitalisierten Personen nicht urs\u00e4chlich wegen COVID-19 im Krankenhaus aufh\u00e4ltig sei \u2013 es handle sich um sogenannte Zufallsbefunde. Die derzeit geltenden Ma\u00dfnahmen seien daher in ihrer Gesamtheit als nicht erforderlich bzw notwendig zu qualifizieren, insbesondere in Hinblick auf die Antragstellerin, die auf Grund ihrer Genesung und ihres hohen Antik\u00f6rpertiters mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit keine, auch keine potentielle, epidemiologische Gefahrenquelle darstelle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5. Normadressaten seien auf Grund der 2G-Ma\u00dfnahmen letztlich gezwungen, sich zwischen dem weitgehenden Ausschluss vom Sozialleben und einer Impfung, also einem Eingriff in die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, zu entscheiden. Im Fall der Antragstellerin sei eine Impfung medizinisch jedoch nicht indiziert. Sie werde durch die Ma\u00dfnahmen daher zu einem medizinischen Eingriff gedr\u00e4ngt, der mehr Risiken als Nutzen bringe. Dies sei mit dem Ziel des Gesundheitsschutzes unvereinbar. Der Ausschluss vom Gesellschaftsleben habe weitreichende Folgen, bedeute gleichzeitig eine Stigmatisierung und stelle auch psychisch eine gro\u00dfe Belastung dar. Auch f\u00fchrten die eingeschr\u00e4nkten Bewegungsm\u00f6glichkeiten und der Ausschluss von diversen Sportst\u00e4tten zu einer allgemeinen Verschlechterung des Gesundheitszustandes. Im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gungen sei auch auf die wirtschaftlichen Konsequenzen der 2G-Ma\u00dfnahmen zu verweisen, welche die wirtschaftlichen Interessen \u00d6sterreichs beeintr\u00e4chtigten. Selbst demokratiepolitisch sei durch die Ma\u00dfnahmen gro\u00dfer Schaden angerichtet worden, das Vertrauen in die Politik habe einen Tiefpunkt erreicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Die angefochtenen Bestimmungen seien auch in mehrfacher Hinsicht gesetzwidrig und w\u00fcrden daher gegen Art18 Abs2 B-VG versto\u00dfen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.1. Der Gesetzgeber normiere in \u00a71 Abs5a COVID-19-MG, dass differenzierte Regelungen f\u00fcr bestimmte Personengruppen (mit unterschiedlichen Nachweisen einer geringen epidemiologischen Gefahr) m\u00f6glich seien, sofern dies dem Stand der Wissenschaft entspreche. Wie bereits dargelegt, entspreche eine Privilegierung von geimpften Personen gegen\u00fcber ungeimpften, jedoch genesenen Personen \u2013 insbesondere, wenn diese einen hohen Antik\u00f6rperwert aufwiesen \u2013 nicht dem aktuellen Stand der Wissenschaft. Die angefochtenen Bestimmungen w\u00fcrden sich nicht im Rahmen des COVID-19-MG bewegen und verstie\u00dfen daher gegen das Legalit\u00e4tsprinzip.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.2. Die ma\u00dfgeblichen gesetzlichen Grundlagen des COVID-19-MG (\u00a7\u00a73, 4, 4a, 5 leg\u00a0cit) w\u00fcrden nur zu Ma\u00dfnahmen erm\u00e4chtigen, \"soweit dies zu Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 erforderlich ist\" und \"sofern gelindere Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen\". Der Landeshauptmann k\u00f6nne gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 COVID-19-MG erg\u00e4nzende Verordnungen erlassen, sofern dies \"aufgrund der epidemiologischen Lage notwendig\" sei. \u00a71 Abs7 leg\u00a0cit z\u00e4hle die hief\u00fcr relevanten Kriterien auf. Anhand dieser Kriterien stelle sich die epidemiologische Lage in Wien aktuell wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die 7-Tage-Inzidenz (Z1) sei stark r\u00fcckl\u00e4ufig. Trotz der strengeren Ma\u00dfnahmen unterscheide sich die Kurve nur unwesentlich von der Entwicklung in \u00d6sterreich gesamt. Wien zeige sogar eine h\u00f6here 7-Tage-Inzidenz als andere Bundesl\u00e4nder. Auch die effektive Reproduktionszahl sei in Wien stark r\u00fcckl\u00e4ufig. Laut der letzten verf\u00fcgbaren Clusteranalyse (Z2) der AGES betrage die \u00dcbertragungsrate in Gastronomie und Hotellerie lediglich zwischen 0,0 und 0,3\u00a0%. Die Ma\u00dfnahmen der angefochtenen Verordnung beschr\u00e4nkten sich daher auf Settings, die f\u00fcr das Infektionsgeschehen praktisch irrelevant seien. Die Intensivbettenauslastung (Z3) sei in Wien mit 13\u00a0% f\u00fcr \u00d6sterreich etwas \u00fcberdurchschnittlich, aber weiter relativ gering. Burgenland habe eine Auslastung von 23\u00a0%, jedoch keine strengeren Ma\u00dfnahmen erlassen. Bei Omikron gehe man \u00fcberdies davon aus, dass lediglich 20-40\u00a0% der Hospitalisierungen auf Grund von Omikron erfolgten, der Rest seien Zufallsdiagnosen oder Ansteckungen im Krankenhaus. Die Auslastung auf den Normalstationen sei relativ stabil bis leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Die Testpositivrate (Z4) liege bei etwa 2-3\u00a0%, das Infektionsgeschehen sei stark r\u00fcckl\u00e4ufig. Die Impfquote (Z4a) in Wien betrage in den vulnerablen Gruppen weit mehr als 80\u00a0%. Hinzu komme, dass mittlerweile ein betr\u00e4chtlicher Teil der Bev\u00f6lkerung genesen sei. Es sei daher davon auszugehen, dass die Bev\u00f6lkerung vor schweren Verl\u00e4ufen sehr gut gesch\u00fctzt sei. Die derzeit in \u00d6sterreich und Wien vorherrschende Virusvariante (Z4b) Omikron\u00a0BA.2 habe eine signifikant h\u00f6here \u00dcbertragbarkeit, jedoch eine deutlich reduzierte Pathogenit\u00e4t. Schwere Krankheitsverl\u00e4ufe seien daher \u00e4u\u00dferst selten. Lediglich 11-30\u00a0% der positiv Getesteten w\u00fcrden urs\u00e4chlich an COVID-19 versterben. Zu regionalen Besonderheiten (Z5) sei auszuf\u00fchren, dass Wien die einzige Gro\u00dfstadt \u00d6sterreichs sei. Die Menschen lebten auf verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig engem Raum zusammen. Durch die Pandemiema\u00dfnahmen sei der Tourismus stark einged\u00e4mmt worden. Auf Grund der lokalen Gegebenheiten w\u00e4ren effiziente, evidenzbasierte und sinnvolle Ma\u00dfnahmen geboten gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus all diesen Daten sei nicht ersichtlich, inwiefern die derzeit geltenden Ma\u00dfnahmen zum Gesundheitsschutz der Bev\u00f6lkerung tauglich seien. Die Daten w\u00fcrden im Gegenteil nahelegen, dass derzeit \u2013 auf Grund der geringen Spitalsauslastung \u2013 keine Ma\u00dfnahmen notwendig seien. Lediglich in Hochrisikosettings wie Krankenh\u00e4usern und Alten- bzw Pflegeheimen sei eine PCR-Testpflicht geboten. Wenn eine Ma\u00dfnahme nicht erforderlich, nicht notwendig oder auch nicht geeignet sei, sei diese schon daher als gesetzwidrig anzusehen. Hinzu trete, dass die \u00a7\u00a73 und 4 COVID-19-MG f\u00fcr die Untersagung ua des Betretens von Betriebsst\u00e4tten verlangten, dass gelindere Mittel nicht ausreichen. Als gelindere und \u00fcberdies effektivere Mittel st\u00fcnden derzeit jedenfalls Eintrittstests bzw eine Maskenpflicht in Risikosettings, sowie Informationen \u00fcber allgemeine Hygiene- und Abstandsregeln zur Verf\u00fcgung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.3. Zusammenfassend sei daher festzuhalten, dass die angefochtenen Bestimmungen nicht der epidemiologischen Situation entspr\u00e4chen und zudem geeignete gelindere Mittel schon im Zeitpunkt der Erlassung der Verordnung vorhanden gewesen w\u00e4ren. Die angefochtenen Bestimmungen seien daher gesetz- und verfassungswidrig erlassen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Landeshauptmann von Wien hat als verordnungserlassende Beh\u00f6rde die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Bestimmungen vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er die Zur\u00fcckweisung des Antrages, in eventu dessen Abweisung begehrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit f\u00fchrt der Landeshauptmann zusammengefasst Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1.1. Im Hinblick auf die Voraussetzungen des \u00a757 Abs1 erster Satz VfGG blieben die Angaben der Antragstellerin insofern unklar, als sie auf Seite 1 ihres Antrages als \"Antragsgegner\" nicht nur den \"Landeshauptmann der Stadt Wien\", sondern auch die \"Wiener Landesregierung\" anf\u00fchre. Hiebei handle es sich jedoch um jeweils eigenst\u00e4ndige Organe, welche auch unabh\u00e4ngig voneinander Verordnungen erlassen w\u00fcrden. Dar\u00fcber hinaus widerspreche es dem Erfordernis des \u00a757 Abs1 erster Satz VfGG jedenfalls, wenn im Antrag unter Punkt\u00a0II. in allgemeiner Diktion auf \"nur [\u2026] einen Teil der angefochtenen Wort-/Zeichenfolgen\" verwiesen werde. Der Verfassungsgerichtshof sei nicht befugt, Verordnungsbestimmungen auf Grund blo\u00dfer Vermutungen dar\u00fcber, welche Normen(teile) die Antragstellerin ins Auge gefasst haben k\u00f6nnte, in Pr\u00fcfung zu ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1.2. Dar\u00fcber hinaus seien die angefochtenen Bestimmungen am 16.\u00a0April 2022 au\u00dfer Kraft getreten. Die Verpflichtung zur Vorlage eines Impf- oder Genesungsnachweises beim Betreten von Betriebsst\u00e4tten der Gastronomie und Sportst\u00e4tten sowie beim Besuch von Krankenh\u00e4usern und Alten- bzw Pflegeheimen sei nicht mehr vorgesehen. Es sei zwar nicht von vornherein ausgeschlossen, dass auch bereits au\u00dfer Kraft getretene Regelungen die Rechtssph\u00e4re eines Antragstellers aktuell ber\u00fchren, f\u00fcr den Antrag best\u00fcnden aber keinerlei Hinweise darauf. Die angefochtenen Bestimmungen w\u00fcrden die Interessen der Antragstellerin aktuell nicht beeintr\u00e4chtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1.3. Soweit die Antragstellerin vorbringe, sie habe auf Grund der Eintrittsvoraussetzungen f\u00fcr Krankenanstalten ihren Schwiegervater nicht besuchen d\u00fcrfen, obwohl sich dessen Zustand massiv verschlechtert habe, sei zu beachten, dass im Vorbringen zwar die Ausnahme eines Besuchs im Rahmen der Palliativ- und Hospizbegleitung ins Treffen gef\u00fchrt werde, die Ausnahme der \"kritischen Lebensereignisse\" gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs3 der angefochtenen Verordnung aber keine Erw\u00e4hnung finde. Hiebei handle es sich um einen weiten Begriff, der Spielraum f\u00fcr situationsabh\u00e4ngige Vorgehensweisen schaffe. Bei einer massiven Verschlechterung des Gesundheitszustandes eines nahen Angeh\u00f6rigen k\u00f6nne es sich fallbezogen um ein kritisches Lebensereignis handeln, welches vom Ausnahmetatbestand gedeckt gewesen sei. Bei Sachverhalten, die in der Zukunft l\u00e4gen, fehle es an der unmittelbaren und aktuellen Betroffenheit. Diese sei derzeit schlichtweg zu verneinen, da sich der Schwiegervater eben nicht in einem Pflegeheim bzw einer Krankenanstalt befinde. Die Ausf\u00fchrungen der Antragstellerin, wonach es \"durchaus wahrscheinlich\" sei, dass der Schwiegervater in ein Heim aufgenommen werden m\u00fcsse, seien blo\u00df hypothetischer Natur. Dass der Antragstellerin diesbez\u00fcglich, wie sie behaupte, \"kein anderer Rechtsweg zur Pr\u00fcfung der Verfassungs- und Gesetzeskonformit\u00e4t\" zur Verf\u00fcgung stehe, k\u00f6nne den Mangel eines unmittelbaren und aktuellen Rechtseingriffes jedenfalls nicht wettmachen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. In der Sache tritt der Landeshauptmann dem Vorbringen der Antragstellerin zusammengefasst wie folgt entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.1. Mit der \"2G+-Regelung\" f\u00fcr die epidemiologisch besonders sensiblen Bereiche der Krankenanstalten und Alten- und Pflegeheime sowie der \"2G-Regelung\" f\u00fcr die Gastronomie und Sportst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen sei der epidemiologischen Entwicklung und den entsprechenden wissenschaftlichen Erkenntnissen Rechnung getragen worden. Vergleichbare Regelungen auf Bundesebene seien mit Inkrafttreten der COVID-19-BMV entfallen. Auf Grund epidemiologischer \u00dcberlegungen und insbesondere der Belegungsdichte in den bettenf\u00fchrenden Krankenanstalten seien diese Regelungen im Sinne des vorgesehenen Systems regionaler Differenzierungen in Wien durch Verordnung des Landeshauptmanns beibehalten bzw wiedereingef\u00fchrt worden. Die Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung sei in Folge der dynamischen Entwicklungen der Pandemie mehrfach an ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen angepasst worden. So sei etwa mit der zweiten Novelle der Verordnung auf Grund des saisonalen Effektes das Erfordernis eines 2G-Nachweises f\u00fcr die Gastronomie und Sportst\u00e4tten auf geschlossene R\u00e4ume beschr\u00e4nkt worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.2. Zun\u00e4chst sei hinsichtlich der Behauptung, die angefochtenen Bestimmungen st\u00fcnden im Widerspruch zu einfachgesetzlichen Grundlagen bzw verstie\u00dfen gegen Art18 B-VG, festzuhalten, dass nach den Vorgaben des COVID-19-MG die grunds\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie durch Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz (im Folgenden: BMSGPK) erlassen w\u00fcrden. Im Sinne der M\u00f6glichkeit zur regionalen Differenzierung d\u00fcrfe der Landeshauptmann gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 COVID-19-MG, wenn es epidemiologisch erforderlich sei, zus\u00e4tzliche Regelungen erlassen. Aus dem Begriff \"zus\u00e4tzlich\" ergebe sich, dass die bundesweiten Bestimmungen das Mindestniveau vorg\u00e4ben. Der Landeshauptmann d\u00fcrfe dieses Niveau nur durch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen hinaufsetzen, eine regionale Lockerung der Ma\u00dfnahmen sei hingegen nicht vorgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Definitionen eines g\u00fcltigen Impf- und Genesungsschutzes sowie der f\u00fcr den Nachweis erforderlichen Unterlagen seien vom Bundesverordnungsgeber vorgenommen worden. In den angefochtenen Bestimmungen sei auf diese Definitionen Bezug genommen und f\u00fcr das Betreten bestimmter, risikogeneigter Settings das Erfordernis eines aktuellen Impf- oder Genesungsnachweises im Sinne der bundesweiten Definition vorgeschrieben worden. Wenn die Antragstellerin vorbringe, dass die Definition des Nachweises \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr zu Unrecht nicht auch einen Antik\u00f6rpernachweis umfasse, sei darauf hinzuweisen, dass die Aufnahme eines in der bundesweiten Definition nicht vorgesehenen Nachweises in die Verordnung des Landeshauptmanns einer regionalen Lockerung gleichk\u00e4me, die in \u00a77 Abs2 COVID-19-MG schlicht nicht vorgesehen sei. Das Kernanliegen der Antragstellerin, das wohl in der Aufnahme eines Antik\u00f6rpernachweises in \u00a72 Abs2 COVID-19-BMV bestehe, w\u00e4re nur durch eine \u00dcberpr\u00fcfung dieser Bestimmung selbst zu l\u00f6sen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.3. Die Antragstellerin bringe vor, dass in Betriebsst\u00e4tten der Gastronomie und Sportst\u00e4tten keine relevante Verbreitung des Virus erfolge, und argumentiere dies mit Clusteranalysen der AGES, wonach auf beide Bereiche jeweils weniger als 1\u00a0% der Infektionen zur\u00fcckgehe. In einem Schreiben des BMSGPK an den Verfassungsgerichtshof vom 18.\u00a0Februar 2022 sei hiezu klar festgehalten, dass die Clusteranalyse der AGES gro\u00dfen Limitationen unterliege. Dies einerseits, weil in Anbetracht der hohen Fallzahlen im Zuge der Omikron-Welle nur ein geringer Teil der Infektionen aufgekl\u00e4rt habe werden k\u00f6nnen. Andererseits falle eine solche Abkl\u00e4rung in manchen Settings, etwa im gemeinsamen Haushalt, leicht, und in anderen, etwa in Gastronomiebetrieben, sehr schwer.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.4. Die Antragstellerin argumentiere weiters, dass die \"2G-Regel\" nicht geeignet w\u00e4re, eine Weiterverbreitung des Virus zu reduzieren, da dem Impf- und Genesungsstatus diesbez\u00fcglich keine ma\u00dfgebliche Rolle zuk\u00e4me. Aus dem genannten Schreiben des BMSGPK ergebe sich, dass der Schutz vor Ansteckung nach zwei immunologischen Ereignissen in Bezug auf die Omikron-Variante zwar niedrig sei, er jedoch durch eine dritte Impfung ma\u00dfgeblich gesteigert werden k\u00f6nne. Durch die in \u00a72 Abs2 COVID-19-BMV vorgesehene zeitliche Befristung der Impf- und Genesungsnachweise werde daher mit einer \"2G-Regelung\" eine Auflage geschaffen, durch welche die Ansteckungswahrscheinlichkeit ma\u00dfgeblich reduziert werden k\u00f6nne. Besonders relevant seien diese Ma\u00dfnahmen in Settings mit gro\u00dfer Ansteckungswahrscheinlichkeit, wie in der Gastronomie und beim Sport in geschlossenen R\u00e4umen, sowie in besonders vulnerablen Bereichen wie Alten- und Pflegeheimen und Krankenanstalten. Gem\u00e4\u00df den Daten des BMSGPK komme es zu einer 4,5- bis 7,5-fach reduzierten Ansteckungswahrscheinlicht in diesen Bereichen. Es sei daher durch diese Ma\u00dfnahme auch von einer deutlich reduzierten Verbreitung des Virus auszugehen, die sich mittelbar auch in einer niedrigeren Belastung des Gesundheitssystems niederschlage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.5. Die besondere Bedeutung des Schutzes von Alten- und Pflegeheimen sowie von bettenf\u00fchrenden Krankenanstalten liege auf der Hand: In Alten- und Pflegeheimen seien Personen untergebracht, bei denen auf Grund ihrer Pr\u00e4dispositionen und ihres Alters von einem h\u00f6heren Risiko eines schweren Verlaufes und einer h\u00f6heren Letalit\u00e4t auszugehen sei. Auf Grund der engen r\u00e4umlichen Verbundenheit der einzelnen Bewohner bestehe bei einer infizierten Person ein hohes Risiko f\u00fcr die weiteren Bewohner. Auch auf Grund der Tatsache, dass die impfinduzierte Immunit\u00e4t in diesen Altersgruppen oft schw\u00e4cher ausfalle, ergebe sich eine besondere Gef\u00e4hrdung. In Krankenanstalten komme dazu, dass bei \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Belastung der Infrastruktur durch COVID-19-bedingten Belag und Personalausfall die akute Gefahr bestehe, andere Teile der medizinischen Versorgung nicht erbringen zu k\u00f6nnen, wodurch ein massiver Schaden f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit und die Gesundheit und das Leben einzelner Patienten entstehen k\u00f6nne. Bereits ab einer Auslastung der Intensivkapazit\u00e4ten mit COVID-19-Patienten von 10\u00a0% sei mit einer Einschr\u00e4nkung elektiver Aufnahmen zu rechnen. Auf Normalbettenstationen seien ab einer Bettenbelegung von 8\u00a0% weitgehend nur noch Akutbehandlungen m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.6. Im Unterschied zu anderen Indoor-Bereichen k\u00f6nnten in der Gastronomie und Nachtgastronomie bei der Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken keine Schutzmasken getragen werden. Dies bedeute in Phasen h\u00f6herer Fallzahlen ein deutlich erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr \u00dcbertragungen. Dar\u00fcber hinaus komme es in beiden Settings zu einer vermehrten Aerosolbildung durch lautes Sprechen und erh\u00f6hte Atemfrequenz. Studien h\u00e4tten gezeigt, dass Einschr\u00e4nkungen in diesem Bereich in Hochinzidenzphasen einen wesentlich h\u00f6heren Einfluss auf die effektive Reproduktionsrate h\u00e4tten als in anderen Bereichen. Gleiches gelte f\u00fcr Sportst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen. Auch w\u00e4hrend der Sportaus\u00fcbung k\u00f6nnten keine Schutzmasken getragen werden und es komme durch die k\u00f6rperliche Anstrengung zu einem erh\u00f6hten Atemminutenvolumen und damit gegebenenfalls infekti\u00f6sen Aerosolaussto\u00df. Zum Zeitpunkt der Erlassung der angefochtenen Verordnung bzw ihrer Novellen sei ein starker Anstieg der Inzidenz in Wien zu verzeichnen gewesen. Es sei daher von einer deutlich erh\u00f6hten Wahrscheinlichkeit, in Betriebsst\u00e4tten des Gastgewerbes und in Sportst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen auf eine infizierte Person zu treffen, auszugehen gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.7. Ein negatives Testergebnis stelle lediglich eine Momentaufnahme dar. Die Omikron-Variante gehe mit einem wesentlich rascheren Anstieg der Infektiosit\u00e4t einher, sodass sich Personen selbst bei noch g\u00fcltigem Testergebnis schon in der beginnenden infekti\u00f6sen Phase befinden k\u00f6nnten. Daraus ergebe sich, dass ein negatives Testergebnis keine geeignete Alternative zum Nachweis \u00fcber einen aufrechten Impf- oder Genesungsschutz gewesen sei. Zudem sei zu bedenken, dass ein negatives Testergebnis selbst im besten Fall nur die Kontaktpersonen des Getesteten, nicht aber den Getesteten selbst sch\u00fctze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.8. Zur (fehlenden) Aussagekraft von Antik\u00f6rpertests bringt der Landeshauptmann vor, dass f\u00fcr das Risiko eines schweren Verlaufs die T-Zellen-Immunit\u00e4t entscheidend sei, die mit Antik\u00f6rpertests nicht gemessen werden k\u00f6nne. Das Nationale Impfgremium nehme in seiner aktuellen Empfehlung zur COVID-19-Schutzimpfung zu Antik\u00f6rpertests und deren Zusammenhang mit der Impfentscheidung eindeutig Stellung. Eine Antik\u00f6rpertestung vor einer Impfung sei demnach weder erforderlich noch empfohlen. Bis dato habe kein Antik\u00f6rpertiter definiert werden k\u00f6nnen, welcher angebe, ab wann man von einer Schutzwirkung ausgehen k\u00f6nne (kein definiertes Schutzkorrelat). Weiters f\u00fchre das Nationale Impfgremium aus, dass die Infektion mit einer Omikron-Variante andere immunologische Eigenschaften als Infektionen mit vorangegangenen Virusvarianten habe. Deshalb ersetze eine durchgemachte Infektion mit jeglicher Variante keine Impfung in der Grundimmunisierung mehr, und auch neutralisierende Antik\u00f6rper h\u00e4tten keine Relevanz f\u00fcr die Impfempfehlung. Beim Nationalen Impfgremium handle es sich um ein aus unabh\u00e4ngigen Experten zusammengesetztes Kollegialorgan, das eigens zur Beratung des BMSGPK aus medizinisch-wissenschaftlicher Perspektive eingerichtet worden sei und dessen Empfehlungen \u00f6ffentlich aufrufbar seien. Es habe daher f\u00fcr den Landeshauptmann auch auf Basis aktuellster wissenschaftlicher Erkenntnisse keinerlei Veranlassung bestanden, einem Antik\u00f6rpertest die Eigenschaft eines Nachweises geringer epidemiologischer Gefahr zu verleihen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.9. Der vorliegende Antrag beruhe auf der Pr\u00e4misse, dass der einzige Zweck der angefochtenen Bestimmungen die Verringerung der Verbreitung von COVID-19 gewesen sei. Ziel der Bestimmungen sei jedoch auch der Schutz der Gesundheitsversorgung vor \u00dcberlastung gewesen. Es sei daher auch zu ber\u00fccksichtigen gewesen, wie sich die \"2G-Regel\" auf die Belastung der Krankenanstalten auswirke. Dass die Ressourcen und Kapazit\u00e4ten im Gesundheitswesen in die Bewertung der epidemiologischen Situation einflie\u00dfen m\u00fcssten, ergebe sich aus \u00a71 Abs7 Z3 COVID-19-MG. Die Belastung der bettenf\u00fchrenden Krankenanstalten habe im Zuge der Omikron-Welle, insbesondere im Bereich der Normalstationen, einen neuen H\u00f6hepunkt erreicht. Es sei daher unter Ber\u00fccksichtigung des besonderen Settings in der Gastronomie und in Sportst\u00e4tten epidemiologisch geboten gewesen, den Zutritt in geschlossene R\u00e4ume auf Personen zu beschr\u00e4nken, bei denen auf Grund immunologischer Ereignisse angenommen habe werden k\u00f6nnen, dass sie mit reduzierter Wahrscheinlichkeit einer station\u00e4ren Behandlung bed\u00fcrften. Auf Grund der angespannten infektionsepidemiologischen Situation in Wien und der vielen Ausf\u00e4lle beim Pflege- und Gesundheitspersonal sei es weiters erforderlich gewesen, den Einlass in Alten- und Pflegeheime sowie Krankenanstalten wieder strenger zu regeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.10. Dass Personen ohne aufrechten Impf- oder Genesungsschutz ein deutlich erh\u00f6htes Risiko h\u00e4tten, nach einer Infektion mit COVID-19 schwer zu erkranken und eine station\u00e4re Behandlung zu ben\u00f6tigen, gehe auch aus den vorliegenden Daten zur Spitalsbelegung klar hervor. Die angefochtenen Bestimmungen seien geeignet gewesen, die Belastung des Gesundheitssystems zu reduzieren, da eine vollst\u00e4ndige Immunisierung mit drei immunologischen Ereignissen, und damit ein aktueller Impf- oder Genesungsnachweis, das Risiko einer Hospitalisierung und eines Intensivaufenthalts ma\u00dfgeblich verringere. Durch die angefochtenen Bestimmungen sei das Risiko erheblich gesenkt worden, dass sich nicht ausreichend immunisierte Personen infizierten und in Folge einer Hospitalisierung bed\u00fcrften, da sie keinen Zutritt zu Bereichen mit besonders gro\u00dfer Ansteckungswahrscheinlichkeit und besonders hohem Einfluss auf die Belastung der Gesundheitsinfrastruktur gehabt h\u00e4tten. Auch die im Schreiben des BMSGPK vom 18.\u00a0Februar 2022 dokumentierten Daten w\u00fcrden die exzellente Schutzwirkung der Impfung gegen Hospitalisierung, welche jedoch \u00fcber die Zeit abnehme und durch eine dritte Impfung wieder auf ein sehr hohes Niveau angehoben werden k\u00f6nne, belegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.11. Den Bedenken der Antragstellerin in Bezug auf Art8 EMRK sei, soweit sie vorbringe, dass das im COVID-19-MG definierte Ziel der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 per se nicht erreichbar sei, zu entgegnen, dass die Bewertung der epidemiologischen Situation nicht nur die Verbreitung des COVID-19-Virus, sondern insbesondere auch die Belastung des \u00f6ffentlichen Gesundheitssystems und die Belegung in Krankenanstalten zu ber\u00fccksichtigen habe. Der Schutz des \u00f6ffentlichen Gesundheitssystems sei durch die gesetzten Ma\u00dfnahmen sehr wohl zu erreichen gewesen, sie seien dazu auch geeignet und erforderlich gewesen. Der Schutz der Krankenanstalten diene \u00fcberdies nicht nur dazu, die Behandlung von COVID-19-Patienten sicherzustellen, sondern auch die gesamte restliche Gesundheitsversorgung der Wiener Bev\u00f6lkerung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Festzuhalten sei dar\u00fcber hinaus, dass die Antragstellerin nicht unsachgem\u00e4\u00df oder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig vom sozialen Leben ausgeschlossen oder in ihrem Recht auf Familienleben verletzt worden sei. Zum einen sei ihr die Benutzung von Sportst\u00e4tten und Betriebsst\u00e4tten der Gastronomie im Freien offen gestanden. Zum anderen h\u00e4tten die Bestimmungen zum Betreten von Alten- und Pflegeheimen sowie bettenf\u00fchrenden Krankenanstalten multiple Ausnahmen zur Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit enthalten. So h\u00e4tten etwa Ausnahmen f\u00fcr kritische Lebensereignisse, zur Begleitung Minderj\u00e4hriger, zur Palliativ- und Hospizbegleitung sowie im Rahmen einer Geburt, aber auch f\u00fcr Personen, die aus \u00e4rztlich best\u00e4tigten gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht geimpft werden k\u00f6nnten, bestanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.12. Die Antragstellerin sei auch nicht in ihrem Recht auf Gleichheit gem\u00e4\u00df Art7\u00a0B-VG und Art2 StGG verletzt worden. Wie insbesondere aus den Ausf\u00fchrungen des Nationalen Impfgremiums hervorgehe, komme dem Ergebnis eines Antik\u00f6rpertests nach derzeitigem Stand der Wissenschaft zur Beurteilung der epidemiologischen Gefahr keine Bedeutung zu. Es bestehe ein tats\u00e4chlicher Unterschied zwischen Personen, die \u00fcber einen aktuellen Impf- oder Genesungsnachweis verf\u00fcgten, und Personen, die einen solchen nicht vorweisen k\u00f6nnten, insbesondere im Hinblick auf die Wahrscheinlichkeit eines schweren Verlaufs im Erkrankungsfall und die damit einhergehende Wahrscheinlichkeit einer Hospitalisierung. Auf Grund dieses ma\u00dfgeblichen faktischen Unterschieds sei eine Regelung, die auf einen solchen Nachweis abstelle, sachlich gerechtfertigt (Verweis auf VfGH 17.3.2022, V294/2021). Aus demselben Grund widerspreche die Nichtanerkennung von Antik\u00f6rpertests auch nicht \u00a71 Abs5a COVID-19-MG, da diese Bestimmung ausdr\u00fccklich auf den Stand der Wissenschaft abstelle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einhaltung der angefochtenen Bestimmungen sei f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in Wien auch zumutbar und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen. Die st\u00e4dtischen Impfangebote seien kostenlos. Es habe zum Zeitpunkt der Verordnungserlassung auf Basis vorliegender wissenschaftlicher Erkenntnisse auch kein gelinderes Mittel bestanden, um die Weiterverbreitung von COVID-19 zu bek\u00e4mpfen und vor allem die Krankenanstalten vor \u00dcberlastung zu sch\u00fctzen. Insbesondere sei die Vorlage eines negativen COVID-19-Testergebnisses nicht geeignet, einen vergleichbaren Effekt zu erzielen. Dies, weil ein Testergebnis nur eine Aussage \u00fcber den aktuellen Status einer Person zu treffen verm\u00f6ge, nicht aber ausschlie\u00dfe, dass immunologisch naive Personen mit einem hohen Risiko, eine station\u00e4re Behandlung zu ben\u00f6tigen, in den genannten speziellen Settings einem hohen Ansteckungsrisiko ausgesetzt w\u00fcrden. Der Verfassungsgerichtshof habe in seiner j\u00fcngsten Entscheidung zum \"Lockdown f\u00fcr Ungeimpfte\" ausgef\u00fchrt, dass das COVID-19-MG den Verordnungsgeber erm\u00e4chtige, zwischen geimpften und ungeimpften Personen zu unterscheiden, wenn dies auf wissenschaftlich vertretbare Annahmen \u00fcber signifikante Unterschiede der epidemiologischen Gefahr zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nne, die von diesen Personen ausgehe (Verweis auf VfGH 29.4.2022, V23/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise\u00a0\u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Teil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Stelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (vgl VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Verordnungsbestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit der Antragsteller solche Normen anficht, durch die seine (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen aktuell beeintr\u00e4chtigt sind und die mit diesen in untrennbarem Zusammenhang stehen; dabei darf aber nach \u00a757 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des Antragstellers aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2014 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2014 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, durch die die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht aktuell beeintr\u00e4chtigt sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden (und nach Auffassung des Antragstellers den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des Antragstellers bildenden, die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden Bestimmungen offensichtlich trennbar, f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (vgl VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle einer ganzen Verordnung), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Mit ihrem Antrag wendet sich die Antragstellerin gegen \u00a71 Abs1, \u00a72, \u00a72a, \u00a73, die Wortfolge \"einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich\" in \u00a75 Abs1, die Wortfolge \"einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich\" in \u00a76, die Wortfolge \"anstelle eines 2G-Nachweises oder eines 2G-Nachweises und eines zus\u00e4tzlichen Nachweises \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test)\" in \u00a710 Abs3 und \u00a710 Abs4 der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, wobei f\u00fcr jede dieser Bestimmungen die angefochtene Fassung einzeln genannt und damit hinreichend genau bezeichnet wird. Vor diesem Hintergrund schadet es der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages entgegen dem Vorbringen des Landeshauptmanns nicht, wenn darin als Antragsgegner nicht nur der Landeshauptmann, sondern auch die Wiener Landesregierung genannt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Die Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung ist mit Ablauf des 15.\u00a0April 2022 au\u00dfer Kraft getreten (\u00a77 Abs2 2.\u00a0Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, LGBl\u00a016/2022). Auch dies schadet der Zul\u00e4ssigkeit des am 14.\u00a0April 2022 eingebrachten Antrages entgegen dem Vorbringen des Landeshauptmanns mit Blick auf die j\u00fcngere Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nicht (vgl VfSlg\u00a020.397/2020, 20.399/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Die Antragstellerin bringt zu ihrer Betroffenheit durch \u00a72 Abs1 erster Satz und \u00a73 erster Satz Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung vor, durch diese Bestimmungen daran gehindert (gewesen) zu sein, mehrere konkret bezeichnete Gastgewerbebetriebe und Sportst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen in Wien zu betreten, da sie \u00fcber keinen 2G-Nachweis verf\u00fcge. Damit hat die Antragstellerin ihre aktuelle und unmittelbare Betroffenheit in Bezug auf diese Bestimmungen hinreichend konkret dargetan (vgl etwa VfGH 29.4.2022, V23/2022, und vom selben Tag V35/2022). Dass sich diese Bestimmungen ihrem Wortlaut nach jeweils an die Betreiber der Gastgewerbebetriebe bzw Sportst\u00e4tten wenden, steht der unmittelbaren Betroffenheit der Antragstellerin nicht entgegen (vgl VfGH 17.3.2022, V294/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. \u00a72 Abs2, \u00a72a, \u00a73 zweiter Satz, die angefochtene Wortfolge in \u00a710 Abs3 und \u00a710 Abs4 leg\u00a0cit enthalten jeweils Ausnahmen zu \u00a72 Abs1 erster Satz und \u00a73 erster Satz leg\u00a0cit, \u00a71 Abs1 leg\u00a0cit enth\u00e4lt die Legaldefinition eines 2G-Nachweises und \u00a72 Abs1 zweiter und dritter Satz leg\u00a0cit enth\u00e4lt Sonderregeln f\u00fcr die \"Nachtgastronomie\". Diese Bestimmungen stehen mit \u00a72 Abs1 erster Satz und \u00a73 erster Satz leg\u00a0cit in einem Regelungszusammenhang (vgl zu Ausnahmen VfGH 23.9.2021, V572/2020; 29.4.2022, V23/2022; zu Legaldefinitionen auch VfGH 20.9.2022, V110/2022; zur \"Nachtgastronomie\" VfGH 17.3.2022, V294/2021), sodass sich deren Mitanfechtung als zul\u00e4ssig erweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Die Antragstellerin hat es jedoch unterlassen, ihre aktuelle und unmittelbare Betroffenheit hinsichtlich der Wortfolgen \"einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich\" in \u00a75 Abs1 und \u00a76 Abs1 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung hinreichend zu begr\u00fcnden. Zu \u00a75 Abs1 leg\u00a0cit, der den Einlass von Besuchern in Alten- und Pflegeheime regelt, f\u00fchrt die Antragstellerin aus, dass ihr Schwiegervater k\u00fcrzlich als Pflegefall aus dem Spital entlassen worden sei. Es sei \"durchaus wahrscheinlich\", dass er nun in ein Heim aufgenommen werden m\u00fcsse. Damit hat die Antragstellerin, die selbst vorbringt, dass zum Antragszeitpunkt noch offen war, ob ihr Schwiegervater in ein Heim aufgenommen wird, ihre aktuelle Betroffenheit nicht dargetan. Die behauptete Beeintr\u00e4chtigung ist blo\u00df potentieller Art (vgl VfGH 27.9.2021, V107/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. Zu ihrer Betroffenheit durch das Erfordernis eines 2G-Nachweises f\u00fcr Besucher in Krankenanstalten in \u00a76 Abs1 leg\u00a0cit f\u00fchrt die Antragstellerin aus, ihr Schwiegervater sei bis 10.\u00a0April 2022 mehrere Wochen station\u00e4r in einem Wiener Krankenhaus behandelt worden. Sein Gesundheitszustand habe sich zuletzt massiv verschlechtert, um einen Fall der \"Palliativ- und Hospizbegleitung\" iSd \u00a76 Abs3 leg\u00a0cit habe es sich aber noch nicht gehandelt. Es sei ihr daher verwehrt gewesen, ihren Schwiegervater im Krankenhaus zu besuchen. In diesem Zusammenhang weist der Landeshauptmann zu Recht darauf hin, dass \u00a76 Abs3 leg\u00a0cit nicht nur eine Ausnahme f\u00fcr Besuche im Rahmen der \"Palliativ- und Hospizbegleitung\", sondern auch \"zur Begleitung bei kritischen Lebensereignissen\" vorsah. Da die massive Verschlechterung des Gesundheitszustandes eines nahen Angeh\u00f6rigen einzelfallbezogen ein \"kritisches Lebensereignis\" darstellen kann, das Besucher von der 2G-Nachweispflicht ausnimmt, hat die Antragstellerin, die zum Zustand ihres Schwiegervaters keine n\u00e4heren Angaben macht, ihre Betroffenheit durch \u00a76 Abs1 leg\u00a0cit nicht hinreichend konkret dargelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9. Bei diesem Mangel handelt es sich um kein behebbares Formgebrechen, sondern um ein Prozesshindernis, sodass der Antrag auf Aufhebung der Wortfolgen \"einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich\" in \u00a75 Abs1 und \u00a76 Abs1 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.10. Im \u00dcbrigen, also hinsichtlich \u00a71 Abs1, \u00a72, \u00a72a, \u00a73, der Wortfolge \"anstelle eines 2G-Nachweises oder eines 2G-Nachweises und eines zus\u00e4tzlichen Nachweises \u00fcber ein negatives Ergebnis eines molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 (PCR-Test)\" in \u00a710 Abs3 und \u00a710 Abs4 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, sind auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen, sodass sich der Antrag insoweit als zul\u00e4ssig erweist. Damit er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die Eventualantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist \u2013 soweit zul\u00e4ssig \u2013 nicht begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die angefochtenen Bestimmungen stehen in folgendem normativen Zusammenhang:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1.  \u00a71 Abs1 COVID-19-MG erm\u00e4chtigt (unter anderem) zur Regelung des Betretens von Betriebsst\u00e4tten und bestimmten Orten als gesundheitspolizeiliche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19. \u00a71 Abs5 leg\u00a0cit enth\u00e4lt dazu eine demonstrative Aufz\u00e4hlung in Betracht kommender Auflagen. Eine dieser Auflagen im Zusammenhang mit dem Betreten von Betriebsst\u00e4tten und bestimmten Orten stellt nach \u00a71 Abs5 Z5 leg\u00a0cit das Mitf\u00fchren eines Nachweises \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr dar. Von einer solchen ist nach \u00a71 Abs5a leg\u00a0cit in Bezug auf Personen auszugehen, f\u00fcr die nach dem Stand der Wissenschaft auf Grund einer Schutzimpfung (Z1), eines negativen Testergebnisses (Z2), eines Antik\u00f6rpernachweises (Z3) oder eines Genesungsnachweises (Z4) anzunehmen ist, dass die Wahrscheinlichkeit einer Weiterverbreitung von COVID-19 reduziert ist. Zwischen den Personengruppen gem\u00e4\u00df Z1 bis 4 kann abh\u00e4ngig von der jeweils aktuellen epidemiologischen Situation differenziert werden, wenn nach dem Stand der Wissenschaft davon auszugehen ist, dass Unterschiede hinsichtlich der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. \u00a7\u00a73 Abs1 Z1 und 4 Abs1 Z1 (jeweils iVm 7 Abs1) COVID-19-MG erm\u00e4chtigen den BMSGPK, beim Auftreten von COVID-19 das Betreten von Betriebsst\u00e4tten oder nur bestimmten Betriebsst\u00e4tten zum Zweck des Erwerbs von Waren oder der Inanspruchnahme von Dienstleistungen bzw das Betreten von bestimmten Orten durch Verordnung zu regeln, sofern dies zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 erforderlich ist. Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a73 Abs2 und 4 Abs2 COVID-19-MG kann jeweils in einer Verordnung gem\u00e4\u00df Abs1 entsprechend der epidemiologischen Situation (unter anderem) festgelegt werden, unter welchen Voraussetzungen und Auflagen Betriebsst\u00e4tten bzw bestimmte Orte betreten werden d\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 COVID-19-MG k\u00f6nnen Verordnungen nach diesem Bundesgesetz auch vom Landeshauptmann erlassen werden, wenn keine Verordnung des BMSGPK erlassen wurde oder zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu einer Verordnung des BMSGPK festgelegt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Der Verordnungsgeber muss daher in Ansehung der von ihm zu bewertenden epidemiologischen Situation notwendig prognosehaft beurteilen, inwieweit die in Aussicht genommene Auflage f\u00fcr das Betreten von Betriebsst\u00e4tten oder bestimmten Orten eine geeignete, erforderliche und insgesamt angemessene Ma\u00dfnahme darstellt, um die Verbreitung von COVID-19 zu verhindern (vgl VfSlg\u00a020.475/2021; VfGH 24.6.2021, V593/2020). Dabei hat die vom Verordnungsgeber vorzunehmende Bewertung der epidemiologischen Situation insbesondere anhand der in \u00a71 Abs7 COVID-19-MG festgelegten Kriterien zu erfolgen. Genannt werden hier in einer demonstrativen Aufz\u00e4hlung die \u00dcbertragbarkeit, Clusteranalysen, Ressourcen und Kapazit\u00e4ten im Gesundheitswesen unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Auslastung der vorhandenen Spitalskapazit\u00e4ten, durchgef\u00fchrte SARS-CoV-2-Tests samt Positivrate, der Durchimpfungsgrad der Bev\u00f6lkerung, das Auftreten und die Verbreitung von Virusvarianten mit signifikant erh\u00f6hter \u00dcbertragbarkeit und/oder schwererer Krankheitsverl\u00e4ufe, sowie regionale Besonderheiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Zusammenfassend ist zur Rechtslage daher festzuhalten, dass der Gesetzgeber den Verordnungsgeber dazu erm\u00e4chtigt hat, Auflagen f\u00fcr das Betreten von Betriebsst\u00e4tten und bestimmten Orten vorzusehen, etwa das Mitf\u00fchren eines Nachweises \u00fcber eine geringe epidemiologische Gefahr, und dabei zwischen unterschiedlichen Arten solcher Nachweise zu differenzieren, sofern dies zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 gem\u00e4\u00df der epidemiologischen Lage unbedingt erforderlich ist und dem Stand der Wissenschaft entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.5. Auf Basis (unter anderem) dieser gesetzlichen Grundlagen hat der Landeshauptmann von Wien die Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung erlassen, die vom 5.\u00a0M\u00e4rz 2022 bis zum Ablauf des 15.\u00a0April 2022 in unterschiedlichen Fassungen in Kraft stand. Diese legte im Sinne des \u00a77 Abs2 COVID-19-MG zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zur im selben Zeitraum in Kraft stehenden COVID-19-BMV des BMSGPK fest, insbesondere \u2013 soweit zul\u00e4ssigerweise angefochten \u2013 die Pflicht zur Vorlage eines n\u00e4her definierten Impf- oder Genesungsnachweises (2G-Nachweis) beim Betreten von Gastgewerbebetrieben und Sportst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen (\u00a72 Abs1 erster Satz und \u00a73 erster Satz Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Der Verfassungsgerichtshof hat zu den Verordnungserm\u00e4chtigungen des COVID-19-MG bereits mehrfach ausgesprochen (grundlegend VfSlg\u00a020.399/2020; vgl weiters VfGH 10.3.2021, V583/2020 ua mwN, und VfGH 29.4.2022, V23/2022), dass sie dem Verordnungsgeber einen Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen, ob und wieweit er zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 auch erhebliche Grundrechtseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, weshalb der Verordnungsgeber seine Entscheidung als Ergebnis einer Abw\u00e4gung mit den einschl\u00e4gigen grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen der Betroffenen zu treffen hat. Der Verordnungsgeber ist nach der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes angesichts der \u2013 wie hier \u2013 inhaltlich weitreichenden Erm\u00e4chtigungen verpflichtet, die Wahrnehmung seines Entscheidungsspielraumes im Lichte der gesetzlichen Zielsetzungen insoweit nachvollziehbar zu machen, als er im Verordnungserlassungsverfahren festzuhalten hat, auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach dem Gesetz ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Verordnungsentscheidung fu\u00dft und die vorgegebene Abw\u00e4gungsentscheidung erfolgt ist. Die diesbez\u00fcglichen Anforderungen d\u00fcrfen naturgem\u00e4\u00df nicht \u00fcberspannt werden, sie haben sich ma\u00dfgeblich danach zu bestimmen, was in der konkreten Situation m\u00f6glich und zumutbar ist. Auch in diesem Zusammenhang kommt dem Zeitfaktor entsprechende Bedeutung zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "All dies hat der Verfassungsgerichtshof bei seiner Pr\u00fcfung, ob die Verwaltungsbeh\u00f6rde den gesetzlichen Vorgaben bei Erlassung der angefochtenen Verordnung entsprochen hat, zu ber\u00fccksichtigen. Damit ist f\u00fcr die Beurteilung des Verfassungsgerichtshofes insoweit der Zeitpunkt der Erlassung der entsprechenden Verordnungsbestimmungen und die diesen zugrunde liegende aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation ma\u00dfgeblich (vgl erneut VfGH 10.3.2021, V583/2020 ua, sowie VfGH\u00a029.4.2022, V23/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Der vorliegende, am 14.\u00a0April 2022 eingebrachte Antrag bezieht sich auf die Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, LGBl\u00a012/2022, welche am 5.\u00a0M\u00e4rz 2022 in Kraft getreten ist und zweimal, mit Wirkung vom 21.\u00a0M\u00e4rz 2022 (LGBl\u00a013/2022) und 25.\u00a0M\u00e4rz 2022 (LGBl\u00a014/2022), novelliert wurde. Den vom Landeshauptmann vorgelegten Verordnungsakten zur Stammfassung und den beiden Novellen ist \u2013 soweit f\u00fcr die Beurteilung des Verfassungsgerichtshofes relevant \u2013 zusammengefasst Folgendes zu entnehmen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erl\u00e4uterungen zu den drei Fassungen der Verordnung enthalten jeweils \"infektionsepidemiologische Begr\u00fcndungen\", welche die epidemiologische Lage in \u00d6sterreich und Wien anhand der Infektionszahlen (7-Tage-Inzidenz), der Viruslast im Abwasser und der Spitalsbettenbelegung auf Normal- und Intensivstationen beschreiben und teils Prognosen zur erwarteten Entwicklung dieser Parameter enthalten. Es finden sich darin auch fachliche Ausf\u00fchrungen zu Inzidenzen und Spitalsbelegung nach Immunstatus (Personen ohne Impfung bzw mit einer, zwei oder drei Impfungen, genesene Personen), zur \u00dcbertragbarkeit der Subvariante Omikron\u00a0BA.2, zur Aussagekraft unterschiedlicher Testverfahren, zur Schutzwirkung von FFP2-Masken und zum erh\u00f6hten \u00dcbertragungsrisiko in bestimmten Settings wie Gastronomiebetrieben und Sportst\u00e4tten. Diese fachlichen Ausf\u00fchrungen st\u00fctzen sich auf n\u00e4her zitierte wissenschaftliche Publikationen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Der Verordnungsgeber hat damit in den Verordnungsakten dargelegt, dass er die angefochtenen Ma\u00dfnahmen im Einklang mit den im COVID-19-MG normierten Verfahrensregelungen erlassen sowie die im Gesetz vorgegebenen Kriterien f\u00fcr die Bewertung der epidemiologischen Situation (\u00a71 Abs7 COVID-19-MG) angewendet hat. Er hat zudem hinreichend dargetan, auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach dem Gesetz ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Entscheidung \u00fcber die Erlassung der angefochtenen Bestimmungen der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung getroffen wurde. Die in weiterer Folge zur \u00dcberpr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung durch den Verfassungsgerichtshof erforderliche aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation der Entscheidungsgrundlagen (vgl etwa VfGH\u00a010.3.2021, V573/2020 mwN) ist damit hinsichtlich der angefochtenen Bestimmungen hinreichend erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Die Antragstellerin macht der Sache nach zun\u00e4chst geltend, die angefochtenen Bestimmungen der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung seien gleichheitswidrig, weil Personen, bei denen neutralisierende Antik\u00f6rper nachweisbar seien, benachteiligt w\u00fcrden: Nach dem Stand der Wissenschaft k\u00f6nne nicht davon ausgegangen werden, dass zwischen einer Person, die gegen COVID-19 geimpft sei, und einer Person, bei der ein hoher Wert an neutralisierenden Antik\u00f6rpern nachweisbar sei, solche Unterschiede hinsichtlich der Verbreitung von COVID-19 \u2013 oder der Wahrscheinlichkeit einer schweren Erkrankung \u2013 best\u00fcnden, dass eine Unterscheidung zwischen diesen Personengruppen im Rahmen der Einlassregeln gerechtfertigt w\u00e4re. Dies gelte insbesondere vor dem Hintergrund der im Anfechtungszeitpunkt dominierenden Omikron-Variante, welche eine vorhandene Immunit\u00e4t sowohl bei geimpften als auch bei genesenen Personen teilweise umgehe. Die Differenzierung zwischen diesen Personengruppen, die nicht dem Stand der Wissenschaft entspreche, versto\u00dfe somit auch gegen \u00a71 Abs5a COVID-19-MG und verletze die Antragstellerin mangels Geeignetheit des Eingriffs in ihren Rechten nach Art8 EMRK. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. Der Landeshauptmann h\u00e4lt dem unter anderem entgegen, dass nach den Anwendungsempfehlungen des Nationalen Impfgremiums zu COVID-19-Impfungen eine Bestimmung neutralisierender Antik\u00f6rper vor einer Impfung weder erforderlich noch empfohlen sei. Bis dato habe kein Antik\u00f6rpertiter definiert werden k\u00f6nnen, welcher angebe, ab wann man von einer Schutzwirkung ausgehen k\u00f6nne (kein definiertes Schutzkorrelat). Neutralisierende Antik\u00f6rper h\u00e4tten daher keine Relevanz f\u00fcr die Impfempfehlung. Auch habe die Infektion mit der Omikron-Variante andere immunologische Eigenschaften als Infektionen mit vorangegangenen Virusvarianten. Beim Nationalen Impfgremium handle es sich um ein aus unabh\u00e4ngigen Experten zusammengesetztes Kollegialorgan, das eigens zur Beratung des BMSGPK aus medizinisch-wissenschaftlicher Perspektive eingerichtet worden sei. F\u00fcr den Landeshauptmann habe daher im Zeitpunkt der Verordnungserlassung auf Basis aktuellster wissenschaftlicher Erkenntnisse keine Veranlassung bestanden, einen Nachweis neutralisierender Antik\u00f6rper als Nachweis geringer epidemiologischer Gefahr anzuerkennen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. Der Gleichheitssatz bindet auch den Verordnungsgeber (VfGH 5.6.2014, V44/2013). Er setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er es verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl zur Differenzierung bei Gesetzen etwa VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005; zum Sachlichkeitsgebot bei Gesetzen vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001; VfGH 23.2.2021, G361/2020; zum Sachlichkeitsgebot bei Verordnungen VfGH 24.6.2021, V593/2020; 23.9.2021, V572/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.3. Gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs5 des \u2013 auch im Lichte des Gleichheitssatzes zu interpretierenden \u2013 COVID-19-MG kann das Mitf\u00fchren eines Nachweises \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr als Auflage unter anderem f\u00fcr das Betreten von Betriebsst\u00e4tten und bestimmten Orten vorgesehen werden. Von einer lediglich geringen epidemiologischen Gefahr ist bei Personen auszugehen, f\u00fcr die \"nach dem Stand der Wissenschaft\" unter anderem auf Grund eines durchgef\u00fchrten Tests, der das Vorhandensein von Antik\u00f6rpern gegen eine Infektion mit SARS-CoV-2 best\u00e4tigt, anzunehmen ist, dass die Wahrscheinlichkeit einer Weiterverbreitung von COVID-19 reduziert ist (\u00a71 Abs5a leg\u00a0cit). Zwischen solchen Personen und (unter anderem) gegen COVID-19 geimpften Personen (\u00a71 Abs5a Z1 leg\u00a0cit) kann abh\u00e4ngig von der jeweils aktuellen epidemiologischen Situation differenziert werden, wenn nach dem Stand der Wissenschaft davon auszugehen ist, dass Unterschiede hinsichtlich der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 bestehen (\u00a71 Abs5a zweiter Satz leg\u00a0cit).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71 Abs5a COVID-19-MG, der den Nachweis \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper als einen von mehreren m\u00f6glichen Nachweisen einer lediglich geringen epidemiologischen Gefahr nennt, enth\u00e4lt somit kein bedingungsloses Gebot an den Verordnungsgeber zur Ber\u00fccksichtigung nachgewiesener neutralisierender Antik\u00f6rper, sondern steht unter dem Vorbehalt des \u2013 jeweiligen \u2013 Standes der Wissenschaft (vgl VfGH 29.4.2022, V35/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.4. Aus den im Zeitpunkt der Verordnungserlassung g\u00fcltigen Anwendungsempfehlungen des Nationalen Impfgremiums zu COVID-19-Impfungen ergibt sich, dass eine Bestimmung neutralisierender Antik\u00f6rper vor einer Impfung weder erforderlich noch empfohlen ist. \"Bis dato\" konnte kein Antik\u00f6rpertiter definiert werden, welcher angibt, ab wann man von einer Schutzwirkung ausgehen kann. Zudem geht aus den \"Fachlichen Begr\u00fcndungen\" zur 4.\u00a0COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II 34/2022, auf welche die Erl\u00e4uterungen der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung hinsichtlich der \u2013 einen Nachweis neutralisierender Antik\u00f6rper nicht mehr einschlie\u00dfenden \u2013 Definition eines 2G-Nachweises verweisen, hervor, dass \"trotz Unsicherheiten hinsichtlich Omikron\" von Personen, die unter diese 2G-Definition fallen, anhand der n\u00e4her erl\u00e4uterten verf\u00fcgbaren Daten eine deutlich geringere epidemiologische Gefahr ausgeht als von Personen, die nicht unter diese Definition fallen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof vermag dem Landeshauptmann daher nicht entgegenzutreten, wenn dieser angesichts der im Zeitpunkt der Verordnungserlassung noch unzureichenden wissenschaftlichen Datengrundlage zur Risikoreduktion neutralisierender Antik\u00f6rper einerseits und angesichts der in diesem Zeitpunkt dominanten Omikron-Variante anderseits im Rahmen seines Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraumes von einer Gleichstellung jener Personen, deren Genesung bereits l\u00e4ngere Zeit zur\u00fcckliegt, die aber (noch) \u00fcber neutralisierende Antik\u00f6rper verf\u00fcgen, mit geimpften und rezent genesenen Personen abgesehen hat. Der Landeshauptmann hat mit dieser Unterscheidung in \u00a71 Abs1 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung somit weder gegen \u00a71 Abs5a COVID-19-MG versto\u00dfen, noch das Sachlichkeitsgebot des Gleichheitssatzes oder schon mangels Geeignetheit des Eingriffes Rechte nach Art8 EMRK verletzt. Die in diese Richtung gehenden Bedenken der Antragstellerin erweisen sich daher als nicht berechtigt (vgl VfGH 29.4.2022, V35/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Des Weiteren moniert die Antragstellerin, dass die angefochtenen Bestimmungen auf Grund der im Anfechtungszeitpunkt gegebenen epidemiologischen Lage nicht (mehr) erforderlich bzw notwendig seien und daher auch aus diesem Grund gegen das COVID-19-MG verstie\u00dfen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in ihre Rechte nach Art8 EMRK eingriffen. Anhand der in \u00a71 Abs7 COVID-19-MG genannten Kriterien zur Bewertung der epidemiologischen Situation sei nicht ersichtlich, inwiefern die Ma\u00dfnahmen zum Gesundheitsschutz der Bev\u00f6lkerung tauglich und notwendig seien. Bereits vor Erlassung der Ma\u00dfnahmen sei auf Grund der Erfahrungen mit der Omikron-Variante evident gewesen, dass keine \u00dcberlastung der Spitalskapazit\u00e4ten zu erwarten gewesen sei. Als gelindere und \u00fcberdies effektivere Mittel st\u00fcnden derzeit jedenfalls PCR-Tests bzw eine Maskenpflicht in Risikosettings, sowie Informationen \u00fcber allgemeine Hygiene- und Abstandsregeln zur Verf\u00fcgung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.1. Der Verordnungsgeber hat in Ansehung der von ihm zu bewertenden epidemiologischen Situation notwendig prognosehaft zu beurteilen, inwieweit in Aussicht genommene Regelungen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 geeignete, erforderliche und insgesamt angemessene Ma\u00dfnahmen darstellen (vgl VfGH 23.9.2021, V572/2020; 3.12.2021, V617/2020 ua). Der Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum des Verordnungsgebers umfasst insoweit auch die zeitliche Dimension dahingehend, dass ein schrittweises, nicht vollst\u00e4ndig absch\u00e4tzbare Auswirkungen beobachtendes und entsprechend wiederum durch neue Ma\u00dfnahmen reagierendes Vorgehen von der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung der \u00a7\u00a73 und 4 COVID-19-MG vorgesehen und auch gefordert ist (vgl dazu etwa VfGH\u00a01.10.2020, V392/2020; 20.9.2022, V110/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.2. Der mit den angefochtenen Bestimmungen der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung verfolgte Zweck, die Verbreitung von COVID-19 zu verhindern bzw zu bek\u00e4mpfen und damit die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen sowie die Funktionsf\u00e4higkeit der Gesundheitsinfrastruktur aufrechtzuerhalten, stellt ein gewichtiges und legitimes \u00f6ffentliches Interesse dar (vgl zB VfGH\u00a029.4.2022, V23/2022). Entgegen dem Vorbringen der Antragstellerin bedeutet das in \u00a71 Abs1 COVID-19-MG genannte Ziel der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nicht, dass die auf Grundlage dieses Gesetzes angeordneten Ma\u00dfnahmen einzig den \u2013 aus Sicht der Antragstellerin per se nicht erreichbaren \u2013 Zweck einer g\u00e4nzlichen \"Ausrottung\" von COVID-19 verfolgen. Dies ergibt sich bereits aus den in \u00a71 Abs7 COVID-19-MG genannten, differenzierenden Kriterien zur Bewertung der epidemiologischen Situation.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.3. Dem Landeshauptmann ist nicht entgegenzutreten, wenn er angesichts der in den Verordnungsakten dokumentierten Entscheidungsgrundlagen davon ausging, dass die Einlassregelungen der \u00a7\u00a72 Abs1 erster Satz und 3 erster Satz Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, die das Betreten von Gastgewerbebetrieben und Sportst\u00e4tten in geschlossenen R\u00e4umen an das Vorliegen eines 2G-Nachweises kn\u00fcpfen, dazu f\u00fchren, dass sich an diesen \u2013 angesichts der fehlenden M\u00f6glichkeit, durchgehend Schutzmasken zu tragen \u2013 besonders risikogeneigten Orten nur Personen aufhalten, die auf Grund ihres Immunstatus im Falle einer Infektion deutlich seltener einen Spitalsaufenthalt ben\u00f6tigen. Der Landeshauptmann nahm auf Grund der im Verordnungsakt dokumentierten wissenschaftlichen Erkenntnisse nachvollziehbar an, dass auch in Bezug auf die Omikron-Variante das Systemrisiko f\u00fcr die Gesundheitsversorgung st\u00e4rker von ungeimpften und nicht rezent genesenen Personen ausgeht. Im Verordnungsakt zur 2.\u00a0Novelle der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, LGBl\u00a014/2022, sind Daten und Statistiken zu den Inzidenzen und zur Hospitalisierung nach Immunstatus dokumentiert, die etwa in allen Altersgruppen eine mehrfach h\u00f6here Spitalsbelegung auf Normalstationen durch ungeimpfte (und auch nicht rezent genesene) Personen, gefolgt von blo\u00df einmal geimpften Personen, ausweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.4. Die (prognostizierte) Bettenbelegung auf den Normal- und Intensivstationen stellt ein wichtiges Kriterium f\u00fcr die vom Verordnungsgeber vorzunehmende Beurteilung der epidemiologischen Situation und \u2013 in weiterer Folge \u2013 des Vorliegens der gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Anordnung von Ma\u00dfnahmen nach dem COVID-19-MG dar. Der Verordnungsgeber hat im Zusammenhang mit den Kapazit\u00e4ten des Gesundheitswesens aber auch weitere ma\u00dfgebliche Faktoren, wie etwa insbesondere Personalressourcen oder (\u00fcber Betten hinausgehende) verf\u00fcgbare medizinische Infrastruktur, in die Beurteilung miteinzubeziehen (\u00a71 Abs7 Z3 COVID-19-MG; vgl VfGH 29.4.2022, V23/2022; 20.9.2022, V110/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie aus den Erl\u00e4uterungen zur \u2013 am 25.\u00a0M\u00e4rz 2022 in Kraft getretenen \u2013 2. Novelle der Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung hervorgeht, erreichte die Spitalsbettenbelegung auf den Normalstationen in Wien am 21.\u00a0M\u00e4rz 2022 mit 654\u00a0Patienten einen neuen H\u00f6hepunkt im Verlauf der Pandemie. Die Lage in den Spit\u00e4lern wird als bei leicht steigendem Trend sehr angespannt beschrieben, was in Verbindung mit den hohen Personalausf\u00e4llen weiterhin deutliche Einschr\u00e4nkungen im Routinebetrieb bedeute. Zur Zahl der Neuinfektionen wird in den Erl\u00e4uterungen ausgef\u00fchrt, dass sich im Zuge der Omikron-BA.2-Welle mittlerweile eine Stabilisierung auf sehr hohem Niveau zeige. Die 7-Tages-Inzidenz f\u00fcr Wien betrug am 23.\u00a0M\u00e4rz 2022 3026,1. Somit sei die Wahrscheinlichkeit, auf eine infekti\u00f6se Person zu treffen, nach wie vor extrem hoch. Damit hat der Landeshauptmann im Verordnungsakt nachvollziehbar dargelegt, dass f\u00fcr den hier relevanten Zeitraum weiterhin eine angespannte epidemiologische Lage vorlag, wenngleich erste \u00d6ffnungsschritte m\u00f6glich waren. So wurden mit der 2.\u00a0Novelle die 2G-Einlassregeln f\u00fcr Gastgewerbebetriebe und Sportst\u00e4tten auf geschlossene R\u00e4ume eingeschr\u00e4nkt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.5. Der Einwand der Antragstellerin, dass die angefochtenen Ma\u00dfnahmen, konkret die 2G-Einlassregeln, nicht das gelindeste Mittel darstellten, trifft f\u00fcr die hier zu beurteilende Rechtslage nicht zu. Wie der Landeshauptmann im Verordnungsakt darlegt, war mit Blick auf die starke Belastung der Spitalskapazit\u00e4ten, insbesondere auf den Normalstationen, und die unver\u00e4ndert sehr hohen Infektionszahlen ein besonders behutsames und vorsichtiges Vorgehen unabdingbar. Der Landeshauptmann hat mit der 2.\u00a0Novelle zur Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung bereits erste Lockerungsschritte vorgenommen. Auf Grund der im Zeitpunkt der Verordnungserlassung immer noch angespannten epidemiologischen Lage ist dem Landeshauptmann aber nicht entgegenzutreten, wenn er die Beibehaltung des Erfordernisses eines 2G-Nachweises in geschlossenen R\u00e4umen von Gastgewerbebetrieben und Sportst\u00e4tten zu diesem Zeitpunkt weiterhin als gelindestes Mittel erachtet hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.6. Soweit die Antragstellerin vorbringt, dass die Erforderlichkeit der angefochtenen Ma\u00dfnahmen anhand der in \u00a71 Abs7 COVID-19-MG genannten Kriterien zur Bewertung der epidemiologischen Situation, die sich \u00fcberwiegend epidemiologisch g\u00fcnstig darstellten, nicht ersichtlich sei, ist darauf hinzuweisen, dass es in diesem Zusammenhang nicht auf einzelne Kriterien ankommt (vgl VfGH\u00a03.12.2021, V617/2020 ua), sondern auf die Gesamtbetrachtung der Lage durch den Verordnungsgeber und dessen Prognose. Wie bereits ausgef\u00fchrt, stellen bei dieser Gesamtbetrachtung die Ressourcen und Kapazit\u00e4ten im Gesundheitswesen, insbesondere die Bettenbelegung auf den Normal- und Intensivstationen, ein gewichtiges Kriterium dar. Im Zeitpunkt der Verordnungserlassung waren diese Kapazit\u00e4ten, besonders im Bereich der Normalstationen, stark belastet. Auch hinsichtlich des Kriteriums der \u00dcbertragbarkeit, gemessen insbesondere an der 7-Tages-Inzidenz, ist darauf hinzuweisen, dass zur Bewertung der epidemiologischen Situation nicht allein ma\u00dfgeblich ist, dass diese, wie die Antragstellerin vorbringt, \"stark r\u00fcckl\u00e4ufig\" ist, wenn sie sich damit \u2013 wie vorliegend \u2013 weiterhin auf \u00fcberaus hohem Niveau befindet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.7. Der Verweis der Antragstellerin auf Clusteranalysen der AGES, nach denen in einem n\u00e4her genannten Zeitraum 80-90\u00a0% der \u00dcbertragungen im Haushalt stattgefunden h\u00e4tten, w\u00e4hrend nur 0,0-0,3\u00a0% der Infektionen auf sportliche Aktivit\u00e4ten und 0,0-0,7\u00a0% auf die Gastronomie zur\u00fcckzuf\u00fchren seien vermag die Wirkungslosigkeit der Ma\u00dfnahmen nicht zu belegen. Der Landeshauptmann verweist in diesen Zusammenhang nachvollziehbar darauf, dass die Clusteranalysen der AGES gro\u00dfen Limitationen unterl\u00e4gen, weil die Abkl\u00e4rung der Infektionsquelle in manchen Settings, etwa im gemeinsamen Haushalt, sehr viel leichter falle als in anderen, etwa in Gastronomiebetrieben. In Anbetracht der hohen Fallzahlen im Zuge der Omikron-Welle habe auch nur ein geringer Teil der Infektionen aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen (vgl zur Aussagekraft von Clusteranalysen bereits VfGH\u00a020.9.2022, V110/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.8. Anders als die Antragstellerin vermeint, stellten PCR-Tests f\u00fcr ungeimpfte und nicht rezent genesene Personen in diesem Zusammenhang kein gelinderes Mittel zur Zielerreichung dar. Das Vorhandensein eines negativen PCR-Testergebnisses auf eine Infektion mit SARS-CoV-2 reduziert zwar \u2013 f\u00fcr einen kurzen Zeitraum \u2013 die Wahrscheinlichkeit einer bestehenden Infektion und kann daher ein geeignetes Mittel zur Verhinderung der Weiterverbreitung des Virus darstellen (siehe \u00a71 Abs5a Z2 COVID-19-MG, \u00a72 Abs2 Z4 und 5 COVID-19-BMV). Der Landeshauptmann legt aber nachvollziehbar dar, dass die Omikron-Variante mit einem wesentlich rascheren Anstieg der Infektiosit\u00e4t einhergehe, sodass sich Personen auch bei noch g\u00fcltigem Testergebnis schon in der beginnenden infekti\u00f6sen Phase befinden k\u00f6nnten. Zudem sch\u00fctze ein negatives Testergebnis allenfalls die Kontaktpersonen des Getesteten, nicht aber den Getesteten selbst. Wie bereits ausgef\u00fchrt, ging der Verordnungsgeber vertretbarerweise davon aus, dass ungeimpfte und nicht rezent genesene Personen im Falle einer Infektion deutlich h\u00e4ufiger einen Spitalsaufenthalt ben\u00f6tigen. Vor diesem Hintergrund ist nicht zu beanstanden, wenn dieser die (blo\u00dfe) Vorlage eines negativen PCR-Testergebnisses als gelinderes Mittel f\u00fcr nicht geeignet hielt, um eine systemkritische Belastung des Gesundheitssystems abzuwenden (vgl dazu auch VfGH\u00a017.3.2022, V294/2021; 30.6.2022, V3/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn die Antragstellerin \u00fcberdies eine Maskenpflicht in \"Risikosettings\" als geeignetes gelinderes Mittel ins Treffen f\u00fchrt, ist darauf hinzuweisen, dass der Verordnungsgeber Gastronomiebetriebe und Sportst\u00e4tten gerade deshalb als besonders risikogeneigte Orte den angefochtenen Beschr\u00e4nkungen unterworfen hat, weil es dort \u2013 bei der Konsumation von Speisen und Getr\u00e4nken bzw der unmittelbaren Sportaus\u00fcbung \u2013 nicht durchgehend m\u00f6glich ist, Schutzmasken zu tragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.9. Hinsichtlich der Beurteilung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der angefochtenen Ma\u00dfnahmen im Lichte des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechts auf Achtung des Privat- und Familienlebens nach Art8 EMRK ist darauf Bedacht zu nehmen, dass 2G-Nachweispflichten f\u00fcr das Betreten von Gastronomiebetrieben und Sportst\u00e4tten (auf Grund vergleichbarer Vorg\u00e4ngerbestimmungen in Verordnungen sowohl des Landeshauptmanns als auch des BMSGPK) insgesamt bereits seit 12.\u00a0Dezember 2021 durchgehend in Geltung standen. Die angefochtenen Ma\u00dfnahmen der \u00a7\u00a72 Abs1 erster Satz und 3 erster Satz Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung greifen daher intensiv in die verfassungsgesetzlich gesch\u00fctzte Rechtssph\u00e4re der Antragstellerin ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber hat jedoch mit diesen Bestimmungen keine insgesamt unangemessenen Ma\u00dfnahmen erlassen. Mit dem gesundheitspolitischen Ziel der Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 und damit der Gew\u00e4hrleistung der medizinischen Versorgung wird ein Ziel von erheblichem Gewicht verfolgt. F\u00fcr die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der \u2013 zur Zielerreichung geeigneten (siehe\u00a02.6.3.) \u2013 Ma\u00dfnahmen kann zudem ins Treffen gef\u00fchrt werden, dass sich diese in der angefochtenen Fassung auf geschlossene R\u00e4ume beschr\u00e4nkt haben. Das Betreten von Gastronomiebetrieben und Sportst\u00e4tten im Freien war auch ohne 2G-Nachweis wieder m\u00f6glich. Zudem waren in \u00a72 Abs2 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung Ausnahmen f\u00fcr Gastgewerbetriebe in Betreuungs- und Bildungseinrichtungen sowie Betrieben vorgesehen und gem\u00e4\u00df \u00a72a leg\u00a0cit ganz allgemein die Abholung von Speisen und Getr\u00e4nken zul\u00e4ssig, wodurch die Schwere des Eingriffes in die grundrechtlich gesch\u00fctzte Rechtsposition der Betroffenen abgemildert wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.10. Ausgehend davon ist dem Landeshauptmann nicht entgegenzutreten, wenn er die Einlassregelungen der \u00a7\u00a72 Abs1 erster Satz und 3 erster Satz Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung in einer Gesamtbetrachtung im Zeitpunkt ihrer Erlassung noch f\u00fcr \"erforderlich\" und als insgesamt angemessene Ma\u00dfnahmen erachtete. Die angefochtenen Bestimmungen versto\u00dfen somit aus den geltend gemachten Gr\u00fcnden nicht gegen die \u00a7\u00a73 und 4 COVID-19-MG und sind auch nicht wegen Versto\u00dfes gegen Art8 EMRK verfassungs- und damit gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag auf Aufhebung der Wortfolge \"einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich\" in \u00a75 Abs1 und der Wortfolge \"einen 2G-Nachweis und zus\u00e4tzlich\" in \u00a76 Abs1 Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung, LGBl\u00a012/2022, idF LGBl\u00a014/2022 ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen ist der Antrag abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}