{
    "document_id": "JFT_20230613_22G00216_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung eines Antrages gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG ablehnen, wenn er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat (Art140 Abs1b B-VG; vgl VfGH 24.2.2015, G13/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag behauptet die Verfassungswidrigkeit der Wortfolge \"sowohl in der Pensionsversicherung nach diesem Bundesgesetz als auch in der Pensionsversicherung nach dem Gewerblichen Selbst\u00e4ndigen-Pensionsversicherungsgesetz und (oder) in der Pensionsversicherung nach dem Bauern-Pensionsversicherungsgesetz\" in \u00a7251a ASVG, BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I 3/2013, der Wort- und Zeichenfolge \"(223 Abs2)\" in \u00a7236 Abs1 ASVG, BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I 28/2021 sowie der Wortfolge \"Z1: im Falle des Abs1 Z1 innerhalb der letzten 120 Kalendermonate vor dem Stichtag liegen; dieser Zeitraum verl\u00e4ngert sich, wenn der Stichtag nach Vollendung des 50.\u00a0Lebensjahres liegt, je nachdem Lebensalter des /der) Versicherten f\u00fcr jeden weiteren Lebensmonat um jeweils zwei Kalendermonate bis zum H\u00f6chstausma\u00df von 360 Kalendermonaten\" in \u00a7236 Abs2 leg.cit.:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl VfSlg\u00a015.129/1998 zum rechtspolitischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers, allgemeine Voraussetzungen f\u00fcr den Erwerb und Umfang des [hier: Pensions-]Leistungsanspruches wie f\u00fcr dessen \u00c4nderung [zB Wartefristen] vorzusehen, VfSlg\u00a018.786/2009 mwN zum in der gesetzlichen Sozialversicherung innerhalb einer Solidargemeinschaft nicht geltenden Grundsatz der \u00c4quivalenz von Beitrags- und Versicherungsleistung, VfSlg\u00a018.885/2009 zum weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen ankn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen, VfSlg\u00a019.884/2014 mwN zur Zul\u00e4ssigkeit von Stichtagsregelungen sowie VfSlg\u00a019.950/2015 zum Anwendungsbereich der Grundrechte-Charta) l\u00e4sst das Vorbringen des Antrages die behaupteten Verfassungswidrigkeiten als so wenig wahrscheinlich erkennen, dass er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung des \u2013 nicht auf das Vorliegen s\u00e4mtlicher Formerfordernisse und Prozessvoraussetzungen gepr\u00fcften \u2013 Antrages abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        }
    ]
}