{
    "document_id": "JFT_20230315_21E03778_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die vorliegenden Beschwerden r\u00fcgen die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Nach den Beschwerdebehauptungen w\u00e4ren diese Rechtsverletzungen aber zum erheblichen Teil nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beurteilung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob das Verwaltungsgericht Wien die Bestimmungen des Wiener Mindestsicherungsgesetzes in jeder Hinsicht richtig angewendet hat, insoweit nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Aus Anlass ua dieser Beschwerden leitete der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litb B-VG und Art139 Abs1 Z2 B-VG von Amts wegen ein Verfahren zur Pr\u00fcfung ua der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a77 Abs2 Z2, des \u00a78 Abs2 Z2 und des \u00a79 des Wiener Mindestsicherungsgesetzes \u2013 WMG und der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit jeweils des \u00a71 Abs3 und des \u00a72 der Verordnung zum Wiener Mindestsicherungsgesetz 2020 \u2013 WMG-VO 2020, der Verordnung zum Wiener Mindestsicherungsgesetz 2021 \u2013 WMG-VO 2021 sowie der Verordnung zum Wiener Mindestsicherungsgesetz f\u00fcr das Jahr 2022 \u2013 WMG-VO 2022 ein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Erkenntnis vom heutigen Tag, G270-275/2022, V223-228/2022, hob der Verfassungsgerichtshof ua \u00a78 Abs2 Z2 WMG als verfassungswidrig sowie jeweils \u00a71 Abs3 WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022 als gesetzwidrig auf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG und Art139 Abs6 B-VG wirkt die Aufhebung eines Gesetzes bzw einer Verordnung auf den Anlassfall zur\u00fcck. Nach Lage des vorliegenden Falles ist es jedoch von vornherein ausgeschlossen, dass die aufgehobenen Bestimmungen des WMG, der WMG-VO 2020, der WMG-VO 2021 und der WMG-VO 2022 f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig waren, weil sie ihm h\u00f6here Leistungen einr\u00e4umten als vom Sozialhilfe-Grundsatzgesetz vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerden abzusehen und sie gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG; zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        }
    ]
}