{
    "document_id": "JFT_20230315_21E03975_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein am 4.\u00a0Juli 1992 geborener Staatsangeh\u00f6riger von Afghanistan, der der Volksgruppe der Paschtunen angeh\u00f6rt. Er stellte nach illegaler Einreise in das \u00f6sterreichische Bundesgebiet am 20.\u00a0J\u00e4nner 2016 einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 22.\u00a0Oktober 2016 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (in der Folge: BFA) den Antrag zur\u00fcck und sprach aus, dass gem\u00e4\u00df Art13 Abs1 der Verordnung (EU) Nr\u00a0604/2013 Kroatien f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der gegen diesen Bescheid erhobenen Beschwerde gab das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 17.\u00a0November 2016 statt und lie\u00df das Verfahren auf internationalen Schutz zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Urteil eines nicht n\u00e4her bezeichneten Landesgerichtes vom 7.\u00a0M\u00e4rz 2017 wurde der Beschwerdef\u00fchrer wegen des Vergehens des unerlaubten Umgangs mit Suchtgiften nach \u00a727 Abs2a 2.\u00a0Fall SMG iVm \u00a715 StGB sowie gem\u00e4\u00df \u00a727 Abs1 Z1 1. und 2.\u00a0Fall SMG zu einer bedingten Freiheitsstrafe in der Dauer von 5\u00a0Monaten verurteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit Bescheid vom 15.\u00a0Mai 2017 wies das BFA den Antrag auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten (Spruchpunkt\u00a0I.) sowie hinsichtlich des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf seinen Herkunftsstaat Afghanistan (Spruchpunkt\u00a0II.) als unbegr\u00fcndet ab, erteilte dem Beschwerdef\u00fchrer keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen ihn eine R\u00fcckkehrentscheidung und stellte fest, dass seine Abschiebung nach Afghanistan zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0III.), gew\u00e4hrte eine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise (Spruchpunkt\u00a0IV.) und stellte fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer sein Recht auf Aufenthalt im Bundesgebiet ab 11.\u00a0M\u00e4rz 2017 verloren habe (Spruchpunkt\u00a0V.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mit Urteil eines nicht n\u00e4her bezeichneten Landesgerichtes vom 6.\u00a0August 2018 wurde der Beschwerdef\u00fchrer wegen Begehung einer mit Strafe bedrohten Handlung im Zustand voller Berauschung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7287, 125 StGB sowie nach \u00a7\u00a7287, 270 Abs1, 269 Abs1 StGB zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 9\u00a0Monaten verurteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Mit Urteil eines nicht n\u00e4her bezeichneten Landesgerichtes vom 25.\u00a0April 2019 wurde der Beschwerdef\u00fchrer wegen des Vergehens des Diebstahls nach \u00a715 iVm \u00a7127 StGB, des Vergehens der sexuellen Bel\u00e4stigung und \u00f6ffentlicher geschlechtlicher Handlungen nach \u00a7218 Abs1 Z1 StGB, des Vergehens des Widerstands gegen die Staatsgewalt nach \u00a715 iVm \u00a7269 Abs1 StGB und des Vergehens des unerlaubten Umgangs mit Suchtgiften nach \u00a715 StGB iVm \u00a727 Abs1, Abs2 und Abs2a SMG zu einer unbedingten Freiheitsstrafe von 15\u00a0Monaten verurteilt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die gegen den Bescheid des BFA vom 15.\u00a0Mai 2017 erhobene Beschwerde wurde mit Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 29.\u00a0Mai 2019 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung als unbegr\u00fcndet abgewiesen und der Spruchpunkt\u00a0IV. des Bescheides dahingehend abge\u00e4ndert, dass die Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise 14\u00a0Tage ab Enthaftung des Beschwerdef\u00fchrers betrage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Am 11.\u00a0Juni 2020 stellte der Beschwerdef\u00fchrer einen weiteren Antrag auf internationalen Schutz. Das BFA wies diesen Antrag mit Bescheid vom 20.\u00a0Oktober 2020 hinsichtlich des Status des Asylberechtigten sowie hinsichtlich des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache zur\u00fcck (Spruchpunkte\u00a0I. und\u00a0II.) und stellte fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer sein Recht zum Aufenthalt im Bundesgebiet seit dem 3.\u00a0Juli 2020 verloren habe (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Das Bundesverwaltungsgericht wies die dagegen erhobene Beschwerde mit dem angefochtenen Erkenntnis vom 16.\u00a0September 2021 als unbegr\u00fcndet ab. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet seine Entscheidung zun\u00e4chst damit, dass der Beschwerdef\u00fchrer sich zur individuellen Begr\u00fcndung seines Folgeantrages auf internationalen Schutz nicht auf einen nach rechtskr\u00e4ftigem Abschluss des ersten Rechtsganges neu entstandenen Sachverhalt, sondern ausschlie\u00dflich auf Umst\u00e4nde, die keinen glaubhaften Kern aufweisen w\u00fcrden (behauptete Homosexualit\u00e4t) bezogen habe. Zu der Frage, ob auch in Bezug auf den Folgeantrag auf Zuerkennung des subsidi\u00e4ren Schutzstatus keine entscheidungswesentliche \u00c4nderung des Sachverhaltes eingetreten ist, h\u00e4lt das Bundesverwaltungsgericht im Rahmen der rechtlichen Beurteilung Folgendes fest:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Der angefochtene Bescheid wurde am 20.10.2020 erlassen. Bezogen auf den Entscheidungszeitpunkt der belangten Beh\u00f6rde ist keine ma\u00dfgebliche Sachverhalts\u00e4nderung im Hinblick auf die Zumutbarkeit einer R\u00fcckkehr nach Kabul oder einer innerstaatlichen Fluchtalternative in der Stadt Mazar-e Sharif f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer hervorgekommen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angesichts der von der belangten Beh\u00f6rde zum Entscheidungszeitpunkt herangezogenen L\u00e4nderberichte liegen keine Hinweise vor, wonach seit dem rechtskr\u00e4ftigen Abschluss der ersten Asylverfahren im Hinblick auf den Beschwerdef\u00fchrer eine derartige erhebliche Lage\u00e4nderung im vorliegenden Herkunftsland eingetreten w\u00e4re, wonach ihm nach Verlassen des Herkunftslandes und Asylantragstellungen im Ausland im Falle einer R\u00fcckkehr nach Afghanistan im gesamten Staatsgebiet Gefahr f\u00fcr Leib und Leben in einem Ma\u00dfe drohen w\u00fcrde, dass die Ausweisung im Lichte des Art3 EMRK unzul\u00e4ssig w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der von der belangten Beh\u00f6rde getroffenen Feststellungen zu den Verh\u00e4ltnissen im Herkunftsstaat kann auch nicht angenommen werden, dass in der Zwischenzeit Umst\u00e4nde eingetreten w\u00e4ren, wonach der Beschwerdef\u00fchrer nach einer R\u00fcckkehr in seinen Herkunftsstaat in Ansehung existentieller Grundbed\u00fcrfnisse einer lebensbedrohenden Situation ausgesetzt w\u00e4re (vgl dazu etwa VwGH 25.05.2016, Zl\u00a0Ra\u00a02016/19/0036, wonach die Feststellung, dass ein gesunder, arbeitsf\u00e4higer und erwachsener Mann ohne Berufsausbildung und -erfahrung bei einer R\u00fcckkehr nach Kabul kein berufliches oder famili\u00e4res Netz mehr vorfinden w\u00fcrde, zwar geeignet war, eine schwierige Lebenssituation bei der Arbeitsplatz- und Wohnraumsuche sowie in wirtschaftlicher Hinsicht darzutun, jedoch noch keine reale Gefahr existenzbedrohender Verh\u00e4ltnisse; VwGH\u00a016.07.2003, Zl\u00a02003/01/0059, wonach die voraussichtliche Unterbringung eines Asylwerbers in einem notd\u00fcrftig errichteten, beheizten, mit Stroh ausgelegten Zelt, das er sich mit mehreren Personen teilen h\u00e4tte m\u00fcssen, grunds\u00e4tzlich einer Abschiebung nicht entgegenstand, VwGH 05.10.2016, Zl\u00a0Ra\u00a02016/19/0158, Rz\u00a013-14, zur R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeit eines gesunden Revisionswerbers nach Mogadischu ohne famili\u00e4re Unterst\u00fctzung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Ausbreitung des Coronavirus steht einer R\u00fcckkehr des Beschwerdef\u00fchrers nach Afghanistan nicht entgegen. Der Beschwerdef\u00fchrer leidet oder litt zudem an keinen Atemwegserkrankungen. Auch die notorisch bekannten Zahlen der an COVID-19 Erkrankten in Afghanistan (s\u00a0https://www.who.int/countries/afg/) zeigen bezogen auf den Entscheidungszeitpunkt der belangten Beh\u00f6rde kein f\u00fcr eine Schutzgew\u00e4hrung hinreichend signifikantes Risiko f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer auf. Eine blo\u00dfe M\u00f6glichkeit einer Verletzung seiner in der EMRK genannten Rechte ist f\u00fcr die Gew\u00e4hrung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten jedenfalls nicht ausreichend (siehe dazu auch VwGH 23.06.2020, Ra\u00a02020/20/0188).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sohin keine Anhaltspunkte f\u00fcr eine entscheidungswesentliche \u00c4nderung des Sachverhalts im Hinblick auf das individuelle Vorbringen bzw Umst\u00e4nde des Beschwerdef\u00fchrers oder allgemein bekannte Tatsachen, die von der belangten Beh\u00f6rde von Amts wegen zu ber\u00fccksichtigen gewesen w\u00e4ren, vorliegen, und auch die Rechtslage sich in der Zwischenzeit nicht entscheidungswesentlich ge\u00e4ndert hat, steht der Behandlung der gegenst\u00e4ndlichen Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz im Hinblick auf die Zuerkennung des Status von Asylberechtigten und subsidi\u00e4r Schutzberechtigten das Prozesshindernis der rechtskr\u00e4ftig entschiedenen Sache nach \u00a768 Abs1 AVG entgegen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet, die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses und die Zuerkennung der aufschiebenden Wirkung beantragt werden. Der Beschwerdef\u00fchrer bringt unter anderem vor, dass sich die Sicherheitslage auf Grund der Macht\u00fcbernahme der Taliban in Afghanistan derart verschlechtert habe, dass der Beschwerdef\u00fchrer bei einer R\u00fcckkehr nach Afghanistan dem realen Risiko einer Verletzung seiner durch Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte ausgesetzt w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet, soweit sie sich gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Zur\u00fcckweisung des Antrages auf Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG richtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Zur\u00fcckweisung des Antrages auf Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.1. Der Verfassungsgerichtshof ist der Auffassung, dass auf Grundlage des L\u00e4nderinformationsblattes vom 11.\u00a0Juni 2021 sowie der Kurzinformation der Staatendokumentation vom 19.\u00a0Juli 2021 (und der zum Entscheidungszeitpunkt des Bundesverwaltungsgerichtes verf\u00fcgbaren, breiten medialen Berichterstattung) sp\u00e4testens ab 20.\u00a0Juli 2021 \u2013 daher bereits auch zum Zeitpunkt der angefochtenen Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes \u2013 von einer extremen Volatilit\u00e4t der Sicherheitslage in Afghanistan auszugehen war (VfGH 30.9.2021, E3445/2021), sodass jedenfalls eine Situation vorliegt, die den Beschwerdef\u00fchrer im Fall seiner R\u00fcckkehr nach Afghanistan einer realen Gefahr einer Verletzung seiner verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK aussetzt (zur Bedeutung dieses Umstandes f\u00fcr die Beurteilung des Vorliegens einer realen Gefahr im Sinne des Art2 und 3 EMRK siehe statt vieler VfSlg\u00a019.466/2011, 20.296/2018, 20.358/2019; VfGH\u00a06.10.2020, E2406/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.2. Indem das Bundesverwaltungsgericht von einer im Hinblick auf Art2 und 3 EMRK zul\u00e4ssigen R\u00fcckkehrsituation des Beschwerdef\u00fchrers in Afghanistan ausgegangen ist, ohne dass es sich mit der oben genannten \u2013 zum Zeitpunkt seiner Entscheidung relevanten \u2013 Berichtslage auseinandergesetzt hat, hat es sein Erkenntnis, soweit es sich auf die Zur\u00fcckweisung des Antrages hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache bezieht, mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.3. Im fortgesetzten Verfahren wird bei der Entscheidung, ob dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen ist, auch \u00a78 Abs3a iVm \u00a79 Abs2 AsylG 2005 zu beachten sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde gegen die Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache und die Feststellung des Verlustes des Rechtes zum Aufenthalt im Bundesgebiet richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen die Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache abgewiesen wurde, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil der Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Damit er\u00fcbrigt sich ein Abspruch \u00fcber den Antrag, der Beschwerde die aufschiebende Wirkung zuzuerkennen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}