{
    "document_id": "JFT_20230613_22E02069_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer, ein Ehepaar und ihr 2007 geborener Sohn, stellten im Bundesgebiet am 28.\u00a0Februar 2014 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz. Der Erstbeschwerdef\u00fchrer und die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin gaben vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl an, dass sie armenische Christen aus dem Iran seien und in Teheran gelebt h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten den Iran verlassen, weil sie der Missionierung beschuldigt worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl ging davon aus, dass der Herkunftsstaat der Beschwerdef\u00fchrer nicht der Iran, sondern Armenien sei. Mit Bescheiden vom 10.\u00a0Oktober 2014 wies es die Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz ab, stellte in Bezug auf die Nichtzuerkennung von subsidi\u00e4rem Schutz auf Armenien ab, erteilte keine Aufenthaltsbewilligungen, erlie\u00df R\u00fcckkehrentscheidungen und stellte fest, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Armenien zul\u00e4ssig sei. Es setzte eine Frist von zwei Wochen f\u00fcr die freiwillige Ausreise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der gegen diese Bescheide erhobenen Beschwerde gab das Bundesverwaltungsgericht mit Beschl\u00fcssen vom 25.\u00a0November 2014 Folge, hob die Bescheide wegen Ermittlungsfehlern in Bezug auf den Herkunftsstaat auf und verwies die Sache zur neuerlichen Entscheidung an das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl zur\u00fcck.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheiden vom 10.\u00a0Juli 2015 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl die Antr\u00e4ge der Beschwerdef\u00fchrer ab, wobei es erneut auf Armenien als Herkunftsstaat abstellte, erteilte keine Aufenthaltsbewilligungen, erlie\u00df R\u00fcckkehrentscheidungen und stellte fest, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Armenien zul\u00e4ssig sei. Es setzte den Beschwerdef\u00fchrern eine Frist von zwei Wochen f\u00fcr die freiwillige Ausreise.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die dagegen erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 21.\u00a0J\u00e4nner 2021 mit einer im vorliegenden Fall nicht relevanten Ma\u00dfgabe ab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der gegen diese Entscheidung nach Art144 B-VG erhobenen Beschwerde gab der Verfassungsgerichtshof mit Erkenntnis vom 1.\u00a0M\u00e4rz 2022, E778/2021 ua, statt und hob die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes wegen Nichtber\u00fccksichtigung eines Sprachgutachtens zur Frage des Herkunftsstaates auf. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im fortgesetzten Verfahren wies das Bundesverwaltungsgericht mit nunmehr angefochtenem Erkenntnis vom 20.\u00a0Juni 2022 die Beschwerden mit der Ma\u00dfgabe ab, dass es die Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigen gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs6 Satz 1 AsylG 2005 (ohne Bezugnahme auf einen Herkunftsstaat) abwies und die R\u00fcckkehrentscheidungen in Verbindung mit anderen Bestimmungen gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs6 Satz\u00a02 AsylG 2005 erlie\u00df. Zur Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer f\u00fchrte es in der Begr\u00fcndung des Erkenntnisses an, dass der Ausspruch nach \u00a752 Abs9 FPG \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung zu unterbleiben hatte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht ging davon aus, dass unter Zugrundelegung der Beweismittel (Sprachanalysen, Angaben des Erstbeschwerdef\u00fchrers und der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin, vorgelegte Unterlagen, Ausk\u00fcnfte der \u00f6sterreichischen Vertretungsbeh\u00f6rden im Iran und in Armenien) der Herkunftsstaat der Beschwerdef\u00fchrer nicht festgestellt werden k\u00f6nne. Das Fluchtvorbringen erachtete es f\u00fcr nicht glaubhaft. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die R\u00fcckkehrentscheidungen begr\u00fcndete es nach einer Interessenabw\u00e4gung nach \u00a79 BFA-VG mit dem deutlichen \u00dcberwiegen des \u00f6ffentlichen Interesses an der Beendigung des Aufenthaltes der Beschwerdef\u00fchrer gegen\u00fcber ihren pers\u00f6nlichen Interessen am Verbleib im Bundesgebiet. Zur Integration der Beschwerdef\u00fchrer f\u00fchrte es aus, dass der Erstbeschwerdef\u00fchrer Sprachkenntnisse auf dem Niveau\u00a0A2 aufweise, bis 23.\u00a0Februar 2023 ein Jahr als Umzugshelfer t\u00e4tig gewesen sei, die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin Sprachkenntnisse auf dem Niveau\u00a0B1 aufweise, ein Abendgymnasium besuche und in einem Chor singe. Der Erstbeschwerdef\u00fchrer und die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin engagierten sich in ihrer Heimatpfarre, w\u00fcrden ehrenamtlich in einem Tennisclub mithelfen und T\u00e4tigkeiten in der Heimatgemeinde unter Bezug von Dienstleistungsschecks verrichten. Zur Integration des damals f\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen Drittbeschwerdef\u00fchrers f\u00fchrte es an, dass er eine H\u00f6here Technische Lehranstalt in Nieder\u00f6sterreich besuche. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In einem mit Kindeswohl \u00fcbertitelten Abschnitt ging das Bundesverwaltungsgericht unter Wiedergabe h\u00f6chstgerichtlicher Entscheidungen zu Art2 und 3 EMRK davon aus, dass es einer konkreten Auseinandersetzung mit der R\u00fcckkehrsituation, die die Familie im Herkunftsstaat tats\u00e4chlich vorfinde, bed\u00fcrfe. Konkret f\u00fchrte es Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Im vorliegenden Fall ist daher insbesondere zu ber\u00fccksichtigen, dass der BF3 ein minderj\u00e4hriges Kind \u2013 somit Angeh\u00f6riger einer besonders vulnerablen und besonders schutzbed\u00fcrftigen Personengruppe \u2013 ist. Daher ist eine konkrete Auseinandersetzung mit der R\u00fcckkehrsituation, die der minderj\u00e4hrige BF3 bzw die Eltern mit ihren minderj\u00e4hrigen Kind im Heimatstaat tats\u00e4chlich vorfinden w\u00fcrden, erforderlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im gegenst\u00e4ndlichen Fall sind die Eltern und der BF3 im selben Umfang von aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen betroffen. Der BF3 teilt somit folgerichtig das sozio\u00f6konomische Schicksal der Eltern und ist ihm folgerichtig das Verhalten der Eltern zuzurechnen. Es kann davon ausgegangen werden, dass die BF Unterkunft finden werden und wird auch auf die Beweisw\u00fcrdigung oben verwiesen. Eine Verletzung des Kindeswohles ist daher nicht ersichtlich.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten, insbesondere im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens nach Art8 EMRK, behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Zu der vom Bundesverwaltungsgericht getroffenen Interessenabw\u00e4gung nach Art8 Abs2 EMRK wird ausgef\u00fchrt, dass zum minderj\u00e4hrigen Drittbeschwerdef\u00fchrer weder ausreichende Feststellungen zu seinen konkreten Lebensumst\u00e4nden getroffen noch seine privaten Interessen am Verbleib im Bundesgebiet ber\u00fccksichtigt worden seien. Eine Er\u00f6rterung und Beachtung des Kindeswohles im Sinne des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber die Rechte von Kindern (BGBl\u00a0I 4/2011) sei v\u00f6llig unterblieben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichtsakten vorgelegt, eine Gegenschrift hat es nicht erstattet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde ist zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sie sich gegen die Abweisung der Beschwerden gegen die Erlassung der R\u00fcckkehrentscheidungen mit der bezeichneten Ma\u00dfgabe, gegen die Feststellung, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Armenien zul\u00e4ssig ist, und gegen die Festsetzung einer Frist von zwei Wochen f\u00fcr die freiwillige Ausreise aus dem Bundesgebiet richtet, ist sie auch begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Bundesverwaltungsgericht geht in seiner Entscheidung von der Zul\u00e4ssigkeit der R\u00fcckkehrentscheidungen nach \u00a78 Abs6 Satz 2 AsylG 2005 aus. Auch das Kindeswohl steht seiner Ansicht nach den R\u00fcckkehrentscheidungen nicht entgegen. Begr\u00fcndend f\u00fchrt es aus, dass der minderj\u00e4hrige Drittbeschwerdef\u00fchrer im selben Umfang wie seine Eltern von der aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme betroffen sei, er somit das sozio\u00f6konomische Schicksal der Eltern teile und ihm ihr Verhalten zuzurechnen sei. Da nach Ansicht des Bundesverwaltungsgerichtes davon ausgegangen werden k\u00f6nne, dass die Beschwerdef\u00fchrer \"eine Unterkunft finden werden\", sei eine Verletzung des Kindeswohles zu verneinen.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit dieser Einsch\u00e4tzung, die auf eine vermeintliche R\u00fcckkehrsituation in einem anderen Staat abstellt, verkennt das Bundesverwaltungsgericht die Anforderungen, die sich an die Interessenabw\u00e4gung nach Art8 EMRK bei Verf\u00fcgung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme gegen den minderj\u00e4hrigen Drittstaatsangeh\u00f6rigen stellen.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a017.340/2004 ausgef\u00fchrt hat, darf eine Aufenthaltsbeendigung nicht verf\u00fcgt werden, wenn dadurch das Recht auf Schutz des Privat- und Familienlebens des Betroffenen verletzt w\u00fcrde. Bei der Beurteilung nach Art8 EMRK ist eine Interessenabw\u00e4gung vorzunehmen (vgl die in VfSlg 18.223/2007 und 18.224/2007 wiedergegebene Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte). Eine unzureichende Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohles kann zur Fehlerhaftigkeit der Interessenabw\u00e4gung und somit zu einer Verletzung in Art8 EMRK f\u00fchren (vgl VfGH 12.10.2016, E1349/2016 mit Hinweis auf VfSlg\u00a019.362/2011 mwN; VfGH 28.2.2012, B1644/10 mit Hinweis auf EGMR 31.1.2006, 50.435/99, Rodrigues da Silva und Hoogkamer, sowie insbesondere EGMR 28.6.2011, 55.597/09, Nunez). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Pr\u00fcfung, ob die Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme gegen ein Kind das Kindeswohl gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, ist zu pr\u00fcfen, welche Auswirkungen die aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme als solche auf das Kindeswohl hat. Dies gilt auch dann, wenn \u2013 wie im vorliegenden Fall \u2013 gegen alle Kernfamilienmitglieder eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen wird (vgl Lais/Sch\u00f6n, Das Kindeswohl in der Rechtsprechung von VfGH und VwGH, RZ\u00a02021, 211 [217], unter Hinweis auf VwGH 16.6.2021, Ra\u00a02020/18/0457 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. F\u00fcr die Pr\u00fcfung der Auswirkungen der aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme auf das Kindeswohl bedarf es einer eingehenden Aufarbeitung und Auseinandersetzung mit der Situation des minderj\u00e4hrigen Drittstaatsangeh\u00f6rigen (siehe zu den relevanten Umst\u00e4nden der Kindeswohlpr\u00fcfung Lais/Sch\u00f6n, aaO, 217\u00a0f., und VfGH 14.12.2022, E1487/2022 ua). Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte sich daher mit der Situation des minderj\u00e4hrigen Drittbeschwerdef\u00fchrers, der sein Leben \u00fcberwiegend in \u00d6sterreich verbracht hat und schulisch integriert ist, auseinandersetzen und pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die Situation des minderj\u00e4hrigen Drittbeschwerdef\u00fchrers der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung entgegensteht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr diese Pr\u00fcfung ist jedenfalls relevant, dass der minderj\u00e4hrige Drittbeschwerdef\u00fchrer im Alter von sieben Jahren mit seinen Eltern nach \u00d6sterreich gekommen ist, hier die Schullaufbahn durchlaufen hat (vgl VfSlg\u00a019.357/2011 und VfSlg\u00a019.612/2011) und \u2013 in Ber\u00fccksichtigung der dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte folgenden Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zum anpassungsf\u00e4higen Alter (vgl VfSlg\u00a019.357/2011 und VfGH\u00a07.10.2014, U2459/2012 ua) \u2013 mittlerweile bereits knapp sechzehn Jahre alt ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sich das Bundesverwaltungsgericht bei Erlassung der R\u00fcckkehrentscheidung nach \u00a78 Abs6 Satz 2 AsylG 2005 nicht mit den wesentlichen Aspekten des Kindeswohles auseinandergesetzt hat, hat es den minderj\u00e4hrigen Drittbeschwerdef\u00fchrer in seinem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht nach Art8 EMRK verletzt.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dieser fehlerhaften Beurteilung des durch die R\u00fcckkehrentscheidung bewirkten Eingriffs in das Privatleben des minderj\u00e4hrigen Drittbeschwerdef\u00fchrers folgt auch, dass der Eingriff in das Familienleben des Erstbeschwerdef\u00fchrers und der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin fehlerhaft beurteilt wurde (s\u00a0VfGH 7.10.2014, U2459/2012 ua, vgl auch VfSlg\u00a019.612/2011 und VfGH 5.3.2012, U1548/11 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Da durch die als Ma\u00dfgabe der Beschwerdeabweisungen erlassenen R\u00fcckkehrentscheidungen des Bundesverwaltungsgerichtes die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Armenien unber\u00fchrt geblieben ist, ist das angefochtene \u2013 diesbez\u00fcglich im Spruch auf den falschen Spruchpunkt der bei ihm angefochtenen Bescheide bezugnehmende \u2013 Erkenntnis auch insoweit aufzuheben, als es die Beschwerden gegen die Feststellung, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Armenien zul\u00e4ssig ist, sowie gegen die Festsetzung einer Frist von zwei Wochen f\u00fcr die freiwillige Ausreise abweist (vgl \u00a755 Abs1 FPG und \u00a752 Abs9 Satz\u00a01 FPG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, also hinsichtlich der Abweisung der Beschwerden gegen die Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten und des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten sowie der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels, wird die Behandlung der Beschwerden abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach den Beschwerdebehauptungen w\u00e4ren die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen aber zum erheblichen Teil nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beurteilung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Beweisw\u00fcrdigung des Bundesverwaltungsgerichtes den gesetzlichen Anforderungen entspricht, insoweit nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerden gegen die Erlassung der R\u00fcckkehrentscheidungen mit der bezeichneten Ma\u00dfgabe, gegen die Feststellung, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer nach Armenien zul\u00e4ssig ist, und gegen die Festsetzung einer Frist von zwei Wochen f\u00fcr die freiwillige Ausreise aus dem Bundesgebiet abgewiesen werden, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8\u00a0EMRK verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere diesbez\u00fcgliche Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerden abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. Da die Beschwerdef\u00fchrer gemeinsam durch einen Rechtsanwalt vertreten sind, ist der einfache Pauschalsatz erh\u00f6ht um einen Streitgenossenzuschlag von 15\u00a0vH des Pauschalsatzes zuzusprechen. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0501,40 sowie der Ersatz der Eingabengeb\u00fchr in H\u00f6he von \u20ac\u00a0720,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}