{
    "document_id": "JFT_20230315_21V00300_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"a. die Zahl\u00a0'0,5' der Nutzungsschablone in der planlichen Darstellung betreffend die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, der Verordnung des Gemeinderates der Marktgemeinde Thalheim bei Wels, 'Bebauungsplan Marktgemeinde Thalheim bei Wels, Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 'Reinberg' \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 (Bruckhof-Reinberg)', beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.06.2019, GZ:\u00a00313/2017, kundgemacht durch Anschlag vom 28.10.2019 bis 12.11.2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.10.2019, [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Verordnung des Gemeinderates der Marktgemeinde Thalheim bei Wels, 'Bebauungsplan Marktgemeinde Thalheim bei Wels, Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 'Reinberg' \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 (Bruckhof-Reinberg)', beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.06.2019, GZ:\u00a00313/2017, kundgemacht durch Anschlag vom 28.10.2019 bis 12.11.2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.10.2019, soweit sie die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, betrifft, [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Verordnung des Gemeinderates der Marktgemeinde Thalheim bei Wels, 'Bebauungsplan Marktgemeinde Thalheim bei Wels, Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 'Reinberg' \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 (Bruckhof-Reinberg)', beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.06.2019, GZ:\u00a00313/2017, kundgemacht durch Anschlag vom 28.10.2019 bis 12.11.2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.10.2019, [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. die Verordnung des Gemeinderates der Marktgemeinde Thalheim bei Wels, 'Fl\u00e4chenwidmungsplan Marktgemeinde Thalheim bei Wels, Teil\u00a0A: Fl\u00e4chenwidmungsteil\u00a0Nr\u00a05 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a05.25 Bruckhof-Reinberg und Teil\u00a0B: \u00d6rtliches Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a02.06 Bruckhof-Reinberg', beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.06.2019, GZ:\u00a00311/2017, kundgemacht durch Anschlag vom 28.10.2019 bis 12.11.2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.10.2019, soweit sie die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, betrifft, [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Verordnung des Gemeinderates der Marktgemeinde Thalheim bei Wels, 'Fl\u00e4chenwidmungsplan Marktgemeinde Thalheim bei Wels, Teil\u00a0A: Fl\u00e4chenwidmungsteil\u00a0Nr\u00a05 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a05.25 Bruckhof-Reinberg und Teil\u00a0B: \u00d6rtliches Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a02.06 Bruckhof-Reinberg', beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.06.2019, GZ:\u00a00311/2017, kundgemacht durch Anschlag vom 28.10.2019 bis 12.11.2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.10.2019, als gesetzwidrig aufzuheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des O\u00f6.\u00a0Raumordnungsgesetzes\u00a01994 (O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994), LGBl\u00a0114/1993 idF LGBl\u00a069/2015, wie sie zum Zeitpunkt der Erlassung des Fl\u00e4chenwidmungs- und des Bebauungsplanes in Kraft waren, lauteten bzw lauten auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Raumordnungsziele und -grunds\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Raumordnung hat insbesondere folgende Ziele:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den umfassenden Schutz der Umwelt vor sch\u00e4dlichen Einwirkungen sowie die Sicherung oder Wiederherstellung eines ausgewogenen Naturhaushaltes;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Sicherung oder Verbesserung der r\u00e4umlichen Voraussetzungen f\u00fcr sozial gerechte Lebensverh\u00e4ltnisse und die kulturelle Entfaltung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2a. die Vermeidung und Verminderung des Risikos von Naturgefahren f\u00fcr bestehende und k\u00fcnftige Siedlungsr\u00e4ume;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Sicherung oder Verbesserung einer Siedlungsstruktur, die mit der Bev\u00f6lkerungsdichte eines Gebietes und seiner \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Tragf\u00e4higkeit im Einklang steht, auch unter Bedachtnahme auf die infrastrukturellen Rahmenbedingungen sowie die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes durch die Sicherung entsprechender r\u00e4umlicher Entwicklungsm\u00f6glichkeiten, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der Bev\u00f6lkerungsentwicklung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Sicherung oder Verbesserung der r\u00e4umlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft einschlie\u00dflich der Sicherung der nat\u00fcrlichen Ressourcen sowie die Sicherung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung und der Wirtschaft mit notwendigen G\u00fctern und Dienstleistungen, insbesondere in Krisenzeiten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Sicherung oder Verbesserung der r\u00e4umlichen Voraussetzung f\u00fcr eine existenz- und leistungsf\u00e4hige Land- und Forstwirtschaft, insbesondere die Verbesserung der Agrarstruktur;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die sparsame Grundinanspruchnahme bei Nutzungen jeder Art sowie die bestm\u00f6gliche Abstimmung der jeweiligen Widmungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. die Vermeidung von Zersiedelung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. die Sicherung und Verbesserung einer funktionsf\u00e4higen Infrastruktur;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. die Schaffung und Erhaltung von Freifl\u00e4chen f\u00fcr Erholung und Tourismus;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. die Erhaltung und Gestaltung des Orts- und Landschaftsbildes sowie eine umfassende Dorf- und Stadtentwicklung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der St\u00e4rkung der Stadt- und Ortskerne; unvermeidbare Eingriffe in die Landschaft sind durch entsprechende landschaftspflegerische Ma\u00dfnahmen bestm\u00f6glich auszugleichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Ordnung des Gesamtraumes ist auf seine Teilr\u00e4ume abzustimmen. Ordnende Ma\u00dfnahmen in Teilr\u00e4umen haben sich der Ordnung des Gesamtraumes einzuf\u00fcgen. Bei der Planung und Umsetzung von ordnenden Ma\u00dfnahmen in benachbarten Teilr\u00e4umen ist zur Abstimmung solcher Ma\u00dfnahmen auf die Planungen der angrenzenden Bundesl\u00e4nder und des benachbarten Auslandes m\u00f6glichst Bedacht zu nehmen. Dem Schutz und der Erhaltung der Umwelt ist der Vorrang einzur\u00e4umen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bei Planungen und Ma\u00dfnahmen innerhalb einzelner Sachbereiche (Fachplanungen) sind ihre Auswirkungen auf andere Sachbereiche zu ber\u00fccksichtigen, um sp\u00e4tere Nutzungskonflikte zu vermeiden. In diesem Zusammenhang ist weiters auch insbesondere darauf Bedacht zu nehmen, dass zwischen den unter den Anwendungsbereich der Seveso\u00a0III-Richtlinie fallenden Betrieben einerseits und Wohngebieten, \u00f6ffentlich genutzten Geb\u00e4uden und Gebieten, wasserwirtschaftlichen Planungs-, Schutz- und Schongebieten, Erholungsgebieten und \u2013 soweit m\u00f6glich \u2013 Hauptverkehrswegen andererseits ein angemessener Sicherheitsabstand gewahrt bleibt; unter dem Gesichtspunkt des Naturschutzes besonders wertvolle bzw besonders empfindliche Gebiete in der Nachbarschaft von unter den Anwendungsbereich der Seveso\u00a0III-Richtlinie fallenden Betrieben sind erforderlichenfalls durch angemessene Sicherheitsabst\u00e4nde oder durch andere relevante Ma\u00dfnahmen zu sch\u00fctzen. Als \u00f6ffentlich genutzte Gebiete im Sinn dieser Bestimmung gelten insbesondere Fl\u00e4chen, die f\u00fcr \u00f6ffentliche Bauwerke, B\u00fcro- und Verwaltungsgeb\u00e4ude, Handels- und Dienstleistungsbetriebe, Veranstaltungsgeb\u00e4ude, Tourismusbetriebe oder Freizeiteinrichtungen bestimmt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Planungen und Ma\u00dfnahmen der Gebietsk\u00f6rperschaften und anderer Planungstr\u00e4ger sind zur Vermeidung von Fehlentwicklungen insbesondere im Bereich der Siedlungsentwicklung, der Standortplanung f\u00fcr die Wirtschaft, des Landschafts- und Umweltschutzes sowie des Verkehrs, durch den rechtzeitigen Austausch von Informationen und Planungsgrundlagen aufeinander abzustimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a718",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fl\u00e4chenwidmungsplan mit \u00f6rtlichem Entwicklungskonzept",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Jede Gemeinde hat in Durchf\u00fchrung der Aufgaben der \u00f6rtlichen Raumordnung durch Verordnung den Fl\u00e4chenwidmungsplan zu erlassen, weiterzuf\u00fchren und regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Fl\u00e4chenwidmungsplan besteht aus",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dem Fl\u00e4chenwidmungsteil und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. dem \u00f6rtlichen Entwicklungskonzeptteil (\u00f6rtliches Entwicklungskonzept).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das \u00f6rtliche Entwicklungskonzept ist auf einen Planungszeitraum von zehn Jahren, der Fl\u00e4chenwidmungsteil auf einen solchen von f\u00fcnf Jahren auszulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Das \u00f6rtliche Entwicklungskonzept ist Grundlage des Fl\u00e4chenwidmungsteiles sowie der Bebauungsplanung und hat die l\u00e4ngerfristigen Ziele und Festlegungen der \u00f6rtlichen Raumordnung zu enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das \u00f6rtliche Entwicklungskonzept besteht aus einer zeichnerischen Darstellung (Funktionsplan) und den gegebenenfalls notwendigen erg\u00e4nzenden textlichen Festlegungen; es hat jedenfalls grunds\u00e4tzliche Aussagen zu enthalten \u00fcber:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. das Baulandkonzept, das",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) den k\u00fcnftigen Baulandbedarf,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die r\u00e4umliche und funktionelle Gliederung des Baulands im Hinblick auf die k\u00fcnftige Siedlungs- und Wirtschaftsentwicklung einschlie\u00dflich der Festlegung von Funktionen und Entwicklungszielen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die technische und soziale Infrastruktur und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Sicherung eines wirksamen Umweltschutzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "festlegt; die absch\u00e4tzbare Entwicklung m\u00f6glicher Baulanderweiterungen ist im Funktionsplan darzustellen, wobei der generelle Ausschluss bestimmter Baulandkategorien zul\u00e4ssig ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. das Verkehrskonzept mit den geplanten Infrastrukturma\u00dfnahmen der Gemeinde im Bereich der \u00f6rtlichen Verkehrserschlie\u00dfung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. das Gr\u00fcnlandkonzept, das",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die nat\u00fcrlichen Voraussetzungen und Umweltbedingungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die landschaftlichen Vorrangzonen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der \u00d6kologie, des Landschaftsbildes und der Landwirtschaft,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Frei- und Erholungsfl\u00e4chen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Neuaufforstungsgebiete",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "festlegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Fl\u00e4chenwidmungsplan darf den Raumordnungsprogrammen und Verordnungen gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs6 nicht widersprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) In \u00dcbereinstimmung mit den Zielen und Festlegungen des \u00f6rtlichen Entwicklungskonzeptes ist im Fl\u00e4chenwidmungsteil (Abs1 zweiter Satz Z1) f\u00fcr das gesamte Gemeindegebiet auszuweisen, welche Fl\u00e4chen als Bauland (\u00a721 bis \u00a723), als Verkehrsfl\u00e4chen (\u00a729) oder als Gr\u00fcnland (\u00a730) gewidmet werden. Die Gemeinde hat dabei auf Planungen benachbarter Gemeinden und anderer K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechtes sowie auf raumbedeutsame Ma\u00dfnahmen anderer Planungstr\u00e4ger m\u00f6glichst Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) F\u00fcr verschiedene r\u00e4umlich \u00fcbereinanderliegende Ebenen desselben Planungsraumes k\u00f6nnen verschiedene Widmungen festgelegt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Bei der Erlassung, \u00c4nderung oder regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes hat die Gemeinde festgelegte Planungen des Bundes und des Landes zu ber\u00fccksichtigen; solche Planungen sind \u00fcberdies im Fl\u00e4chenwidmungsplan ersichtlich zu machen; dies gilt f\u00fcr festgelegte Fl\u00e4chennutzungen (wie Flugpl\u00e4tze, Eisenbahnen, Bundesstra\u00dfen, Verkehrsfl\u00e4chen des Landes, Wald entsprechend der forstrechtlichen Planung, Ver- und Entsorgungsleitungen, Erdgasspeicher) und Nutzungsbeschr\u00e4nkungen (wie Bannw\u00e4lder, wasserrechtliche Schutz- und Schongebiete, Schutzzonen f\u00fcr Stra\u00dfen, Sicherheitszonen f\u00fcr Flugpl\u00e4tze, Bauverbots- und Feuerbereiche bei Eisenbahnen, Naturschutzgebiete, Objekte unter Denkmalschutz, Schutzstreifen f\u00fcr ober- und unterirdische Leitungen, Bergbaugebiete, Gefahrenzonenpl\u00e4ne gem\u00e4\u00df Forstgesetz\u00a01975 und Wasserrechtsgesetz\u00a01959 sowie festgelegte Hochwasserabflussgebiete). Auch f\u00fcr Fl\u00e4chen, auf denen \u00fcber\u00f6rtliche Planungen ersichtlich zu machen sind, sind Widmungen gem\u00e4\u00df Abs5 festzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a721",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bauland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Als Bauland d\u00fcrfen nur Fl\u00e4chen vorgesehen werden, die sich auf Grund der nat\u00fcrlichen und der infrastrukturellen Voraussetzungen f\u00fcr die Bebauung eignen. Sie m\u00fcssen dem Baulandbedarf der Gemeinde entsprechen, den die Gemeinde f\u00fcr einen Planungszeitraum von f\u00fcnf Jahren erwartet. Fl\u00e4chen, die sich wegen der nat\u00fcrlichen Gegebenheiten (wie Grundwasserstand, Hochwassergefahr, Steinschlag, Bodenbeschaffenheit, Rutschungen, Lawinengefahr) f\u00fcr eine zweckm\u00e4\u00dfige Bebauung nicht eignen, d\u00fcrfen nicht als Bauland gewidmet werden. Das gilt auch f\u00fcr Gebiete, deren Aufschlie\u00dfung unwirtschaftliche Aufwendungen f\u00fcr die kulturelle, hygienische, Verkehrs-, Energie- und sonstige Versorgung sowie f\u00fcr die Entsorgung erforderlich machen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)-(6) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a722",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Widmungen im Bauland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als Dorfgebiete sind solche Fl\u00e4chen vorzusehen, die vorrangig f\u00fcr Geb\u00e4ude land- und forstwirtschaftlicher Betriebe sowie f\u00fcr G\u00e4rtnereien, im \u00dcbrigen aber nur f\u00fcr Bauwerke und Anlagen bestimmt sind, die auch im Wohngebiet (Abs1) errichtet werden d\u00fcrfen, wobei jedoch als Wohngeb\u00e4ude nur Geb\u00e4ude mit nicht mehr als zwei Gescho\u00dfen \u00fcber dem Erdboden und einem Dachraum mit insgesamt h\u00f6chstens drei Wohnungen und nur insoweit zul\u00e4ssig sind, als die d\u00f6rfliche Struktur des Gebietes sichergestellt ist. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen in Dorfgebieten bestehende land- und forstwirtschaftliche Geb\u00e4ude f\u00fcr Wohn-, Verwaltungs-, Schulungs-, Seminar- und Lagerzwecke sowie f\u00fcr Klein- und Mittelbetriebe, die die Umgebung nicht wesentlich st\u00f6ren, unter den Voraussetzungen des \u00a730 Abs6 verwendet werden; \u00a730 Abs7, 8 und\u00a09 gelten sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)-(8) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a731",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bebauungsplan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Jede Gemeinde hat in Durchf\u00fchrung der Aufgaben der \u00f6rtlichen Raumordnung durch Verordnung Bebauungspl\u00e4ne zu erlassen, soweit dies zur Sicherung einer zweckm\u00e4\u00dfigen und geordneten Bebauung oder zur Erreichung eines m\u00f6glichst wirksamen Umweltschutzes erforderlich ist. Bebauungspl\u00e4ne d\u00fcrfen den Raumordnungsgrunds\u00e4tzen, den Raumordnungsprogrammen, Verordnungen gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs6 und dem Fl\u00e4chenwidmungsplan nicht widersprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei der Erlassung der Bebauungspl\u00e4ne ist die im Interesse der baulichen Ordnung erforderliche r\u00e4umliche Verteilung der Geb\u00e4ude und sonstigen Anlagen sowie gegebenenfalls das Ma\u00df der baulichen Nutzung m\u00f6glichst so festzulegen, da\u00df eine gegenseitige Beeintr\u00e4chtigung vermieden wird. Insbesondere ist auf ein ausreichendes Ma\u00df an Licht, Luft und Sonne sowie auf die Erfordernisse des Umweltschutzes, insbesondere auch im Hinblick auf die Erm\u00f6glichung einer \u00f6kologischen Bauweise (z.\u00a0B. Solaranlagen, Niedrigenergieh\u00e4user, Passivh\u00e4user), der Hygiene und der Feuersicherheit R\u00fccksicht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u00a720 gilt sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a733",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verfahren in der Gemeinde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Absicht, einen Fl\u00e4chenwidmungsplan, einen Teil eines Fl\u00e4chenwidmungsplans (\u00a718 Abs1 zweiter Satz) oder einen Bebauungsplan neu zu erlassen oder grundlegend zu \u00fcberpr\u00fcfen, ist vom B\u00fcrgermeister durch vierw\u00f6chigen Anschlag an der Amtstafel und \u2013 ohne Auswirkung auf die Kundmachung \u2013 im Internet unter der Adresse der Gemeinde mit der Aufforderung kundzumachen, dass jeder, der ein berechtigtes Interesse glaubhaft macht, innerhalb einer angemessen festzusetzenden Frist seine Planungsinteressen dem Gemeindeamt (Magistrat) schriftlich bekannt geben kann. Gibt die Gemeinde regelm\u00e4\u00dfig ein amtliches Mitteilungsblatt heraus, hat die Kundmachung auch dort zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei Erlassung oder \u00c4nderung eines Fl\u00e4chenwidmungsplans, eines Teils eines Fl\u00e4chenwidmungsplans (\u00a718 Abs1 zweiter Satz) oder eines Bebauungsplans hat der Beschluss des Planentwurfs durch den Gemeinderat zu erfolgen. Nach Beschluss des Planentwurfs hat die Gemeinde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den in Betracht kommenden Bundesdienststellen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Landesregierung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. den benachbarten Gemeinden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. der Wirtschaftskammer Ober\u00f6sterreich,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. der Landwirtschaftskammer f\u00fcr Ober\u00f6sterreich,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. der Kammer f\u00fcr Arbeiter und Angestellte f\u00fcr Ober\u00f6sterreich,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. der O\u00f6.\u00a0Umweltanwaltschaft, soweit Belange des Umweltschutzes in Frage stehen, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. sonstigen K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts, von denen bekannt ist, dass ihre Interessen ber\u00fchrt werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "innerhalb von acht Wochen Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Der Landesregierung sind mit der Aufforderung zur Stellungnahme sechs Planentw\u00fcrfe vorzulegen. Bei Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4nen und Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00e4nderungen oder deren Teilen (\u00a718 Abs1 zweiter Satz) ist, soweit nicht durch Verordnung anderes festgelegt ist, zur Frage der Umwelterheblichkeit gem\u00e4\u00df den Abs7 und\u00a08 und zur Frage des erforderlichen Pr\u00fcfungsumfangs des Umweltberichts gem\u00e4\u00df Abs11 Z1 eine Stellungnahme der Landesregierung einzuholen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Vor Beschlu\u00dffassung eines Fl\u00e4chenwidmungsplanes, eines Teils eines Fl\u00e4chenwidmungsplans (\u00a718 Abs1 zweiter Satz) oder eines Bebauungsplanes durch den Gemeinderat ist der Plan durch vier Wochen zur \u00f6ffentlichen Einsichtnahme beim Gemeindeamt (Magistrat) aufzulegen. Die Eigent\u00fcmer jener Grundst\u00fccke, an deren Fl\u00e4chenwidmung oder Bebaubarkeit sich \u00c4nderungen ergeben, sind von der Planauflage nachweislich zu verst\u00e4ndigen. Eine Verst\u00e4ndigung kann unterbleiben, wenn die \u00c4nderung generelle Regelungen begriffsdefinitorischen Inhalts in den schriftlichen Erg\u00e4nzungen von Bebauungspl\u00e4nen betrifft. Auf die Auflage zur \u00f6ffentlichen Einsichtnahme und die M\u00f6glichkeit der Einbringung von Anregungen oder Einwendungen ist w\u00e4hrend der Auflagefrist durch Anschlag an der Amtstafel und im amtlichen Mitteilungsblatt hinzuweisen, wenn die Gemeinde ein solches regelm\u00e4\u00dfig herausgibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Jedermann, der ein berechtigtes Interesse glaubhaft macht, ist berechtigt, w\u00e4hrend der Auflagefrist schriftliche Anregungen oder Einwendungen beim Gemeindeamt (Magistrat) einzubringen, die mit dem Plan dem Gemeinderat vorzulegen sind. Eine Beschlu\u00dffassung des Planes in einer anderen als der zur Einsichtnahme aufgelegten Fassung ist nur nach vorheriger Anh\u00f6rung der durch die \u00c4nderung Betroffenen zul\u00e4ssig. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a734",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufsichtsverfahren und Kundmachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Beschlie\u00dft der Gemeinderat einen Fl\u00e4chenwidmungsplan, eine \u00c4nderung eines Fl\u00e4chenwidmungsplans oder eines Teils eines Fl\u00e4chenwidmungsplans (\u00a718 Abs1 zweiter Satz), so ist dieser mit dem dazugeh\u00f6rigen Akt und den Planungsunterlagen vor Kundmachung des Beschlusses der Landesregierung als Aufsichtsbeh\u00f6rde zur Genehmigung vorzulegen. Ein Bebauungsplan ist der Landesregierung vor Kundmachung des Beschlusses nur dann zur Genehmigung vorzulegen, wenn \u00fcber\u00f6rtliche Interessen im besonderen Ma\u00df ber\u00fchrt werden. \u00dcber\u00f6rtliche Interessen werden dann besonders ber\u00fchrt, wenn dies der Gemeinde von der Landesregierung anl\u00e4\u00dflich ihrer Stellungnahme gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs2 mitgeteilt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Genehmigung darf nur versagt werden, wenn der Plan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Raumordnungszielen und -grunds\u00e4tzen einschlie\u00dflich den aus der Seveso\u00a0III-Richtlinie erwachsenden Pflichten oder festgelegten Planungen angrenzender Gemeinden oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. einem Raumordnungsprogramm oder einer Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs6 oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u2013 soweit nur der Fl\u00e4chenwidmungsteil (\u00a718 Abs1 zweiter Satz Z1) betroffen ist \u2013 dem \u00f6rtlichen Entwicklungskonzept (\u00a718 Abs1 zweiter Satz Z2) oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. sonstigen gesetzlichen Bestimmungen, insbesondere den Baulandanforderungen gem\u00e4\u00df \u00a721 und den Verfahrensbestimmungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "widerspricht oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die geordnete wirtschaftliche, soziale und kulturelle Entwicklung anderer Gemeinden oder des Landes wesentlich beeintr\u00e4chtigen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Vor Versagung der Genehmigung hat die Landesregierung der Gemeinde den Versagungsgrund mitzuteilen und ihr Gelegenheit zu geben, hiezu binnen einer angemessenen, jedoch mindestens sechs Wochen betragenden Frist Stellung zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Genehmigung gilt als erteilt, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der Gemeinde nicht innerhalb von vier Monaten nach Einlangen des genehmigungspflichtigen Planes und der n\u00f6tigen Unterlagen (Abs1) beim Amt der Landesregierung ein Versagungsgrund mitgeteilt wird oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Gemeinde innerhalb von drei Monaten nach Einlangen ihrer Stellungnahme zu den mitgeteilten Versagungsgr\u00fcnden kein das Verfahren abschlie\u00dfender Bescheid zugestellt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Nach Einlangen des genehmigten Plans bei der Gemeinde oder nach Fristablauf ist der Plan kundzumachen. Bei Versagung der Genehmigung hat eine Kundmachung des Planes zu unterbleiben. Drei Ausfertigungen des kundgemachten Planes sind dem Amt der Landesregierung vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a736",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes und des Bebauungsplanes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne und Bebauungspl\u00e4ne sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei \u00c4nderung der ma\u00dfgeblichen Rechtslage oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. wenn es das Gemeinwohl erfordert,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "zu \u00e4ndern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne und Bebauungspl\u00e4ne k\u00f6nnen ge\u00e4ndert werden, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00f6ffentliche Interessen, die nach diesem Landesgesetz bei der Erlassung von solchen Pl\u00e4nen zu ber\u00fccksichtigen sind, insbesondere Interessen einer \u00f6kologischen Energienutzung, daf\u00fcr sprechen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. diese \u00c4nderung den Planungszielen der Gemeinde nicht widerspricht und Interessen Dritter nicht verletzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Langen bei der Gemeinde Anregungen auf \u00c4nderung eines Fl\u00e4chenwidmungsplanes oder eines Bebauungsplanes ein, hat der Gemeinderat binnen sechs Monaten zu entscheiden, ob die Voraussetzungen zu \u00c4nderungen gem\u00e4\u00df Abs1 oder\u00a02 gegeben sind. Liegen die Voraussetzungen vor, ist das Verfahren zur \u00c4nderung des Planes einzuleiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr das Verfahren gelten die Bestimmungen des \u00a733 Abs2 bis\u00a012 und des \u00a734, jedoch ist auch benachbarten Gemeinden und den im \u00a733 Abs2 Z4 bis\u00a06 genannten K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts nur dann Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben, wenn deren Interessen durch die beabsichtigten Plan\u00e4nderungen ber\u00fchrt werden. Der Beschluss und das Stellungnahmeverfahren gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs2 k\u00f6nnen zur G\u00e4nze entfallen, wenn die geplante \u00c4nderung in \u00dcbereinstimmung mit dem \u00f6rtlichen Entwicklungskonzept sowie mit den einschl\u00e4gigen Raumordnungsprogrammen oder Verordnungen gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs6 erfolgt, insbesondere wenn sie in Durchf\u00fchrung eines Raumordnungsprogramms gem\u00e4\u00df \u00a724 Abs2 ergeht. In diesem Fall obliegt die Vorbereitung eines beschlussreifen Planes f\u00fcr die Behandlung im Gemeinderat der B\u00fcrgermeisterin bzw dem B\u00fcrgermeister. \u00dcber diese vorbereitenden Ma\u00dfnahmen sind die Mitglieder des Gemeinderats unverz\u00fcglich zu informieren. Das Planauflageverfahren gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs3 und\u00a04 ist nicht erforderlich, wenn die von der Plan\u00e4nderung Betroffenen vor der Beschlussfassung nachweislich verst\u00e4ndigt oder angeh\u00f6rt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Auf Nutzungen, die der bisherigen Widmung entsprechen, ist bei \u00c4nderung der Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne und der Bebauungspl\u00e4ne m\u00f6glichst R\u00fccksicht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die \u00c4nderung eines Fl\u00e4chenwidmungsplanes oder eines Bebauungsplanes ist durch den Gemeinderat zu begr\u00fcnden; der Begr\u00fcndung oder den Planungsunterlagen muss \u00fcberdies die erforderliche Grundlagenforschung und Interessenabw\u00e4gung zu entnehmen sein.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a731 der O\u00f6.\u00a0Bauordnung\u00a01994 (O\u00f6.\u00a0BauO\u00a01994), LGBl\u00a066/1994 idF LGBl\u00a034/2013, wie er zum Zeitpunkt der Erlassung des Fl\u00e4chenwidmungs- und des Bebauungsplanes in Kraft war, lautete auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a731",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einwendungen der Nachbarn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)-(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) \u00d6ffentlich-rechtliche Einwendungen der Nachbarn sind im Baubewilligungsverfahren nur zu ber\u00fccksichtigen, wenn sie sich auf solche Bestimmungen des Baurechts oder eines Fl\u00e4chenwidmungsplans oder Bebauungsplans st\u00fctzen, die nicht nur dem \u00f6ffentlichen Interesse, sondern auch dem Interesse der Nachbarschaft dienen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere alle Bestimmungen \u00fcber die Bauweise, die Ausnutzbarkeit des Bauplatzes, die Lage des Bauvorhabens, die Abst\u00e4nde von den Nachbargrenzen und Nachbargeb\u00e4uden, die Geb\u00e4udeh\u00f6he, die Belichtung und Bel\u00fcftung sowie jene Bestimmungen, die gesundheitlichen Belangen oder dem Schutz der Nachbarschaft gegen Immissionen dienen. Ein Schutz gegen Immissionen besteht jedoch insoweit nicht, als die Nachbargrundst\u00fccke oder die darauf allenfalls errichteten Bauwerke nicht f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Aufenthalt von Menschen bestimmt oder geeignet sind und die Errichtung solcher Bauwerke auf Grund faktischer oder rechtlicher Umst\u00e4nde auch in Hinkunft nicht zu erwarten ist. Als l\u00e4ngerer Aufenthalt gilt dabei jedenfalls nicht ein wenn auch mehrmaliger oder \u00f6fterer, jeweils aber nur kurzzeitiger vor\u00fcbergehender Aufenthalt von Menschen. \u00dcberdies kann der Schutz der Nachbarschaft gegen Immissionen nicht dazu f\u00fchren, da\u00df die Baubewilligung f\u00fcr ein Bauvorhaben, das nach der f\u00fcr das Baugrundst\u00fcck geltenden Fl\u00e4chenwidmung zul\u00e4ssig ist, grunds\u00e4tzlich versagt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Beim Neubau von Wohngeb\u00e4uden auf bisher unbebauten Grundst\u00fccken (heranr\u00fcckende Bebauung) sind auch Einwendungen zu ber\u00fccksichtigen, mit denen Immissionen geltend gemacht werden, die von einer bestehenden benachbarten Betriebsanlage oder von einem bestehenden benachbarten land- und forstwirtschaftlichen Betrieb ausgehen und auf das geplante Bauvorhaben einwirken. Dies gilt jedoch nur f\u00fcr Immissionen, die auf Grund rechtskr\u00e4ftiger Bescheide zul\u00e4ssig sind. In diesem Fall hat der Nachbar die entsprechenden Nachweise beizubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Sachverhalt und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit Eingabe vom 20.\u00a0Juli 2017 suchte die beteiligte Partei im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich (Bauwerberin) bei der Marktgemeinde Thalheim bei Wels in Bezug auf die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, um \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes und des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptes von \"landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che\" in \"Bauland-Wohngebiet\" an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Schreiben vom 9.\u00a0J\u00e4nner 2018 r\u00e4umte die Marktgemeinde Thalheim bei Wels der O\u00f6.\u00a0Landesregierung gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs2 Z2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 Gelegenheit zur Stellungnahme zu den Entw\u00fcrfen der im Sinne dieses Ansuchens geplanten \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 des Fl\u00e4chenwidmungsplanes\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptes\u00a0Nr\u00a02 und \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 des Bebauungsplanes\u00a0Nr\u00a016 ein. Diese sahen f\u00fcr den verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Planungsraum zusammengefasst eine Baulandwidmung und die M\u00f6glichkeit einer Bebauung mit zwei Geschossen und einem Dachgeschoss vor. Als Geschossfl\u00e4chenzahl war 0,5 geplant.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Stellungnahmen der Fachabteilungen des Amtes der O\u00f6.\u00a0Landesregierung Land- und Forstwirtschaft, Umwelt-, Bau- und Anlagetechnik (Luftreinhaltung), Natur- und Landschaftsschutz sowie Raumordnung zur \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 des Fl\u00e4chenwidmungsplanes\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptes\u00a0Nr\u00a02 kamen zu einem zumindest kritischen Ergebnis. Die Abteilung Wasserwirtschaft und Umweltschutz (L\u00e4rmschutz) hatte hingegen keine Bedenken. Zur \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 des Bebauungsplanes\u00a0Nr\u00a016 gaben dieselben Fachabteilungen mit Ausnahme der Abteilung Land- und Forstwirtschaft Stellungnahmen ab, die im Wesentlichen jenen zur \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 des Fl\u00e4chenwidmungsplanes\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptes\u00a0Nr\u00a02 entsprachen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Daraufhin \u00e4nderte die Marktgemeinde Thalheim bei Wels die Entw\u00fcrfe. So wurde etwa der von der Umwidmung betroffene Teil des Grundst\u00fcckes\u00a0Nr\u00a084/1 als \"Dorfgebiet\" gewidmet und in diesem Teil eine Reduktion der Bruttogeschossfl\u00e4che vorgesehen sowie eine Schutz- und Pufferzone im Bauland im n\u00f6rdlichen Teil des Grundst\u00fcckes\u00a0Nr\u00a084/1 erg\u00e4nzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Marktgemeinde Thalheim bei Wels legte dann gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs3 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 die Entw\u00fcrfe der \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 des Fl\u00e4chenwidmungsplanes\u00a0Nr\u00a05 samt der \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptes\u00a0Nr\u00a02 und der \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 des Bebauungsplanes\u00a0Nr\u00a016 vom 22.\u00a0Oktober bis zum 20.\u00a0November 2018 zur \u00f6ffentlichen Einsichtnahme auf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Der O\u00f6.\u00a0Landesregierung wurde zu diesen ge\u00e4nderten Plandokumenten wieder Gelegenheit zur Stellungnahme gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs2 Z2 O\u00f6.\u00a0ROG 1994 einger\u00e4umt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Amt der O\u00f6.\u00a0Landesregierung erstattete am 18.\u00a0Dezember 2018 erneut eine Stellungnahme, wonach die Umwidmung aus fachlicher Sicht nach wie vor nicht bef\u00fcrwortet werden k\u00f6nne, weil die Bedenken aus agrarfachlicher und naturschutzfachlicher Sicht aufrecht blieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Am 13.\u00a0Juni 2019 beschloss der Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels die \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 zum Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 zum \u00d6rtlichen Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 und die \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 zum Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 \"Reinberg\". Am 11.\u00a0Juli 2019 legte die Marktgemeinde Thalheim bei Wels die ge\u00e4nderten Pl\u00e4ne der O\u00f6.\u00a0Landesregierung zur aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Genehmigung vor (\u00a734 Abs1 O\u00f6.\u00a0ROG 1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Die zur Genehmigung vorgelegten Planunterlagen zur \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 zum Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 zum \u00d6rtlichen Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 wurden innerhalb des Amtes der O\u00f6.\u00a0Landesregierung den Fachabteilungen Land- und Forstwirtschaft sowie den Sachverst\u00e4ndigen Natur- und Landschaftsschutz der Direktion Umwelt und Wasserwirtschaft zur neuerlichen Beurteilung vorgelegt. Diese kamen im Wesentlichen zu inhaltsgleichen Ergebnissen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Die zur Genehmigung vorgelegten Planunterlagen zur \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 zum Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 \"Reinberg\" wurden durch den Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Natur- und Landschaftsschutz der Direktion Umwelt und Wasserwirtschaft erneut beurteilt. In seiner Stellungnahme wurde die zus\u00e4tzliche Reduktion der denkbaren Bruttogescho\u00dffl\u00e4che gegen\u00fcber dem Vorentwurf zwar zur Kenntnis genommen, aber insgesamt eine ablehnende Position gegen\u00fcber der \u00c4nderung vertreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Mit Schreiben des Amtes der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 13.\u00a0September 2019 wurde zum Bebauungsplan festgehalten, dass \u00fcber\u00f6rtliche Interessen im besonderen Ma\u00df ber\u00fchrt w\u00fcrden, weshalb dieser der O\u00f6.\u00a0Landesregierung gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs1 O\u00f6.\u00a0ROG 1994 zur Genehmigung vorgelegt werden m\u00fcsse. Zudem werde aus fachlicher Sicht durch die in der Ortsrandlage \u00fcbergro\u00dfen Bauplatzgr\u00f6\u00dfen und Gescho\u00dffl\u00e4chenzahlen von 0,5 bzw 0,35 im westlichen Teil den Raumordnungsgrunds\u00e4tzen nicht entsprochen. \"[D]er harmonische \u00dcbergang von der kleinstrukturierten Siedlung in das unbebaute Umfeld [werde] durch die m\u00f6glichen gro\u00dfvolumigen Wohnbauten empfindlich gest\u00f6rt\". Die Bebauungsplan\u00e4nderung sei somit \"entschieden abzulehnen\" und es werde beabsichtigt, die Genehmigung zu versagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Mit Schreiben des Amtes der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 16.\u00a0September 2019 wurden gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs3 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 die geplante Versagung der Genehmigung der \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 zum Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 zum \u00d6rtlichen Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 und die Versagungsgr\u00fcnde mitgeteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Mit Schreiben der Marktgemeinde Thalheim bei Wels vom 7.\u00a0Oktober 2019 wurde eine Stellungnahme gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs3 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 zu den Versagungsgr\u00fcnden eingebracht. Zum Fl\u00e4chenwidmungsplan samt \u00d6rtlichem Entwicklungskonzept wurde dargelegt, dass auf den am n\u00f6rdlichen Rand befindlichen Pferdebetrieb durch die \u00c4nderung der Widmung in \"Dorfgebiet\" und das Vorsehen einer Schutz- und Pufferzone R\u00fccksicht genommen worden sei. Zum Bebauungsplan wurde hinsichtlich der im Vergleich zur Umgebung hohen Geschossfl\u00e4chenzahl und Firsth\u00f6he festgehalten, dass das Bestandsgeb\u00e4ude \"sehr stark in Erscheinung\" trete und sowohl s\u00fcdlich als auch n\u00f6rdlich angrenzend eine \"zumindest so hohe Bebauungsdichte vorhanden\" sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Am 17.\u00a0Oktober 2019 wurden mit Bescheiden der Ober\u00f6sterreichischen Landesregierung der \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 zum Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 zum \u00d6rtlichen Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 und der \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 zum Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 \"Reinberg\" der Marktgemeinde Thalheim bei Wels die aufsichtsbeh\u00f6rdliche Genehmigung erteilt. Diesen Bescheiden lag eine jeweils abschlie\u00dfende fachliche Stellungnahme durch einen Sachverst\u00e4ndigen der Abteilung Raumordnung zugrunde, in der die vorliegende \u00c4nderung aus siedlungsstruktureller Sicht zur Kenntnis genommen wurde. Es wurde darauf hingewiesen, dass Einw\u00e4nde der Fachabteilungen gegen die \u00c4nderungen best\u00fcnden, jedoch l\u00e4ge eine nachvollziehbare Begr\u00fcndung und Auseinandersetzung durch den Gemeinderat anl\u00e4sslich seiner Sitzung vom 13.\u00a0Juni 2019 vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "15. Die \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 zum Fl\u00e4chenwidmungsplan\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 zum \u00d6rtlichen Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 und die \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009 zum Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 \"Reinberg\" wurden vom 28.\u00a0Oktober bis 12.\u00a0November 2019 durch Anschlag an der Amtstafel kundgemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "16. Am 23.\u00a0Dezember 2020 erteilte der B\u00fcrgermeister der Marktgemeinde Thalheim bei Wels der Bauwerberin des Anlassverfahrens die baubeh\u00f6rdliche Bewilligung f\u00fcr die Errichtung einer Wohnanlage mit Tiefgarage auf den Grundst\u00fccken\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "17. Gegen diesen Bescheid erhoben die Beschwerdef\u00fchrer des Anlassverfahrens (Nachbarn) Beschwerde an das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "18. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof veranlasst haben, wie folgt dar (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"IV. Begr\u00fcndung (verfassungsrechtliche Bedenken des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Nach der stRsp des Verfassungsgerichtshofes hat die Grundlagenforschung in allgemeinen \u00dcberlegungen zu bestehen, welche die Grundlage f\u00fcr die jeweilige Planungsentscheidung hinsichtlich der von der Umwidmung konkret betroffenen Fl\u00e4chen bilden und als solche auch erkennbar und nachvollziehbar sind. Eine derartige Grundlagenforschung ist auch im Vorfeld der \u00c4nderung eines bestehenden Fl\u00e4chenwidmungsplanes vorzunehmen (vgl VfGH 16.06.2017, V74/2016 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Eine Umwidmung ist nur dann gesetzeskonform, wenn alle f\u00fcr die Widmung ma\u00dfgebenden Planungsgrundlagen dargetan und erkennbar gegeneinander abgewogen worden sind. Diese Planungsgrundlagen und die Interessenabw\u00e4gung m\u00fcssen der Begr\u00fcndung der \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplans gem\u00e4\u00df \u00a736 Abs6 O\u00d6\u00a0ROG\u00a01994 zu entnehmen sein (vgl VfGH 27.02.2015, V123/2014 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Eine Nutzung, die die bisher bestehenden Nutzungsm\u00f6glichkeiten eines Grundst\u00fccks beeintr\u00e4chtigt, muss im \u00f6ffentlichen Interesse geboten sein, dh den Raumordnungszielen besser entsprechen als die bisherige Nutzung (vgl VfGH 07.10.2014, V42/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Nach der stRsp des Verfassungsgerichtshofes sind Bebauungspl\u00e4ne f\u00fcr Einzelf\u00e4lle nicht generell verfassungswidrig (VfSlg\u00a013.306/1992, 17.815/2006), stehen aber unter einer besonderen, der sachlichen Rechtfertigung dienenden Begr\u00fcndungspflicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. In seiner Rsp hat der Verfassungsgerichtshof [\u2026] (VfSlg\u00a014378) festgehalten, [dass] 'eine Bebauungsplan\u00e4nderung, die lediglich deshalb vorgenommen wird, um f\u00fcr ein, auf einem Grundst\u00fcck im Widerspruch zum geltenden Bebauungsplan errichtetes Bauwerk eine geh\u00f6rige Rechtsgrundlage zu schaffen, gleichheitswidrig [sei]. Es widerspricht dem Gleichheitssatz, wenn die \u00c4nderung eines Bebauungsplanes nicht durch sachliche Erw\u00e4gungen begr\u00fcndet, sondern ausschlie\u00dflich dazu bestimmt ist, entgegen der Aufgabe des Bebauungsplanes, Bauvorhaben in die durch \u00f6ffentliche R\u00fccksichten gebotenen Bahnen zu lenken, durch Anpassung des Bebauungsplanes den Bauf\u00fchrer zu beg\u00fcnstigen. Der Grundgedanke, der in diesem Erkenntnis f\u00fcr die nachtr\u00e4gliche, nach Errichtung eines Bauwerkes beschlossene Bebauungsplan\u00e4nderung ausgef\u00fchrt wurde, trifft in gleicher Weise auf eine Bebauungsplan\u00e4nderung zu, die zwar vor Bauf\u00fchrung beschlossen, aber eben auch ausschlie\u00dflich dazu erlassen wird, einen bestimmten Bauwerber im Vergleich zu den Eigent\u00fcmern von Nachbargrundst\u00fccken im Hinblick auf die daf\u00fcr geltenden baurechtlichen Grundlagen zu beg\u00fcnstigen. Wenn ein Bebauungsplan die Bebauung in die durch die \u00f6ffentlichen R\u00fccksichten gebotenen Bahnen zu lenken hat, ist es sachlich nicht gerechtfertigt, auf einem der vom Bebauungsplan erfa\u00dften Grundst\u00fccke lediglich im Interesse des Bauwerbers eine vom sonstigen Bebauungsplan abweichende bauliche Nutzung zuzulassen'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Gemeinde Thalheim bei Wels beabsichtigt offenkundig vor dem Hintergrund eines konkreten Bauvorhabens (siehe dazu insbesondere das 'Ansuchen um Ab\u00e4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes und \u00c4nderung des \u00d6EK' der Bauwerberin vom 19.07.2017, [\u2026], den als 'Planungsgrundlage' genannten 'Entwurfsplan [\u2026] vom 30.08.2017, wiedergegeben im verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Bebauungsplan sowie jene von der Bauwerberin vorgelegten (Projekt-)Unterlagen, die als Grundlage f\u00fcr die Ab\u00e4nderung des Entwurfes des Bebauungsplanes dienten, wiedergegeben in der Stellungnahme, [\u2026]) die \u00c4nderung der bestehenden raumordnungsrechtlichen Grundlagen in Form der \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes (Fl\u00e4chenwidmungsteil und \u00f6rtliches Entwicklungskonzept) sowie durch \u00c4nderung/Erlassung eines Bebauungsplanes. Mit anderen Worten soll durch die \u00c4nderung der Planungsdokumente der potentielle Widerspruch des verfahrensausl\u00f6senden Bauvorhabens zu bau- und raumordnungsrechtlichen Vorschriften beseitigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die oben wiedergegebenen Bestimmungen des O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 sowie die Rsp des Verfassungsgerichtshofes lassen erkennen, dass die \u00c4nderung von Planungsdokumenten zuvorderst im \u00f6ffentlichen Interesse zu erfolgen hat, jedenfalls aber den Planungszielen der Gemeinde nicht widersprechen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Im Zuge des Verfahrens zur \u00c4nderung der Planungsdokumente hat die O\u00f6.\u00a0Landesregierung (die Fachabteilungen des Amtes der O\u00f6.\u00a0Landesregierung) Stellungnahmen zu den beabsichtigten \u00c4nderungen erstattet. Auf das Wesentliche zusammengefasst wurde einerseits (aus agrarfachlicher und luftreinhaltetechnischer Sicht) ein erheblicher Nutzungskonflikt, insbesondere mit dem benachbarten landwirtschaftlichen Betrieb (somit das Problemfeld der heranr\u00fcckenden Wohnbebauung) sowie andererseits ein Widerspruch im Lichte des Natur- und Landschaftsschutzes aufgrund einer 'f\u00fcr die Umgebungssituation \u00fcberproportionale[n], singul\u00e4re[n] Verdichtung [...] die eher in st\u00e4dtischen Kernzonen vorzufinden ist' konstatiert. Dazu f\u00fchrt der Amtssachverst\u00e4ndige f\u00fcr Natur- und Landschaftsschutz im Detail schl\u00fcssig und nachvollziehbar aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich wird auf die bereits ergangenen Stellungnahmen vom 12.2.2018 zum Bebauungsplanentwurf vom 5.9.2017 bzw vom 27.11.2018 zum Entwurf vom 24.9.2018 verwiesen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Das betroffene Areal befindet sich am westlichen Rand der Bruckhofsiedlung am Reinbergplateau. Diese als 'reines Wohngebiet' gewidmete Siedlung ist im Wesentlichen gepr\u00e4gt durch freistehende Einfamilienh\u00e4user auf \u00fcblichen Parzellengr\u00f6\u00dfen mit ad\u00e4quaten Frei- u. Gartenfl\u00e4chen. Die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl ist bei maximal zweigeschossiger Bebauung durchgehend mit 0,35 festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als einziger gro\u00dfvolumiger Baubestand tritt der Vierkanthof ('Bruckhof') in Erscheinung, der bereits in der Urmappe verzeichnet ist. Direkt angebaut im S\u00fcden ist ein dreigescho\u00dfiges Wohnobjekt ('Schloss Bruckhof'), welches aufgrund der Topografie (nach S\u00fcden abfallender Hang) nicht h\u00f6her als der Vierkanthof in Erscheinung tritt. Das landwirtschaftliche Anwesen war bis vor kurzem noch f\u00fcr Pferdehaltung in Verwendung. Westlich des Hofes befindet sich eine Reithalle. N\u00f6rdlich des Areals besteht ein weiterer Pferdeeinstellbetrieb mit Reitplatz und eigener Reithalle. Westlich des Siedlungsrandes erstrecken sich unbebaute Agrarfl\u00e4chen bzw Pferdekoppeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bebauungsplan sieht nunmehr einen 4784\u00a0m\u00b2 gro\u00dfen Bauplatz vor, wobei der Vierkanthof sowie die Reithalle abgebrochen werden sollen. F\u00fcr das Ma\u00df der baulichen Dichte ist eine Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl von 0,5 bei dreigeschossiger Bebauung festgelegt. Somit w\u00e4ren insgesamt 2392\u00a0m\u00b2 Gescho\u00dffl\u00e4chen zul\u00e4ssig. Dem Bebauungsplan zugrunde gelegt wurde ein Konzept des Architekturb\u00fcros [\u2026], in dem zwei hofartige dreigeschossige Bauk\u00f6rper (je 26,0 mal 23,5\u00a0m) mit insgesamt 16\u00a0Wohnungen geplant sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Gr\u00f6\u00dfe, Anzahl der Gescho\u00dfe, Struktur und Anordnung der Bauk\u00f6rper zueinander wird eine f\u00fcr die Umgebungssituation \u00fcberproportionale, singulare Verdichtung erzeugt, die eher in st\u00e4dtischen Kernzonen vorzufinden ist. Durch den dominanten Vierkanthof ist zwar eine gewisse 'Vorbelastung' gegeben, dies ist jedoch historisch zu sehen, da dieser Hof urspr\u00fcnglich als freistehendes Objekt in der Landschaft existiert hat (siehe Urmappe). Erst die Siedlungsentwicklung rund um das Anwesen bewirkte diesen Verdichtungseffekt. Singulare mehrgeschossige Wohnbauten an Siedlungsr\u00e4ndern ohne Ber\u00fccksichtigung des Umfeldes w\u00fcrden ein unharmonisches Gesamtbild bzw den Eindruck einer zuf\u00e4lligen Nachverdichtung ohne gro\u00dffl\u00e4chigem Gesamtkonzept erzeugen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daher muss aus naturschutzfachlicher Sicht diese Bebauungsplan\u00e4nderung abgelehnt werden, weil der harmonische \u00dcbergang von der Siedlung in das unbebaute Umfeld durch die m\u00f6glichen gro\u00dfvolumigen Wohnbauten empfindlich gest\u00f6rt wird.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Es folgt eine Darstellung der \u00c4nderungen des Entwurfes des Bebauungsplanes]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ansonsten sind keine \u00c4nderungen gegen\u00fcber dem Entwurf vom 24.9.2018 erkennbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da keine Fluchtlinien zur Unterteilung von Bauk\u00f6rpern eingetragen sind, w\u00e4ren somit Bauk\u00f6rper mit nachstehenden Bruttogescho\u00dffl\u00e4chen m\u00f6glich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "BGF(D)\u00a0= 0,35\u00a0x\u00a03100\u00a0m\u00b2\u00a0= 1085\u00a0m\u00b2 BGF(W)\u00a0= 0,50\u00a0x\u00a01684\u00a0m\u00b2\u00a0= 842\u00a0m\u00b2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit ergibt sich eine gesamte Bruttogescho\u00dffl\u00e4che von 1927\u00a0m\u00b2. Dies w\u00e4re eine Reduktion gegen\u00fcber dem Entwurf vom 24.9.2018 von etwa 465\u00a0m\u00b2.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der unmittelbaren Umgebung sind \u00fcbliche Parzellengr\u00f6\u00dfen (durchschnittlich 1000\u00a0m\u00b2) mit einer GFZ von 0,35 vorhanden. Daraus ergeben sich m\u00f6gliche Bruttogescho\u00dffl\u00e4chen von 350\u00a0m\u00b2. Das geplante Ausma\u00df w\u00fcrde somit etwa das 5 bis 6-fache der \u00fcblichen Dimensionen betragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit w\u00fcrde zwei grunds\u00e4tzlichen Raumordnungszielen u. -grunds\u00e4tzen gem\u00e4\u00df \u00a72 des O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 in extremer Weise widersprochen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Sicherung oder Verbesserung einer Siedlungsstruktur, die mit der Bev\u00f6lkerungsdichte eines Gebietes und seiner \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Tragf\u00e4higkeit im Einklang steht,...",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. die Erhaltung und Gestaltung des Orts- und Landschaftsbildes sowie eine umfassende Dorf- und Stadtentwicklung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der St\u00e4rkung der Stadt- und Ortskerne,....",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Neuerstellung eines Bebauungsplanes ist ua der \u00a731 Abs.[\u00a0]2 des O\u00f6.\u00a0ROG ma\u00dfgeblich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'(2) Bei der Erlassung der Bebauungspl\u00e4ne ist die im Interesse der baulichen Ordnung erforderliche r\u00e4umliche Verteilung der Geb\u00e4ude und sonstigen Anlagen sowie gegebenenfalls das Ma\u00df der baulichen Nutzung m\u00f6glichst so festzulegen, dass eine gegenseitige Beeintr\u00e4chtigung vermieden wird.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grundsatzproblematik (aufgezeigt in den Stellungnahmen vom 12.2.2018 und 27.11.2018) bleibt weiterhin aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die in Relation zu den in der Umgebung vorhandenen Parzellenausma\u00dfen \u00fcbergro\u00dfen Bauplatzgr\u00f6\u00dfen verbunden mit den Gescho\u00dffl\u00e4chenzahlen von 0,5 bzw\u00a00.35 im westlichen Teil wird den zitierten Raumordnungsgrunds\u00e4tzen nicht entsprochen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl im westlichen Teil vermindert wurde, k\u00f6nnten zufolge der fehlenden Fluchtlinien mehrere gro\u00dfvolumige Bauk\u00f6rper errichtet werden, die ein Vielfaches der in der unmittelbaren Umgebung vorhandenen Geb\u00e4udedimensionen ausmacht und sich damit keinesfalls in das Orts- und Landschaftsbild einf\u00fcgt. Die bestehende Siedlungsstruktur wird nicht verbessert, weil der Einklang mit der gegebenen Bev\u00f6lkerungsdichte nicht gegeben ist. Da sich das Areal in einer eindeutigen Ortsrandlage befindet, kann auch nicht von einem 'Stadt- und Ortskern' gesprochen werden, in dem solche Verdichtungen durchaus im Einklang mit den Raumordnungsgrunds\u00e4tzen stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus naturschutzfachlicher Sicht ist daher auch diese Bebauungsplan\u00e4nderung entschieden abzulehnen, weil der harmonische \u00dcbergang von der kleinstrukturierten Siedlung in das unbebaute Umfeld durch die m\u00f6glichen gro\u00dfvolumigen Wohnbauten empfindlich gest\u00f6rt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich verkennt insbesondere im Lichte der h\u00f6chstgerichtlichen Rsp nicht, dass auch Einzel\u00e4nderungen von Planungsdokumenten, ausgel\u00f6st durch konkrete Bauvorhaben, im Einklang mit den verfassungs- und einfachgesetzlichen Vorgaben erfolgen k\u00f6nnen. Im vorliegenden Fall wurde eine solche Einzel\u00e4nderung mit Blick auf ein konkretes Bauvorhaben bezogen auf einen kleinr\u00e4umigen Planungsraum vorgenommen. Aus der Genese des Normsetzungsverfahrens kann abgeleitet werden, dass die Rechtssetzungsakte zun\u00e4chst im Interesse eines einzelnen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers und Bauwerbers erfolgten. Nach der Rsp des Verfassungsgerichtshofes erfordert ein solcher Rechtssetzungsakt einer besonderen, der sachlichen Rechtfertigung dienenden Begr\u00fcndungspflicht. Die vorgelegten Verordnungsakte lassen f\u00fcr das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich nicht ausreichend erkennen, welche \u2212 anderen oder zumindest zus\u00e4tzlichen \u2212 (\u00f6ffentlichen) Interessen dem Normsetzungsprozess zugrunde gelegt wurden. Vielmehr haben die Stellungnahmen der O\u00f6.\u00a0Landesregierung (siehe insbesondere die oben wiedergegebene Stellungnahme unter Punkt\u00a02.3.) anschaulich erhebliche Widerspr\u00fcche zu \u00f6ffentlichen Interessen aufgezeigt. W\u00e4hrend der Amtssachverst\u00e4ndige f\u00fcr Natur- und Landschaftsschutz eindr\u00fccklich auch den Widerspruch zu Raumordnungsgrunds\u00e4tzen und -zielen aufzeigt, werfen der agrarfachliche und der luftreinhaltetechnische Amtssachverst\u00e4ndige (siehe dazu insbesondere auch die Stellungnahme der O\u00f6.\u00a0Landwirtschaftskammer) ein Schlaglicht auf den drohenden Nutzungskonflikt durch die Erm\u00f6glichung des Heranr\u00fcckens der Wohnbebauung an einen bestehenden landwirtschaftlichen Betrieb.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Der O\u00f6.\u00a0Landesgesetzgeber hat mit der Novelle LGBl\u00a034/2013 zur O\u00f6.\u00a0BauO\u00a01994 (O\u00f6.\u00a0Bauordnungs-Novelle\u00a02013) in das Regelungsregime des \u00a731 Abs5 leg\u00a0cit (heranr\u00fcckende Wohnbebauung) land- und forstwirtschaftliche Betriebe aufgenommen. In den Materialien (BIgLT AB\u00a0845/2013, 27.\u00a0GP, 12) f\u00fchrt der Landesgesetzgeber dazu aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschr\u00e4nkung des in dieser Bestimmung geregelten 'umgekehrten Immissionsschutzes' auf eine benachbarte 'Betriebsanlage' geht auf die O\u00f6.\u00a0Bauordnungs-Novelle\u00a01998, LGBl\u00a0Nr\u00a070, zur\u00fcck und wurde mit dem Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofs VfSlg\u00a014.777/1997 begr\u00fcndet (vgl den Bericht des Bauausschusses 208\u00a0BIgO\u00f6LT XXV.\u00a0GP, S\u00a013). Nach diesem Erkenntnis bestehe im Geltungsbereich der N\u00d6\u00a0Bauordnung\u00a01976 ein solcher 'umgekehrter Immissionsschutz' f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe deswegen nicht, weil nur ein bereits bestehender Betrieb gewerblicher Art auf Grund des gewerberechtlichen Immissionsschutzes im Fall der heranr\u00fcckenden Wohnbebauung mit zus\u00e4tzlichen Auflagen gem\u00e4\u00df \u00a779 Abs2 Gewerbeordnung\u00a01973 zu rechnen habe, w\u00e4hrend dieses Risiko f\u00fcr einen landwirtschaftlichen Betrieb entfalle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Rechtslage in Ober\u00f6sterreich ist allerdings zu bedenken, dass bei einem landwirtschaftlichen Betrieb zus\u00e4tzliche Auflagen zwar nicht von der Gewerbebeh\u00f6rde, aber unter Umst\u00e4nden von der Baubeh\u00f6rde vorgeschrieben werden k\u00f6nnten. So bestimmt \u00a746 Abs1 O\u00f6.\u00a0Bauordnung\u00a01994, dass dann, wenn ein ausgef\u00fchrtes Bauvorhaben trotz Einhaltung der im Baubewilligungsbescheid vorgeschriebenen Auflagen und Bedingungen den daf\u00fcr geltenden baurechtlichen Vorschriften nicht hinreichend entspricht und dadurch eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr das Leben und die k\u00f6rperliche Sicherheit von Menschen oder eine unzumutbare Bel\u00e4stigung der Nachbarschaft eintritt, die Baubeh\u00f6rde andere oder zus\u00e4tzliche Auflagen und Bedingungen vorschreiben kann, soweit dies zur Beseitigung der Gef\u00e4hrdung oder unzumutbaren Bel\u00e4stigung erforderlich ist. Da somit auch bei land- und forstwirtschaftlichen Betrieben durch nachtr\u00e4gliche Vorschreibung von Auflagen ein Eingriff in die Rechtskraft von Bescheiden m\u00f6glich ist, wird \u00a731 Abs5 erster Satz nunmehr auch um diese land- und forstwirtschaftlichen Betriebe erweitert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorgesehene \u00c4nderung stellt daher klar, dass bei Vorliegen der entsprechenden Voraussetzungen auch von land- und forstwirtschaftlichen Betrieben der Einwand der heranr\u00fcckenden Bebauung geltend gemacht werden kann und im Baubewilligungsverfahren inhaltlich zu pr\u00fcfen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich \u00fcbersieht in diesem Zusammenhang nicht, dass Fragen der heranr\u00fcckenden Wohnbebauung im Baubewilligungsverfahren, insbesondere auf Grundlage einer Nachbareinwendung, zu pr\u00fcfen sind. Den Ursprung der Problematik der heranr\u00fcckenden Wohnbebauung bildet allerdings regelm\u00e4\u00dfig ein durch einen Umwidmungsakt begr\u00fcndeter (absehbarer) Nutzungskonflikt. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich verkennt dabei nicht, dass es gerade bei bereits in der Vergangenheit gelegenen Widmungsakten durch die widmungskonforme Bebauung zu einem Heranr\u00fccken von Wohnbebauung an (land- und forstwirtschaftliche) Betriebe kommen kann. Fallbezogen liegt allerdings eine solche Konstellation nicht vor. Die von der Umwidmung betroffenen Grundst\u00fccke waren vor der \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes (sowohl im Fl\u00e4chenwidmungsteil wie auch im \u00f6rtlichen Entwicklungskonzept) als Gr\u00fcnland ausgewiesen und werden nunmehr der Baulandwidmung zugef\u00fchrt. Damit wird gerade mit dem vorliegenden Widmungsakt \u2212 wie die O\u00f6.\u00a0Landesregierung eindr\u00fccklich festh\u00e4lt \u2212 ein Nutzungskonflikt mit der Gr\u00fcnlandwidmung geschaffen. Allein die konkrete Umwidmung erm\u00f6glicht das Heranr\u00fccken der Wohnbebauung (an der auch die teilweise Widmung als Dorfgebiet nichts zu \u00e4ndern vermag) an einen land- und forstwirtschaftlichen Betrieb.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. F\u00fcr das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich lassen sich auch im Hinblick auf den Bebauungsplan keine anderen oder zumindest zus\u00e4tzlichen, \u00fcber das Interesse der Bauwerberin hinausgehenden (\u00f6ffentlichen) Interessen erkennen. Vielmehr wird \u2212 wie die Stellungnahme der O\u00f6.\u00a0Landesregierung anschaulich darlegt \u2212 im Planungsraum des verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Bebauungsplanes ein Grundeigent\u00fcmer gegen\u00fcber den \u00fcbrigen Grundeigent\u00fcmern bevorzugt, indem f\u00fcr eine Teilfl\u00e4che des Planungsraumes die Geschossfl\u00e4chenzahl mit 0,50 festgelegt wird. Damit erm\u00f6glicht der Normsetzer \u2212 ohne f\u00fcr das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich nachvollziehbare Begr\u00fcndung \u2212 die Verwirklichung des der Bebauungsplan\u00e4nderung zugrundeliegenden Bauvorhabens. Im Lichte der h\u00f6chstgerichtlichen Rsp hegt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich Bedenken, ob damit \u2212 in dem Gleichheitssatz widersprechender Weise \u2212 ohne besondere sachliche Begr\u00fcndung ein Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer gegen\u00fcber anderen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern bevorzugt wird. Zwar hat sich der Raumordnungsausschuss des Gemeinderates der Gemeinde Thalheim zun\u00e4chst mit den erheblichen Bedenken der O\u00f6.\u00a0Landesregierung grunds\u00e4tzlich auseinandergesetzt und wurden die Planungsdokumente auch geringf\u00fcgig angepasst. Eine neuerliche Auseinandersetzung mit den aufrechtgehaltenen Bedenken der O\u00f6.\u00a0Landesregierung (im Lichte der vorgenommenen \u00c4nderungen) wurde seitens des Normsetzers allerdings \u2212 soweit ersichtlich \u2212 g\u00e4nzlich unterlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.1. Wie bereits eingangs dargelegt, k\u00f6nnen Fl\u00e4chenwidmungs- und Bebauungspl\u00e4ne ge\u00e4ndert werden, wenn \u00f6ffentliche Interessen, [...] daf\u00fcr sprechen (Z1) oder diese \u00c4nderung den Planungszielen der Gemeinde nicht widerspricht, wobei auf Interessen Dritter m\u00f6glichst R\u00fccksicht zu nehmen ist (Z2). Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich hat Bedenken, ob fallbezogen diese Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.2. Wenn Einzel\u00e4nderungen von Bebauungspl\u00e4nen nach der Rsp des Verfassungsgerichtshofes 'einer besonderen, der sachlichen Rechtfertigung dienenden Begr\u00fcndungspflicht' bed\u00fcrfen, so hegt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich im vorliegenden Fall Bedenken, ob diesen Vorgaben mit der auf ein konkretes Bauvorhaben bezogenen \u00c4nderung entsprochen wird, zumal dem Verordnungsakt kein dokumentiertes \u2212 zumindest neben das private Interesse der Bauwerberin tretendes \u2212 \u00f6ffentliches Interesse entnommen werden kann. Beim pauschalen Verweis des Ortsplaners auf die 'Deckung des Wohnbedarfs' [\u2026] handelt es sich um einen Allgemeinplatz, der aus Sicht des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich der erforderlichen Begr\u00fcndungspflicht nicht gen\u00fcgt. Ohne Darstellung einer nachvollziehbaren Datenbasis l\u00e4sst sich mit einem derartigen Verweis das Bestehen eines \u00f6ffentlichen Interesses nicht ausreichend belegen. Zudem wird mit dem Pauschalverweis g\u00e4nzlich die von der O\u00f6.\u00a0Landesregierung mehrmals thematisierte Ortsrandlage sowie die \u00fcberproportionale \u2212 f\u00fcr diese Lage unpassende \u2212 Verdichtung ignoriert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vielmehr wurden seitens der O\u00f6.\u00a0Landesregierung mehrfach Versagungsgr\u00fcnde mitgeteilt und legen die Stellungnahmen nachvollziehbar Widerspr\u00fcche zu Raumordnungsgrunds\u00e4tzen und -zielen dar. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich hegt Bedenken, dass der Bebauungsplan 'ausschlie\u00dflich dazu erlassen [wurde], einen bestimmten Bauwerber im Vergleich zu den Eigent\u00fcmern von Nachbargrundst\u00fccken im Hinblick auf die daf\u00fcr geltenden baurechtlichen Grundlagen zu beg\u00fcnstigen. Wenn ein Bebauungsplan die Bebauung in die durch die \u00f6ffentlichen R\u00fccksichten gebotenen Bahnen zu lenken hat, ist es sachlich nicht gerechtfertigt, auf einem der vom Bebauungsplan erfa\u00dften Grundst\u00fccke lediglich im Interesse des Bauwerbers eine vom sonstigen Bebauungsplan abweichende bauliche Nutzung zuzulassen' (VfSlg\u00a014378).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.3. Auch hinsichtlich der \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes hegt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich Bedenken, insbesondere ob die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine \u00c4nderung vorliegen. Nach der oben wiedergegebenen Bestimmung des \u00a736 Abs2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 muss die \u00c4nderung entweder im \u00f6ffentlichen Interesse gelegen sein (Z1) oder darf diese (zumindest) den Planungszielen der Gemeinde nicht widersprechen und ist dabei auf die Interessen Dritter m\u00f6glichst R\u00fccksicht zu nehmen. Der vorgelegte Verordnungsakt l\u00e4sst f\u00fcr das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich nicht ausreichend erkennen, worin das \u2212 \u00fcber das private Interesse der Bauwerberin hinausgehende \u2212 \u00f6ffentliche Interesse an der Umwidmung von Gr\u00fcnland in Bauland gelegen ist. Vielmehr haben die Stellungnahmen der O\u00f6.\u00a0Landesregierung gezeigt, dass mit der Umwidmung Interessenskonflikte geschaffen werden, also die Umwidmung den Raumordnungszielen gerade nicht besser entspricht als die urspr\u00fcngliche Widmung. Zudem hegt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich auch Zweifel, ob die Voraussetzung des Abs2 Z2 par\u00a0cit erf\u00fcllt wird, zumal durch die gleichzeitige \u00c4nderung des \u00f6rtlichen Entwicklungskonzeptes die Planungsziele der Gemeinde ge\u00e4ndert werden. Damit verliert der Tatbestand der Z2 \u2212 zumindest teilweise \u2212 seinen Anwendungsbereich, wenn die \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsteiles mit der \u00c4nderung des \u00f6rtlichen Entwicklungskonzeptes verbunden wird. Die durch \u00a718 Abs2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 etablierte Hierarchie der Planungsdokumente (\u00d6rtliches Entwicklungskonzept (Planungszeitraum 15\u00a0Jahre) \u2212 Fl\u00e4chenwidmungsteil (Planungszeitraum 7,50\u00a0Jahre \u2212 Bebauungsplan) wird damit geradezu ins Gegenteil verkehrt. Aber selbst wenn man von keinem Widerspruch zu den Planungszielen der Gemeinde ausgeht, l\u00e4sst der vorgelegte Verordnungsakt f\u00fcr das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich nicht ausreichend erkennen, inwieweit auf die Interessen Dritter 'm\u00f6glichst R\u00fccksicht' genommen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Im Ergebnis hegt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich aus den oben genannten Gr\u00fcnden Bedenken an der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der verfahrensgegen-st\u00e4ndlichen Verordnungen, insbesondere wegen Widerspruchs zu den gesetzlichen Grundlagen sowie einer nicht ausreichenden / nicht ausreichend dokumentierten Grundlagenforschung und Interessenabw\u00e4gung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In von Amts wegen eingeleiteten Normenpr\u00fcfungsverfahren hat der Verfassungsgerichtshof den Umfang der zu pr\u00fcfenden und allenfalls aufzuhebenden Bestimmungen derart abzugrenzen, dass einerseits nicht mehr aus dem Rechtsbestand ausgeschieden wird, als Voraussetzung f\u00fcr den Anlassfall ist, dass aber andererseits der verbleibende Teil keine Ver\u00e4nderung seiner Bedeutung erf\u00e4hrt. Dar\u00fcber hinaus sind auch in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren die Grenzen der Aufhebung so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen vollst\u00e4ndig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle in untrennbarem Zusammenhang stehenden Bestimmungen auch erfasst werden (vgl VfSlg\u00a019.020/2010 mwN). Was nach einer allf\u00e4lligen Aufhebung \u00fcbrig bleibt, soll kein sprachlicher Torso bzw unverst\u00e4ndlich sein (vgl VfSlg\u00a019.663/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Aus prozessualer Vorsicht werden \u2212 in\u00a0eventu \u2212 sowohl die Aufhebung der gesamten Verordnungen als auch die Aufhebung der Verordnungen, sofern sie die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, betreffen, sowie die Aufhebung einer einzelnen Passage der Verordnung beantragt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "19. Die O\u00f6.\u00a0Landesregierung erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der sie den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegentritt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"II. Zur Begr\u00fcndung bzw den verfassungsrechtlichen Bedenken des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich im Einzelnen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich zutreffend ausf\u00fchrt, sind Bebauungspl\u00e4ne f\u00fcr Einzelf\u00e4lle nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs nicht generell verfassungswidrig (VfSlg\u00a013.206/1992, 17.815/2006). Richtig ist auch, dass eine Bebauungsplan\u00e4nderung, die lediglich deshalb vorgenommen wird, um f\u00fcr ein, auf einem Grundst\u00fcck im Widerspruch zum geltenden Bebauungsplan errichtetes Bauwerk eine geh\u00f6rige Rechtsgrundlage zu schaffen, gleichheitswidrig ist. Es widerspricht dem Gleichheitssatz, wenn die \u00c4nderung eines Bebauungsplans nicht durch sachliche Erw\u00e4gungen begr\u00fcndet, sondern ausschlie\u00dflich dazu bestimmt ist, entgegen der Aufgabe des Bebauungsplanes, Bauvorhaben in die durch \u00f6ffentliche R\u00fccksichten gebotenen Bahnen zu lenken, durch Anpassungen des Bebauungsplanes den Bauf\u00fchrer zu beg\u00fcnstigen (VfSlg\u00a014378).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die O\u00f6.\u00a0Landesregierung als Aufsichtsbeh\u00f6rde bezweifelt aber, dass der diesem Erkenntnis grundgelegte Gedankengang in gleicher Weise auf die konkrete \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungs- bzw Bebauungsplans zutrifft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst ist festzuhalten, dass die \u00c4nderung eines Bebauungsplans zur Verwirklichung eines Bauvorhabens nach h\u00f6chstgerichtlicher Rechtsprechung nicht schlechthin gleichheitswidrig ist (VfGH 25.\u00a0Februar 1997, VfSlg\u00a014757/1997). Aus dem blo\u00dfen Umstand, dass im Rahmen der Erstellung des Bebauungsplans auf Unterlagen eines konkreten Bauvorhabens zur\u00fcckgegriffen wurde (vgl die Ausf\u00fchrungen des [Landesverwaltungsgerichts] Ober\u00f6sterreich unter\u00a0IV.2.1.) scheint insbesondere keine mangelnde sachliche Grundlage f\u00fcr die konkrete Verordnung ableitbar zu sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Letztlich bilden solche Unterlagen regelm\u00e4\u00dfig die notwendige Beurteilungsgrundlage f\u00fcr Planungsma\u00dfnahmen auf Ebene der \u00f6rtlichen Raumplanung, insbesondere von Bebauungspl\u00e4nen. F\u00fcr eine pr\u00e4zise Bearbeitung \u2212 wie sie hier zweifelsohne im Rahmen der Aussch\u00fcsse bzw durch das f\u00fcr die Grundlagenforschung beigezogene Planungsb\u00fcro erfolgt ist \u2212 k\u00f6nnen nachvollziehbare Planungsgrundlagen jedenfalls von Vorteil sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch anl\u00e4sslich seiner Entscheidung vom 30.\u00a0November 2021, V600/2020-16, hat der Verfassungsgerichtshof erneut klar festgehalten, dass der Umstand, dass die Erlassung eines Raumordnungsplans im Hinblick auf ein konkretes Vorhaben erfolgt, der Planinhalt also nicht abstrakt, sondern unter Ber\u00fccksichtigung bestehender Bauvorhaben erstellt wird, nicht per se gesetzwidrig ist, sofern die gesetzlichen Vorgaben erf\u00fcllt sind und die Erlassung sachlich gerechtfertigt im Sinne des Art7 B-VG und Art2 StGG ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dringend zu widersprechen ist jedenfalls den 'auf das Wesentliche zusammengefassten' Ergebnissen des Verfahrens unter Punkt\u00a0IV.2.3., wenn darin \u2212 grob verk\u00fcrzt \u2212 ausschlie\u00dflich auf einen Nutzungskonflikt bzw einen Widerspruch im Lichte des Natur- und Landschaftsschutzes verwiesen wird und somit sowohl die positiven Stellungnahmen der anderen Fachdienststellen als auch die abschlie\u00dfende fachliche Beurteilung vom 11.\u00a0Oktober 2018, in welcher kein Widerspruch zur Siedlungsstruktur erblickt wurde und eine Kenntnisnahme empfohlen wurde, unerw\u00e4hnt bleiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vielmehr ist in diesem Kontext nochmals auf die umfassende Grundlagenforschung und Interessenabw\u00e4gung durch die Gemeinde hinzuweisen, welche sich auch in der letztlich aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigten \u00c4nderungsvariante widerspiegelt. So wurde als Reaktion auf die ablehnenden Stellungnahmen einzelner Fachdienststellen im Zuge des Verfahrens zur \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a025 des Fl\u00e4chenwidmungsplans\u00a0Nr\u00a05 samt \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a06 zum \u00d6rtlichen Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 zun\u00e4chst eine Schutzzone im Bauland erg\u00e4nzt und in weiterer Folge \u00fcberdies f\u00fcr einen Teil der Umwidmungsfl\u00e4che anstelle des urspr\u00fcnglich intendierten Wohngebiets die Widmungskategorie Dorfgebiet festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch anhand der Genese der \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a09 des Bebauungsplans\u00a0Nr\u00a016 'Reinberg' zeigt sich klar, dass die Marktgemeinde Thalheim bei Wels \u2212 jeweils unter fachlicher Begleitung \u2212 in Reaktion auf die Stellungnahmen der Fachdienststellen durchaus umfassende Erg\u00e4nzungen der Grundlagenforschung und entsprechende Adaptierungen der Interessenabw\u00e4gung hin zu einer im Vergleich zur Ausgangsvariante deutlich weniger dichten Bebauung vorgenommen hat, um den Zielsetzungen des O\u00f6.\u00a0Raumordnungsgesetzes bestm\u00f6glich zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Ausf\u00fchrungen des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich zu \u00a731 Abs5 O\u00f6.\u00a0Bauordnung\u00a01994, also zum Konzept der heranr\u00fcckenden Wohnbebauung, ist insofern zuzustimmen, als dass diese Frage allenfalls Gegenstand eines Baubewilligungsverfahrens \u2212 insbesondere auf Grundlage einer Nachbareinwendung \u2212 sein k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar ist nicht unrichtig, dass \u2212 letztlich schon als logische Folge der in der gesetzlichen Systematik grundgelegten, typischen zeitlichen Abfolge aus Raumordnungs- und Bauverfahren \u2212 h\u00e4ufig ein Umwidmungsakt einem Bauverfahren vorangeht, in dem ein solcher Einwand thematisiert werden k\u00f6nnte, allerdings w\u00e4re es letztlich eine nicht durch den Wortlaut des O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 gedeckte, verfehlte \u00dcberdehnung der Anforderungen an die Planungsakte der \u00f6rtlichen Raumordnung, bereits s\u00e4mtliche k\u00fcnftig potenziell denkbaren Einw\u00e4nde in nachfolgenden Verwaltungsverfahren zu antizipieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht nachvollzogen werden k\u00f6nnen zudem die Bedenken des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich hinsichtlich des mutma\u00dflichen Nichtvorliegens der gesetzlichen \u00c4nderungsgr\u00fcnde des Fl\u00e4chenwidmungs- bzw Bebauungsplans. Jedenfalls ist die Aussage, wonach dem Verordnungsakt kein dokumentiertes \u2212 zumindest neben das private Interesse der Bauwerberin tretendes \u2212 \u00f6ffentliches Interesse entnommen werden k\u00f6nne aktenwidrig, zumal das Landesverwaltungsgericht selbst gleich im Anschluss auf die Ausf\u00fchrungen des Ortsplaners zur Deckung des Wohnbedarfs verweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inwiefern es sich hierbei um einen 'Allgemeinplatz' handeln soll, erschlie\u00dft sich dabei aus Sicht der O\u00f6.\u00a0Landesregierung schon deshalb nicht, da die Zurverf\u00fcgungstellung sowohl qualitativ als auch quantitativ ad\u00e4quater Grundfl\u00e4chen f\u00fcr die Ansiedelung der Wohnbev\u00f6lkerung einer Gemeinde ein erhebliches \u00f6ffentliches Interesse im Sinne der Bestimmungen des O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 bildet (vgl insb. \u00a72 Abs1 Z2 und\u00a03 leg.\u00a0cit.). Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt schon die erste Stellungnahme der [\u2026]\u00a0GmbH vom 05.\u00a0September 2017 weitere Ausf\u00fchrungen zum \u00f6ffentlichen Interesse, wie beispielsweise den Umstand, dass s\u00e4mtliche erforderliche technische Infrastruktur aufgrund des Bestandsgeb\u00e4udes bereits in unmittelbarer N\u00e4he vorhanden ist bzw mit vertretbarem technischem und finanziellem Aufwand hergestellt werden kann (vgl \u00a72 Abs1 Z8 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Doch selbst wenn man \u2212 entgegen der Rechtsansicht der O\u00f6.\u00a0Landesregierung \u2212 davon ausgehen w\u00fcrde, dass ein \u00fcber das private Interesse der Bauwerberin hinausgehendes \u00f6ffentliches Interesse nicht gegeben w\u00e4re, l\u00e4gen gegenst\u00e4ndlich die Voraussetzungen f\u00fcr eine \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplans vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a736 Abs2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 k\u00f6nnen Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne und Bebauungspl\u00e4ne ge\u00e4ndert werden, wenn \u00f6ffentliche Interessen, die nach diesem Landesgesetz bei der Erlassung von solchen Pl\u00e4nen zu ber\u00fccksichtigen sind, insbesondere Interessen einer \u00f6kologischen Energienutzung, daf\u00fcr sprechen oder diese \u00c4nderung den Planungszielen der Gemeinde nicht widerspricht, wobei auf Interessen Dritter m\u00f6glichst R\u00fccksicht zu nehmen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere die Aussage des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich, wonach der Tatbestand des \u00a736 Abs2 Z2 seinen Anwendungsbereich verl\u00f6re, wenn die \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsteiles mit der \u00c4nderung des \u00f6rtlichen Entwicklungskonzeptteiles verbunden wird, findet im Wortlaut und der Systematik des O\u00f6.\u00a0Raumordnungsgesetzes\u00a01994 keine Deckung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der lange Planungshorizont des \u00f6rtlichen Entwicklungskonzeptteiles von f\u00fcnfzehn Jahren bedingt vielmehr de\u00a0facto zwangsl\u00e4ufig, dass nicht alle Entwicklungen im Gemeindegebiet durch die Planungsbeh\u00f6rde vorhergesehen werden k\u00f6nnen. Schon die Bezeichnung als Entwicklungskonzept verdeutlicht, dass dieses \u2212 als abstraktestes Instrument der \u00f6rtlichen Raumplanung \u2212 lediglich die Grundlage f\u00fcr die weitere Fl\u00e4chenwidmungs- und Bebauungsplanung bilden kann (vgl auch den klaren Wortlaut des \u00a718 Abs2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994), das als solches (blo\u00df) grunds\u00e4tzliche Aussagen, beispielsweise zur angestrebten Siedlungsgestaltung, zu enthalten hat (vgl Leitl, \u00dcber\u00f6rtliche und \u00f6rtliche Raumplanung in Hauer/Nu\u00dfbaumer (Hrsg), \u00d6sterreichisches Raum- und Fachplanungsrecht\u00a0[2006] 112).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der gleichzeitigen \u00c4nderung des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptteiles wird die in \u00a718 Abs2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 etablierte Hierarchie der Planungsdokumente also keineswegs 'geradezu ins Gegenteil verkehrt'; vielmehr ist hierin eine notwendige M\u00f6glichkeit zu erblicken, auch w\u00e4hrend des f\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen Planungszeitraums des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptteiles ad\u00e4quat auf sich neu ergebende, neue Planungsoptionen reagieren zu k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00fcrde man demgegen\u00fcber der Rechtsansicht des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich folgen und in jeder mit der \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsteils verkn\u00fcpften \u00c4nderung des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptes eine (impliziert wird wohl: unzul\u00e4ssige, weil \u00f6ffentlichen Interessen bzw Planungszielen der Gemeinde zuwiderlaufende) Verkehrung der Hierarchie der Planungsdokumente sehen, entfiele beinahe jeglicher Anwendungsfall f\u00fcr \u00c4nderungen des \u00d6rtlichen Entwicklungskonzepts.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Letztlich spricht auch der klare Wortlaut des \u00a736 Abs2 Z2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 gegen diese Interpretation des Landesverwaltungsgerichts Ober\u00f6sterreich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht \u00fcbersehen werden darf n\u00e4mlich, dass gem\u00e4\u00df dieser Bestimmung nicht nur der Fl\u00e4chenwidmungsteil ge\u00e4ndert werden kann, wenn diese \u00c4nderung den Planungszielen der Gemeinde nicht widerspricht, wobei auf Interessen Dritter m\u00f6glichst R\u00fccksicht zu nehmen ist, sondern der Fl\u00e4chenwidmungsplan als solcher.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schon aus dieser Formulierung folgt daher zwangsl\u00e4ufig, dass der Landesraumordnungsgesetzgeber die Existenz von Planungszielen der Gemeinde anerkennt, welche (bislang) nicht Niederschlag im \u00d6rtlichen Entwicklungskonzeptteil gefunden haben und daher dessen \u00c4nderung bedingen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insofern das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich unter\u00a0IV.2.7.3 wiederholt angibt, der vorgelegte Verordnungsakt lasse nicht ausreichend erkennen, inwieweit auf die Interessen Dritter 'm\u00f6glichst R\u00fccksicht' genommen wurde, ist \u2212 nochmals abschlie\u00dfend \u2212 auf die bereits mehrfach erw\u00e4hnte, geradezu beispielhaft umfassende Auseinandersetzung mit den Eingaben im Rahmen der jeweiligen Verfahren und die erfolgte Interessenabw\u00e4gung mitsamt mehrmaliger Anpassungen der Pl\u00e4ne zu verweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "20. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde, der Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels, \u00e4u\u00dferte sich nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21. Die Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich erstatteten ebenfalls eine \u00c4u\u00dferung, in der sie den vom Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich erhobenen Bedenken beitreten und diese teilweise n\u00e4her ausf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22. Der B\u00fcrgermeister der Marktgemeinde Thalheim bei Wels (als belangte Beh\u00f6rde vor dem antragstellenden Verwaltungsgericht und damit beteiligte Partei) erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der er angibt, dass sich die Marktgemeinde Thalheim bei Wels bereits 2013 mit dem Areal der Grundst\u00fccke der Bauwerberin zur \"Schlie\u00dfung der Wohngebietszeile\" besch\u00e4ftigt habe und sodann mit Vorlage des konkreten Projektes f\u00fcr das Areal ein gesetzeskonformes Verordnungsverfahren durchgef\u00fchrt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "23. Auch die Bauwerberin des Anlassverfahrens brachte eine \u00c4u\u00dferung ein, in der sie im Wesentlichen den Ausf\u00fchrungen des B\u00fcrgermeisters der Marktgemeinde Thalheim bei Wels beitritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Normenpr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Teil der Bestimmung nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Stelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen ebenfalls erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr es pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011, 20.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Die mit Antrag\u00a0\"a.\" (Hauptantrag zum Bebauungsplan) angestrebte Aufhebung der Zahl\u00a0\"0,5\" der Nutzungsschablone in der planlichen Darstellung betreffend die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, des Bebauungsplanes w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass in Bezug auf das Baugrundst\u00fcck keine Begrenzung der zul\u00e4ssigen Geschossfl\u00e4che mehr best\u00fcnde (vgl \u00a732 Abs6 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994; ebenso bereits VfGH 4.3.2021, V541/2020). Damit w\u00fcrde der Inhalt des Bebauungsplanes v\u00f6llig ver\u00e4ndert werden, was dem Verordnungsgeber nicht mehr zusinnbar w\u00e4re. Das ist nach der oben zitierten Rechtsprechung aber unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Daher ist dieser Antrag zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. Im Verfahren hat sich hingegen nichts ergeben, was an der Zul\u00e4ssigkeit im Hinblick auf den ersten Eventualantrag zu Antrag\u00a0\"a.\" und Antrag\u00a0\"b.\" zweifeln lie\u00dfe: Mit dem vor dem Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich in Beschwerde gezogenen Bescheid des B\u00fcrgermeisters der Marktgemeinde Thalheim bei Wels vom 23.\u00a0Dezember 2020 wurde der Bauwerberin die baubeh\u00f6rdliche Bewilligung f\u00fcr den Neubau einer Wohnanlage mit Tiefgarage auf den Grundst\u00fccken\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, erteilt. Zur Beurteilung der Beschwerde ist der vom Landesverwaltungsgericht monierte Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 \"Reinberg\" und der Fl\u00e4chenwidmungsplan Marktgemeinde Thalheim bei Wels, Teil\u00a0A: Fl\u00e4chenwidmungsteil\u00a0Nr\u00a05 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a05.25 Bruckhof-Reinberg und Teil\u00a0B: \u00d6rtliches Entwicklungskonzept\u00a0Nr\u00a02 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a02.06 Bruckhof-Reinberg, jeweils beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.\u00a0Juni 2019, aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt durch die Ober\u00f6sterreichische Landesregierung am 17.\u00a0Oktober 2019, kundgemacht durch Anschlag vom 28.\u00a0Oktober bis 12.\u00a0November 2019, jedenfalls insoweit dem Verfahren zugrunde zu legen, als sie sich auf die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, beziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9. Da sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweisen sich der erste Eventualantrag zu Antrag\u00a0\"a.\" und Antrag\u00a0\"b.\" als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.10. Angesichts der Zul\u00e4ssigkeit dieser Antr\u00e4ge er\u00fcbrigt es sich, auf die weiteren Eventualantr\u00e4ge einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof ist in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken beschr\u00e4nkt (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Allgemeines",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1.1. Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zum Raumplanungsrecht (vgl etwa VfSlg\u00a08280/1978, 10.711/1985, 12.926/1991, 19.890/2014) kommt den gesetzlichen Planungszielen besondere Bedeutung zu (vgl etwa VfSlg\u00a016.032/2000, 17.015/2003). Auf den Raumordnungsgesetzen beruhende Vollzugsakte haben sich daher an diesen Planungszielen auszurichten (Leitl-Staudinger, \u00dcber\u00f6rtliche und \u00f6rtliche Raumplanung, in: Hauer/Nu\u00dfbaumer [Hrsg.], \u00d6sterreichisches Raum- und Fachplanungsrecht, 2006, 95 [110]; ebenso VfGH 24.6.2021, V18/2019; 30.11.2021, V600/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1.2. \u00c4nderungen eines Raumordnungsplanes aus Anlass eines konkreten Vorhabens sind nicht per se gesetzwidrig, m\u00fcssen aber jedenfalls sachlich gerechtfertigt im Sinne von Art7 Abs1 B-VG sein (zB VfSlg\u00a015.300/1998, 15.939/2000; VfGH 10.6.2013, B974/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Zum Fl\u00e4chenwidmungsplan (Fl\u00e4chenwidmungsteil und \u00f6rtliches Entwicklungskonzeptteil [\u00f6rtliches Entwicklungskonzept], vgl \u00a718 Abs1 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a736 Abs1 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 idF LGBl\u00a069/2015 sind Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne bei \u00c4nderung der ma\u00dfgeblichen Rechtslage (Z1) oder dann, wenn es das Gemeinwohl erfordert (Z2) zu \u00e4ndern. Gem\u00e4\u00df \u00a736 Abs2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 idF LGBl\u00a069/2015 (im Antrag idF LGBl\u00a0125/2020 zitiert) k\u00f6nnen Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne ge\u00e4ndert werden, wenn \u00f6ffentliche Interessen, die nach diesem Landesgesetz bei der Erlassung von solchen Pl\u00e4nen zu ber\u00fccksichtigen sind, insbesondere Interessen einer \u00f6kologischen Energienutzung, daf\u00fcr sprechen (Z1) oder diese \u00c4nderung den Planungszielen der Gemeinde nicht widerspricht und Interessen Dritter nicht verletzt werden (Z2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2.2. Nach \u00a736 Abs6 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 ist \"[d]ie \u00c4nderung eines Fl\u00e4chenwidmungsplanes oder eines Bebauungsplanes [\u2026] durch den Gemeinderat zu begr\u00fcnden; der Begr\u00fcndung oder den Planungsunterlagen muss \u00fcberdies die erforderliche Grundlagenforschung und Interessenabw\u00e4gung zu entnehmen sein.\" Eine solche Begr\u00fcndung h\u00e4tte sich daher insbesondere mit den \u00f6ffentlichen Interessen iSv \u00a736 Abs2 Z1 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 (zB Baulandbedarf) bzw mit den in Z2 leg.\u00a0cit. angesprochenen Planungszielen der Gemeinde \u2013 bei denen es sich ebenfalls um \u00f6ffentliche Interessen handelt \u2013 auseinandersetzen m\u00fcssen; eine solche Auseinandersetzung ergibt sich aber weder aus dem Protokoll der Sitzung des Gemeinderates noch aus den sonstigen Verordnungsakten. Zwar berief sich die Marktgemeinde Thalheim bei Wels im Verordnungserlassungsverfahren auf die \"Schaffung von neuem Wohnraum\" und die \"Deckung des Wohnungsbedarfes innerhalb der Gemeinde\"; aus dieser pauschalen und nicht n\u00e4her belegten Behauptung ist aber f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof nicht erkennbar, inwieweit \u00fcberhaupt die Voraussetzungen f\u00fcr die \u00c4nderung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes vorliegen. Die von \u00a736 Abs6 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994 geforderte Begr\u00fcndung fehlt daher.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2.3. Der Fl\u00e4chenwidmungsplan (Fl\u00e4chenwidmungsteil und \u00f6rtliches Entwicklungskonzeptteil [\u00f6rtliches Entwicklungskonzept]) erweist sich daher im aufgezeigten Umfang (betreffend die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet) als gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Zum Bebauungsplan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3.1. Bebauungspl\u00e4ne d\u00fcrfen dem Fl\u00e4chenwidmungsplan nicht widersprechen (\u00a731 Abs1 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994). Das Bestehen eines Fl\u00e4chenwidmungsplanes ist daher Voraussetzung f\u00fcr die Erlassung eines Bebauungsplanes, um dessen \u00dcbereinstimmung mit dem Fl\u00e4chenwidmungsplan beurteilen zu k\u00f6nnen (vgl VfSlg\u00a05912/1969, 17.743/2005, 18.250/2007, 19.007/2010, 19.948/2015, 20.222/2017; vgl auch W.\u00a0Hauer, Zur Theorie vom \"wei\u00dfen Fleck\", ecolex\u00a01995, 58). Zudem ist das \u00f6rtliche Entwicklungskonzept Grundlage der Bebauungsplanung (\u00a718 Abs2 O\u00f6.\u00a0ROG\u00a01994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3.2. Da durch die Aufhebung des Fl\u00e4chenwidmungsplanes hinsichtlich der besagten Grundst\u00fccke keine Fl\u00e4chenwidmung mehr besteht, ist auch der Bebauungsplan gesetzwidrig, soweit er sich auf die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, bezieht (VfSlg\u00a020.222/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3.3. Der Bebauungsplan erweist sich daher im aufgezeigten Umfang (betreffend die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet) als gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Hauptantrag zum Bebauungsplan ist zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Fl\u00e4chenwidmungsteil\u00a0Nr\u00a05 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a05.25 Bruckhof-Reinberg, beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.\u00a0Juni 2019, kundgemacht durch Anschlag vom 28.\u00a0Oktober bis 12.\u00a0November 2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.\u00a0Oktober 2019, der \u00d6rtliche Entwicklungskonzeptteil\u00a0Nr\u00a02 \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a02.06 Bruckhof-Reinberg, beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.\u00a0Juni 2019, kundgemacht durch Anschlag vom 28.\u00a0Oktober bis 12.\u00a0November 2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.\u00a0Oktober 2019, und der Bebauungsplan\u00a0Nr\u00a016 \"Reinberg\" \u00c4nderung\u00a0Nr\u00a009, beschlossen vom Gemeinderat der Marktgemeinde Thalheim bei Wels am 13.\u00a0Juni 2019, kundgemacht durch Anschlag vom 28.\u00a0Oktober bis 12.\u00a0November 2019, genehmigt mit Bescheid der O\u00f6.\u00a0Landesregierung vom 17.\u00a0Oktober 2019, sind, soweit sie jeweils die Grundst\u00fccke\u00a0Nr\u00a084/1 und\u00a084/3, KG\u00a0Aschet, betreffen, als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der Ober\u00f6sterreichischen Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a74 Abs1 Z2 litb Ober\u00f6sterreichisches Verlautbarungsgesetz, LGBl\u00a091/2014 idF LGBl\u00a070/2021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}