{
    "document_id": "JFT_20230919_22V00087_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z3 B-VG begehrt die antragstellende Partei, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u00fcber Allgemeine Rahmenrichtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln, BGBl\u00a0II 208/2014, idF BGBl\u00a0II 190/2018 zur G\u00e4nze, in eventu \u00a724 Abs2 Z9 dieser Verordnung, in eventu die Wortfolge \"oder R\u00fcckstellungen\" in \u00a724 Abs2 Z9 dieser Verordnung als gesetz- und verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a722 des Bundesgesetzes \u00fcber Vereine (Vereinsgesetz\u00a02002\u00a0\u2013\u00a0VerG), BGBl\u00a0I 66/2002, idF BGBl\u00a0I 211/2021 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Qualifizierte Rechnungslegung f\u00fcr gro\u00dfe Vereine",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a722. (1) Das Leitungsorgan eines Vereins, dessen gew\u00f6hnliche Einnahmen oder gew\u00f6hnliche Ausgaben in zwei aufeinander folgenden Rechnungsjahren jeweils h\u00f6her als eine Million\u00a0Euro waren, hat ab dem folgenden Rechnungsjahr an Stelle der Einnahmen- und Ausgabenrechnung einen Jahresabschluss (Bilanz, Gewinn- und Verlustrechnung) aufzustellen. \u00a721 und die \u00a7\u00a7190 bis 193 Abs1 und 193 Abs3 bis 216 UGB sind sinngem\u00e4\u00df anzuwenden. Die Verpflichtung zur Aufstellung eines Jahresabschlusses entf\u00e4llt, sobald der Schwellenwert in zwei aufeinander folgenden Rechnungsjahren nicht mehr \u00fcberschritten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Das Leitungsorgan eines Vereins, dessen gew\u00f6hnliche Einnahmen oder gew\u00f6hnliche Ausgaben in zwei aufeinander folgenden Rechnungsjahren jeweils h\u00f6her als 3\u00a0Millionen Euro waren oder dessen j\u00e4hrliches Aufkommen an im Publikum gesammelten Spenden in diesem Zeitraum jeweils den Betrag von einer Million Euro \u00fcberstieg, hat einen erweiterten Jahresabschluss (Bilanz, Gewinn- und Verlustrechnung, Anhang) aufzustellen und \u00fcberdies f\u00fcr die Abschlusspr\u00fcfung durch einen Abschlusspr\u00fcfer gem\u00e4\u00df Abs4 zu sorgen. Dabei sind zus\u00e4tzlich die \u00a7\u00a7222 bis 234, 236 bis 240, 242 Abs2 bis 4, 269 Abs1 und 272 bis 276 UGB sinngem\u00e4\u00df anzuwenden. Im Anhang sind jedenfalls Mitgliedsbeitr\u00e4ge, \u00f6ffentliche Subventionen, Spenden und sonstige Zuwendungen sowie Eink\u00fcnfte aus wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten und die ihnen jeweils zugeordneten Aufwendungen auszuweisen. Der Abschlusspr\u00fcfer \u00fcbernimmt die Aufgaben der Rechnungspr\u00fcfer. Diese Verpflichtungen entfallen, sobald die im ersten Satz genannten Schwellenwerte in zwei aufeinander folgenden Rechnungsjahren nicht mehr \u00fcberschritten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wenn und soweit ein \u00f6ffentlicher Subventionsgeber zu einer gleichwertigen Pr\u00fcfung verpflichtet ist, bleibt ein hievon erfasster Rechnungskreis von der Berechnung der Schwellenwerte gem\u00e4\u00df Abs1 und 2 und von der Pr\u00fcfung durch den Abschlusspr\u00fcfer oder durch die Rechnungspr\u00fcfer ausgenommen. Auf einen solchen Rechnungskreis sind die Rechnungslegungsbestimmungen entsprechend dem darin erreichten Schwellenwert anzuwenden. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung durch den \u00f6ffentlichen Subventionsgeber ist im Fall des Abs2 dem Abschlusspr\u00fcfer, sonst den Rechnungspr\u00fcfern innerhalb von drei Monaten ab Aufstellung des Jahresabschlusses beziehungsweise ab Erstellung der Einnahmen- und Ausgabenrechnung mitzuteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) \u2013 (5) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesgesetz \u00fcber besondere zivilrechtliche Vorschriften f\u00fcr Unternehmen (Unternehmensgesetzbuch\u00a0\u2013\u00a0UGB), dRGBl S\u00a0219/1897, idF BGBl\u00a0I 186/2022, lautet auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Vollst\u00e4ndigkeit, Verrechnungsverbot",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7196. (1) Der Jahresabschlu\u00df hat s\u00e4mtliche Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde, R\u00fcckstellungen, Verbindlichkeiten, Rechnungsabgrenzungsposten, Aufwendungen und Ertr\u00e4ge zu enthalten, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inhalt der Bilanz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7198. (1) In der Bilanz sind das Anlage- und das Umlaufverm\u00f6gen, das Eigenkapital, die R\u00fcckstellungen, die Verbindlichkeiten sowie die Rechnungsabgrenzungsposten gesondert auszuweisen und unter Bedachtnahme auf die Grunds\u00e4tze des \u00a7195 aufzugliedern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) F\u00fcr R\u00fcckstellungen gilt folgendes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. R\u00fcckstellungen sind f\u00fcr ungewisse Verbindlichkeiten und f\u00fcr drohende Verluste aus schwebenden Gesch\u00e4ften zu bilden, die am Abschlu\u00dfstichtag wahrscheinlich oder sicher, aber hinsichtlich ihrer H\u00f6he oder des Zeitpunkts ihres Eintritts unbestimmt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. R\u00fcckstellungen d\u00fcrfen au\u00dferdem f\u00fcr ihrer Eigenart nach genau umschriebene, dem Gesch\u00e4ftsjahr oder einem fr\u00fcheren Gesch\u00e4ftsjahr zuzuordnende Aufwendungen gebildet werden, die am Abschlu\u00dfstichtag wahrscheinlich oder sicher, aber hinsichtlich ihrer H\u00f6he oder des Zeitpunkts ihres Eintritts unbestimmt sind. Derartige R\u00fcckstellungen sind zu bilden, soweit dies den Grunds\u00e4tzen ordnungsm\u00e4\u00dfiger Buchf\u00fchrung entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Andere R\u00fcckstellungen als die gesetzlich vorgesehenen d\u00fcrfen nicht gebildet werden. Eine Verpflichtung zur R\u00fcckstellungsbildung besteht nicht, soweit es sich um nicht wesentliche Betr\u00e4ge handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. R\u00fcckstellungen sind insbesondere zu bilden f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Anwartschaften auf Abfertigungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) laufende Pensionen und Anwartschaften auf Pensionen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Kulanzen, nicht konsumierten Urlaub, Jubil\u00e4umsgelder, Heimfallasten und Produkthaftungsrisken,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) auf Gesetz oder Verordnung beruhende Verpflichtungen zur R\u00fccknahme und Verwertung von Erzeugnissen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) \u2013 (10) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die \u2013 zur G\u00e4nze angefochtene \u2013 Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u00fcber Allgemeine Rahmenrichtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln (ARR\u00a02014), BGBl\u00a0II 208/2014, idF BGBl\u00a0II 190/2018 lautet (die mit dem ersten Eventualantrag angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aufgrund des \u00a730 Abs5, \u00a716 Abs2, \u00a758 Abs1 und 2 und \u00a760 Abs6 des Bundeshaushaltsgesetzes\u00a02013 (BHG\u00a02013), BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/2009, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a062/2013, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geltungsbereich, Begriffsbestimmungen, Rechtswirkung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geltungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. Diese Verordnung gilt f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen des Bundes durch haushaltsf\u00fchrende Stellen gem\u00e4\u00df \u00a77 des Bundeshaushaltsgesetzes\u00a02013 (BHG\u00a02013), BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/2009.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungsbegriff und -arten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. F\u00f6rderungen im Sinne dieser Verordnung sind Aufwendungen des Bundes f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. zins- oder amortisationsbeg\u00fcnstigte Gelddarlehen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Annuit\u00e4ten-, Zinsen- und Kreditkostenzusch\u00fcsse sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. sonstige Geldzuwendungen privatrechtlicher Art,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die der Bund in Aus\u00fcbung der Privatwirtschaftsverwaltung (Art17 B-VG) einer au\u00dferhalb der Bundesverwaltung stehenden nat\u00fcrlichen oder juristischen Person oder einer im Firmenbuch eingetragenen Personengesellschaft auf Grundlage eines privatrechtlichen F\u00f6rderungsvertrages aus Bundesmitteln f\u00fcr eine f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Leistung (\u00a712) gew\u00e4hrt, ohne daf\u00fcr unmittelbar eine angemessene, geldwerte Gegenleistung zu erhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen vom Geltungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. Vom Geltungsbereich dieser Verordnung sind insbesondere ausgenommen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Finanzzuweisungen und Zusch\u00fcsse des Bundes an andere Gebietsk\u00f6rperschaften gem\u00e4\u00df \u00a712 des Finanz-Verfassungsgesetzes\u00a01948 (F-VG\u00a01948), BGBl\u00a0Nr\u00a045;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Leistungen an ein Land, eine Gemeinde oder einen Gemeindeverband zur Abdeckung eines Aufwandes, den diese gem\u00e4\u00df \u00a72 F-VG\u00a01948 selbst zu tragen haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.F\u00f6rderungen im Bereich der Hoheitsverwaltung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. sondergesetzlich geregelte F\u00f6rderungen im Bereich der Privatwirtschaftsverwaltung; soweit die jeweiligen sondergesetzlichen Regelungen jedoch keine oder keine abweichenden n\u00e4heren Bestimmungen enthalten, sind die Bestimmungen dieser Verordnung \u2013 insbesondere auch bei der Erlassung von F\u00f6rderungsrichtlinien auf Grundlage dieser sondergesetzlichen Regelungen \u2013 im Interesse einer bundeseinheitlichen Vorgangsweise insoweit anzuwenden, als dies mit der Eigenart dieser F\u00f6rderungen vereinbar ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die \u00dcbernahme von Bundeshaftungen gem\u00e4\u00df \u00a782 BHG\u00a02013;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Zuwendungen mit Sozialleistungscharakter, die durch reine Einkommensverbesserung unmittelbar zur Befriedigung existentieller Individualbed\u00fcrfnisse beitragen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Realf\u00f6rderungen (zB Sachf\u00f6rderungen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rechtswirkung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. Ein dem Grunde oder der H\u00f6he nach bestimmter subjektiver Rechtsanspruch auf Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung oder ein Kontrahierungszwang des Bundes wird weder durch diese Verordnung noch durch Sonderrichtlinien (\u00a75) begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Strategische F\u00f6rderungsausrichtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonderrichtlinien zur Umsetzung von F\u00f6rderungsprogrammen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) F\u00f6rderungen d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nur im Rahmen von F\u00f6rderungsprogrammen auf Grundlage von Sonderrichtlinien gem\u00e4\u00df Abs2 gew\u00e4hrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur Umsetzung eines F\u00f6rderungsprogrammes sind von den Bundesministerinnen oder Bundesministern, in deren Wirkungsbereich die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung f\u00e4llt, auf Grundlage der Bestimmungen dieser Verordnung Sonderrichtlinien zu erlassen. F\u00f6rderungen d\u00fcrfen ausnahmsweise auch ohne Zugrundelegung von Sonderrichtlinien gew\u00e4hrt werden, wenn die Erlassung von Sonderrichtlinien in Hinblick auf Umfang und H\u00e4ufigkeit der F\u00f6rderungen unzweckm\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sonderrichtlinien m\u00fcssen zeitlich befristet sein und mit den Grunds\u00e4tzen des \u00a72 Abs1 BHG\u00a02013 in Einklang stehen. Der F\u00f6rderungseffekt und der damit zusammenh\u00e4ngende Verwaltungsaufwand haben in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zueinander zu stehen. Sonderrichtlinien m\u00fcssen insbesondere definierte Regelungsziele und Indikatoren, den F\u00f6rderungsgegenstand und die f\u00f6rderbaren und nicht f\u00f6rderbaren Kosten festlegen. Als Regelungsziel ist in den Sonderrichtlinien auch die Vermeidung von unerw\u00fcnschten Mehrfachf\u00f6rderungen und F\u00f6rderungsmissbrauch vorzusehen. Bei der Festlegung f\u00f6rderbarer und nicht f\u00f6rderbarer Kosten ist auch auf den Verwaltungsaufwand bei der Kontrolle und Abrechnung der Kosten zu achten. Der Inhalt von Sonderrichtlinien hat die Mindesterfordernisse gem\u00e4\u00df dem Anhang dieser Verordnung zu erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Inhaltliche \u00dcberschneidungen und Parallelit\u00e4ten zwischen Sonderrichtlinien sind zu vermeiden. Bei Erlassung oder \u00c4nderung von Sonderrichtlinien haben die Bundesministerinnen und Bundesminister durch geeignete Ma\u00dfnahmen und Regelungen sicherzustellen, dass unerw\u00fcnschte Mehrfachf\u00f6rderungen vermieden werden. Dies hat insbesondere auch durch Abfrage der Leistungsangebote im Transparenzportal gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 des Transparenzdatenbankgesetzes\u00a02012 (TDBG\u00a02012), BGBl\u00a0I Nr\u00a099/2012, zu erfolgen, wobei insbesondere auch alle jene Leistungsangebote heranzuziehen sind, die in den gleichen T\u00e4tigkeitsbereich der einheitlichen Kategorie im Sinne des \u00a722 Abs2 TDBG\u00a02012 fallen. Sonderrichtlinien, die diesen Grunds\u00e4tzen nicht entsprechen, sind einzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Bei Erlassung von Sonderrichtlinien k\u00f6nnen ausnahmsweise Abweichungen von den Bestimmungen dieser Verordnung vorgesehen werden, wenn dies aufgrund der Eigenart des F\u00f6rderungsprogrammes jedenfalls erforderlich ist und die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Erforderlichkeit im Rahmen der Einvernehmensherstellung (\u00a76 Abs1) entsprechend dargelegt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Nach Beendigung von F\u00f6rderungsprogrammen auf Grundlage von Sonderrichtlinien hat die haushaltsf\u00fchrende Stelle eine Evaluierung gem\u00e4\u00df \u00a744 sowie eine Kontrolle des widmungsgem\u00e4\u00dfen Einsatzes der F\u00f6rderungsmittel f\u00fcr die jeweiligen F\u00f6rderungsprogramme durchzuf\u00fchren. Insbesondere ist im Rahmen der Evaluierung auch darzustellen, zu welchem Ergebnis die Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs2 und \u00a740 Abs5 gef\u00fchrt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haushaltsrechtliche Einvernehmensherstellung und Ver\u00f6ffentlichung von Sonderrichtlinien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Vor Erlassung oder \u00c4nderung von Sonderrichtlinien ist das Einvernehmen mit der Bundesministerin f\u00fcr Finanzen oder dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen nach den Bestimmungen des \u00a716 Abs2 BHG\u00a02013 und der Vorhabensverordnung, BGBl\u00a0II Nr\u00a022/2013, herzustellen. Weiters ist eine wirkungsorientierte Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df \u00a717 BHG\u00a02013 in Verbindung mit den hierzu ergangenen Verordnungen durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Bundesministerinnen und Bundesminister haben im Rahmen der Einvernehmensherstellung anzugeben, welche Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs4, \u00a717 Abs2 und \u00a740 Abs5 getroffen wurden, um unerw\u00fcnschte Mehrfachf\u00f6rderungen zu vermeiden, insbesondere, dass Abfragen im Transparenzportal get\u00e4tigt wurden, und zu welchem Ergebnis diese Ma\u00dfnahmen gef\u00fchrt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sonderrichtlinien sind jedenfalls auf der Homepage des jeweiligen Bundesministeriums zu ver\u00f6ffentlichen und vor ihrer Ver\u00f6ffentlichung dem Rechnungshof zur Kenntnis zu bringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbertragung der F\u00f6rderungsabwicklung an Abwicklungsstellen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Landeshauptfrau, Landeshauptmann",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. Die Befugnis jeder Bundesministerin oder jedes Bundesministers, in deren oder dessen Wirkungsbereich die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung f\u00e4llt, die Abwicklung der F\u00f6rderungen einer Landeshauptfrau oder einem Landeshauptmann und den dieser oder diesem unterstellten Beh\u00f6rden im Land zu \u00fcbertragen, richtet sich nach Art104 Abs2 B-VG. Soweit damit vereinbar, sind die unter \u00a78 vorgesehenen Voraussetzungen in die jeweilige \u00dcbertragungsverordnung aufzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Andere Rechtstr\u00e4ger",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. (1) Jede Bundesministerin oder jeder Bundesminister, in deren oder dessen Wirkungsbereich die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung f\u00e4llt, darf mit anderen sachlich in Betracht kommenden Rechtstr\u00e4gern mit Ausnahme anderer Gebietsk\u00f6rperschaften unter folgenden Voraussetzungen Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, wonach F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln durch diese Rechtstr\u00e4ger im Namen und f\u00fcr Rechnung des Bundes nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen dieser Verordnung abgewickelt werden k\u00f6nnen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Besonderheiten bestimmter F\u00f6rderungen lassen die Mitwirkung eines solchen Rechtstr\u00e4gers geboten erscheinen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Einhaltung der Ziele der Haushaushaltsf\u00fchrung (\u00a72 Abs1 BHG\u00a02013) sowie der Bestimmungen dieser Verordnung ist gesichert;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. es liegen Sonderrichtlinien (\u00a75) vor;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. dem Bund bleibt die jederzeitige Einstellung der \u00dcbertragung der F\u00f6rderungsabwicklung vorbehalten und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die mit der \u00dcbertragung der F\u00f6rderungsabwicklung verbundenen Leistungen und ihre Qualit\u00e4t sowie das entsprechende Entgelt werden klar und eindeutig festgelegt. Weiters ist insbesondere auszubedingen, dass diese Rechtstr\u00e4ger",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) eine Kontrolle der widmungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung der F\u00f6rderungsmittel durch die F\u00f6rderungsnehmerin oder den F\u00f6rderungsnehmer durchf\u00fchren und der jeweils zust\u00e4ndigen Bundesministerin oder dem jeweils zust\u00e4ndigen Bundesminister eine Gesamtabrechnung der F\u00f6rderungsmittel im Einzelnen und insgesamt vorlegen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) eine Evaluierung gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 durchf\u00fchren und die zust\u00e4ndige Bundesministerin oder den zust\u00e4ndigen Bundesminister hievon schriftlich in Kenntnis setzen sowie an der Evaluierung gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs2 mitwirken,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) der jeweils zust\u00e4ndigen Bundesministerin oder dem jeweils zust\u00e4ndigen Bundesminister alle f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Pflichten der Republik \u00d6sterreich nach dem Beihilfenrecht der Europ\u00e4ischen Union erforderlichen Berichte, Meldungen und Ausk\u00fcnfte sowie die f\u00fcr die F\u00f6rderungsdokumentation und -information notwendigen Daten fristgerecht und vollst\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung stellen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Organen oder Beauftragten des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union die \u00dcberpr\u00fcfung der Gebarung der F\u00f6rderungsmittel und der Einhaltung des Vertrages erm\u00f6glichen, jederzeit Ausk\u00fcnfte \u00fcber alle mit der \u00fcbertragenen Aufgabe zusammenh\u00e4ngenden Umst\u00e4nde durch geeignete Auskunftspersonen erteilen und Einschau an Ort und Stelle gew\u00e4hren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) alle Unterlagen zehn Jahre ab dem Ende des Jahres der Auszahlung der gesamten F\u00f6rderung aufbewahren; sofern unionsrechtlich dar\u00fcber hinausgehende Fristen gelten, kommen diese zur Anwendung, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) dem Bund gegen\u00fcber aus allen Gr\u00fcnden, die ihnen zuzurechnen sind, haften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Im Rahmen der Vertr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Abs1 sind Regelungen zur Verarbeitung von personenbezogenen Daten in \u00dcbereinstimmung mit der Verordnung (EU) 2016/679 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46//EG (Datenschutz-Grundverordnung), ABl. Nr\u00a0L\u00a0119 vom 4.5.2016 S.1 (im Folgenden: DSGVO) und dem Bundesgesetz \u00fcber den Schutz personenbezogener Daten (Datenschutzgesetz \u2013 DSG), BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2018, oder einer sonstigen datenschutzrechtlichen Bestimmung aufzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Falls die Bundesministerin oder der Bundesminister beabsichtigt, die Abwicklung von F\u00f6rderungen an Abwicklungsstellen zu \u00fcbertragen (Abs1), hat sie oder er nach M\u00f6glichkeit einheitliche und gegebenenfalls ressort\u00fcbergreifende Abwicklungsstellen zu betrauen, wenn dies wirtschaftlich und sachlich sinnvoll erscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haushaltsrechtliche Einvernehmensherstellung bei \u00dcbertragung der F\u00f6rderungsabwicklung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. Vor Erlassung einer Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a77 und vor Abschluss eines Vertrages gem\u00e4\u00df \u00a78 ist mit der Bundesministerin f\u00fcr Finanzen oder dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen das Einvernehmen herzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haushaltsrechtliche F\u00f6rderungsvoraussetzungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zust\u00e4ndigkeit des Bundes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. Eine Leistung darf vom Bund nur gef\u00f6rdert werden, wenn sie Angelegenheiten betrifft, die",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. in Gesetzgebung und Vollziehung Bundessache sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. unter ArtVIII Abs1 lita und b des Bundesverfassungsgesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0215/1962, fallen, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00fcber den Interessenbereich eines einzelnen Bundeslandes hinausgehen; diese Voraussetzung ist auch bei Vorliegen eines F\u00f6rderungsprogrammes (\u00a75) erf\u00fcllt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zul\u00e4ssig[k]eit einer F\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711. (1) Eine F\u00f6rderung ist nur zul\u00e4ssig, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Leistung im Einklang mit der Widmung des entsprechenden Detailbudgets (VA-Stelle) steht,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0die Bedeckung der Mittelverwendungen im geltenden Bundesfinanzrahmengesetz (BFRG) sowie im geltenden Bundesfinanzgesetz (BFG) sichergestellt ist und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Einsatz der Bundesmittel mit den Zielen des \u00a72 Abs1 BHG\u00a02013 in Einklang steht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die tats\u00e4chliche Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist bei der Gew\u00e4hrung, Durchf\u00fchrung und Evaluierung von F\u00f6rderungen zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungsw\u00fcrdige Leistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712. Eine Leistung ist f\u00f6rderungsw\u00fcrdig, wenn an ihr ein erhebliches \u00f6ffentliches Interesse besteht. Ein erhebliches \u00f6ffentliches Interesse liegt vor, wenn die Leistung geeignet ist, zur Sicherung oder Steigerung des Gemeinwohles, zur Hebung des zwischenstaatlichen und internationalen Ansehens der Republik \u00d6sterreich, zum Fortschritt in geistiger, k\u00f6rperlicher, kultureller, sozialer oder wirtschaftlicher Hinsicht oder zum Umwelt- und Klimaschutz beizutragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenwirken mehrerer F\u00f6rderungsgeber",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a713. (1) Beabsichtigen mehrere haushaltsf\u00fchrende Stellen derselben F\u00f6rderungswerberin oder demselben F\u00f6rderungswerber f\u00fcr dieselbe Leistung, auch wenn mit verschiedener Zweckwidmung, F\u00f6rderungen zu gew\u00e4hren, haben sie oder deren Abwicklungsstellen einander vor Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderung zu verst\u00e4ndigen und die beabsichtigte Vorgangsweise aufeinander abzustimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sofern auch andere Rechtstr\u00e4ger eine F\u00f6rderungswerberin oder einen F\u00f6rderungswerber f\u00fcr dieselbe Leistung, auch wenn mit verschiedener Zweckwidmung, zu f\u00f6rdern beabsichtigen, haben die beteiligten Organe des Bundes auf eine abgestimmte Vorgangsweise mit diesen Rechtstr\u00e4gern hinzuwirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haushaltsrechtliche Einvernehmensherstellung bei F\u00f6rderungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714. (1) \u00dcbersteigt der Gesamtbetrag einer F\u00f6rderung den gem\u00e4\u00df Vorhabensverordnung festgesetzten Betrag, so darf die F\u00f6rderung erst nach Herstellung des Einvernehmens mit der Bundesministerin f\u00fcr Finanzen oder dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen gew\u00e4hrt werden. Bilaterale Vereinbarungen gem\u00e4\u00df Vorhabensverordnung bleiben unber\u00fchrt. Die Durchf\u00fchrung einer wirkungsorientierten Folgenabsch\u00e4tzung richtet sich nach \u00a717 BHG\u00a02013 in Verbindung mit den hierzu ergangenen Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abweichend von Abs1, erster Satz unterliegt die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung auf Grundlage einer Sonderrichtlinie (\u00a7\u00a75 und 6) der Einvernehmensherstellung mit der Bundesministerin f\u00fcr Finanzen oder dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen, wenn der Gesamtbetrag der F\u00f6rderung, die unter unver\u00e4nderter Anwendung des Musterf\u00f6rderungsvertrages gem\u00e4\u00df \u00a724 Abs4 gew\u00e4hrt wird, den 1,4-fachen Wert des gem\u00e4\u00df Punkt\u00a05.2 des Anhanges\u00a0A der Vorhabensverordnung in der jeweils geltenden Fassung festgesetzten Betrages \u00fcbersteigt. \u00a724 Abs4 erster Satz, zweiter Halbsatz gilt nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im Rahmen der Einvernehmensherstellung hat die Bundesministerin f\u00fcr Finanzen oder der Bundesminister f\u00fcr Finanzen die Einhaltung der Bestimmungen der Vorhabensverordnung zu pr\u00fcfen. Insbesondere ist auch darauf zu achten, dass die beabsichtigte F\u00f6rderung den Voraussetzungen der \u00a7\u00a710 bis 13 entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine F\u00f6rderungsvoraussetzungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesamtfinanzierung der Leistung, Anreizeffekt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715. (1) Die Durchf\u00fchrung der Leistung muss unter Ber\u00fccksichtigung der F\u00f6rderung aus Bundesmitteln finanziell gesichert erscheinen. Die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber hat dies durch geeignete Unterlagen, insbesondere durch einen Kosten-, Zeit- und Finanzierungsplan nachzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine F\u00f6rderung ist nur zul\u00e4ssig, wenn sie einen Anreizeffekt aufweist. Stellt eine F\u00f6rderung eine Beihilfe im Sinne des europ\u00e4ischen Beihilfenkontrollrechts dar, so haben jedenfalls die notwendigen Voraussetzungen f\u00fcr das Vorliegen eines Anreizeffekts nach den beihilfenrechtlichen Regelungen der Europ\u00e4ischen Union vorzuliegen. Liegt keine Beihilfe im Sinne des europ\u00e4ischen Beihilfenkontrollrechts vor, erfordert der Anreizeffekt, dass die Leistung ohne F\u00f6rderung aus Bundesmitteln nicht oder nicht im notwendigen Umfang durchgef\u00fchrt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausbedingung einer Eigenleistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a716. (1) Sofern sich aus der gef\u00f6rderten Leistung unmittelbar ein wirtschaftlicher Vorteil f\u00fcr die F\u00f6rderungswerberin oder den F\u00f6rderungswerber ergibt, ist diese oder dieser grunds\u00e4tzlich zu verpflichten, nach Ma\u00dfgabe dieses Vorteiles und ihrer oder seiner wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit einerseits sowie des an der Durchf\u00fchrung der Leistung bestehenden Bundesinteresses andererseits, finanziell beizutragen. Eine Eigenleistung kann auch in allen \u00fcbrigen F\u00e4llen ausbedungen werden, in denen dies im Hinblick auf das allgemeine F\u00f6rderungsziel der Hilfe zur Selbsthilfe zweckm\u00e4\u00dfig erscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eigenleistungen der F\u00f6rderungswerberin oder des F\u00f6rderungswerbers sind sowohl Eigenmittel im engeren Sinn als auch eigene Sach- und Arbeitsleistungen, Kredite oder Beitr\u00e4ge Dritter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Von einer Eigenleistung kann insbesondere abgesehen werden, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. diese der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber im Zeitpunkt der Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderung unter Aussch\u00f6pfung aller ihr oder ihm billigerweise zumutbaren sonstigen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten im Hinblick auf die Eigenart der zu f\u00f6rdernden Leistung wirtschaftlich nicht zumutbar ist und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Durchf\u00fchrung der Leistung durch die F\u00f6rderung aus Bundesmitteln und allf\u00e4llige F\u00f6rderungen anderer Rechtstr\u00e4ger allein finanziell gesichert erscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erhebung der gesamten F\u00f6rderungsmittel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a717. (1) Vor Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung aus Bundesmitteln ist von der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder der Abwicklungsstelle zu erheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. welche F\u00f6rderungen aus \u00f6ffentlichen Mitteln einschlie\u00dflich EU-Mitteln der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber in den letzten drei Jahren vor Einbringung des F\u00f6rderungsansuchens f\u00fcr dieselbe Leistung, auch wenn mit verschiedener Zweckwidmung, gew\u00e4hrt wurden, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. um welche derartigen F\u00f6rderungen sie oder er bei einer anderen haushaltsf\u00fchrenden Stelle des Bundes oder einem anderen Rechtstr\u00e4ger einschlie\u00dflich anderer Gebietsk\u00f6rperschaften und der Europ\u00e4ischen Union angesucht hat, \u00fcber die Gew\u00e4hrung aber noch nicht entschieden wurde oder sie oder er noch ansuchen will.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Erhebung hat insbesondere durch entsprechende Angaben der F\u00f6rderungswerberin oder des F\u00f6rderungswerbers zu erfolgen. Die haushaltsf\u00fchrenden Stellen haben \u2013 gegebenenfalls unter Mitwirkung der Abwicklungsstellen \u2013 angemessene und wirksame Methoden zur \u00dcberpr\u00fcfung der Angaben der F\u00f6rderungswerberin oder des F\u00f6rderungswerbers vorweg festzulegen, die geeignet sind, unerw\u00fcnschte Mehrfachf\u00f6rderungen zu vermeiden. Dabei ist jedenfalls auch eine Abfrage aus dem Transparenzportal vorzunehmen. Zu diesem Zweck besteht eine Berechtigung zur Transparenzportalabfrage gem\u00e4\u00df \u00a732 Abs5 TDBG\u00a02012 in die eigene und in die zugeordnete einheitliche Kategorie gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 und 2 TDBG\u00a02012.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber ist eine Mitteilungspflicht bis zum Abschluss des F\u00f6rderungsvorhabens aufzuerlegen, die auch jene F\u00f6rderungen umfasst, um die sie oder er nachtr\u00e4glich ansucht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Vor der Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung hat die haushaltsf\u00fchrende Stelle oder Abwicklungsstelle bei Verdacht des Vorliegens unerw\u00fcnschter Mehrfachf\u00f6rderungen andere in Betracht kommende F\u00f6rderungsgeber zu verst\u00e4ndigen. Liegt eine unerw\u00fcnschte Mehrfachf\u00f6rderung vor, ist keine F\u00f6rderung zu gew\u00e4hren. Eine F\u00f6rderung kann jedoch dann gew\u00e4hrt werden, wenn insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. das F\u00f6rderungsansuchen derart abge\u00e4ndert wird oder im F\u00f6rderungsvertrag derartige Auflagen und Bedingungen vorgesehen werden, dass das Vorliegen einer unerw\u00fcnschten Mehrfachf\u00f6rderung ausgeschlossen werden kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. von einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Durchf\u00fchrung und Abrechnung der gef\u00f6rderten Leistung ausgegangen werden kann und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die sonstigen F\u00f6rderungsvoraussetzungen gegeben sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bef\u00e4higung der F\u00f6rderungswerberin oder des F\u00f6rderungswerbers",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a718. Die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung setzt voraus, dass aufgrund der Angaben und Nachweise im F\u00f6rderungsansuchen und mangels gegenteiliger Hinweise",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. von einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ausgegangen werden kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der gef\u00f6rderten Leistung zu erwarten ist, insbesondere aufgrund der vorliegenden fachlichen, wirtschaftlichen und organisatorischen Voraussetzungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. kein gesetzlicher Ausschlussgrund vorliegt und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. keine sonstigen in Sonderrichtlinien vorgesehenen Ausschlussgr\u00fcnde vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beginn der Leistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a719. (1) Eine F\u00f6rderung ist grunds\u00e4tzlich nur zul\u00e4ssig, wenn vor Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderung mit der Leistung noch nicht oder nur mit schriftlicher Zustimmung der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle begonnen worden ist. Wenn es insbesondere auf Grund der Eigenart der Leistung gerechtfertigt ist, kann eine F\u00f6rderung auch ohne Vorliegen dieser Voraussetzung im Nachhinein gew\u00e4hrt werden. In diesem Fall d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nur jene Kosten gef\u00f6rdert werden, die nach Einlangen des F\u00f6rderungsansuchens (\u00a723 Abs1) entstanden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Stellt eine F\u00f6rderung eine Beihilfe im Sinne des europ\u00e4ischen Beihilfenkontrollrechts dar, darf mit der Durchf\u00fchrung der Leistung nicht vor dem EU-beihilfenrechtlich zul\u00e4ssigen Zeitpunkt begonnen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungszeitraum",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a720. Eine F\u00f6rderung darf entsprechend der Eigenart der Leistung grunds\u00e4tzlich nur zeitlich befristet gew\u00e4hrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung, F\u00f6rderungsvertrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einzelf\u00f6rderung, Gesamtf\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a721. (1) Eine F\u00f6rderung kann gew\u00e4hrt werden als",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Einzelf\u00f6rderung f\u00fcr eine einzelne abgegrenzte, zeitlich und sachlich bestimmte Leistung (zB Durchf\u00fchrung eines Einzelprojektes) oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gesamtf\u00f6rderung zur Deckung des gesamten oder aliquoten Teiles des nach Abzug allf\u00e4lliger Einnahmen verbleibenden Fehlbetrages f\u00fcr die bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Gesamtt\u00e4tigkeit einer F\u00f6rderungswerberin oder eines F\u00f6rderungswerbers innerhalb eines im F\u00f6rderungsvertrag bestimmten Zeitraumes (zB die Erf\u00fcllung der satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgaben eines Vereines w\u00e4hrend eines Jahres durch \u00dcbernahme eines Teiles der Abgangsdeckung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Einzelf\u00f6rderungen ist grunds\u00e4tzlich der Vorrang gegen\u00fcber Gesamtf\u00f6rderungen einzur\u00e4umen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mehrere F\u00f6rderungsarten nebeneinander",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a722. F\u00fcr dieselbe Leistung k\u00f6nnen auch mehrere F\u00f6rderungsarten gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 bis 3 nebeneinander gew\u00e4hrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungsansuchen und -gew\u00e4hrung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a723. (1) Die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung setzt voraus, dass die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber bei der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle ein schriftliches F\u00f6rderungsansuchen mit einem der Eigenart der Leistung entsprechenden Leistungs-, Kosten-, Zeit- und Finanzierungsplan, der auch allf\u00e4llige Eigenleistungen umfasst, und allen sonstigen auf die gef\u00f6rderte Leistung bezughabenden Unterlagen einbringt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei einer Gesamtf\u00f6rderung hat dieser Plan \u00fcberdies alle im F\u00f6rderungszeitraum zu erwartenden Einnahmen und voraussichtlichen Ausgaben, einen Organisations- und Personalplan, eine \u00dcbersicht \u00fcber das Verm\u00f6gen und die Schulden sowie \u00fcber die voraussichtlichen Verpflichtungen zu Lasten k\u00fcnftiger Jahre zu umfassen. Die von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderung zu erbringenden Leistungen sind in inhaltlicher, umfangm\u00e4\u00dfiger und zeitlicher Hinsicht klar festzulegen. Liegt eine Planbilanz oder eine Plan-Gewinn- und Verlustrechnung vor oder besteht eine Verpflichtung zur Erstellung derselben, so ist deren Vorlage zu verlangen, wenn dies zur Beurteilung des F\u00f6rderungsansuchens erforderlich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die im F\u00f6rderungsansuchen enthaltenen Angaben und Nachweise, insbesondere f\u00fcr das Vorliegen der pers\u00f6nlichen und sachlichen Voraussetzungen, der F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit der Leistung und der Angemessenheit der Kosten, sind zu pr\u00fcfen. Die Nachweise, die von der F\u00f6rderungsnehmerin oder vom F\u00f6rderungsnehmer zu erbringen sind, sind der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber bekannt zu machen. N\u00e4here Bestimmungen zum Verfahren, insbesondere zur Pr\u00fcfung des F\u00f6rderungsansuchens und der F\u00f6rderungsentscheidung, sind in Sonderrichtlinien gem\u00e4\u00df \u00a75 zu regeln. Die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber hat eine rechtsverbindliche Erkl\u00e4rung abzugeben, dass ihre oder seine Angaben, insbesondere auch jene nach \u00a717, richtig und vollst\u00e4ndig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Ist die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung beabsichtigt, hat die haushaltsf\u00fchrende Stelle oder Abwicklungsstelle an die F\u00f6rderungswerberin oder den F\u00f6rderungswerber ein schriftliches F\u00f6rderungsanbot zu richten. Mit dessen schriftlicher Annahme durch die F\u00f6rderungswerberin oder den F\u00f6rderungswerber kommt der F\u00f6rderungsvertrag (\u00a724) zustande. Die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber ist darauf hinzuweisen, dass die Annahme des F\u00f6rderungsanbotes samt den damit verbundenen Auflagen und Bedingungen innerhalb einer festzulegenden, angemessenen Frist schriftlich erkl\u00e4rt wird, widrigenfalls das F\u00f6rderungsanbot als widerrufen gilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Einem von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber vorbehaltlos unterfertigten F\u00f6rderungsansuchen, das bereits alle Auflagen und Bedingungen (\u00a724) beinhaltet, kann von der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle auch direkt schriftlich zugestimmt werden, sofern diesem vollinhaltlich entsprochen wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Ablehnung eines F\u00f6rderungsansuchens hat schriftlich unter Mitteilung der daf\u00fcr ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Unter Ber\u00fccksichtigung des mit der Dokumentation verbundenen Verwaltungsaufwandes ist die F\u00f6rderungsentscheidung dem Grunde und der H\u00f6he nach schriftlich zu dokumentieren. Die F\u00f6rderungsentscheidung ist auch s\u00e4mtlichen beteiligten F\u00f6rderungsgebern (\u00a713) bekanntzugeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die Einbringung des F\u00f6rderungsansuchens kann auch \u00fcber eine elektronische Anwendung erfolgen. Wird von der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle eine elektronische Anwendung bereitgestellt, ist, wenn die Einbringung nicht im Transparenzportal erfolgt, eine eindeutige elektronische Identifizierung der Person gem\u00e4\u00df \u00a74 des E-Government-Gesetzes (E-GovG), BGBl\u00a0I Nr\u00a010/2004, vorzusehen. Bei F\u00f6rderungen f\u00fcr Unternehmen ist \u2013 nach Ma\u00dfgabe der technischen und organisatorischen M\u00f6glichkeiten der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle sowie der Zumutbarkeit f\u00fcr die Unternehmen \u2013 die Einbringung \u00fcber eine gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs3 des Unternehmensserviceportalgesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a052/2009, in das Unternehmensserviceportal eingebundene elektronische Anwendung verpflichtend vorzusehen und die Rollen- und Rechteverwaltung sowie die elektronische Authentifizierung/Identifikation des Unternehmensserviceportals zu nutzen. F\u00fcr Unternehmen ist die Nutzung der elektronischen Anwendung insbesondere unzumutbar, wenn sie nicht \u00fcber die dazu erforderliche technische Voraussetzung eines Internet-Anschlusses verf\u00fcgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungsvertrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724. (1) Eine F\u00f6rderung darf nur aufgrund eines schriftlichen F\u00f6rderungsvertrages gew\u00e4hrt werden. Der F\u00f6rderungsvertrag hat insbesondere zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Bezeichnung der Rechtsgrundlage,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bezeichnung der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers mit insbesondere Geburtsdatum, Firmenbuchnummer, ZVR-Zahl oder gegebenenfalls der im Erg\u00e4nzungsregister vergebenen Ordnungsnummer,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Beginn und Dauer der Laufzeit der F\u00f6rderung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Art und H\u00f6he der F\u00f6rderung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. genaue Beschreibung der gef\u00f6rderten Leistung (F\u00f6rderungsgegenstand),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. f\u00f6rderbare und nicht f\u00f6rderbare Kosten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Fristen f\u00fcr die Erbringung der gef\u00f6rderten Leistung sowie f\u00fcr die Berichtspflichten (\u00a7\u00a740 bis 42),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Auszahlungsbedingungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Kontrolle und gegebenenfalls Mitwirkung bei der Evaluierung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Bestimmungen \u00fcber die Einstellung und R\u00fcckzahlung der F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df \u00a725,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Bestimmungen zur Datenverarbeitung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. sonstige zu vereinbarende Vertragsbestimmungen sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. besondere F\u00f6rderungsbedingungen, die der Eigenart der zu f\u00f6rdernden Leistung entsprechen und \u00fcberdies sicherstellen, dass daf\u00fcr Bundesmittel nur in dem zur Erreichung des angestrebten Erfolges unumg\u00e4nglich notwendigen Umfang eingesetzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung ist von der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle von der Einhaltung folgender allgemeiner F\u00f6rderungsbedingungen abh\u00e4ngig zu machen, wonach die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. mit der Durchf\u00fchrung der Leistung gem\u00e4\u00df dem vereinbarten Zeitplan, ansonsten unverz\u00fcglich nach Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderung beginnt, die Leistung z\u00fcgig durchf\u00fchrt und diese innerhalb der vereinbarten, ansonsten innerhalb einer angemessenen Frist abschlie\u00dft,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle alle Ereignisse, welche die Durchf\u00fchrung der gef\u00f6rderten Leistung verz\u00f6gern oder unm\u00f6glich machen, oder eine Ab\u00e4nderung gegen\u00fcber dem F\u00f6rderungsansuchen oder vereinbarten Auflagen und Bedingungen erfordern w\u00fcrde, unverz\u00fcglich und aus eigener Initiative anzeigt und ihren oder seinen Mitteilungspflichten jeweils unverz\u00fcglich nachkommt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Organen oder Beauftragten des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union Einsicht in ihre oder seine B\u00fccher und Belege sowie in sonstige der \u00dcberpr\u00fcfung der Durchf\u00fchrung der Leistung dienende Unterlagen bei sich selbst oder bei Dritten und die Besichtigung an Ort und Stelle gestattet oder auf deren Verlangen vorlegt, ihnen die erforderlichen Ausk\u00fcnfte erteilt oder erteilen l\u00e4sst und hiezu eine geeignete Auskunftsperson bereitstellt, wobei \u00fcber den jeweiligen Zusammenhang dieser Unterlagen mit der Leistung das Pr\u00fcforgan entscheidet,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. alle B\u00fccher und Belege sowie sonstige in Z3 genannten Unterlagen zehn Jahre ab dem Ende des Jahres der Auszahlung der gesamten F\u00f6rderung, bei der Gew\u00e4hrung von Gelddarlehen ab Auszahlung des Darlehens, jedenfalls aber bis zur vollst\u00e4ndigen R\u00fcckzahlung, in beiden F\u00e4llen mindestens jedoch ab der Durchf\u00fchrung der Leistung sicher und geordnet aufbewahrt; sofern unionsrechtlich dar\u00fcber hinausgehende Fristen gelten, kommen diese zur Anwendung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. zur Aufbewahrung grunds\u00e4tzlich auch geeignete Bild- und Datentr\u00e4ger verwenden kann, wenn die vollst\u00e4ndige, geordnete, inhaltsgleiche, urschriftgetreue und \u00fcberpr\u00fcfbare Wiedergabe bis zum Ablauf der Aufbewahrungsfrist jederzeit gew\u00e4hrleistet ist; in diesem Fall ist die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber zu verpflichten, auf ihre oder seine Kosten alle Hilfsmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, die notwendig sind, um die B\u00fccher, Belege und sonstigen Unterlagen lesbar zu machen und, soweit erforderlich, ohne Hilfsmittel lesbare dauerhafte Wiedergaben beizubringen sowie bei Erstellung von dauerhaften Wiedergaben diese auf Datentr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung zu stellen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. bei Gew\u00e4hrung eines Annuit\u00e4ten-, Zinsen- oder Kreditkostenzuschusses die von ihr oder ihm betraute Kreditunternehmung erm\u00e4chtigt, den Organen oder Beauftragten des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union alle im Zusammenhang mit der betreffenden F\u00f6rderung erforderlichen Ausk\u00fcnfte, insbesondere auch Bonit\u00e4tsausk\u00fcnfte, zu erteilen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. bei der Vergabe von Auftr\u00e4gen f\u00fcr Lieferungen und Leistungen unbeschadet der Bestimmungen des Bundesvergabegesetzes\u00a02006 (BVergG\u00a02006), BGBl\u00a0I Nr\u00a017, zu Vergleichszwecken nachweislich mehrere Angebote einholt, soweit dies im Hinblick auf die H\u00f6he des gesch\u00e4tzten Auftragswertes zweckm\u00e4\u00dfig ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. F\u00f6rderungsmittel des Bundes unter Beachtung der Grunds\u00e4tze der Sparsamkeit, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit einsetzt und insbesondere bei Gesamtf\u00f6rderungen in ihrer oder seiner gesamten Gebarung diese Grunds\u00e4tze befolgt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. F\u00f6rderungsmittel des Bundes nicht zur Bildung von R\u00fccklagen oder R\u00fcckstellungen nach dem Einkommensteuergesetz\u00a01988, (EStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0400, oder dem Unternehmensgesetzbuch, dRGBl S\u00a0219/1897 verwendet,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Leistung unter Vorlage eines Verwendungsnachweises (\u00a7\u00a740 bis 42) innerhalb zu vereinbarender Fristen berichtet,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. \u00fcber den Anspruch aus einer gew\u00e4hrten F\u00f6rderung weder durch Abtretung, Anweisung oder Verpf\u00e4ndung noch auf andere Weise verf\u00fcgt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. die R\u00fcckzahlungsverpflichtung gem\u00e4\u00df \u00a725 \u00fcbernimmt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. eine hinreichende Sicherstellung f\u00fcr die R\u00fcckzahlung eines F\u00f6rderungsdarlehens und grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr allf\u00e4llige R\u00fcckzahlungs- und Abgeltungsverpflichtungen (\u00a7\u00a725 und 30) bietet und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. das Gleichbehandlungsgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a066/2004, beachtet, sofern es sich um die F\u00f6rderung eines Unternehmens handelt, und das Bundes-Behindertengleichstellungsgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a082/2005, sowie das Diskriminierungsverbot gem\u00e4\u00df \u00a77b des Behinderteneinstellungsgesetzes (BEinstG), BGBl\u00a0Nr\u00a022/1970, ber\u00fccksichtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im F\u00f6rderungsvertrag ist zu regeln, in welcher Form die F\u00f6rderungsnehmerin oder der F\u00f6rderungsnehmer an der Evaluierung mitzuwirken hat und welche Informationen sie oder er bekannt zu geben hat, die zur Beurteilung der Erreichung der festgelegten Indikatoren erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Bundesministerin f\u00fcr Finanzen oder der Bundesminister f\u00fcr Finanzen kann einen Musterf\u00f6rderungsvertrag erarbeiten, der grunds\u00e4tzlich von der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder Abwicklungsstelle anzuwenden ist, sofern nicht ausnahmsweise in Sonderrichtlinien abweichende Bestimmungen vorgesehen oder Abweichungen aufgrund der Eigenart der Leistung jedenfalls erforderlich sind. Der Musterf\u00f6rderungsvertrag ist im Bundesintranet des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen zu ver\u00f6ffentlichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einstellung und R\u00fcckzahlung der F\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725. (1) Die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber ist zu verpflichten \u2013 unter Vorbehalt der Geltendmachung weitergehender gesetzlicher Anspr\u00fcche, insbesondere auch einer R\u00fcckzahlungsverpflichtung gem\u00e4\u00df \u00a730b AuslBG \u2013 die F\u00f6rderung \u00fcber Aufforderung der haushaltsf\u00fchrenden Stelle, der Abwicklungsstelle oder der Europ\u00e4ischen Union sofort zur\u00fcckzuerstatten, wobei ein noch nicht zur\u00fcckgezahltes F\u00f6rderungsdarlehen sofort f\u00e4llig gestellt wird und der Anspruch auf zugesicherte und noch nicht ausbezahlte F\u00f6rderungsmittel erlischt, wenn insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Organe oder Beauftragte des Bundes oder der Europ\u00e4ischen Union von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber \u00fcber wesentliche Umst\u00e4nde unrichtig oder unvollst\u00e4ndig unterrichtet worden sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber vorgesehene Berichte nicht erstattet, Nachweise nicht erbracht oder erforderliche Ausk\u00fcnfte nicht erteilt worden sind, sofern in diesen F\u00e4llen eine schriftliche, entsprechend befristete und den ausdr\u00fccklichen Hinweis auf die Rechtsfolge der Nichtbefolgung enthaltende Mahnung erfolglos geblieben ist, sowie sonstige in dieser Verordnung vorgesehene Mitteilungen unterlassen wurden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber nicht aus eigener Initiative unverz\u00fcglich \u2013 jedenfalls noch vor einer Kontrolle oder deren Ank\u00fcndigung \u2013 Ereignisse meldet, welche die Durchf\u00fchrung der gef\u00f6rderten Leistung verz\u00f6gern oder unm\u00f6glich machen oder deren Ab\u00e4nderung erfordern w\u00fcrde,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber vorgesehene Kontrollma\u00dfnahmen be- oder verhindert oder die Berechtigung zur Inanspruchnahme der F\u00f6rderung innerhalb des f\u00fcr die Aufbewahrung der Unterlagen vorgesehenen Zeitraumes nicht mehr \u00fcberpr\u00fcfbar ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die F\u00f6rderungsmittel von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber ganz oder teilweise widmungswidrig verwendet worden sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Leistung von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber nicht oder nicht rechtzeitig durchgef\u00fchrt werden kann oder durchgef\u00fchrt worden ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber das Abtretungs-, Anweisungs-, Verpf\u00e4ndungs- und sonstige Verf\u00fcgungsverbot gem\u00e4\u00df \u00a724 Abs2 Z11 nicht eingehalten wurde,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. die Bestimmungen des Gleichbehandlungsgesetzes von einem gef\u00f6rderten Unternehmen nicht beachtet wurden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. das Bundes-Behindertengleichstellungsgesetz oder das Diskriminierungsverbot gem\u00e4\u00df \u00a77b BEinstG nicht ber\u00fccksichtigt wird,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber obliegende Publizit\u00e4tsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a731 nicht durchgef\u00fchrt werden (nur bei EU-F\u00f6rderungsmitteln),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. von Organen der Europ\u00e4ischen Union die Aussetzung und/oder R\u00fcckforderung verlangt wird oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. sonstige F\u00f6rderungsvoraussetzungen, Bedingungen oder Auflagen, insbesondere solche, die die Erreichung des F\u00f6rderungszwecks sichern sollen, von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber nicht eingehalten wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Anstelle der in Abs1 vorgesehenen g\u00e4nzlichen R\u00fcckforderung kann bei einzelnen Tatbest\u00e4nden eine blo\u00df teilweise Einstellung oder R\u00fcckzahlung der F\u00f6rderung vorgesehen werden, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die von der F\u00f6rderungsnehmerin oder vom F\u00f6rderungsnehmer \u00fcbernommenen Verpflichtungen teilbar sind und die durchgef\u00fchrte Teilleistung f\u00fcr sich allein f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. kein Verschulden der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers am R\u00fcckforderungsgrund vorliegt und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. f\u00fcr den F\u00f6rderungsgeber die Aufrechterhaltung des F\u00f6rderungsvertrages weiterhin zumutbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Es ist eine Verzinsung des R\u00fcckzahlungsbetrages vom Tag der Auszahlung der F\u00f6rderung an mit 4\u00a0vH pro Jahr unter Anwendung der Zinseszinsmethode zu vereinbaren. Liegt dieser Zinssatz unter dem von der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr R\u00fcckforderungen festgelegten Zinssatz, ist der von der Europ\u00e4ischen Union festgelegte heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr den Fall eines Verzuges bei der R\u00fcckzahlung der F\u00f6rderung sind Verzugszinsen zu vereinbaren. Bei Verzug von Unternehmen sind diese mit 9,2\u00a0Prozentpunkten \u00fcber dem jeweils geltenden Basiszinssatz pro Jahr ab Eintritt des Verzuges festzulegen, andernfalls mit 4\u00a0Prozentpunkten \u00fcber dem jeweils geltenden Basiszinssatz, mindestens jedoch 4\u00a0vH. Der Basiszinssatz, der am ersten Kalendertag eines Halbjahres gilt, ist f\u00fcr das jeweilige Halbjahr ma\u00dfgebend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Sofern die Leistung ohne Verschulden der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers nur teilweise durchgef\u00fchrt werden kann oder worden ist, kann die haushaltsf\u00fchrende Stelle vom Erl\u00f6schen des Anspruches und von der R\u00fcckzahlung (F\u00e4lligstellung des Darlehens) der auf die durchgef\u00fchrte Teilleistung entfallenden F\u00f6rderungsmittel Abstand nehmen, wenn die durchgef\u00fchrte Teilleistung f\u00fcr sich allein f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung, deren Beg\u00fcnstigter eine Dritte oder ein Dritter ist, ist grunds\u00e4tzlich davon abh\u00e4ngig zu machen, dass diese oder dieser Dritte vor Abschluss des F\u00f6rderungsvertrages nachweislich die Solidarhaftung (\u00a7891 ABGB) f\u00fcr die R\u00fcckzahlung der F\u00f6rderung im Fall des Eintritts eines R\u00fcckzahlungsgrundes \u00fcbernimmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Mit der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber ist weiters zu vereinbaren, dass die gew\u00e4hrte F\u00f6rderung auf das gem\u00e4\u00df \u00a715 Abs2 oder nach unionsrechtlichen Bestimmungen zul\u00e4ssige Ausma\u00df gek\u00fcrzt werden kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wenn sie oder er nach dem Zeitpunkt des F\u00f6rderungsansuchens von einem anderen Organ des Bundes oder einem anderen Rechtstr\u00e4ger einschlie\u00dflich anderer Gebietsk\u00f6rperschaften eine F\u00f6rderung f\u00fcr dieselbe Leistung, auch wenn mit verschiedener Zweckwidmung, erh\u00e4lt, welche bei der Zuerkennung der F\u00f6rderung nicht bekannt war, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. wenn sie oder er eine h\u00f6here als die urspr\u00fcnglich vereinbarte Eigenleistung erbringt oder erbringen kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sofern nicht eine Vertrags\u00e4nderung aus Sicht der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder der Abwicklungsstelle zweckm\u00e4\u00dfig erscheint. Von einer K\u00fcrzung kann dann Abstand genommen werden, wenn die Beitr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Z1 und 2 zur Erbringung der urspr\u00fcnglich vereinbarten gef\u00f6rderten Leistung (\u00a724 Abs1 Z5) notwendig sind. Falls die F\u00f6rderung bereits ausbezahlt wurde, kann eine entsprechende R\u00fcckforderung erfolgen. Die Abs1 und 2 bleiben unber\u00fchrt und die Abs3 und 4 sind sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umwandlung eines F\u00f6rderungsdarlehens in eine sonstige Geldzuwendung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a726. (1) Ein aus F\u00f6rderungsmitteln des Bundes gew\u00e4hrtes Gelddarlehen darf ganz oder teilweise in eine sonstige Geldzuwendung (\u00a72 Z3) umgewandelt werden, wenn der angestrebte Erfolg und F\u00f6rderungszweck wegen nachfolgend ohne Verschulden der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers eingetretener Ereignisse nur so erreicht werden kann und kein Grund gem\u00e4\u00df \u00a725 vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Erfolgt die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung auf Grundlage einer Sonderrichtlinie, ist eine derartige Umwandlung bei Vorliegen der Voraussetzungen gem\u00e4\u00df Abs1 nur dann zul\u00e4ssig, wenn in dieser Sonderrichtlinie auch eine sonstige Geldzuwendung als F\u00f6rderungsart vorgesehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Vor einer derartigen Umwandlung ist mit der Bundesministerin f\u00fcr Finanzen oder dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen das Einvernehmen herzustellen, wenn diese oder dieser auch bei der Gew\u00e4hrung des F\u00f6rderungsdarlehens mitzubefassen war oder durch diese Umwandlung eine einvernehmensherstellungspflichtige Mittelverwendungs\u00fcberschreitung bei der Voranschlagstelle f\u00fcr die entsprechende sonstige Geldzuwendung entstehen w\u00fcrde (\u00a754 Abs4 BHG\u00a02013 in Verbindung mit der Verordnung \u00fcber das Verfahren bei Mittelverwendungs\u00fcberschreitungen, MV\u00dc-VO, BGBl\u00a0II Nr\u00a0512/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Datenverarbeitung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a727. (1) Die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber hat sowohl im F\u00f6rderungsansuchen als auch im F\u00f6rderungsvertrag zur Kenntnis zu nehmen, dass die haushaltsf\u00fchrende Stelle als Verantwortlicher oder die haushaltf\u00fchrende Stelle und die Abwicklungsstelle als gemeinsame Verantwortliche oder als Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter berechtigt sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die im Zusammenhang mit der Anbahnung und Abwicklung des Vertrages anfallenden personenbezogenen Daten zu verarbeiten, wenn dies f\u00fcr den Abschluss und die Abwicklung des F\u00f6rderungsvertrages, f\u00fcr Kontrollzwecke und die Wahrnehmung der der haushaltsf\u00fchrenden Stelle gesetzlich \u00fcbertragenen Aufgaben erforderlich ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die f\u00fcr die Beurteilung des Vorliegens der F\u00f6rderungsvoraussetzungen und zur Pr\u00fcfung des Verwendungsnachweises (8.\u00a0Abschnitt) erforderlichen personenbezogenen Daten \u00fcber die von ihr oder ihm selbst erteilten Ausk\u00fcnfte hinaus auch durch R\u00fcckfragen bei den in Betracht kommenden anderen Organen des Bundes oder bei einem anderen Rechtstr\u00e4ger, der einschl\u00e4gige F\u00f6rderungen zuerkennt oder abwickelt, oder bei sonstigen Dritten zu erheben und an diese zu \u00fcbermitteln, wobei diese wiederum berechtigt sind, die f\u00fcr die Anfrage erforderlichen personenbezogenen Daten zu verarbeiten und Auskunft zu erteilen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Transparenzportalabfragen gem\u00e4\u00df \u00a732 Abs5 TDBG\u00a02012 durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber ist zur Kenntnis zu bringen, dass es dazu kommen kann, dass personenbezogene Daten insbesondere an Organe und Beauftragte des Rechnungshofes (insbesondere gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs2, \u00a74 Abs1 und \u00a713 Abs3 des Rechnungshofgesetzes\u00a01948, BGBl\u00a0Nr\u00a0144), des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen (insbesondere gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a757 bis 61 und 47 BHG\u00a02013 sowie \u00a714 dieser Verordnung) und der Europ\u00e4ischen Union nach den EU-rechtlichen Bestimmungen \u00fcbermittelt oder offengelegt werden m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ist die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber eine nat\u00fcrliche Person, hat das F\u00f6rderungsansuchen und der F\u00f6rderungsvertrag eine Information zur Datenverarbeitung gem\u00e4\u00df Art13 und 14 DSGVO (Datenverarbeitungsauskunft) zu enthalten. Wird das F\u00f6rderungsansuchen formlos vom F\u00f6rderungswerber eingebracht, ist dem F\u00f6rderungswerber die Datenverarbeitungsauskunft unverz\u00fcglich nachweislich zur Kenntnis zu bringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der F\u00f6rderwerber hat zu best\u00e4tigen, dass die Offenlegung von\u00a0Daten nat\u00fcrlicher Personen gegen\u00fcber der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder der Abwicklungsstelle in \u00dcbereinstimmung mit den Bestimmungen der DSGVO erfolgt und die betroffenen Personen vom F\u00f6rderwerber \u00fcber die Datenverarbeitung der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder der Abwicklungsstelle (Datenverarbeitungsauskunft gem\u00e4\u00df Abs3) informiert werden oder wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gewinnerzielung aus einer gef\u00f6rderten Leistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a729. Sofern eine Leistung \u00fcberwiegend aus Bundesmitteln gef\u00f6rdert wird und es im Hinblick auf die Eigenart der Leistung wirtschaftlich gerechtfertigt sowie mit dem F\u00f6rderungszweck vereinbar erscheint, ist auszubedingen, dass die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber die H\u00f6he des unmittelbar oder mittelbar erzielten Gewinnes (\u00dcberschusses) aus der Leistung w\u00e4hrend oder innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach deren Durchf\u00fchrung (zB durch die gewinnbringende Auswertung einer Leistung) unverz\u00fcglich der haushaltsf\u00fchrenden Stelle oder der Abwicklungsstelle anzuzeigen und diese auf Verlangen bis zur H\u00f6he der erhaltenen F\u00f6rderung am Gewinn (\u00dcberschuss) zu beteiligen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wegfall oder wesentliche \u00c4nderung des Verwendungszwecks",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730.\u00a0(1) Soll eine Sache, deren Preis (Wert) die nach den jeweils geltenden einkommensteuerrechtlichen Bestimmungen f\u00fcr geringwertige Wirtschaftsg\u00fcter des Anlageverm\u00f6gens festgesetzte Betragsgrenze um das Vierfache \u00fcbersteigt, von der F\u00f6rderungswerberin oder vom F\u00f6rderungswerber ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend aus F\u00f6rderungsmitteln des Bundes angeschafft werden \u2013 dabei sind die F\u00f6rderungen aller haushaltsf\u00fchrenden Stellen ma\u00dfgeblich \u2013, ist vorzusehen, dass die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber bei Wegfall oder wesentlicher \u00c4nderung des Verwendungszwecks die jeweilige haushaltsf\u00fchrende Stelle davon unverz\u00fcglich in Kenntnis setzt und auf deren Verlangen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. eine angemessene Abgeltung leistet,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die betreffende Sache der jeweiligen haushaltsf\u00fchrenden Stelle zwecks weiterer Verwendung zur Verf\u00fcgung stellt oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. in das Eigentum des Bundes \u00fcbertr\u00e4gt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als angemessene Abgeltung gem\u00e4\u00df Abs1 Z1 ist der Verkehrswert der Sache im Zeitpunkt des Wegfalls oder der \u00c4nderung des Verwendungszwecks vorzusehen und von der jeweiligen haushaltsf\u00fchrenden Stelle zu ermitteln. Falls die Sache nicht ausschlie\u00dflich aus F\u00f6rderungsmitteln des Bundes angeschafft wurde, ist die Abgeltung eines der F\u00f6rderung des Bundes entsprechenden aliquoten Anteils am Verkehrswert vorzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bei einer F\u00f6rderung durch mehrere haushaltsf\u00fchrende Stellen haben diese auf eine abgestimmte Vorgangsweise hinzuwirken (\u00a713).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Publizit\u00e4tsvorschriften bei F\u00f6rderungen aus EU-Mitteln",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a731. (1) Die haushaltsf\u00fchrenden Stellen haben bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen aus EU-Mitteln die Durchf\u00fchrung von Informations- und Publizit\u00e4tsma\u00dfnahmen im Rahmen der jeweils geltenden unionsrechtlichen Vorschriften sicherzustellen. Dabei sind insbesondere die konkreten Informations- und Publizit\u00e4tsverpflichtungen in den F\u00f6rderungs- und Abwicklungsvertr\u00e4gen vorzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der F\u00f6rderungswerberin oder dem F\u00f6rderungswerber ist zur Kenntnis zu bringen, dass insbesondere der Name der F\u00f6rderungsempf\u00e4ngerin oder des F\u00f6rderungsempf\u00e4ngers, die Bezeichnung des Vorhabens sowie die H\u00f6he der gew\u00e4hrten F\u00f6rderungsmittel nach Ma\u00dfgabe der jeweils geltenden unionsrechtlichen Vorschriften ver\u00f6ffentlicht werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderbare Kosten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeines",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a732. F\u00f6rderbar sind nur jene Kosten, die unmittelbar mit der gef\u00f6rderten Leistung in Zusammenhang stehen, und in jenem Ausma\u00df, als sie zur Erreichung des F\u00f6rderungsziels unbedingt erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umsatzsteuer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a733. (1) Die auf die Kosten der f\u00f6rderbaren Leistung entfallende Umsatzsteuer ist keine f\u00f6rderbare Ausgabe. Sofern diese Umsatzsteuer aber nachweislich tats\u00e4chlich und endg\u00fcltig von der F\u00f6rderungsnehmerin oder vom F\u00f6rderungsnehmer zu tragen ist, somit f\u00fcr sie oder ihn keine Vorsteuerabzugsberechtigung besteht, kann sie als f\u00f6rderbarer Kostenbestandteil ber\u00fccksichtigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die \u2013 auf welche Weise immer \u2013 r\u00fcckforderbare Umsatzsteuer ist auch dann nicht f\u00f6rderbar, wenn sie die F\u00f6rderungsnehmerin oder der F\u00f6rderungsnehmer nicht tats\u00e4chlich zur\u00fcckerh\u00e4lt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sollte eine F\u00f6rderung vom Finanzamt wegen des Vorliegens einer nach dem Umsatzsteuergesetz\u00a01994, BGBl\u00a0Nr\u00a0663, steuerbaren und steuerpflichtigen Leistung der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers an den F\u00f6rderungsgeber nicht als F\u00f6rderung, sondern als Auftragsentgelt angesehen werden und daf\u00fcr von der F\u00f6rderungsnehmerin oder vom F\u00f6rderungsnehmer eine Umsatzsteuer an das Finanzamt abzuf\u00fchren sein, ist vorzusehen, dass dieses Auftragsentgelt als Bruttoentgelt anzusehen ist. Eine zus\u00e4tzliche, gesonderte Abgeltung der Umsatzsteuer \u2013 aus welchem Rechtsgrund immer \u2013 ist somit ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Personalkosten und Reisekosten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a734. (1) Personalkosten und Reisekosten d\u00fcrfen bei einer Gesamtf\u00f6rderung jedenfalls, bei einer Einzelf\u00f6rderung dann, wenn die Gesamtausgaben f\u00fcr die Leistung \u00fcberwiegend aus Bundesmitteln getragen werden, nur bis zu jener H\u00f6he als f\u00f6rderbare Kosten anerkannt werden, die dem Gehaltsschema des Bundes und der Reisegeb\u00fchrenvorschrift 1955, BGBl\u00a0Nr\u00a0133, f\u00fcr vergleichbare Bundesbedienstete entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abweichend von Abs1 k\u00f6nnen in Sonderrichtlinien ausnahmsweise spezielle H\u00f6chstgrenzen, insbesondere nach einschl\u00e4gigen gesetzlichen oder kollektivvertraglichen Bestimmungen, f\u00fcr Personal- und Reisekosten vorgesehen werden, sofern dadurch eine Vereinfachung bei der Abwicklung der F\u00f6rderung erreicht werden kann und dabei die Grunds\u00e4tze gem\u00e4\u00df \u00a72 BHG\u00a02013 eingehalten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Im F\u00f6rderungsvertrag ist die f\u00f6rderbare H\u00f6chststundenanzahl je Verwendungsgruppe zu regeln, sofern dies zweckm\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Leasingfinanzierte Investitionsg\u00fcter",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a735. (1) F\u00f6rderungswerberin oder F\u00f6rderungswerber kann gem\u00e4\u00df \u00a72 nur die Leasingnehmerin oder der Leasingnehmer sein, die oder der den Leasinggegenstand zur Durchf\u00fchrung der f\u00f6rderungsw\u00fcrdigen Leistung nutzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als F\u00f6rderungsart kommt nur eine sonstige Geldzuwendung gem\u00e4\u00df \u00a72 Z3 zum jeweils f\u00e4lligen Leasingentgelt in Betracht, wobei maximal vom Nettohandelswert des Leasinggegenstandes unter Bedachtnahme auf die Dauer der Leistung und Ber\u00fccksichtigung der betriebsgew\u00f6hnlichen Nutzungsdauer des Leasinggegenstandes auszugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gef\u00f6rderte Anschaffungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a736. \u00dcberschreitet die Amortisationsdauer einer Sache (\u00a7285 ABGB), die zur Durchf\u00fchrung der Leistung angeschafft wird, den Zeitraum der Leistung, darf maximal jener Kostenanteil gef\u00f6rdert werden, der der Abschreibung nach dem EStG\u00a01988 f\u00fcr den Leistungszeitraum entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gemeinkosten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a737. (1) Indirekte Kosten (Gemeinkosten) k\u00f6nnen nur dann gef\u00f6rdert werden, wenn sie zur Erreichung des F\u00f6rderungsziels erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Unbeschadet des \u00a738 kann in Sonderrichtlinien eine Abgeltung von indirekten Kosten auf der Grundlage von Pauschals\u00e4tzen vorgesehen werden. Die Pauschals\u00e4tze m\u00fcssen angemessen und nachvollziehbar sein. Die Sonderrichtlinien m\u00fcssen jene Kosten, die von den Pauschals\u00e4tzen umfasst sind, und die jeweilige Zuschlagsbasis festlegen. Es ist auszuschlie\u00dfen, dass Kosten, die im Rahmen der Kostenpauschale abgegolten werden, auch als direkte Kosten anerkannt werden. Wird eine Pauschalierung vorgenommen, ist ein gesonderter Nachweis nicht erforderlich. Bei Senkung der der Pauschalierung zugrunde gelegten Kosten ist der Pauschalsatz entsprechend zu reduzieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kostenpauschalen bei EU-kofinanzierten F\u00f6rderungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a738. In Sonderrichtlinien, im Rahmen derer F\u00f6rderungen aus EU-Mitteln einschlie\u00dflich des Anteils der nationalen Kofinanzierung gew\u00e4hrt werden, kann eine Abgeltung von Kosten auf Grundlage von standardisierten Einheitskosten, als Pauschalfinanzierung oder auf der Grundlage von Pauschals\u00e4tzen nach Ma\u00dfgabe der unionsrechtlichen Vorschriften vorgesehen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kontrolle und Auszahlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kontrolle",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a739. Die haushaltsf\u00fchrenden Stellen oder Abwicklungsstellen haben eine Kontrolle der widmungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung der F\u00f6rderungsmittel sowie der Einhaltung der vertraglichen F\u00f6rderungsbestimmungen, Bedingungen und Auflagen durchzuf\u00fchren. Bei mehrj\u00e4hrigen Leistungen sind in den im F\u00f6rderungsvertrag vorgesehenen Abst\u00e4nden, jedenfalls aber in angemessenen Zeitabst\u00e4nden auf Grundlage der Zwischenberichte (\u00a742) Zwischenkontrollen durchzuf\u00fchren, sofern dies auf Grund der Dauer der Leistungen zweckm\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verwendungsnachweis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a740. (1) Der Verwendungsnachweis hat aus einem Sachbericht und einem zahlenm\u00e4\u00dfigen Nachweis zu bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Aus dem Sachbericht muss insbesondere die Verwendung der aus Bundes- und EU-Mitteln gew\u00e4hrten F\u00f6rderung, der nachweisliche Bericht \u00fcber die Durchf\u00fchrung der gef\u00f6rderten Leistung sowie der durch diese erzielte Erfolg hervorgehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der zahlenm\u00e4\u00dfige Nachweis muss eine durch Belege nachweisbare Aufgliederung aller mit der gef\u00f6rderten Leistung zusammenh\u00e4ngenden Einnahmen und Ausgaben umfassen. Die haushaltsf\u00fchrende Stelle oder Abwicklungsstelle hat sich entweder die Vorlage der Belege oder die Einsichtnahme in diese bei der F\u00f6rderungsnehmerin oder beim F\u00f6rderungsnehmer vorzubehalten. F\u00fcr die \u00dcbermittlung von Belegen gilt \u00a724 Abs2 Z5 sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die haushaltsf\u00fchrende Stelle oder die Abwicklungsstelle hat die Termine f\u00fcr die Vorlage der Verwendungsnachweise laufend zu \u00fcberwachen und die Verwendungsnachweise zeitnahe zu \u00fcberpr\u00fcfen. Es sind insbesondere auch Leistungs- und Zahlungsnachweise zu \u00fcberpr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Jede haushaltsf\u00fchrende Stelle hat vorweg angemessene und wirksame risikobasierte Kontrollverfahren festzulegen, durch die gew\u00e4hrleistet werden kann, dass F\u00f6rderungsmissbrauch und unerw\u00fcnschte Mehrfachf\u00f6rderungen vermieden werden. Diese Verfahren sind in Sonderrichtlinien und F\u00f6rderungsvertr\u00e4gen umzusetzen und k\u00f6nnen beispielsweise die zumindest stichprobenartige \u00dcberpr\u00fcfung der Belege, das Erfordernis gesonderter Rechnungskreise bei der F\u00f6rderungsnehmerin oder beim F\u00f6rderungsnehmer, die Abstimmung mit anderen in Betracht kommenden F\u00f6rderungsgebern, die Einschau vor Ort sowie in einschl\u00e4gige F\u00f6rderdatenbanken oder die Festlegung spezifischer Anforderungen an elektronische Belege umfassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Sofern f\u00fcr den Nachweis der widmungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung der F\u00f6rderungsmittel die Verwendung personenbezogener Daten erforderlich ist, ist die F\u00f6rderungswerberin oder der F\u00f6rderungswerber im F\u00f6rderungsvertrag zu verpflichten, die diesbez\u00fcglichen personenbezogenen Daten zu \u00fcbermitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Hat die F\u00f6rderungsnehmerin oder der F\u00f6rderungsnehmer f\u00fcr denselben Verwendungszweck auch eigene finanzielle Mittel eingesetzt oder von einem anderen Rechtstr\u00e4ger finanzielle Mittel erhalten, so ist auszubedingen, dass der zahlenm\u00e4\u00dfige Nachweis auch diese umfasst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Wenn es zur Kontrolle erforderlich erscheint, k\u00f6nnen auch bei einer Einzelf\u00f6rderung weitere Nachweise aus der Gebarung der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers vorgesehen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zahlenm\u00e4\u00dfiger Nachweis bei einer Gesamtf\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a741. Bei einer Gesamtf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df \u00a721 Abs1 Z2 hat der zahlenm\u00e4\u00dfige Nachweis (\u00a740 Abs3) jedenfalls alle Einnahmen und Ausgaben der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers zu umfassen. F\u00f6rderungsnehmerinnen oder F\u00f6rderungsnehmer, die eine doppelte Buchhaltung f\u00fchren, haben jedenfalls einen Jahresabschluss samt dem Pr\u00fcfbericht der Abschlusspr\u00fcferin oder des Abschlusspr\u00fcfers und eine \u00dcbersicht \u00fcber die tats\u00e4chlich get\u00e4tigten Einzahlungen und Auszahlungen vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwischenberichte",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a742. Ist mit dem Abschluss der Leistung nicht innerhalb des Finanzjahres (Kalenderjahres) zu rechnen, in dem die F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung erfolgt, ist zus\u00e4tzlich die Vorlage eines zumindest j\u00e4hrlichen Verwendungsnachweises f\u00fcr jedes Finanzjahr der Leistungsdauer zu vereinbaren, soweit dies die Dauer und der Umfang der Leistung zweckm\u00e4\u00dfig erscheinen l\u00e4sst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auszahlung der F\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a743. (1) Die Auszahlung der F\u00f6rderung darf nur insoweit und nicht eher vorgenommen werden, als sie zur Leistung f\u00e4lliger Zahlungen durch die F\u00f6rderungsnehmerin oder den F\u00f6rderungsnehmer f\u00fcr die gef\u00f6rderte Leistung entsprechend dem F\u00f6rderungszweck ben\u00f6tigt wird, und darf nur an die F\u00f6rderungsnehmerin oder den F\u00f6rderungsnehmer oder an andere im F\u00f6rderungsvertrag ausdr\u00fccklich genannte nat\u00fcrliche oder juristische Personen oder Personengesellschaften erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Auszahlung der F\u00f6rderung f\u00fcr eine Leistung, die sich \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erstreckt, kann der voraussichtlichen Bedarfslage entsprechend grunds\u00e4tzlich in pauschalierten Teilbetr\u00e4gen und mit der Ma\u00dfgabe vorgesehen werden, dass ein weiterer Teilbetrag erst dann ausgezahlt wird, wenn ein Verwendungsnachweis \u00fcber den jeweils bereits ausbezahlten Teilbetrag erbracht worden ist, wobei die Auszahlung von mindestens 10\u00a0vH des insgesamt zugesicherten F\u00f6rderungsbetrages grunds\u00e4tzlich erst nach erfolgter Abnahme des abschlie\u00dfenden Verwendungsnachweises vorzubehalten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bei der Festlegung der Auszahlungstermine ist auch auf die Verf\u00fcgbarkeit der erforderlichen Bundesmittel und bei von der Europ\u00e4ischen Union kofinanzierten Leistungen auf die Bereitstellung der entsprechenden EU-Mittel Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Sofern dies mit der Eigenart der F\u00f6rderung vereinbar ist, ist \u00fcberdies auszubedingen, dass die Auszahlung einer F\u00f6rderung aufgeschoben werden kann, wenn und solange Umst\u00e4nde vorliegen, die die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Leistung nicht gew\u00e4hrleistet erscheinen lassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Wurde eine F\u00f6rderung wegen Nichterf\u00fcllung der f\u00fcr ihre Auszahlung vorgesehenen Voraussetzungen mit Ablauf des Finanzjahres, f\u00fcr das die F\u00f6rderungszusage abgegeben wurde, zur G\u00e4nze oder teilweise nicht ausbezahlt, darf die haushaltsf\u00fchrende Stelle oder die Abwicklungsstelle die Wirksamkeit der F\u00f6rderungszusage bis zum Ablauf des n\u00e4chstfolgenden Finanzjahres verl\u00e4ngern, wenn die Ausf\u00fchrung der Leistung ohne Verschulden der F\u00f6rderungsnehmerin oder des F\u00f6rderungsnehmers eine Verz\u00f6gerung erfahren hat und die F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit der Leistung weiterhin gegeben ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) F\u00fcr den Fall, dass F\u00f6rderungsmittel nicht unmittelbar nach ihrer \u00dcberweisung an die F\u00f6rderungsnehmerin oder den F\u00f6rderungsnehmer f\u00fcr f\u00e4llige Zahlungen im Rahmen des F\u00f6rderungszwecks verwendet werden k\u00f6nnen, ist auszubedingen, dass diese von der F\u00f6rderungsnehmerin oder vom F\u00f6rderungsnehmer auf einem gesonderten Konto bei einem geeigneten Kreditinstitut bestm\u00f6glich zinsbringend anzulegen und die abreifenden Zinsen auf die F\u00f6rderung anzurechnen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Nach ordnungsgem\u00e4\u00dfer Durchf\u00fchrung und Abrechnung der gef\u00f6rderten Leistung sind nicht verbrauchte F\u00f6rderungsmittel unter Verrechnung von Zinsen in der H\u00f6he von 2\u00a0Prozentpunkten \u00fcber dem jeweils geltenden Basiszinssatz pro Jahr ab dem Tag der Auszahlung der F\u00f6rderung unverz\u00fcglich zur\u00fcckzufordern. Im Fall des Verzuges ist \u00a725 Abs4 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Evaluierung und Organisation",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Evaluierung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. (1) Die haushaltsf\u00fchrenden Stellen oder Abwicklungsstellen haben nach Abschluss einer gef\u00f6rderten Leistung eine Evaluierung, ob und inwieweit die mit der F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung angestrebten Vorhabensziele erreicht wurden, durchzuf\u00fchren, soweit dies in Hinblick auf H\u00f6he und Eigenart der F\u00f6rderung zweckm\u00e4\u00dfig ist oder aufgrund der haushaltsrechtlichen Bestimmungen zur wirkungsorientierten Folgenabsch\u00e4tzung erforderlich ist. Daf\u00fcr sind vor der Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderung geeignete Vorhabensziele und Indikatoren festzulegen. Bei mehrj\u00e4hrigen Leistungen sind Zwischenevaluierungen in den im F\u00f6rderungsvertrag vorgesehenen Abst\u00e4nden, jedenfalls aber in angemessenen Abst\u00e4nden, durchzuf\u00fchren, sofern dies auf Grund der Dauer der Leistungen zweckm\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Nach Abschluss von F\u00f6rderungsprogrammen auf Grundlage von Sonderrichtlinien (\u00a75) hat die haushaltsf\u00fchrende Stelle eine Evaluierung, ob die festgelegten Regelungsziele erreicht wurden, durchzuf\u00fchren. Sofern es auf Grund ihrer Dauer zweckm\u00e4\u00dfig ist, sind Sonderrichtlinien auch in angemessenen Zeitabst\u00e4nden einer Zwischenevaluierung zu unterziehen, jedenfalls aber l\u00e4ngstens nach f\u00fcnf Jahren ab dem Inkrafttreten. Erforderlichenfalls sind die Sonderrichtlinien entsprechend abzu\u00e4ndern oder aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die haushaltsrechtlichen Bestimmungen zur Durchf\u00fchrung von internen Evaluierungen von Regelungsvorhaben und sonstigen Vorhaben bleiben unber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Organisation",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745. Die haushaltsf\u00fchrenden Stellen oder Abwicklungsstellen haben \u00fcber ein den Erfordernissen entsprechendes internes Kontrollsystem sowie \u00fcber geeignete Datenerfassungssysteme zur Evidenz, zur F\u00f6rderungskontrolle und -evaluierung, zur Berichterstattung und Analyse zu verf\u00fcgen. Bei Vorliegen der technisch-organisatorischen Voraussetzungen sind die Funktionen der Kontrolle und Evaluierung von F\u00f6rderungen von jener der F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung zu trennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rechtsanwendung und Verweisungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a746. (1) Bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen und bei der Erlassung von Sonderrichtlinien ist insbesondere das Beihilfenrecht der Europ\u00e4ischen Union (einschlie\u00dflich der Regelungen \u00fcber EU-kofinanzierte Vorhaben) zu beachten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Veranschlagung und Verrechnung von F\u00f6rderungen sind die einschl\u00e4gigen haushaltsrechtlichen Vorschriften anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In- und Au\u00dferkrafttreten und \u00dcbergangsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a747. (1) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des Tages der Kundmachung in Kraft. Zugleich tritt die Verordnung \u00fcber Allgemeine Rahmenrichtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln (ARR 2004), BGBl\u00a0II Nr\u00a051/2004, au\u00dfer Kraft. Sie ist jedoch auf F\u00f6rderungsansuchen, die vor dem Au\u00dferkrafttreten der ARR 2004 eingebracht wurden, weiterhin anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die vor Inkrafttreten dieser Verordnung erlassenen unbefristeten und ab 1.\u00a0Juli 2014 erlassenen befristeten Sonderrichtlinien sind \u2013 soweit sie in Widerspruch zu Bestimmungen dieser Verordnung stehen \u2013 bis sp\u00e4testens zwei Jahre nach Inkrafttreten dieser Verordnung an die Bestimmungen der ARR\u00a02014 anzupassen. \u00a76 ist anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Inhaltsverzeichnis, \u00a78 Abs1a, \u00a724 Abs1 Z11 bis 13, \u00a727 sowie der Anhang in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0190/2018, treten mit 25.\u00a0Mai 2018 in Kraft; gleichzeitig tritt \u00a728 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die antragstellende Partei bringt vor, sie sei ein im Jahr 1999 gegr\u00fcndeter Verein, dessen Zweck die F\u00f6rderung der Gesundheit von Frauen und M\u00e4nnern jedes Lebensalters und jeder Lebensphase sei. Sie betreibe ua mehrere Gesundheitszentren, eine Elternambulanz, eine Frauenassistenz und eine Schutzwohnung f\u00fcr von Menschenhandel betroffene Personen und arbeite zu circa 91\u00a0% subventionsgest\u00fctzt. Im Jahr 2020 habe sie circa 100 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt und 91,2\u00a0% ihrer Einnahmen durch Abwicklung von durch die \u00f6ffentliche Hand gef\u00f6rderten Projekten generiert. Davon seien 35,6\u00a0% auf F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln entfallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beim Abschluss von F\u00f6rderungsvertr\u00e4gen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln habe sich die antragstellende Partei nach \u00a724 Abs2 ARR\u00a02014 zur Einhaltung allgemeiner F\u00f6rderungsbedingungen zu verpflichten. \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 verbiete ihr die Verwendung von F\u00f6rderungsmitteln des Bundes zur Bildung von R\u00fccklagen oder R\u00fcckstellungen nach dem EStG\u00a01988 oder dem UGB. Die antragstellende Partei sei aber gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs2 VerG iVm \u00a7196 Abs1 UGB dazu verpflichtet, R\u00fccklagen und R\u00fcckstellungen zu bilden und im Jahresabschluss auszuweisen. Dies betreffe insbesondere R\u00fcckstellungen f\u00fcr Anwartschaften auf Abfertigungen von Mitarbeitern nach \u00a7198 Abs8 Z4 lita UGB. Daher stehe \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 in Widerspruch zu \u00a722 Abs2 VerG iVm \u00a7196 Abs1 UGB.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Antragslegitimation bringt die antragstellende Partei auf das Wesentliche zusammengefasst Folgendes vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 greife unmittelbar in die rechtlich gesch\u00fctzten Interessen der antragstellenden Partei ein. Diese Bestimmung verbiete die Verwendung von F\u00f6rderungsmitteln des Bundes zur Bildung von R\u00fccklagen und R\u00fcckstellungen und stehe der Erf\u00fcllung aufrechter bzw dem Abschluss k\u00fcnftiger F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge durch die antragstellende Partei entgegen, weil diese gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs2 VerG iVm \u00a7196 Abs1 UGB zur Bildung von R\u00fcckstellungen und R\u00fccklagen verpflichtet sei und daf\u00fcr zumindest anteilig F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln heranziehen m\u00fcsse. Verst\u00f6\u00dfe gegen die Pflicht zur Bildung von R\u00fcckstellungen und R\u00fccklagen k\u00f6nnten zur straf- und zivilrechtlichen Verantwortung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fchren. Die Bestimmung des \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 sei ungeachtet ihres Wortlautes und der Systematik der ARR\u00a02014 nicht nur an die F\u00f6rderungsgeber, sondern auch an die antragstellende Partei als (potenzielle) F\u00f6rderungsempf\u00e4ngerin gerichtet. Diese sei Adressatin der Bestimmung, weil das R\u00fcckstellungsverbot verpflichtend in alle F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge aufzunehmen und zwischen den Vertragsparteien zu vereinbaren sei. Da die ARR\u00a02014 nicht nur blo\u00dfe Reflexwirkungen entfalteten, sondern den Inhalt der F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge diktierten, seien sie an alle Vertragsparteien gerichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der antragstellenden Partei stehe kein zumutbarer anderer Weg offen, ihre Bedenken an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen. Gegen die F\u00f6rdergeber eingebrachte Klagen auf den Abschluss weiterer F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge w\u00e4ren vom Gericht bereits mangels eines subjektiven Rechtsanspruches auf die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungsmitteln zur\u00fcckzuweisen. Eine solche Zur\u00fcckweisung w\u00fcrde jedoch unabh\u00e4ngig von der Bestimmung des \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 erfolgen, die somit keinen Einfluss auf den Ausgang des Verfahrens h\u00e4tte. Da \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 in einer solchen Entscheidung somit nicht anwendet werden w\u00fcrde, w\u00e4ren vom Gericht gem\u00e4\u00df Art89 Abs2 B-VG bzw von der antragstellenden Partei mittels Parteiantrag gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG gestellte Antr\u00e4ge auf Normenpr\u00fcfung auf Grund der nicht gegebenen Pr\u00e4judizialit\u00e4t aussichtslos. Der antragstellenden Partei sei es zudem nicht zumutbar, einen F\u00f6rderungsvertrag abzuschlie\u00dfen, sich dem R\u00fcckstellungsverbot zu unterwerfen und die F\u00f6rderungsmittel dennoch zur Bildung von R\u00fccklagen und R\u00fcckstellungen zu verwenden, weil es sich bei der missbr\u00e4uchlichen (vertragswidrigen) Verwendung von F\u00f6rderungen zu anderen Zwecken um ein gem\u00e4\u00df \u00a7153b StGB strafrechtlich sanktioniertes Delikt handeln w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ihre Bedenken gegen die Gesetz- und Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 legt die antragstellende Partei zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 sei unsachlich und verletzte die antragstellende Partei im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG und Art2 StGG. Diese Bestimmung unterscheide nicht zwischen verschiedenen F\u00f6rderungsempf\u00e4ngern und schlie\u00dfe gesetzlich zur Bildung von R\u00fccklagen und R\u00fcckstellungen verpflichtete gro\u00dfe Vereine als F\u00f6rderungswerber generell vom Abschluss von F\u00f6rderungsvertr\u00e4gen aus, w\u00e4hrend kleine Vereine, die nicht der qualifizierten Rechnungslegung unterliegen, unbeschr\u00e4nkt F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen und erf\u00fcllen k\u00f6nnten. Die unterschiedliche Behandlung von gro\u00dfen und kleinen Vereinen sei sachlich nicht gerechtfertigt. Die Frage, ob die antragstellende Partei ein kleiner oder ein gro\u00dfer Verein sei, stehe in keinem Zusammenhang zur Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungsmitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 versto\u00dfe gegen das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Unversehrtheit des Eigentums gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK. Das darin normierte R\u00fcckstellungsverbot schr\u00e4nke die Vertragsfreiheit der antragstellenden Partei und potenzieller F\u00f6rderungsgeber ein, ohne dass dies im \u00f6ffentlichen Interesse gelegen, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig oder sachlich gerechtfertigt sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 sei gesetzwidrig, weil diese Bestimmung im Widerspruch zur in \u00a722 VerG iVm \u00a7196 Abs1 UGB geregelten qualifizierten Rechnungslegung f\u00fcr gro\u00dfe Vereine stehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat als verordnungserlassende Beh\u00f6rde die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bestritten und den Bedenken des Antragstellers wie folgt entgegengetreten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"II.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zur Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den Bestimmungen gem\u00e4\u00df \u00a73 Z3, \u00a74 und \u00a724 Abs1 ARR\u00a02014 ergibt sich eindeutig, dass F\u00f6rderungen auf Grundlage der ARR\u00a02014 im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung vergeben werden. Im Rahmen des F\u00f6rderungsvertrages sind die n\u00e4heren Bestimmungen [\u2026] auszubedingen. [\u2026] \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 [sieht] vor, dass F\u00f6rderungsmittel des Bundes nicht zur Bildung von R\u00fccklagen oder R\u00fcckstellungen nach dem [EStG\u00a01988] oder dem [UGB] verwendet werden d\u00fcrfen. Hintergrund dieser Bestimmung ist, dass gem\u00e4\u00df \u00a740 Abs3 ARR\u00a02014 nur die mit der gef\u00f6rderten Leistung zusammenh\u00e4ngenden Einnahmen und Ausgaben f\u00f6rderbar sind und gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs1 ARR\u00a02014 eine Auszahlung der F\u00f6rderung nur insoweit und nicht eher vorgenommen werden darf, als sie zur Leistung f\u00e4lliger Zahlungen durch die F\u00f6rderungsnehmerin oder den F\u00f6rderungsnehmer f\u00fcr die gef\u00f6rderte Leistung entsprechend dem F\u00f6rderungszweck ben\u00f6tigt werden. Bei der Bildung von R\u00fcckstellungen handelt es sich jedoch um einen unbaren Vorgang in Zusammenhang mit noch nicht f\u00e4lligen Zahlungen, der somit nicht f\u00f6rderbar sein kann. Davon zu unterscheiden sind jedoch f\u00e4llige Zahlungen des F\u00f6rderungsnehmers f\u00fcr Abfertigungen, Pensionen etc. oder f\u00e4llige Zahlungen f\u00fcr gesetzlich verpflichtende Absicherungen von R\u00fcckstellungen im Rahmen von Gesamtf\u00f6rderungen. Im Falle von tats\u00e4chlichen Auszahlungen ist eine F\u00f6rderbarkeit aufgrund der ARR\u00a02014 nicht ausgeschlossen, sofern dies vertraglich festgelegt oder in Sonderrichtlinien, mit denen F\u00f6rderungsprogramme eingerichtet werden, vorgesehen ist. Dar\u00fcber hinaus besteht auch die M\u00f6glichkeit einer bedingten F\u00f6rderungszusage f\u00fcr das Schlagendwerden von Abfertigungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Eingriff in die Rechtssph\u00e4re der Antragstellerin:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] [Die antragstellende Partei] ist nicht Normadressat der angefochtenen Verordnung [\u2026]. Bei den ARR\u00a02014 handelt es sich n\u00e4mlich [\u2026] um eine Verordnung mit blo\u00dfem Selbstbindungscharakter, die ausschlie\u00dflich Verwaltungsorgane bindet und weder Rechte noch Pflichten von einzelnen Rechtsunterworfenen begr\u00fcnden kann. Sie ist somit eine reine Innennorm. Die Verordnung hat ihre gesetzliche Grundlage in \u00a71 Abs1 iVm \u00a730 Abs5 BHG\u00a02013. Die Verordnung bindet also nur die Verwaltung selbst, wirkt aber nicht unmittelbar nach au\u00dfen und statuiert keine Rechte und Pflichten der Rechtsunterworfenen. Damit ist aber [\u2026] von vornherein ausgeschlossen, dass die angefochtenen Bestimmungen die antragstellende Partei in ihrer Rechtssph\u00e4re [ber\u00fchren], weshalb auch ihre Antragslegitimation zu verneinen ist [\u2026]. Die Antragstellerin hat gem\u00e4\u00df \u00a74 ARR 2014 kein subjektives Recht auf F\u00f6rderung. Umso mehr fehlt [ihr] daher auch eine direkte, unmittelbare rechtliche Betroffenheit. Die von der Antragstellerin vorgebrachten blo\u00df wirtschaftlichen Interessen bzw Reflexwirkungen sind keine rechtlichen Interessen im Sinne des Art139 Abs1 Z3 B-VG iVm \u00a757 Abs1 letzter Satz VfGG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026.] Wie bereits ausgef\u00fchrt, richten sich die ARR\u00a02014 an die haushaltsf\u00fchrenden Stellen gem\u00e4\u00df \u00a77 BHG\u00a02013. Gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a723 Abs4 und 5 sowie 24 Abs1 ARR\u00a02014 bedarf es f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung des Abschlusses eines F\u00f6rderungsvertrages. Im Rahmen dessen k\u00f6nnen auch abweichende Bestimmungen vorgesehen werden (siehe \u00a724 Abs1 Z13 und Abs4 ARR\u00a02014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seitens der Antragstellerin wird weiters ausgef\u00fchrt, dass die angefochtene Bestimmung sie daran hindere, weitere F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen bzw bestehende zu erf\u00fcllen. Dies ist ebenfalls unzutreffend, weil nach den Angaben der Antragstellerin im Jahr 2020 \u2013 somit in einem Jahr, in dem f\u00fcr die Antragstellerin bereits die Vorschriften \u00fcber die 'qualifizierte Rechnungslegung f\u00fcr gro\u00dfe Vereine' gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs2 [VerG] zur Anwendung gelangten \u2013 lediglich rund ein Drittel der Einnahmen auf F\u00f6rderungen aus Bundesmitteln entfielen. Dies bedeutet, dass die Antragstellerin im Jahr\u00a02020 trotz Vorliegens der 'qualifizierten Rechnungslegungspflicht' F\u00f6rdervertr\u00e4ge mit dem Bund abgeschlossen hat. Die Antragstellerin f\u00fchrt nicht aus, wie sie im Jahr\u00a02020 ihrer 'qualifizierten Rechnungslegungspflicht' ungeachtet des angefochtenen \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 nachkommen konnte. Die Antragstellerin f\u00fchrt weiters nicht aus, weshalb sie dennoch in Zukunft daran gehindert sei, trotz der Geltung der 'qualifizierten Rechnungslegungspflicht' weitere F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen bzw zu erhalten. Weiters wird festgehalten, dass nicht s\u00e4mtliche Kosten der Antragstellerin \u00fcber Bundesf\u00f6rderungen finanziert werden. Die Antragstellerin f\u00fchrt auch nicht aus, weshalb f\u00fcr die Bildung von R\u00fcckstellungen nicht Eigenmittel oder sonstige Einnahmen verwendet werden k\u00f6nnen, die ein wesentlich h\u00f6heres Ausma\u00df als die Bundesf\u00f6rderungen darstellten (siehe bereits die Ausf\u00fchrung zur Rechtslage, wonach die Bildung von R\u00fcckstellungen ein unbarer Vorgang ist). Dar\u00fcber hinaus wird festgehalten, dass kein Rechtsanspruch auf einen vollst\u00e4ndigen Kostenersatz besteht. Vielmehr ist es Aufgabe des F\u00f6rderungswerbers f\u00fcr eine ausreichende Gesamtfinanzierung zu sorgen und in der Regel eine Eigenleistung zu erbringen (\u00a716 ARR\u00a02014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschlie\u00dfend wird darauf hingewiesen, dass von der Antragstellerin nicht ausgef\u00fchrt wurde, inwieweit sie die F\u00f6rderung der Bildung von R\u00fcckstellungen gegen\u00fcber dem Bund beantragt hat und dieser Antrag vom Bund aufgrund des \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 abgewiesen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit ist ein Eingriff in die Rechtssph\u00e4re der Antragstellerin nicht gegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Unmittelbarkeit des Eingriffs:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem [Antragsvorbringen] ist entgegenzusetzen, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0auch wenn die Ablehnung des F\u00f6rderungsansuchens formlos erfolgt, f\u00fcr die Antragstellerin im Hinblick auf die Fiskalgeltung der Grundrechte im Privatrecht die M\u00f6glichkeit besteht, klagbare Anspr\u00fcche gegen\u00fcber dem Staat im Wege der ordentlichen Gerichtsbarkeit geltend zu machen (vgl OGH\u00a024.2.2003, 1\u00a0Ob\u00a0272/02k; VfSlg\u00a020.397/2020). Daher besteht die erforderliche Unmittelbarkeit des Eingriffes f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0sich die Bestimmungen der ARR\u00a02014 einerseits an die haushaltsf\u00fchrenden Stellen und nicht an die Antragstellerin selbst richten und andererseits der Abschluss eines privatrechtlichen F\u00f6rderungsvertrages zwischen der Antragstellerin und der haushaltsf\u00fchrenden Stelle erforderlich ist, der erst final die Rechtssph\u00e4re der Antragstellerin regelt. Auch aus diesem Grund besteht die erforderliche Unmittelbarkeit des Eingriffes nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0im Sinne der Privatautonomie auch besondere Vertragsbestimmungen, die der Eigenart der zu f\u00f6rdernden Leistung entsprechen, vereinbart werden k\u00f6nnen (sh. \u00a724 Abs1 Z13 ARR\u00a02014). Dies gilt zB f\u00fcr bedingte F\u00f6rderzusagen f\u00fcr den Fall des Schlagendwerdens von Abfertigungszahlungen oder f\u00fcr die Anerkennung von f\u00f6rderbaren Kosten f\u00fcr tats\u00e4chliche Zahlungen im Zusammenhang mit der Bildung von R\u00fcckstellungen, wie etwa Zahlungen zur gesetzlich verpflichtenden Absicherung von Pensionsr\u00fcckstellungen gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs7 EStG 1988 bei Gesamtf\u00f6rderungen. Derartige Regelungen sind vertraglich zu vereinbaren und kommen nur vereinzelt zur Anwendung. Weiters k\u00f6nnen auch abweichende Bestimmungen vertraglich vereinbart werden (sh. auch \u00a724 Abs4 ARR\u00a02014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die behauptete Unmittelbarkeit des Eingriffs ist daher nicht gegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zur Unzumutbarkeit eines anderen Weges:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang wird nochmals auf die Fiskalwirkung der Grundrechte und somit die M\u00f6glichkeit der gerichtlichen Geltendmachung hingewiesen. Von der Antragstellerin wird auch nicht konkret ausgef\u00fchrt, inwieweit diese die F\u00f6rderung der Bildung von R\u00fcckstellungen gegen\u00fcber dem Bund beantragt hat und dieser Antrag vom Bund aufgrund des \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 abgewiesen worden sei. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrt die Antragstellerin ebenfalls nicht aus, inwieweit diese einen Anspruch auf Abschluss eines F\u00f6rderungsvertrages mit dem Inhalt der F\u00f6rderung von R\u00fcckstellungen gerichtlich geltend gemacht hat. [\u2026] Im Hinblick auf die Fiskalwirkung der Grundrechte und die damit bestehende M\u00f6glichkeit, Anspr\u00fcche gerichtlich geltend zu machen, wird die Antragstellerin auch gar nicht \u2013 wie von ihr behauptet \u2013 in die Situation versetzt, missbr\u00e4uchlich einen F\u00f6rderungsvertrag [abschlie\u00dfen] zu m\u00fcssen und ein Strafverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7153b StGB zu provozieren, 'um solcherart Gelegenheit zu finden, ein amtswegiges Normenpr\u00fcfungsverfahren zu initiieren'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Keine Darlegung der Bedenken im Einzelnen gegen die ARR 2014 zur G\u00e4nze:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist auf Grund der bereits darlegten Selbstbindungsvorschrift der ARR\u00a02014 ausgeschlossen, dass die Antragstellerin Normadressatin der (gesamten) ARR\u00a02014 ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren fehlen im Antrag konkrete Ausf\u00fchrungen der Bedenken, warum die ARR\u00a02014 zur G\u00e4nze gesetzwidrig sein sollten (vgl \u00a757 Abs1 zweiter Satz VfGG [\u2026]). In Wirklichkeit macht die Antragstellerin nur die Gesetzwidrigkeit des \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 geltend. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zu den Bedenken im Hinblick auf die Gleichheit vor dem Gesetz (Art7 Abs1 \u00a0B-VG, Art2 StGG, Art7 GRC):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin ist \u2013 entgegen ihrer Behauptung \u2013 durch die angefochtene Bestimmung nicht gehindert, F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Es werden die Verpflichtungen nicht verkannt, die der Antragstellerin aus \u00a7198 UGB erwachsen. Jedoch ist dem Argument der Antragstellerin entgegenzuhalten, dass die Bildung der R\u00fcckstellung \u2013 wie bereits mehrfach dargelegt \u2013 ein unbarer buchhalterischer Vorgang ist, f\u00fcr den der Einsatz von Barmitteln nicht unmittelbar erforderlich ist. Sollten zu einer ausgewogenen Darstellung in der Bilanz den gebildeten R\u00fcckstellungen entsprechende Aktiva gegen\u00fcbergestellt werden m\u00fcssen, so ist \u2013 wie schon oben ausgef\u00fchrt \u2013 darauf hinzuweisen, dass die Bundesf\u00f6rderungen lediglich rund ein Drittel der Gesamtertr\u00e4ge der Antragstellerin betragen und dieser sohin die M\u00f6glichkeit [offensteht], hierf\u00fcr auf die Mittel der anderen Finanzierungsquellen samt ihrer Eigenmittel zu greifen. Weshalb dies im vorliegenden Fall nicht m\u00f6glich sein sollte, f\u00fchrt die Antragstellerin nicht konkret im Einzelnen aus. Ebenso ist darauf hinzuweisen, dass der Bund nicht verpflichtet ist, als F\u00f6rdergeber s\u00e4mtliche Kosten eines Projektes zu f\u00f6rdern. Vielmehr ist es Aufgabe des F\u00f6rdernehmers, f\u00fcr eine ausreichende Finanzierung des Projektes zu sorgen und entsprechende Eigenleistungen grunds\u00e4tzlich einzubringen (\u00a715 Abs1 iVm \u00a716 ARR\u00a02014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits ausgef\u00fchrt, soll mit \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 vermieden werden, dass f\u00fcr rein buchhalterische Vorg\u00e4nge ohne unmittelbaren Zahlungsfluss beim F\u00f6rdernehmer F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen, die der F\u00f6rdernehmer \u00fcberhaupt erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt tats\u00e4chlich (n\u00e4mlich bei Schlagendwerden beispielsweise des Abfertigungsfalles) f\u00fcr eine Auszahlung ben\u00f6tigt. Damit soll dem verfassungsrechtlichen Grundsatz der Effizienz beim Einsatz von Bundesmitteln gem\u00e4\u00df Art51 Abs8 B-VG Rechnung getragen werden. Fallen hingegen bei der Bildung von R\u00fcckstellungen tats\u00e4chliche Zahlungen an (zB f\u00fcr den Erwerb von Wertpapieren als Deckungserfordernis f\u00fcr die Bildung von Pensionsr\u00fcckstellungen gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs7 EStG\u00a01988), ist jedenfalls nicht ausgeschlossen, dass auch diese bei Gesamtf\u00f6rderungen als f\u00f6rderbare Kosten vereinbart werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Angaben der Antragstellerin erh\u00e4lt diese verschiedene Projektf\u00f6rderungen seitens des Bundes. Eine Ungleichbehandlung w\u00fcrde bei Projektf\u00f6rderungen vielmehr dann eintreten, wenn der F\u00f6rdergeber Bund 'gro\u00dfen Vereinen' bereits anl\u00e4sslich der Bildung von R\u00fcckstellungen F\u00f6rdermittel ausbezahlen w\u00fcrde, obwohl diese zur Zahlung von erst sp\u00e4ter f\u00e4lligen Verpflichtungen \u2013 wie beispielsweise Abfertigungsanspr\u00fcchen \u2013 ben\u00f6tigt werden. 'Kleine Vereine' hingegen, welche die entsprechenden Zahlungen (beispielsweise Abfertigungszahlungen) ebenfalls zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu leisten haben, w\u00fcrden daf\u00fcr keine F\u00f6rderung erhalten. Die Zahlungen w\u00fcrden n\u00e4mlich entweder [\u2026] au\u00dferhalb des F\u00f6rderungszeitraumes liegen oder [\u2026] nicht projektrelevant sein, da die Anspr\u00fcche zu einem fr\u00fcheren, nicht projektrelevanten Zeitraum entstanden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus diesen Gr\u00fcnden ist von keiner unterschiedlichen Behandlung von 'gro\u00dfen' und 'kleinen' Vereinen auszugehen. Sollte jedoch vom Verfassungsgerichtshof eine unterschiedliche Behandlung erblickt werden, w\u00e4re diese aus den genannten Gr\u00fcnden (insbesondere der Vermeidung der Bevorzugung von gro\u00dfen Vereinen, keine F\u00f6rderung unbarer Vorg\u00e4nge, keine Finanzierungspflicht des F\u00f6rderungsgebers) sachlich gerechtfertigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zu den Bedenken betreffend Eingriff in die Eigentumsfreiheit (Art5 StGG, \u00a0Art1 1.\u00a0ZPMRK, Art17 GRC):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin verkennt jedenfalls, dass im Rahmen der Privatautonomie auch besondere F\u00f6rderungsbedingungen (\u00a724 Abs1 Z13 ARR\u00a02014) vereinbart werden k\u00f6nnten. Hierbei kann auf besondere Einzelf\u00e4lle Bedacht genommen werden. Weiters sieht \u00a724 Abs4 ARR\u00a02014 vor, dass ausnahmsweise abweichende Bestimmungen in F\u00f6rderungsvertr\u00e4gen m\u00f6glich sind, wenn diese aufgrund der Eigenart der Leistung jedenfalls erforderlich sind. Somit ist die apodiktische Aussage der Antragstellerin, es sei F\u00f6rderungsgebern ausnahmslos untersagt, vom Katalog des \u00a724 Abs2 ARR\u00a02014 abzuweichen und F\u00f6rderungsvertr\u00e4ge mit einem anderen Inhalt abzuschlie\u00dfen, unrichtig. Dabei ist aber zu beachten, dass die ARR\u00a02014 durch einheitliche Regelungen Mindeststandards bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen sicherstellen und somit Willk\u00fcr vermeiden sollen. Abweichungen sind daher in sachlich gerechtfertigten F\u00e4llen auf jeden Fall m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Zum Einwand der Gesetzwidrigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Ausf\u00fchrungen der Antragstellerin greifen zu kurz und sind nicht richtig. Die ARR\u00a02014 modifizieren in [keiner] Weise die Rechnungslegungsvorschriften f\u00fcr 'gro\u00dfe Vereine', diese bleiben selbstverst\u00e4ndlich v\u00f6llig unber\u00fchrt. Vielmehr [sehen] die ARR\u00a02014 \u2013 wie bereits erw\u00e4hnt \u2013 Mindeststandards f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen vor. Auch hier verkennt die Antragstellerin wiederum, dass R\u00fcckstellungen zB f\u00fcr Personal vor deren Schlagendwerden keine zu finanzierenden Ausgaben des F\u00f6rderungsnehmers sind und auch kein Anspruch gegen den F\u00f6rdergeber Bund auf eine vollst\u00e4ndige Finanzierung s\u00e4mtlicher Aufwendungen eines Unternehmens besteht. Ein Widerspruch zu den Rechnungslegungsbestimmungen des VerG und des UGB kann nicht erblickt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die antragstellende Partei hat eine Replik zur \u00c4u\u00dferung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen erstattet, in der unter anderem Folgendes ausgef\u00fchrt wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die mit der im Jahr\u00a02020 erstmals einschl\u00e4gigen qualifizierten Rechnungslegungspflicht einhergehende Pflicht, R\u00fccklagen und R\u00fcckstellungen zu bilden, hatte in Verbindung mit dem Verbot, F\u00f6rdermittel daf\u00fcr zu verwenden, weitreichende\u00a0\u2013 wenn nicht existenzbedrohende \u2013 Auswirkungen. So f\u00fchrte dies ua zu einer wesentlichen Verschlechterung unserer Eigenkapitalsituation und war nicht zuletzt ausschlaggebend daf\u00fcr, dass unserem Jahresabschluss lediglich ein 'eingeschr\u00e4nkter Best\u00e4tigungsvermerk' erteilt wurde. Das in \u00a724 Abs2 Z9 ARR [2014] normierte Verbot, F\u00f6rdermittel des Bundes zur Bildung von R\u00fccklagen oder R\u00fcckstellungen zu verwenden, hat somit beinahe dazu gef\u00fchrt, dass wir unseren Rechnungslegungspflichten nicht nachkommen konnten. Da eine Insolvenz des Vereins im Raum stand, w\u00e4re eine potentielle Haftung unseres Vorstands m\u00f6glich gewesen. Dass es (noch) nicht dazu gekommen ist, ist allein dem engagierten Einsatz unserer Mitarbeiter sowie dem 'Einspringen' anderer F\u00f6rderungsgeber zu verdanken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anders als der BMF in seiner \u00c4u\u00dferung andeutet, \u00e4ndert der Umstand, dass die bilanzielle Bildung von R\u00fccklagen und R\u00fcckstellungen grunds\u00e4tzlich ein unbarer Vorgang ist, nichts daran, dass diese nur dann gebildet werden k\u00f6nnen, wenn ausreichende Ressourcen vorhanden sind. R\u00fcckstellungen sind keine 'Leerbuchungen'! Auch wenn (auch) gro\u00dfe Vereine Forderungen (erst) zum Zeitpunkt ihres Schlagendwerdens bedienen m\u00fcssen, k\u00f6nnen die damit in Zusammenhang stehenden R\u00fcckstellungen nur dann gebildet werden, wenn die daf\u00fcr erforderlichen Kapitalreserven vorhanden sind. Anders als kleine Vereine, die ungewisse Verbindlichkeiten und drohende Verluste aus schwebenden Gesch\u00e4ften nicht bilanziell ausweisen m\u00fcssen, m\u00fcssen gro\u00dfe Vereine somit bereits zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt die daf\u00fcr notwendigen finanziellen Ressourcen (wie F\u00f6rderungen) sicherstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund waren/sind wir gezwungen, unsere Gesch\u00e4ftspolitik von blo\u00dfer Kostenersatzbasis auf Preisbasis mit einem entsprechenden 'Gewinnzuschlag' umzustellen. \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a0[2014] hindert uns jedoch daran, dies effektiv umzusetzen und uns gew\u00e4hrte F\u00f6rdermittel des Bundes aliquot zur Bildung von R\u00fccklagen und R\u00fcckstellungen zu verwenden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat eine \u00c4u\u00dferung zur Replik der antragstellenden Partei erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zum Hauptantrag, die ARR\u00a02014 zur G\u00e4nze als gesetz- und verfassungswidrig aufzuheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Antrag, eine Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben, muss begehren, dass entweder die Verordnung ihrem ganzen Inhalt nach oder dass bestimmte Stellen der Verordnung als gesetzwidrig aufgehoben werden. Der Antrag hat die gegen die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen (\u00a757 Abs1 erster und zweiter Satz VfGG). Ein Antrag auf Aufhebung einer Verordnung zur G\u00e4nze ist dann nicht zul\u00e4ssig, wenn sich die diesem Antrag zugeordneten Bedenken nur auf einzelne Bestimmungen der bek\u00e4mpften Rechtsvorschrift beziehen (zB VfSlg\u00a017.417/2004; vgl auch VfGH\u00a013.9.2013, G61/2013).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die antragstellende Partei bringt Bedenken ob der Gesetz- und Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit nur des \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014, nicht aber der \u00fcbrigen Bestimmungen der ARR\u00a02014 vor. Es ist auch nicht ersichtlich, dass die \u00fcbrigen Bestimmungen der ARR\u00a02014 in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Der Hauptantrag ist schon aus diesem Grund als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zu den Eventualantr\u00e4gen, (die Wortfolge \"oder R\u00fcckstellungen\" in) \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 als gesetz- und verfassungswidrig aufzuheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Verfassungsgerichtshof hat seit dem Beschluss VfSlg\u00a08058/1977 unter Hinweis auf VfSlg\u00a08009/1977 in st\u00e4ndiger Rechtsprechung den Standpunkt vertreten, die Antragslegitimation nach Art139 Abs1 Z3 B-VG setze voraus, dass durch die bek\u00e4mpfte Bestimmung die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt werden m\u00fcssen und dass der durch Art139 Abs1 Z3 B-VG dem Einzelnen einger\u00e4umte Rechtsbehelf dazu bestimmt ist, Rechtsschutz gegen rechtswidrige generelle Normen nur insoweit zu gew\u00e4hren, als ein anderer zumutbarer Weg hief\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung steht (zB VfSlg\u00a011.684/1988, 14.297/1995, 15.349/1998, 16.345/2001 und 16.836/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Entgegen der Ansicht der antragstellenden Partei ist ein solcher Weg im vorliegenden Fall gegeben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a72 ARR\u00a02014 werden F\u00f6rderungen im Sinne dieser Verordnung vom Bund in Aus\u00fcbung der Privatwirtschaftsverwaltung (Art17 B-VG) gew\u00e4hrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74 ARR\u00a02014 sieht zwar vor, dass auf die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung kein Rechtsanspruch besteht. Aus der Fiskalgeltung der Grundrechte (vgl zB OGH\u00a023.12.2014, 1\u00a0Ob\u00a0218/14m; 24.2.2003, 1\u00a0Ob\u00a0272/02k mwN) folgt aber, dass Betroffene bei im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung erbrachten Leistungen einen gerichtlich durchsetzbaren Anspruch darauf haben, dass ihnen solche F\u00f6rderungen in gleichheitskonformer Weise und nach sachlichen Kriterien ebenso wie anderen F\u00f6rderungswerbern gew\u00e4hrt werden (vgl dazu auch VfSlg\u00a020.397/2020, 20.471/2021; VfGH\u00a07.10.2021, G88/2021\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Partei hat demnach die M\u00f6glichkeit, ein ordentliches Gericht anzurufen und eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z1 B-VG durch dieses Gericht anzuregen oder ihre Bedenken gegen \u00a724 Abs2 Z9 ARR\u00a02014 allenfalls mittels Parteiantrag an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Da der antragstellenden Partei damit ein zumutbarer anderer Weg offensteht, ihre Bedenken an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen, erweisen sich die Eventualantr\u00e4ge schon aus diesem Grund mangels Legitimation als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher insgesamt als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}