{
    "document_id": "JFT_20230918_23E01864_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die mj. Beschwerdef\u00fchrerin ist nigerianische Staatsangeh\u00f6rige und wurde am 18.\u00a0Juli 2021 im \u00f6sterreichischen Bundesgebiet geboren. Beide Eltern der Beschwerdef\u00fchrerin sind nigerianische Staatsangeh\u00f6rige, ihr Vater verf\u00fcgt \u00fcber einen Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt\u00a0\u2013\u00a0EU\", ihrer Mutter wurde am 13.\u00a0Dezember 2022 erstmals eine Aufenthaltsberechtigung gem\u00e4\u00df \u00a755 AsylG\u00a02005 erteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.  Mit Eingabe vom 2.\u00a0September 2021 hat die Beschwerdef\u00fchrerin einen Erstantrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels \"Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte\u00a0plus\" gestellt, der nach Erhebung einer S\u00e4umnisbeschwerde mit dem nunmehr angefochtenen Erkenntnis des Verwaltungsgerichtes Wien abgewiesen wurde. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Verwaltungsgericht Wien aus, dass die belangte Beh\u00f6rde \u00fcber den Antrag der Beschwerdef\u00fchrerin nicht innerhalb von sechs Monaten entschieden habe und die eingetretene S\u00e4umnis der Beh\u00f6rde zuzurechnen sei, weshalb die Zust\u00e4ndigkeit auf das Verwaltungsgericht \u00fcbergegangen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a721 Abs2 Z4 NAG biete im Fall der Beschwerdef\u00fchrerin eine gesetzliche Grundlage, die es erlaube, den Erstantrag im Inland zu stellen, weil ihr Vater als Zusammenf\u00fchrender zum Zeitpunkt ihrer Geburt bereits rechtm\u00e4\u00dfig in \u00d6sterreich aufh\u00e4ltig gewesen sei und der Antrag innerhalb von sechs Monaten nach der Geburt gestellt worden sei. Mit der Zul\u00e4ssigkeit der Inlandsantragstellung gehe in einer solchen Konstellation jedoch gem\u00e4\u00df \u00a721 Abs6 NAG kein \u00fcber den erlaubten visumsfreien oder visumspflichtigen Aufenthalt hinausgehendes Bleiberecht einher. Daher befinde sich die seit ihrer Geburt am 18.\u00a0Juli 2021 in \u00d6sterreich aufh\u00e4ltige Beschwerdef\u00fchrerin seit mehr als einem Jahr unrechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet, zumal auch keine Gr\u00fcnde vorl\u00e4gen, die eine Ausreise nachweislich unm\u00f6glich oder unzumutbar machen w\u00fcrden. Vielmehr h\u00e4tten sowohl die Mutter als auch der Vater der Beschwerdef\u00fchrerin mit ihr das Bundesgebiet verlassen k\u00f6nnen; die dagegen seitens des Vaters ins Treffen gef\u00fchrte psychische Erkrankung der Mutter habe diese selbst n\u00e4mlich in keiner Weise in ihrer Befragung thematisiert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Erteilung eines Aufenthaltstitels gem\u00e4\u00df \u00a746 Abs1 Z2 lita NAG an die Beschwerdef\u00fchrerin stehe zun\u00e4chst \u00a711 Abs2 Z4 NAG entgegen. Ihr Aufenthalt im Bundesgebiet k\u00f6nnte n\u00e4mlich zu finanziellen Belastungen einer Gebietsk\u00f6rperschaft f\u00fchren, weil das vom Vater durchschnittlich aus seiner unselbst\u00e4ndigen Besch\u00e4ftigung erzielte Nettoeinkommen von \u20ac\u00a02.287,\uf02d pro Monat deutlich unter dem sich gesetzlich f\u00fcr eine Familie dieser Gr\u00f6\u00dfe geforderten Nettohaushaltseinkommen von \u20ac\u00a03.230,\uf02d liege. Selbst wenn man die (trotz Aufforderung) nicht ausreichend belegte Angabe, dass sich die Unterhaltspflicht des Vaters f\u00fcr seinen nicht im Haushalt lebenden Sohn auf lediglich \u20ac\u00a0200,\uf02d belaufe, zugrunde legen w\u00fcrde (und nicht den vom Verwaltungsgericht Wien anhand der gesetzlichen Bestimmungen angenommenen Wert von \u20ac\u00a0343,\uf02d), w\u00fcrde der erforderliche Betrag um mehr als \u20ac\u00a0900,\uf02d unterschritten werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711 Abs3 NAG erm\u00f6gliche die Erteilung eines Aufenthaltstitels auch bei Nichtvorliegen der Voraussetzungen nach \u00a711 Abs2 Z1 bis\u00a07 NAG, wenn dies zur Aufrechterhaltung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK geboten sei. Bei der einzelfallbezogenen Abw\u00e4gung der \u00f6ffentlichen Interessen mit dem Interesse der Beschwerdef\u00fchrerin am Verbleib in \u00d6sterreich bilde der bestehende unrechtm\u00e4\u00dfige Aufenthalt der Beschwerdef\u00fchrerin einen wesentlichen Umstand, weil dieser das \u00f6ffentliche Interesse an der Aufrechterhaltung eines geordneten Fremdenwesens beeintr\u00e4chtige. Zudem k\u00f6nne ihr Aufenthalt zu finanziellen Belastungen einer Gebietsk\u00f6rperschaft f\u00fchren. Dem sei gegen\u00fcberzustellen, dass die Eltern der Beschwerdef\u00fchrerin in \u00d6sterreich \u00fcber Aufenthaltstitel verf\u00fcgen, auch wenn Art8 EMRK den Staat nicht dazu verpflichte, Familienzusammenf\u00fchrungen zuzulassen. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nne \u2013 entsprechend der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte \u2013 unter anderem ber\u00fccksichtigt werden, ob das Privat- und Familienleben in einem Zeitpunkt entstanden sei, in dem die Beteiligten sich ihres unsicheren Aufenthaltsstatus bewusst gewesen seien. Im konkreten Fall sei daher relevant, dass die Eltern der Beschwerdef\u00fchrerin nicht nur w\u00e4hrend des unrechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltes der Mutter die Ehe geschlossen h\u00e4tten, sondern auch die Beschwerdef\u00fchrerin in dieser Zeit geboren worden sei. Ein (humanit\u00e4rer) Aufenthaltstitel sei der Mutter n\u00e4mlich erst vor vier Monaten, sohin erst ein Jahr nach der Geburt der Beschwerdef\u00fchrerin, erteilt worden. Der Beschwerdef\u00fchrerin sei daher anzulasten, dass durch diese Umst\u00e4nde faktische Verh\u00e4ltnisse geschaffen worden seien, ohne davor die rechtlichen Rahmenbedingungen zu erf\u00fcllen. Ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdige Gr\u00fcnde f\u00fcr ihren Verbleib in \u00d6sterreich seit der Geburt best\u00fcnden sohin nicht, weil sich ihr Aufenthaltsstatus stets als unsicher dargestellt habe. Die Eltern der Beschwerdef\u00fchrerin h\u00e4tten bereits zum Zeitpunkt ihrer Geburt nicht begr\u00fcndet auf ein gemeinsames Familienleben in \u00d6sterreich hoffen d\u00fcrfen. Vielmehr sei es ihnen m\u00f6glich und zumutbar, dieses in Nigeria, als dem gemeinsamen Heimatstaat aller Familienangeh\u00f6rigen, fortzusetzen. Beide Elternteile seien n\u00e4mlich dort aufgewachsen und sozial verankert, weshalb sie (gemeinsam mit der erst einen Monat alten Schwester der Beschwerdef\u00fchrerin) ihr Familienleben in Nigeria entfalten k\u00f6nnten. Unter Ber\u00fccksichtigung, dass die Beschwerdef\u00fchrerin durch ihr minderj\u00e4hriges Alter von etwa eineinhalb Jahren auch noch keine berufliche oder soziale Integration erreicht habe, \u00fcberwiege das \u00f6ffentliche Interesse am geordneten Fremdenwesen und der Antrag sei abzuweisen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander gem\u00e4\u00df ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, und auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK geltend gemacht wird. Begr\u00fcndend legt die Beschwerdef\u00fchrerin dar, dass sich eine sachlich nicht zu rechtfertigende Ungleichbehandlung daraus ergebe, dass der am 3.\u00a0M\u00e4rz 2023 geborenen, j\u00fcngeren Schwester der Beschwerdef\u00fchrerin \u2013 trotz gleicher Einkommensverh\u00e4ltnisse der Eltern und unver\u00e4nderten regelm\u00e4\u00dfigen finanziellen Belastungen \u2013 ein Aufenthaltstitel \"Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte\u00a0plus\" erteilt worden sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verwaltungsgericht Wien habe sein Erkenntnis aber auch deshalb mit Willk\u00fcr belastet, weil es den konkreten Sachverhalt au\u00dfer Acht lasse und \u00fcberdies die Durchf\u00fchrung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens unterlassen habe. Bei der Ermittlung des Haushaltseinkommens beziehe es zwar das Einkommen des Vaters der Beschwerdef\u00fchrerin mit ein, allerdings lasse es den Anspruch der Mutter der Beschwerdef\u00fchrerin auf Kinderbetreuungsgeld sowie die Familienbeihilfe und den Kinderabsetzbetrag au\u00dfer Acht. Unter Ber\u00fccksichtigung dieser Betr\u00e4ge ergebe sich ein Familieneinkommen von \u20ac\u00a03.298,75. Betreffend die finanziellen Belastungen gehe das Verwaltungsgericht Wien einerseits nur in seiner Alternativbegr\u00fcndung von der richtigen H\u00f6he der Unterhaltsverpflichtung des Vaters aus. Andererseits ordne es eine freiwillige Einzahlung in einen Bausparvertrag f\u00e4lschlich als monatliche R\u00fcckzahlungsverpflichtung des Vaters in H\u00f6he von \u20ac\u00a0300,\u2013 ein. Richtigerweise h\u00e4tte es sohin lediglich \u20ac\u00a0765,\u2013 als monatliche Verpflichtungen ber\u00fccksichtigen d\u00fcrfen. Zudem sei es geboten, bei der Beurteilung auch das auf Grund der monatlichen Einzahlungen bereits angesparte Guthaben in H\u00f6he von \u20ac\u00a04.206,83 zu ber\u00fccksichtigen. In der Zusammenschau sei folglich nicht zu bef\u00fcrchten, dass es durch den Aufenthalt der Beschwerdef\u00fchrerin zu finanziellen Belastungen einer Gebietsk\u00f6rperschaft komme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus verletze die Entscheidung des Verwaltungsgerichtes Wien die Beschwerdef\u00fchrerin auch in ihrem Recht auf Privat- und Familienleben nach Art8 EMRK. Sie lebe n\u00e4mlich mit ihren Eltern und ihrer j\u00fcngeren Schwester, die alle drei \u00fcber ein Aufenthaltsrecht in \u00d6sterreich verf\u00fcgen, in einer Haushaltsgemeinschaft. Es mute zynisch an, ihr als zweij\u00e4hrigem Kind mangelnde soziale und berufliche Integration sowie das Schaffen faktischer Verh\u00e4ltnisse durch den (rechtswidrigen) Verbleib in \u00d6sterreich vorzuwerfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Zeitpunkt der Geburt der Beschwerdef\u00fchrerin sei der Asylantrag der Mutter, auf Grund dessen dieser ein Aufenthaltsrecht gem\u00e4\u00df \u00a755 AsylG\u00a02005 zuerkannt worden sei, zwar noch unerledigt gewesen; der Aufenthalt der Mutter im Bundesgebiet sei aber angesichts des laufenden Verfahrens dennoch nicht unrechtm\u00e4\u00dfig gewesen. F\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin sei sechs Wochen nach ihrer Geburt (rechtm\u00e4\u00dfig) im Inland ein Antrag auf Erteilung des Aufenthaltstitels eingebracht worden. Dieser Antrag sei erst nach Einbringung einer S\u00e4umnisbeschwerde durch die nunmehr angefochtene Entscheidung erledigt worden. Diese Verz\u00f6gerung sei der Beschwerdef\u00fchrerin nicht anzulasten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine R\u00fcckkehr der \u2013 ohne ihre Eltern v\u00f6llig hilflosen \u2013 Beschwerdef\u00fchrerin in ihren Heimatstaat komme nur in Begleitung durch einen (in \u00d6sterreich aufhaltsberechtigten) Elternteil in Betracht. Dadurch k\u00e4me es zu einer Trennung der Kernfamilie, die das Recht auf Privat- und Familienleben verletze. Zudem w\u00fcrde sich durch die Ausreise eines Elternteiles aber auch das Familieneinkommen vermindern, wodurch auch das Kindeswohl der j\u00fcngeren (in \u00d6sterreich aufenthaltsberechtigten) Schwester der Beschwerdef\u00fchrerin wiederum beeintr\u00e4chtigt w\u00e4re. F\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin, wie auch ihre Kernfamilie, ergebe sich daher aus dem Recht auf Familienleben nach Art8 EMRK auch ein Recht auf Zusammenleben, das durch die Entscheidung verletzt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Verwaltungsgericht Wien hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesgesetz \u00fcber die Niederlassung und den Aufenthalt in \u00d6sterreich (Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetz \u2013 NAG), BGBl\u00a0I\u00a0100/2005, idF BGBl\u00a0I\u00a0221/2022 lautet auszugsweise: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Im Sinne dieses Bundesgesetzes ist",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Fremder: wer die \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrgerschaft nicht besitzt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.-5. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Drittstaatsangeh\u00f6riger: ein Fremder, der nicht EWR-B\u00fcrger oder Schweizer B\u00fcrger ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.-8. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Familienangeh\u00f6riger: wer Ehegatte oder minderj\u00e4hriges lediges Kind, einschlie\u00dflich Adoptiv- oder Stiefkind, ist (Kernfamilie); dies gilt weiters auch f\u00fcr eingetragene Partner; Ehegatten und eingetragene Partner m\u00fcssen das 21.\u00a0Lebensjahr zum Zeitpunkt der Antragstellung bereits vollendet haben; lebt im Fall einer Mehrfachehe bereits ein Ehegatte gemeinsam mit dem Zusammenf\u00fchrenden im Bundesgebiet, so sind die weiteren Ehegatten keine anspruchsberechtigten Familienangeh\u00f6rigen zur Erlangung eines Aufenthaltstitels;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Zusammenf\u00fchrender: ein Drittstaatsangeh\u00f6riger, der sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufh\u00e4lt oder von dem ein Recht im Sinne dieses Bundesgesetzes abgeleitet wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Verl\u00e4ngerungsantrag: der Antrag auf Verl\u00e4ngerung des gleichen oder Erteilung eines anderen Aufenthaltstitels (\u00a724) nach diesem Bundesgesetz;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Zweck\u00e4nderungsantrag: der Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels mit anderem Zweckumfang w\u00e4hrend der Geltung eines Aufenthaltstitels (\u00a726);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Erstantrag: der Antrag, der nicht Verl\u00e4ngerungs- oder Zweck\u00e4nderungsantrag (Z11 und 12) ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14.-21. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)-(7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Voraussetzungen f\u00fcr einen Aufenthaltstitel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711. (1) Aufenthaltstitel d\u00fcrfen einem Fremden nicht erteilt werden, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. gegen ihn ein aufrechtes Einreiseverbot gem\u00e4\u00df \u00a753 FPG oder ein aufrechtes Aufenthaltsverbot gem\u00e4\u00df \u00a767 FPG besteht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. gegen ihn ein aufrechtes Einreiseverbot (Art3 Z6 der R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie) eines anderen EWR-Mitgliedstaats oder der Schweiz besteht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2a. gegen ihn eine R\u00fcckkehrentscheidung (Art3 Z4 der R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie) eines anderen EWR-Mitgliedstaats oder der Schweiz besteht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. gegen ihn eine durchsetzbare R\u00fcckkehrentscheidung erlassen wurde und seit seiner Ausreise nicht bereits achtzehn Monate vergangen sind, sofern er nicht einen Antrag gem\u00e4\u00df \u00a721 Abs1 eingebracht hat, nachdem er seiner Ausreiseverpflichtung freiwillig nachgekommen ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. eine Aufenthaltsehe, Aufenthaltspartnerschaft oder Aufenthaltsadoption (\u00a730 Abs1 oder 2) vorliegt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. eine \u00dcberschreitung der Dauer des erlaubten visumfreien oder visumpflichtigen Aufenthalts im Zusammenhang mit \u00a721 Abs6 vorliegt oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. er in den letzten zw\u00f6lf Monaten wegen Umgehung der Grenzkontrolle oder nicht rechtm\u00e4\u00dfiger Einreise in das Bundesgebiet rechtskr\u00e4ftig bestraft wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Aufenthaltstitel d\u00fcrfen einem Fremden nur erteilt werden, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der Aufenthalt des Fremden nicht \u00f6ffentlichen Interessen widerstreitet;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Fremde einen Rechtsanspruch auf eine Unterkunft nachweist, die f\u00fcr eine vergleichbar gro\u00dfe Familie als orts\u00fcblich angesehen wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Fremde \u00fcber einen alle Risken abdeckenden Krankenversicherungsschutz verf\u00fcgt und diese Versicherung in \u00d6sterreich auch leistungspflichtig ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. der Aufenthalt des Fremden zu keiner finanziellen Belastung einer Gebietsk\u00f6rperschaft f\u00fchren k\u00f6nnte;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. durch die Erteilung eines Aufenthaltstitels die Beziehungen der Republik \u00d6sterreich zu einem anderen Staat oder einem anderen V\u00f6lkerrechtssubjekt nicht wesentlich beeintr\u00e4chtigt werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. der Fremde im Fall eines Verl\u00e4ngerungsantrages (\u00a724) das Modul\u00a01 der Integrationsvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a79 Integrationsgesetz (IntG), BGBl\u00a0I Nr\u00a068/2017, rechtzeitig erf\u00fcllt hat, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a758 und 58a seit der Ausreise in einen Drittstaat gem\u00e4\u00df \u00a758 Abs5 mehr als vier Monate vergangen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ein Aufenthaltstitel kann trotz Vorliegens eines Erteilungshindernisses gem\u00e4\u00df Abs1 Z2a, 3, 5 oder 6 sowie trotz Ermangelung einer Voraussetzung gem\u00e4\u00df Abs2 Z1 bis 7 erteilt werden, wenn dies zur Aufrechterhaltung des Privat- und Familienlebens im Sinne des Art8 der Konvention zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreiheiten (Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention \u2013 EMRK), BGBl\u00a0Nr\u00a0210/1958, geboten ist. Bei der Beurteilung des Privat- und Familienlebens im Sinne des Art8 EMRK sind insbesondere zu ber\u00fccksichtigen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Art und Dauer des bisherigen Aufenthalts und die Frage, ob der bisherige Aufenthalt des Drittstaatsangeh\u00f6rigen rechtswidrig war;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. das tats\u00e4chliche Bestehen eines Familienlebens;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Schutzw\u00fcrdigkeit des Privatlebens;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. der Grad der Integration;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Bindungen zum Heimatstaat des Drittstaatsangeh\u00f6rigen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die strafgerichtliche Unbescholtenheit;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Verst\u00f6\u00dfe gegen die \u00f6ffentliche Ordnung, insbesondere im Bereich des Asyl-, Fremdenpolizei- und Einwanderungsrechts;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. die Frage, ob das Privat- und Familienleben des Drittstaatsangeh\u00f6rigen in einem Zeitpunkt entstand, in dem sich die Beteiligten ihres unsicheren Aufenthaltsstatus bewusst waren;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. die Frage, ob die Dauer des bisherigen Aufenthaltes des Fremden in den Beh\u00f6rden zurechenbaren \u00fcberlangen Verz\u00f6gerungen begr\u00fcndet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Aufenthalt eines Fremden widerstreitet dem \u00f6ffentlichen Interesse (Abs2 Z1), wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. sein Aufenthalt die \u00f6ffentliche Ordnung oder Sicherheit gef\u00e4hrden w\u00fcrde oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Fremde ein Naheverh\u00e4ltnis zu einer extremistischen oder terroristischen Gruppierung hat und im Hinblick auf deren bestehende Strukturen oder auf zu gew\u00e4rtigende Entwicklungen in deren Umfeld extremistische oder terroristische Aktivit\u00e4ten derselben nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen, oder auf Grund bestimmter Tatsachen anzunehmen ist, dass er durch Verbreitung in Wort, Bild oder Schrift andere Personen oder Organisationen von seiner gegen die Wertvorstellungen eines europ\u00e4ischen demokratischen Staates und seiner Gesellschaft gerichteten Einstellung zu \u00fcberzeugen versucht oder versucht hat oder auf andere Weise eine Person oder Organisation unterst\u00fctzt, die die Verbreitung solchen Gedankengutes f\u00f6rdert oder guthei\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Aufenthalt eines Fremden f\u00fchrt zu keiner finanziellen Belastung einer Gebietsk\u00f6rperschaft (Abs2 Z4), wenn der Fremde feste und regelm\u00e4\u00dfige eigene Eink\u00fcnfte hat, die ihm eine Lebensf\u00fchrung ohne Inanspruchnahme von Sozialhilfeleistungen der Gebietsk\u00f6rperschaften erm\u00f6glichen und der H\u00f6he nach den Richts\u00e4tzen des \u00a7293 des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes (ASVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955, entsprechen. Feste und regelm\u00e4\u00dfige eigene Eink\u00fcnfte werden durch regelm\u00e4\u00dfige Aufwendungen geschm\u00e4lert, insbesondere durch Mietbelastungen, Kreditbelastungen, Pf\u00e4ndungen und Unterhaltszahlungen an Dritte nicht im gemeinsamen Haushalt lebende Personen. Dabei bleibt einmalig ein Betrag bis zu der in \u00a7292 Abs3 zweiter Satz ASVG festgelegten H\u00f6he unber\u00fccksichtigt und f\u00fchrt zu keiner Erh\u00f6hung der notwendigen Eink\u00fcnfte im Sinne des ersten Satzes. Bei Nachweis der Unterhaltsmittel durch Unterhaltsanspr\u00fcche (\u00a72 Abs4 Z3) oder durch eine Haftungserkl\u00e4rung (\u00a72 Abs1 Z15) ist zur Berechnung der Leistungsf\u00e4higkeit des Verpflichteten nur der das pf\u00e4ndungsfreie Existenzminimum gem\u00e4\u00df \u00a7291a der Exekutionsordnung (EO), RGBl\u00a0Nr\u00a079/1896, \u00fcbersteigende Einkommensteil zu ber\u00fccksichtigen. In Verfahren bei Erstantr\u00e4gen sind soziale Leistungen nicht zu ber\u00fccksichtigen, auf die ein Anspruch erst durch Erteilung des Aufenthaltstitels entstehen w\u00fcrde, insbesondere Sozialhilfeleistungen oder die Ausgleichszulage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Zul\u00e4ssigkeit, den Nachweis einer oder mehrerer Voraussetzungen des Abs2 Z2 und 4 mit einer Haftungserkl\u00e4rung (\u00a72 Abs1 Z15) erbringen zu k\u00f6nnen, muss ausdr\u00fccklich beim jeweiligen Aufenthaltszweck angef\u00fchrt sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Der Fremde hat bei der Erstantragstellung ein Gesundheitszeugnis vorzulegen, wenn er auch f\u00fcr die Erlangung eines Visums (\u00a721 FPG) ein Gesundheitszeugnis gem\u00e4\u00df \u00a723 FPG ben\u00f6tigen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verfahren bei Erstantr\u00e4gen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a721. (1) Erstantr\u00e4ge sind vor der Einreise in das Bundesgebiet bei der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Berufsvertretungsbeh\u00f6rde im Ausland einzubringen. Die Entscheidung ist im Ausland abzuwarten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abweichend von Abs1 sind zur Antragstellung im Inland berechtigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.-3. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Kinder im Fall der Familienzusammenf\u00fchrung binnen sechs Monaten nach der Geburt, soweit der Zusammenf\u00fchrende, dem die Pflege und Erziehung zukommt, rechtm\u00e4\u00dfig aufh\u00e4ltig ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.-10. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)-(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Eine Inlandsantragstellung nach Abs2 Z1, Z4 bis 9, Abs3 und\u00a05 schafft kein \u00fcber den erlaubten visumfreien oder visumpflichtigen Aufenthalt hinausgehendes Bleiberecht. Ebenso steht sie der Erlassung und Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach dem FPG nicht entgegen und kann daher in Verfahren nach dem FPG keine aufschiebende Wirkung entfalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bestimmungen \u00fcber die Familienzusammenf\u00fchrung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a746. (1) Familienangeh\u00f6rigen von Drittstaatsangeh\u00f6rigen ist ein Aufenthaltstitel 'Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte\u00a0plus' zu erteilen, wenn sie die Voraussetzungen des 1.\u00a0Teiles erf\u00fcllen, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der Zusammenf\u00fchrende einen Aufenthaltstitel 'Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte' gem\u00e4\u00df \u00a741, einen Aufenthaltstitel 'Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte\u00a0plus' gem\u00e4\u00df \u00a741a Abs1, 4 oder 7a, eine Niederlassungsbewilligung gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs1, eine 'Niederlassungsbewilligung \u2013 Sonderf\u00e4lle unselbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit', sofern dieser Niederlassungsbewilligung eine T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2 litf und i AuslBG zu Grunde liegt, oder eine 'Niederlassungsbewilligung \u2013 Forscher' gem\u00e4\u00df \u00a743c innehat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1a. der Zusammenf\u00fchrende als nunmehriger Inhaber eines Aufenthaltstitels 'Daueraufenthalt\u00a0\u2013\u00a0EU' urspr\u00fcnglich einen Aufenthaltstitel nach Z1 innehatte,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ein Quotenplatz vorhanden ist und der Zusammenf\u00fchrende",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) einen Aufenthaltstitel 'Daueraufenthalt \u2013 EU' innehat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) einen Aufenthaltstitel 'Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte\u00a0plus', ausgenommen einen solchen gem\u00e4\u00df \u00a741a Abs1, 4 oder 7a innehat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Asylberechtigter ist und \u00a734 Abs2 AsylG 2005 nicht gilt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) als unionsrechtlich aufenthaltsberechtigter Drittstaatsangeh\u00f6riger \u00fcber eine Aufenthaltskarte gem\u00e4\u00df \u00a754 oder eine Daueraufenthaltskarte gem\u00e4\u00df \u00a754a verf\u00fcgt oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) einen Aufenthaltstitel 'Artikel 50 EUV' innehat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)-(6) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gem\u00e4\u00df \u00a746 Abs2 Z2 lita NAG m\u00fcssen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels \"Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte\u00a0plus\" an Familienangeh\u00f6rige eines Zusammenf\u00fchrenden, der den Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt\u00a0\u2013\u00a0EU\" innehat, die Voraussetzungen des 1.\u00a0Teiles erf\u00fcllt sein. Es sind sohin die Voraussetzungen nach \u00a711 Abs2 NAG zu erf\u00fcllen und es darf kein Erteilungshindernis gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs1 NAG vorliegen. Nach \u00a711 Abs3 NAG kann ein Aufenthaltstitel trotz Vorliegens eines Erteilungshindernisses gem\u00e4\u00df Abs1 Z2a, 3, 5 oder\u00a06 sowie trotz Ermangelung einer Voraussetzung gem\u00e4\u00df Abs2 Z1 bis\u00a07 erteilt werden, wenn dies zur Aufrechterhaltung des Privat- und Familienlebens im Sinne des Art8 EMRK geboten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein Eingriff in das durch Art8 EMRK verfassungsgesetzlich garantierte \u2013 unter Gesetzesvorbehalt stehende\u00a0\u2013 Recht ist dann verfassungswidrig, wenn die ihn verf\u00fcgende verwaltungsgerichtliche Entscheidung ohne jede Rechtsgrundlage ergangen ist, auf einer dem Art8 EMRK widersprechenden Rechtsvorschrift beruht oder wenn das Verwaltungsgericht bei Erlassung der Entscheidung eine verfassungsrechtlich unbedenkliche Rechtsgrundlage in denkunm\u00f6glicher Weise angewendet hat; ein solcher Fall liegt nur vor, wenn das Verwaltungsgericht einen so schweren Fehler begangen hat, dass dieser mit Gesetzlosigkeit auf eine Stufe zu stellen w\u00e4re, oder wenn es der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen verfassungswidrigen, insbesondere einen dem Art8 Abs1 EMRK widersprechenden und durch Art8 Abs2 EMRK nicht gedeckten Inhalt unterstellt hat (vgl VfSlg\u00a011.638/1988, 19.692/2012, 20.063/2016, 20.100/2016, 20.227/2016; VfGH 1.3.2022, E3857/2021\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus Art8 EMRK ist keine generelle Verpflichtung abzuleiten, dem Wunsch eines Fremden, sich in einem bestimmten Mitgliedstaat aufzuhalten, nachzukommen (VfSlg\u00a019.713/2012 mwN zur Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte). Unter besonderen Umst\u00e4nden kann sich aus Art8 EMRK aber eine Verpflichtung des Staates ergeben, den Aufenthalt eines Fremden zu erm\u00f6glichen (vgl zB VfSlg\u00a017.734/2005, 19.162/2010, 20.049/2016; VfGH 1.3.2022, E3857/2021\u00a0ua), mit der Folge, dass die Verweigerung der Einreise oder Niederlassung einen Eingriff in Art8 EMRK bildet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Vor diesem Hintergrund ist die vom Verwaltungsgericht Wien vorgenommene Abw\u00e4gungsentscheidung unter Art8 EMRK in verfassungsrechtlich relevanter Weise fehlerhaft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der vom Verwaltungsgericht Wien durchgef\u00fchrten Interessenabw\u00e4gung h\u00e4lt dieses der Beschwerdef\u00fchrerin vor, dass sie sich seit mehr als einem Jahr unrechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufhalte. Dabei verweist das Verwaltungsgericht auf das der Beschwerdef\u00fchrerin zukommende Recht auf eine Antragstellung im Inland, hebt aber hervor, dass der Beschwerdef\u00fchrerin aus diesem Recht zur Inlandsantragstellung jedoch kein dar\u00fcberhinausgehendes Bleiberecht zukomme. Der Umstand, dass f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin \u2013 wie sich aus den Feststellungen ergibt \u2013 bereits sechs Wochen nach ihrer Geburt ein Antrag auf Erteilung des Aufenthaltstitels \"Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte\u00a0plus\" eingebracht wurde, \u00fcber den \u2013 wie im Hinblick auf die Zul\u00e4ssigkeit der S\u00e4umnisbeschwerde ausgef\u00fchrt wird \u2013 auf Grund von ausschlie\u00dflichem Verschulden der Beh\u00f6rde nicht fristgerecht entschieden wurde, findet dabei keine weitere Ber\u00fccksichtigung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor allem aber stellt das Verwaltungsgericht keine \u00dcberlegungen oder Ermittlungen zu den Auswirkungen der Entscheidungen auf das Kindeswohl an (vgl zur Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohles bei der Interessenabw\u00e4gung nach Art8 EMRK zB VfSlg\u00a019.362/2011; VfGH 11.6.2018, E343/2018\u00a0ua; 26.6.2018, E1791/2018). Es beurteilt weder die Konsequenzen einer allf\u00e4lligen Trennung der Familie \u2013 insbesondere im Hinblick auf das Verh\u00e4ltnis zum im \u00f6sterreichischen Bundesgebiet bleibenden Elternteil und zur j\u00fcngeren Schwester, die nach den Angaben in der Beschwerde mittlerweile \u00fcber einen Aufenthaltstitel verf\u00fcge \u2013 noch die Auswirkungen auf die zweij\u00e4hrige Beschwerdef\u00fchrerin selbst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In der Zusammenschau hat das Verwaltungsgericht Wien \u00a711 Abs3 NAG daher in einer Weise angewendet, die mit Art8 EMRK nicht zu vereinbaren ist. Das Erkenntnis ist sohin schon aus diesem Grund \u2013 ungeachtet der Frage, ob die Berechnung der finanziellen Situation des Vaters der Beschwerdef\u00fchrerin richtig vorgenommen wurde \u2013 aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK verletzt worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}