{
    "document_id": "JFT_20230309_22G00223_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt der Oberste Gerichtshof,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die nachstehend genannten Wortfolgen in Bestimmungen des Allgemeinen B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs als verfassungswidrig aufheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. in \u00a7178 Abs1 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a015/2013 die Wortfolge: 'Ist in dieser Weise der Elternteil, der mit der Obsorge allein betraut ist, betroffen, so hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes zu entscheiden, ob der andere Elternteil oder ob und welches Gro\u00dfelternpaar (Gro\u00dfelternteil) oder Pflegeelternpaar (Pflegeelternteil) mit der Obsorge zu betrauen ist; Letzteres gilt auch, wenn beide Elternteile betroffen sind. Die Regelungen \u00fcber die Obsorge gelten dann f\u00fcr dieses Gro\u00dfelternpaar (diesen Gro\u00dfelternteil).'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In \u00a7204 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a015/2013 die Wortfolge: 'noch Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern' sowie 'oder betraut werden k\u00f6nnen'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Hilfsweise stellt der Oberste Gerichtshof den Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge gem\u00e4\u00df Art140 B-VG nur die nachstehend genannten Wortfolgen in Bestimmungen des Allgemeinen B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs als verfassungswidrig aufheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. In \u00a7178 Abs1 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a015/2013 die Wortfolgen: 'oder ob und welches Gro\u00dfelternpaar (Gro\u00dfelternteil) oder Pflegeelternpaar (Pflegeelternteil)' sowie 'Letzteres gilt auch, wenn beide Elternteile betroffen sind. Die Regelungen \u00fcber die Obsorge gelten dann f\u00fcr dieses Gro\u00dfelternpaar (diesen Gro\u00dfelternteil).'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In \u00a7204 ABGB idF des BG BGBI\u00a0I\u00a015/2013 die Wortfolge: 'noch Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "C. Hilfsweise zum Haupt- und zum ersten Eventualantrag stellt der Oberste Gerichtshof den Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auch folgende Wortfolgen in Bestimmungen des Au\u00dferstreitgesetzes und folgende Bestimmungen des Allgemeinen B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs als verfassungswidrig aufheben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Im Au\u00dferstreitgesetz folgende Wortfolgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) In \u00a7133 Abs2 Au\u00dfStrG idF des BG BGBl\u00a0I\u00a059/2017 die Wortfolge 'Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) In \u00a7135 Abs1 Au\u00dfStrG idF des BG BGBl\u00a0I\u00a059/2017 die Wortfolge 'Gro\u00dfeltern und Pflegeeltern'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im Allgemeinen B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch folgende Bestimmungen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7213 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a059/2017",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7214 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a058/2018",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7224 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a059/2018",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7227 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a015/2013",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7228 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a059/2018",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7229 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a059/2018",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7220 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a059/2018\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Allgemeinen b\u00fcrgerlichen Gesetzbuches (ABGB), JGS\u00a0946/1811, idF BGBl\u00a0I\u00a058/2018 lauten wie folgt (die mit dem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Obsorge bei Verhinderung eines Elternteils",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7178. (1) Ist ein Elternteil, der mit der Obsorge f\u00fcr das Kind gemeinsam mit dem anderen Elternteil betraut war, gestorben, ist sein Aufenthalt seit mindestens sechs Monaten unbekannt, kann die Verbindung mit ihm nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Schwierigkeiten hergestellt werden oder ist ihm die Obsorge ganz oder teilweise entzogen, so ist der andere Elternteil insoweit allein mit der Obsorge betraut. Ist in dieser Weise der Elternteil, der mit der Obsorge allein betraut ist, betroffen, so hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes zu entscheiden, ob der andere Elternteil oder ob und welches Gro\u00dfelternpaar (Gro\u00dfelternteil) oder Pflegeelternpaar (Pflegeelternteil) mit der Obsorge zu betrauen ist; Letzteres gilt auch, wenn beide Elternteile betroffen sind. Die Regelungen \u00fcber die Obsorge gelten dann f\u00fcr dieses Gro\u00dfelternpaar (diesen Gro\u00dfelternteil).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf Antrag des Elternteiles, auf den die Obsorge nach Abs1 erster Satz \u00fcbergegangen ist, hat das Gericht diesen \u00dcbergang festzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Geht die Obsorge auf den anderen Elternteil \u00fcber oder \u00fcbertr\u00e4gt das Gericht die Obsorge, so sind, sofern sich der \u00dcbergang oder die \u00dcbertragung der Obsorge darauf bezieht, das Verm\u00f6gen sowie s\u00e4mtliche die Person des Kindes betreffenden Urkunden und Nachweise zu \u00fcbergeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pflegeeltern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7184.\u00a0Pflegeeltern sind Personen, die die Pflege und Erziehung des Kindes ganz oder teilweise besorgen und zu denen eine dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahe kommende Beziehung besteht oder hergestellt werden soll. Sie haben das Recht, in den die Person des Kindes betreffenden Verfahren Antr\u00e4ge zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7185. (1) Das Gericht hat einem Pflegeelternpaar (Pflegeelternteil) auf seinen Antrag die Obsorge f\u00fcr das Kind ganz oder teilweise zu \u00fcbertragen, wenn das Pflegeverh\u00e4ltnis nicht nur f\u00fcr kurze Zeit beabsichtigt ist und die \u00dcbertragung dem Wohl des Kindes entspricht. Die Regelungen \u00fcber die Obsorge gelten dann f\u00fcr dieses Pflegeelternpaar (diesen Pflegeelternteil).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sind die Eltern oder Gro\u00dfeltern mit der Obsorge betraut und stimmen sie der \u00dcbertragung nicht zu, so darf diese nur verf\u00fcgt werden, wenn ohne sie das Wohl des Kindes gef\u00e4hrdet w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die \u00dcbertragung ist aufzuheben, wenn dies dem Wohl des Kindes entspricht. Gleichzeitig hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes auszusprechen, auf wen die Obsorge \u00fcbergeht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Das Gericht hat vor seiner Entscheidung die Eltern, den gesetzlichen Vertreter, weitere Erziehungsberechtigte, den Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger und jedenfalls das bereits zehnj\u00e4hrige Kind zu h\u00f6ren. \u00a7196 Abs2 gilt sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Viertes Hauptst\u00fcck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von der Obsorge einer anderen Person",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7204. Soweit nach dem dritten Hauptst\u00fcck weder Eltern noch Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern mit der Obsorge betraut sind oder betraut werden k\u00f6nnen und kein Fall des \u00a7207 vorliegt, hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes eine andere geeignete Person mit der Obsorge zu betrauen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7205. (1) Bei der Auswahl einer anderen Person f\u00fcr die Obsorge ist besonders auf das Wohl des Kindes Bedacht zu nehmen. W\u00fcnsche des Kindes und der Eltern, im Falle des \u00a7166 des Zuwendenden, sind zu ber\u00fccksichtigen, sofern sie dem Wohl des Kindes entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Mit der Obsorge d\u00fcrfen nicht betraut werden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. im Sinn des \u00a721 Abs1 schutzberechtigte Personen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, von denen, besonders auch wegen der durch eine strafgerichtliche Verurteilung zutage getretenen Veranlagung oder Eigenschaft, eine dem Wohl des minderj\u00e4hrigen Kindes f\u00f6rderliche Aus\u00fcbung der Obsorge nicht zu erwarten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7206. (1) Derjenige, den das Gericht mit der Obsorge betrauen will, hat alle Umst\u00e4nde, die ihn daf\u00fcr ungeeignet erscheinen lassen, dem Gericht mitzuteilen. Unterl\u00e4sst er diese Mitteilung schuldhaft, so haftet er f\u00fcr alle dem minderj\u00e4hrigen Kind daraus entstehenden Nachteile.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine besonders geeignete Person kann die Betrauung mit der Obsorge nur ablehnen, wenn ihr diese unzumutbar w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben des Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4gers",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7207. Wird ein minderj\u00e4hriges Kind im Inland gefunden und sind dessen Eltern unbekannt, so ist kraft Gesetzes der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger mit der Obsorge betraut. Dies gilt f\u00fcr den Bereich der Verm\u00f6gensverwaltung und der Vertretung auch, wenn ein Kind im Inland geboren wird und dessen unverheiratete Mutter minderj\u00e4hrig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besondere Pflichten und Rechte anderer mit der Obsorge betrauter Personen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) in Angelegenheiten der Pflege und Erziehung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7213. (1) Ist eine andere Person mit der Obsorge betraut, so hat sie, soweit nicht anderes bestimmt ist, in wichtigen, die Person des Kindes betreffenden Angelegenheiten, insbesondere in den Angelegenheiten des \u00a7167 Abs2, die Genehmigung des Gerichtes einzuholen. Ohne Genehmigung getroffene Ma\u00dfnahmen oder Vertretungshandlungen sind unzul\u00e4ssig und unwirksam, sofern nicht Gefahr im Verzug vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Einer medizinischen Behandlung, die gew\u00f6hnlich mit einer schweren oder nachhaltigen Beeintr\u00e4chtigung der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit oder der Pers\u00f6nlichkeit verbunden ist, kann die mit der Obsorge betraute Person nur zustimmen, wenn ein vom behandelnden Arzt unabh\u00e4ngiger Arzt in einem \u00e4rztlichen Zeugnis best\u00e4tigt, dass das Kind nicht \u00fcber die erforderliche Entscheidungsf\u00e4higkeit verf\u00fcgt und die Vornahme der Behandlung zur Wahrung seines Wohles erforderlich ist. Wenn ein solches Zeugnis nicht vorliegt oder das Kind zu erkennen gibt, dass es die Behandlung ablehnt, bedarf die Zustimmung der Genehmigung des Gerichts. Erteilt die mit der Obsorge betraute Person die Zustimmung zu einer medizinischen Behandlung nicht und wird dadurch das Wohl des Kindes gef\u00e4hrdet, so kann das Gericht die Zustimmung ersetzen oder die Obsorge an eine andere Person \u00fcbertragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in Angelegenheiten der Verm\u00f6gensverwaltung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcberwachung der Verm\u00f6gensverwaltung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7214. (1) Die mit der gesetzlichen Vertretung in Angelegenheiten der Verm\u00f6gensverwaltung betraute Person hat bei Antritt der Obsorge nach gr\u00fcndlicher Erforschung des Verm\u00f6gensstandes dem Gericht gegen\u00fcber das Verm\u00f6gen im Einzelnen anzugeben und \u2013 ausgenommen ein Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger \u2013 in weiterer Folge Rechnung zu legen. Das Gericht hat die T\u00e4tigkeit des gesetzlichen Vertreters zur Vermeidung einer Gef\u00e4hrdung des Wohls des Kindes zu \u00fcberwachen und die dazu notwendigen Auftr\u00e4ge zu erteilen. N\u00e4heres wird in den Verfahrensgesetzen bestimmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf Vertretungshandlungen und Einwilligungen in Verm\u00f6gensangelegenheiten ist \u00a7167 Abs3 und \u00a7168 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegennahme von Zahlungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7224. Der gesetzliche Vertreter kann 10\u00a0000\u00a0Euro \u00fcbersteigende Zahlungen an das Kind nur entgegennehmen und dar\u00fcber quittieren, wenn er dazu vom Gericht im Einzelfall oder allgemein erm\u00e4chtigt wurde oder eine gerichtliche Genehmigung des Wechsels der Anlageform vorliegt. Fehlt eine solche Erm\u00e4chtigung oder Genehmigung, so wird der Schuldner durch Zahlung an den Vertreter von seiner Schuld nur befreit, wenn das Gezahlte noch im Verm\u00f6gen des Kindes vorhanden ist oder f\u00fcr dessen Zwecke verwendet wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haftung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7227. (1) Die nach \u00a7204 mit der Obsorge betrauten Personen haften dem Kind gegen\u00fcber f\u00fcr jeden durch ihr Verschulden verursachten Schaden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Soweit sich die mit der Obsorge betraute Person zu ihrer Aus\u00fcbung rechtm\u00e4\u00dfig anderer Personen bedient, haftet sie nur insoweit, als sie schuldhaft eine unt\u00fcchtige oder gef\u00e4hrliche Person ausgew\u00e4hlt, deren T\u00e4tigkeit nur unzureichend \u00fcberwacht oder die Geltendmachung von Ersatzanspr\u00fcchen des minderj\u00e4hrigen Kindes gegen diese Personen schuldhaft unterlassen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7228. Der Richter kann die Ersatzpflicht nach \u00a7227 insoweit m\u00e4\u00dfigen oder ganz erlassen, als sie die mit der Obsorge betraute Person unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde, insbesondere des Grades des Verschuldens oder eines besonderen Naheverh\u00e4ltnisses zwischen dem Kind und der mit der Obsorge betrauten Person, unbillig hart tr\u00e4fe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entsch\u00e4digung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7229. (1) Der nach \u00a7204 mit der Obsorge betrauten Person geb\u00fchrt unter Bedachtnahme auf Art und Umfang ihrer T\u00e4tigkeit und des damit gew\u00f6hnlich verbundenen Aufwands an Zeit und M\u00fche eine j\u00e4hrliche Entsch\u00e4digung, soweit dadurch die Befriedigung der Lebensbed\u00fcrfnisse des Kindes nicht gef\u00e4hrdet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sofern das Gericht nicht aus besonderen Gr\u00fcnden eine geringere Entsch\u00e4digung f\u00fcr angemessen findet, betr\u00e4gt sie f\u00fcnf vom Hundert s\u00e4mtlicher Eink\u00fcnfte nach Abzug der hievon zu entrichtenden gesetzlichen Steuern und Abgaben. Bez\u00fcge, die kraft besonderer gesetzlicher Anordnung zur Deckung bestimmter Aufwendungen dienen, sind nicht als Eink\u00fcnfte zu ber\u00fccksichtigen. \u00dcbersteigt der Wert des Verm\u00f6gens des Kindes 15\u00a0000\u00a0Euro, so kann das Gericht \u00fcberdies pro Jahr bis zu zwei vom Hundert des Mehrbetrags als Entsch\u00e4digung gew\u00e4hren, soweit sich die mit der Obsorge betraute Person um die Erhaltung des Verm\u00f6gens oder dessen Verwendung zur Deckung von Bed\u00fcrfnissen des Kindes besonders verdient gemacht hat. Betrifft die Obsorge nur einen Teilbereich der Obsorge oder dauert die T\u00e4tigkeit der mit der Obsorge betrauten Person nicht ein volles Jahr, so vermindert sich der Anspruch auf Entsch\u00e4digung entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bei besonders umfangreichen und erfolgreichen Bem\u00fchungen der mit der Obsorge betrauten Person kann das Gericht die Entsch\u00e4digung auch h\u00f6her als nach Abs2 erster Satz bemessen, jedoch nicht h\u00f6her als zehn vom Hundert der Eink\u00fcnfte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgelt und Aufwandsersatz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7230. (1) N\u00fctzt die mit der Obsorge betraute Person f\u00fcr Angelegenheiten, deren Besorgung sonst einem Dritten \u00fcbertragen werden m\u00fcsste, ihre besonderen beruflichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, so hat sie hief\u00fcr einen Anspruch auf angemessenes Entgelt. Dieser Anspruch besteht f\u00fcr die Kosten einer rechtsfreundlichen Vertretung jedoch nicht, soweit beim Kind die Voraussetzungen f\u00fcr die Bewilligung der Verfahrenshilfe gegeben sind oder diese Kosten nach gesetzlichen Vorschriften vom Gegner ersetzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur zweckentsprechenden Aus\u00fcbung der Obsorge notwendige Barauslagen, tats\u00e4chliche Aufwendungen und die Kosten der Versicherung der Haftpflicht nach \u00a7227 sind der mit der Obsorge betrauten Person vom Kind jedenfalls zu erstatten, soweit sie nach gesetzlichen Vorschriften nicht unmittelbar von Dritten getragen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Anspr\u00fcche nach den Abs1 und\u00a02 bestehen insoweit nicht, als durch sie die Befriedigung der Lebensbed\u00fcrfnisse des Kindes gef\u00e4hrdet w\u00e4re.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Gesetzes vom 6.\u00a0November 2013 \u00fcber die Kinder- und Jugendhilfe (Tiroler Kinder- und Jugendhilfegesetz \u2013 TKJHG), LGBl\u00a0150/2013, idF LGBl\u00a010/2021 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Minderj\u00e4hrige sind Personen, die das 18.\u00a0Lebensjahr noch nicht vollendet haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Junge Erwachsene sind Personen, die das 18.\u00a0Lebensjahr, aber noch nicht das 21.\u00a0Lebensjahr vollendet haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Soziale Dienste der Kinder- und Jugendhilfe sind Dienste, die Hilfen zur Deckung gleichartiger Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr werdende Eltern, Minderj\u00e4hrige und deren Eltern und sonstige Bezugspersonen sowie f\u00fcr junge Erwachsene anbieten und die von diesen Personen in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Diese Leistungen k\u00f6nnen auch im Rahmen der Gew\u00e4hrung von Erziehungshilfen, insbesondere auch bei jenen nach \u00a7211 Abs1 zweiter Satz ABGB in Anspruch genommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Sozialp\u00e4dagogische Einrichtungen oder sozialp\u00e4dagogisch-sozialtherapeutische Einrichtungen sind Einrichtungen, die zur \u00dcbernahme von Minderj\u00e4hrigen im Rahmen einer Erziehungshilfe bestimmt sind, \u00fcber entsprechend ausgebildetes Personal verf\u00fcgen und geeignet sind, Minderj\u00e4hrige im Rahmen von station\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Angeboten zu betreuen. Das Leistungsangebot dieser Einrichtungen kann auch das Eltern-Kind-Wohnen im Rahmen der Gew\u00e4hrung von Erziehungshilfen sowie ein Innen- oder Au\u00dfenwohnen vorsehen. Nicht als sozialp\u00e4dagogische Einrichtungen gelten Sch\u00fclerheime nach Art14 und\u00a014a B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Innenwohnen ist die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Minderj\u00e4hrige und junge Erwachsene, im Anschluss an eine Betreuung in einer Einrichtung nach Abs4 grunds\u00e4tzlich selbstst\u00e4ndig in einer Wohnung innerhalb des Geb\u00e4udes dieser Einrichtung oder in r\u00e4umlicher N\u00e4he zu dieser Einrichtung zu leben, aber stundenweise von ausgebildeten Fachkr\u00e4ften betreut zu werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Au\u00dfenwohnen ist die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Minderj\u00e4hrige und junge Erwachsene, im Anschluss an eine Betreuung in einer Einrichtung nach Abs4 oder einer Betreuung nach Abs5 selbstst\u00e4ndig in einer Wohnung au\u00dferhalb dieser Einrichtung zu leben, aber stundenweise von ausgebildeten Fachkr\u00e4ften betreut zu werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Einrichtungen des betreuten Wohnens sind sozialp\u00e4dagogische Einrichtungen, in denen Minderj\u00e4hrige grunds\u00e4tzlich selbstst\u00e4ndig leben, aber stundenweise von ausgebildeten Fachpersonen betreut werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Sozialp\u00e4dagogische Pflegestellen sind geeignete Personen, die \u00fcber eine einschl\u00e4gige Fachausbildung verf\u00fcgen, wie insbesondere Sozialarbeiterinnen, Erziehungswissenschafterinnen, Diplom-Sozialbetreuerinnen\u00a0F, Sozialp\u00e4dagoginnen sowie Psychologinnen, und die Minderj\u00e4hrige im Rahmen einer Erziehungshilfe betreuen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Bereitschaftspflegerinnen sind geeignete Personen, die Minderj\u00e4hrige f\u00fcr einen befristeten Zeitraum im Rahmen einer Erziehungshilfe in einem familien\u00e4hnlichen Zusammenhalt betreuen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Pflegekinder sind Minderj\u00e4hrige, die nicht nur vor\u00fcbergehend von anderen Personen als den Eltern, Adoptiveltern oder von mit der Obsorge betrauten Personen gepflegt und erzogen werden. Minderj\u00e4hrige, die von nahen Angeh\u00f6rigen nicht nur vor\u00fcbergehend gepflegt und erzogen werden, gelten nur dann als Pflegekinder, wenn dies im Rahmen der vollen Erziehung geschieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(11) Nahe Angeh\u00f6rige sind bis zum dritten Grad Verwandte oder Verschw\u00e4gerte und Ehepartner oder Lebensgef\u00e4hrten oder eingetragene Partner von Elternteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(12) Pflegepersonen sind Personen, die Pflegekinder pflegen und erziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(13) Adoptionsvermittlung ist die Auswahl geeigneter Adoptivwerber entsprechend den individuellen Bed\u00fcrfnissen der Minderj\u00e4hrigen. Sie hat das Ziel, f\u00fcr Minderj\u00e4hrige die im Interesse des Kindeswohles am besten geeigneten Adoptiveltern bzw Adoptivelternteile zu finden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(14) Erziehungshilfen sind jene Hilfen, die im Einzelfall zum Wohl von Minderj\u00e4hrigen erforderlich sind, wenn die Pflege und die Erziehung durch die mit der Obsorge in den Bereichen Pflege und Erziehung betrauten Personen nicht oder nicht ausreichend gew\u00e4hrleistet sind. Erziehungshilfen umfassen die Unterst\u00fctzung der Erziehung und die volle Erziehung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pflegeverh\u00e4ltnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a723",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Pflegeverh\u00e4ltnisse k\u00f6nnen als \u00f6ffentliche Pflegeverh\u00e4ltnisse im Rahmen einer Erziehungshilfe oder als private Pflegeverh\u00e4ltnisse begr\u00fcndet werden. \u00d6ffentliche Pflegeverh\u00e4ltnisse umfassen auch sozialp\u00e4dagogische Pflegeverh\u00e4ltnisse und Bereitschaftspflegeverh\u00e4ltnisse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Ausbildung und fachliche Begleitung von Pflegepersonen kann durch private Kinder- und Jugendhilfeeinrichtungen (\u00a712) oder durch Einrichtungen der Erwachsenenbildung erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Auf Verlangen ist im Rahmen von \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnissen t\u00e4tigen Pflegepersonen ein Pflegeelternausweis auszustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sozialp\u00e4dagogische Pflegeverh\u00e4ltnisse, Bereitschaftspflegeverh\u00e4ltnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Sozialp\u00e4dagogische Pflegeverh\u00e4ltnisse und Bereitschaftspflegeverh\u00e4ltnisse werden von der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde mit dem Tr\u00e4ger von Einrichtungen zur Betreuung von Minderj\u00e4hrigen begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Vor der erstmaligen Begr\u00fcndung eines Pflegeverh\u00e4ltnisses nach Abs1 hat die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde die Eignung zu pr\u00fcfen und die Pflegeplatzerhebung durchzuf\u00fchren. Die \u00a7\u00a727 und\u00a028 gelten sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bereitschaftspflegerinnen haben vor der erstmaligen Aufnahme eines Pflegekindes einen Ausbildungsnachweis vorzulegen. Dar\u00fcber hinaus haben sie regelm\u00e4\u00dfig an Fortbildungen und an Reflexionsrunden teilzunehmen; \u00fcber die Teilnahme ist jeweils eine Best\u00e4tigung auszustellen. Die Landesregierung hat durch Verordnung n\u00e4here Bestimmungen insbesondere \u00fcber den Ablauf, den Inhalt und den Umfang der zur Erlangung des Ausbildungsnachweises erforderlichen Schulung sowie \u00fcber die Ausstellung des Ausbildungsnachweises zu erlassen. Die Schulung hat insbesondere die Fachgebiete P\u00e4dagogik und Psychologie, Familienrecht und medizinisches Grundwissen zu enthalten. Dar\u00fcber hinaus hat die Landesregierung n\u00e4here Bestimmungen \u00fcber die Durchf\u00fchrung, den Inhalt und den Umfang der Fortbildungen und der Reflexionsrunden sowie \u00fcber die Ausstellung der Teilnahmebest\u00e4tigungen zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Beh\u00f6rde hat Schulungen, die jener nach Abs3 in Inhalt und Umfang im Wesentlichen gleichwertig sind, auf Antrag einer Bereitschaftspflegerin anzuerkennen. Die Schulung ist durch Ausbildungsnachweise, die von den nach den Rechtsvorschriften des jeweiligen Landes oder Staates zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder Stellen ausgestellt worden sind, nachzuweisen. \u00dcber die Anerkennung ist eine Bescheinigung auszustellen. Die Ablehnung des Antrages hat mit schriftlichem Bescheid zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Landesregierung kann durch Verordnung n\u00e4here Bestimmungen \u00fcber die Anerkennung von Schulungen und die Ausstellung von Bescheinigungen erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndung eines \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnisses",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Begr\u00fcndung eines \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnisses, ausgenommen ein Pflegeverh\u00e4ltnis nach \u00a724, sind erforderlich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Pflegeerkl\u00e4rung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Eignungsbeurteilung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Pflegeplatzerhebung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Teilnahme an einer Ausbildung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) die Vermittlung eines Pflegeplatzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a726",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pflegeerkl\u00e4rung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wer bereit ist, als Pflegeperson in einem \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnis t\u00e4tig zu werden, hat der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde diese Bereitschaft in Form einer Pflegeerkl\u00e4rung mitzuteilen und sich so als Pflegewerberin zu erkl\u00e4ren. Die Pflegeerkl\u00e4rung kann jederzeit widerrufen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a727",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eignung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde hat vor der Begr\u00fcndung eines \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnisses die allgemeine Eignung der Pflegewerberinnen zu pr\u00fcfen. Bei der Pr\u00fcfung ist zu beurteilen, ob die Pflegewerberinnen eine f\u00f6rderliche Pflege und Erziehung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, wobei insbesondere die geistige und k\u00f6rperliche Gesundheit, die Erziehungseinstellung und -f\u00e4higkeit, das Alter und die Zuverl\u00e4ssigkeit der Pflegewerberinnen sowie die Belastbarkeit des Familiensystems zu ber\u00fccksichtigen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur Pr\u00fcfung der allgemeinen Eignung kann insbesondere die Vorlage eines psychologischen Gutachtens und einer \u00e4rztlichen Best\u00e4tigung hinsichtlich des Gesundheitszustandes verlangt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Ergebnis der Pr\u00fcfung der allgemeinen Eignung der Pflegewerberinnen ist zu dokumentieren. Den Pflegewerberinnen ist Auskunft \u00fcber das Ergebnis der Eignungsbeurteilung zu erteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a728",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pflegeplatzerhebung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde hat vor der Begr\u00fcndung eines \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnisses weiters eine Pflegeplatzerhebung durchzuf\u00fchren. Dabei ist die konkrete Eignung der Pflegewerberinnen im Hinblick auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse eines bestimmten Pflegekindes zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Im Rahmen der Pflegeplatzerhebung sind m\u00f6glichst im Zusammenwirken von zwei Fachkr\u00e4ften Hausbesuche durchzuf\u00fchren. Dabei sind nach Bedarf Gespr\u00e4che mit allen im Haushalt lebenden Personen zu f\u00fchren, insbesondere abh\u00e4ngig von Alter und Entwicklungsstand auch mit bereits dort lebenden Minderj\u00e4hrigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde sind Registerbescheinigungen der Pflegewerberin und aller strafm\u00fcndigen haushaltszugeh\u00f6rigen Personen vorzulegen. Diese haben Ausk\u00fcnfte aus den im \u00a745 Abs4 lita bis\u00a0c und\u00a05 angef\u00fchrten Registern zu umfassen. Stattdessen kann auch die schriftliche Zustimmung zur Einholung der entsprechenden Ausk\u00fcnfte erteilt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Bei der Pflegeplatzerhebung sind weiters die r\u00e4umlichen Verh\u00e4ltnisse zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Das Ergebnis der Pflegeplatzerhebung ist zu dokumentieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a729",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausbildung von Pflegewerberinnen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Pflegewerberinnen haben vor der erstmaligen Aufnahme eines Pflegekindes an einer vorbereitenden Ausbildung teilzunehmen; \u00fcber die Teilnahme ist ein Ausbildungsnachweis auszustellen. In die vorbereitende Ausbildung d\u00fcrfen nur Personen aufgenommen werden, bei denen die Eignung nach \u00a727 Abs1 festgestellt wurde. Die Teilnahme an dieser Ausbildung begr\u00fcndet keinen Anspruch auf Vermittlung eines Pflegekindes. Dar\u00fcber hinaus haben Pflegewerberinnen im ersten Jahr ihrer T\u00e4tigkeit an einer Fortbildung, die der Vertiefung der Ausbildungsinhalte und der Reflexion dient, teilzunehmen; \u00fcber die Teilnahme ist eine Best\u00e4tigung auszustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Landesregierung hat durch Verordnung n\u00e4here Bestimmungen insbesondere \u00fcber den Ablauf, den Inhalt und den Umfang der zur Erlangung des Ausbildungsnachweises erforderlichen Ausbildung sowie \u00fcber die Ausstellung des Ausbildungsnachweises zu erlassen. Die Ausbildung hat insbesondere die Fachgebiete P\u00e4dagogik und Psychologie, Kommunikation und Familienrecht zu beinhalten; sie hat mindestens 60\u00a0Unterrichtsstunden zu umfassen. Dar\u00fcber hinaus hat die Landesregierung n\u00e4here Bestimmungen \u00fcber die Durchf\u00fchrung, den Inhalt und den Umfang der zu besuchenden Fortbildung sowie \u00fcber die Ausstellung der Teilnahmebest\u00e4tigung zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Beh\u00f6rde hat Ausbildungen, die jener nach Abs1 in Inhalt und Umfang im Wesentlichen gleichwertig sind, auf Antrag einer Pflegewerberin anzuerkennen. Die Ausbildung ist durch Ausbildungsnachweise, die von den nach den Rechtsvorschriften des jeweiligen Landes oder Staates zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden oder Stellen ausgestellt worden sind, nachzuweisen. \u00dcber die Anerkennung ist eine Bescheinigung auszustellen. Die Ablehnung des Antrages hat mit schriftlichem Bescheid zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Landesregierung kann durch Verordnung n\u00e4here Bestimmungen \u00fcber die Anerkennung von Ausbildungen und die Ausstellung von Bescheinigungen erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vermittlung von Pflegepl\u00e4tzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Vermittlung besteht in der Auswahl von f\u00fcr die Pflege und Erziehung eines Pflegekindes geeigneten Pflegepersonen bzw einer einzelnen Pflegeperson.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Vermittlung eines Pflegeplatzes hat dem Wohl des Pflegekindes zu dienen. Sie ist nur vorzunehmen, wenn die begr\u00fcndete Aussicht besteht, dass eine dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahe kommende Beziehung hergestellt wird und die bestm\u00f6gliche individuelle und soziale Entfaltung des Pflegekindes gesichert ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die \u00dcbernahme eines Pflegekindes ist unter Einbeziehung aller Beteiligten nach fachlichen Gesichtspunkten bestm\u00f6glich im Interesse des Pflegekindes vorzubereiten; den Pflegepersonen sind die f\u00fcr die Betreuung erforderlichen Informationen bereitzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr die Vermittlung von Pflegepl\u00e4tzen darf kein Entgelt eingehoben werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Pflegepl\u00e4tze d\u00fcrfen nur durch den Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger vermittelt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a731",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Private Pflegeverh\u00e4ltnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Begr\u00fcndung eines privaten Pflegeverh\u00e4ltnisses bedarf bis zur Vollendung des 14.\u00a0Lebensjahres des Pflegekindes einer Bewilligung der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde. Dies gilt nicht, wenn das Gericht den Pflegepersonen die Obsorge in den Bereichen Pflege und Erziehung \u00fcbertragen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Bewilligung darf nur f\u00fcr ein bestimmtes Pflegeverh\u00e4ltnis erteilt werden. Sie ist zu erteilen, wenn die Pflegepersonen eine Ausbildung nach \u00a729 abgeschlossen haben, geeignet im Sinn des \u00a727 Abs1 sind und aufgrund der Pflegeplatzerhebung nach \u00a728 die begr\u00fcndete Aussicht besteht, dass das Wohl des Minderj\u00e4hrigen durch die Betreuung bei den Pflegepersonen gew\u00e4hrleistet ist. Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde kann im Einzelfall vom Besuch und Abschluss einer Ausbildung nach \u00a729 absehen, wenn es sich bei den Pflegepersonen um nahe Angeh\u00f6rige handelt und fachliche Gr\u00fcnde dem nicht entgegenstehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die geplante Aufnahme von Pflegekindern im Sinn des Abs1, die Beendigung des Pflegeverh\u00e4ltnisses sowie sonstige wichtige Ereignisse, die das Pflegeverh\u00e4ltnis betreffen, sind der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich mitzuteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde hat die Bewilligung zu widerrufen, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Voraussetzungen nach Abs2 nicht mehr erf\u00fcllt sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Aus\u00fcbung der Aufsicht durch die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde wiederholt nicht erm\u00f6glicht wurde oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) einem Auftrag zur Behebung von M\u00e4ngeln, durch die das Wohl der Minderj\u00e4hrigen erheblich und unmittelbar gef\u00e4hrdet wird, nicht fristgerecht entsprochen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Im Verfahren zur Erteilung und zum Widerruf der Pflegebewilligung haben die Pflegepersonen und der Obsorgetr\u00e4ger Parteistellung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a732",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufsicht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde hat in angemessenen Zeitabst\u00e4nden, mindestens jedoch einmal j\u00e4hrlich zu pr\u00fcfen, ob Pflegekindern im Alter bis zur Vollendung des 14.\u00a0Lebensjahres im Rahmen eines Pflegeverh\u00e4ltnisses nach \u00a723 Abs1 erster Satz eine f\u00f6rderliche Pflege und Erziehung zukommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Pflegepersonen haben die Pflegeaufsicht durch Organe oder sonstige Beauftragte der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zu dulden und zu erm\u00f6glichen. Sie haben insbesondere die erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen, die Kontaktaufnahme mit dem betreuten Pflegekind zuzulassen und Zutritt zu dessen Aufenthaltsr\u00e4umen zu gew\u00e4hren. Sie haben weiters wichtige, das Pflegekind betreffende Ereignisse unverz\u00fcglich der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde mitzuteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Aufsichtsorgane haben bei der Aus\u00fcbung ihrer Rechte unter m\u00f6glichster Schonung der Interessen der Betroffenen vorzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a733",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pflegeelterngeld",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Pflegepersonen und Personen, die Minderj\u00e4hrige oder junge Erwachsene im Rahmen einer sozialp\u00e4dagogischen Pflegestelle oder als Bereitschaftspflegerinnen betreuen, haben zur Erleichterung der mit der Pflege verbundenen Lasten gegen\u00fcber dem Land Tirol Anspruch auf Pflegeelterngeld. Bei der erstmaligen \u00dcbernahme eines minderj\u00e4hrigen Pflegekindes besteht dar\u00fcber hinaus gegen\u00fcber dem Land Tirol ein Anspruch auf Gew\u00e4hrung eines Ausstattungsbeitrages.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Landesregierung hat durch Verordnung die H\u00f6he des Pflegeelterngeldes unter Ber\u00fccksichtigung des Betreuungsaufwandes und der Lebenshaltungskosten nach Altersstufen sowie die H\u00f6he des Ausstattungsbeitrages festzusetzen. Die H\u00f6he des Pflegeelterngeldes f\u00fcr die Betreuung von jungen Erwachsenen entspricht jener, die bis zum vollendeten 18.\u00a0Lebensjahr gew\u00e4hrt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Pflegeelterngeld ist auf schriftlichen Antrag der Anspruchsberechtigten in der in der Verordnung nach Abs2 festgesetzten H\u00f6he zu gew\u00e4hren. Im Fall eines Sonderbedarfes eines Pflegekindes kann ein entsprechend h\u00f6heres Pflegeelterngeld gew\u00e4hrt werden. Auf die Gew\u00e4hrung des h\u00f6heren Pflegeelterngeldes besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr die Verpflichtung zum Ersatz des Pflegeelterngeldes und f\u00fcr den \u00dcbergang der Forderungen des Pflegekindes auf das Land Tirol gilt \u00a715 Abs2, 3, 4 und\u00a06 sinngem\u00e4\u00df. F\u00fcr die Beitragspflicht der Gemeinden zum Aufwand des Landes Tirol f\u00fcr das Pflegeelterngeld gilt \u00a715 Abs7 und\u00a09 sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a734",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verg\u00fctung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr die Pflege und Erziehung von Minderj\u00e4hrigen und jungen Erwachsenen durch nahe Angeh\u00f6rige oder durch Personen, die nach \u00a7204 ABGB mit der Obsorge betraut wurden, kann auf schriftlichen Antrag eine Verg\u00fctung bis zur H\u00f6he des Pflegeelterngeldes gew\u00e4hrt werden. Im Fall eines Sonderbedarfes kann eine entsprechend h\u00f6here Verg\u00fctung gew\u00e4hrt werden. Bei der Gew\u00e4hrung der Verg\u00fctung ist auf die Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse der Antragsteller, der betreuten Minderj\u00e4hrigen und ihrer Eltern Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Gew\u00e4hrung einer Verg\u00fctung nach Abs1 besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr die Beitragspflicht der Gemeinden zum Aufwand des Landes Tirol f\u00fcr Verg\u00fctungen nach Abs1 gilt \u00a715 Abs7 und\u00a09 sinngem\u00e4\u00df.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem vorliegenden Antrag des Obersten Gerichtshofes liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Den Eltern von drei minderj\u00e4hrigen Kindern wurde die Obsorge in den Bereichen Pflege und Erziehung rechtskr\u00e4ftig entzogen; die Kinder befinden sich derzeit bei Pflegefamilien. Strittig ist in dem Verfahren vor dem Obersten Gerichtshof, wem in Zukunft die Obsorge zukommen soll. Das Land Tirol beantragt, die Obsorge f\u00fcr zwei der Kinder ihm als Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe und f\u00fcr das dritte Kind jenem Pflegeelternpaar zu \u00fcbertragen, von dem es derzeit betreut wird. Die \u2013 1954 bzw 1956 geborenen \u2013 m\u00fctterlichen Urgro\u00dfeltern beantragen demgegen\u00fcber, die Obsorge f\u00fcr alle drei Kinder ihnen zu \u00fcbertragen. Die Gro\u00dfeltern sind nicht bereit, die Obsorge zu \u00fcbernehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Das Erstgericht entsprach in seiner Entscheidung dem Antrag des Landes Tirol als Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe und \u00fcbertrug die Obsorge hinsichtlich zweier Kinder dem Land Tirol als Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe und hinsichtlich des dritten Kindes den Pflegeeltern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erstgericht stellte fest, dass die beiden erstgenannten Kinder bei ihren Pflegeeltern gut gef\u00f6rdert w\u00fcrden und ein Abbruch der Beziehungen ihr Wohl gef\u00e4hrdete; zudem seien die Urgro\u00dfeltern mit der Betreuung dieser Kinder \u00fcberfordert. Hingegen werde das dritte Kind bei seinen Pflegeeltern vergleichsweise weniger gef\u00f6rdert; die Pflegeeltern bem\u00fchten sich zwar, wiesen aber eine geringe Bindungstoleranz und ein unsicheres Bindungsverhalten auf. Das dritte Kind sei zwar in die Pflegefamilie integriert, habe aber bei seinen Urgro\u00dfeltern bessere Entwicklungschancen. Aus diesem Grund sei aus \"fachlicher Sicht\" \u2013 auch unter Bedachtnahme auf die negativen Folgen eines Beziehungsabbruches zu den Pflegeeltern \u2013 eine Unterbringung des dritten Kindes bei den Urgro\u00dfeltern zu empfehlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rechtlich folgerte das Erstgericht, \u00a7178 ABGB sei die Grundlage f\u00fcr die Obsorgeentscheidung. Demnach seien bei Verhinderung der Eltern die Gro\u00dfeltern oder die Pflegeeltern mit der Obsorge zu betrauen. Nur wenn diese Personen nicht betraut seien oder betraut werden k\u00f6nnten, komme nach \u00a7204 ABGB die Betrauung einer anderen geeigneten Person in Betracht. Wenn sich auch auf diesem Weg keine geeignete Person finden lasse, sei der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger mit der Obsorge zu betrauen. Im konkreten Fall sei bei den ersten beiden Kindern von vornherein der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger zu betrauen, weil die Betrauung der Urgro\u00dfeltern das Kindeswohl gef\u00e4hrdete und auch sonst keine geeigneten Personen vorhanden seien. Bei dem dritten Kind h\u00e4tten die grunds\u00e4tzlich geeigneten Pflegeeltern nach \u00a7178 ABGB Vorrang vor den in dieser Bestimmung nicht genannten Urgro\u00dfeltern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Das Rekursgericht best\u00e4tigte diese Entscheidung und lie\u00df den ordentlichen Revisionsrekurs zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es teilte die Auffassung des Erstgerichtes, dass die Urgro\u00dfeltern nicht \u2013 auch nicht analog \u2013 von \u00a7178 ABGB erfasst seien. Mit der Obsorge des dritten Kindes seien daher die Pflegeeltern zu betrauen. Bei den ersten beiden Kindern sei die Betrauung der Urgro\u00dfeltern schon wegen der in diesem Fall drohenden Kindeswohlgef\u00e4hrdung nicht m\u00f6glich, sodass insofern jedenfalls der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger zu betrauen sei. Der Revisionsrekurs sei zul\u00e4ssig, weil Rechtsprechung zu der Frage fehle, ob \u00a7178 ABGB \u2013 allenfalls analog \u2013 auch Urgro\u00dfeltern erfasse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Gegen diese Entscheidung erhoben die Urgro\u00dfeltern Revisionsrekurs an den Obersten Gerichtshof, mit dem sie die Betrauung mit der Obsorge f\u00fcr alle drei Kinder anstrebten. Sie vertreten darin die Auffassung, \u00a7178 Abs1 ABGB erfasse (zumindest analog) auch die Urgro\u00dfeltern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Der Oberste Gerichtshof wies diesen Revisionsrekurs mit Beschluss vom 30.\u00a0Mai 2022 zur\u00fcck, soweit dieser die Regelung der Obsorge f\u00fcr die ersten beiden Kinder betraf. Die Betrauung der Urgro\u00dfeltern komme hier schon deshalb nicht in Betracht, weil dies nach den Feststellungen des Erstgerichtes das Wohl dieser Kinder gef\u00e4hrdete. Damit sei der Anwendungsbereich von \u00a7178 Abs1 ABGB von vornherein unerheblich. Hingegen habe der Oberste Gerichtshof in Bezug auf die Obsorge des dritten Kindes \u00a7178 Abs1 ABGB anzuwenden. Insofern best\u00fcnden Bedenken, ob diese Bestimmung und die mit ihr in einem Zusammenhang stehende Regelung des \u00a7204 ABGB mit Art1 des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber die Rechte von Kindern, BGBl\u00a0I\u00a04/2011, vereinbar seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Oberste Gerichtshof legt seine Bedenken, die ihn zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bewogen haben, in seinem Antrag wie folgt dar (ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Die f\u00fcr das vorliegende Verfahren ma\u00dfgebenden Bestimmungen des ABGB lauten wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Regelung besteht im Kern seit dem KindR\u00c4G\u00a02001 (BGBl\u00a0I\u00a0Nr\u00a0135/2000), mit dem einerseits bei Verhinderung obsorgeberechtigter Eltern die Pflegeeltern dem anderen Elternteil und den Gro\u00dfeltern gleichgestellt wurden (\u00a7145 ABGB idF KindR\u00c4G\u00a02001) und mit dem andererseits das Institut der 'Vormundschaft' durch jenes der 'Obsorge durch andere Personen' ersetzt wurde (\u00a7187 ABGB idF KindR\u00c4G\u00a02001). Die Betrauung 'anderer Personen' setzte schon damals voraus, dass weder der andere Elternteil noch Gro\u00df- oder Pflegeeltern mit der Obsorge betraut werden konnten. Dies spiegelt sich auch in den Materialien zu \u00a7187 ABGB idF KindR\u00c4G\u00a02001 wider (EB zur RV, 296\u00a0BlgNR 21.\u00a0GP 71; [\u2026]):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Sodann ist zu pr\u00fcfen, ob dem anderen Elternteil, Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern die Obsorge \u00fcbertragen werden kann. Diesen Personen kommt gegen\u00fcber dritten Personen und dem Jugendwohlfahrtstr\u00e4ger der Vorrang zu. Nur wenn ein anderer Elternteil, Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern entweder nicht vorhanden oder zur \u00dcbernahme der Obsorge nicht geeignet oder nicht bereit sind, ist eine dritte Person mit der Obsorge zu betrauen.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An dieser Rechtslage hat sich durch die Neufassung des Kindschaftsrechts mit KindNamR\u00c4G\u00a02013, BGBl\u00a0I\u00a0Nr\u00a015/2013, die im Wesentlichen nur zu einer Verschiebung der hier relevanten Bestimmungen f\u00fchrte, nichts ge\u00e4ndert. Gleiches gilt f\u00fcr die \u00c4nderung des \u00a7209 ABGB mit dem 2.\u00a0ErwSchG, BGBl\u00a0I\u00a0Nr\u00a059/2017.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Auf der Grundlage dieser Bestimmungen besteht nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung (5\u00a0Ob\u00a0196/06v; 3\u00a0Ob\u00a0155/11g; 4\u00a0Ob\u00a079/20a; RS0123509 [T1]) und einhelliger Lehre (Gitschthaler in Schwimann/Kodek5 \u00a7178 Rz\u00a09; Hopf/Weixelbraun-Mohr in KBB5 \u00a7204 Rz\u00a01; Kathrein in Klang3 \u00a7187 Rz\u00a014; Weitzenbock in Schwimann/Neumayr, Taschenkommentar5 \u00a7178 Rz\u00a06; Weitzenbock in Schwimann/Kodek5 \u00a7204 Rz\u00a01) bei Verhinderung eines obsorgeberechtigten Elternteils eine klare Rangfolge:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Bestand gemeinsame Obsorge, ist der andere Elternteil von Gesetzes wegen allein obsorgeberechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Bestand keine gemeinsame Obsorge, so sind bei gegebener Eignung der nicht obsorgeberechtigte Elternteil oder Pflege- oder Gro\u00dfeltern(-teile) zu betrauen. Letzteres gilt auch bei Verhinderung beider obsorgeberechtigten Elternteile. Innerhalb dieser Gruppe entscheidet das Kindeswohl (1\u00a0Ob\u00a0207/21d; \u00e4ltere Rsp zum Vorrang des bisher nicht mit der Obsorge betrauten leiblichen Vaters [RS0014474] ist damit \u00fcberholt).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Nur wenn danach weder ein Elternteil noch Pflege- oder Gro\u00dfeltern(-teile) betraut werden k\u00f6nnen, ist eine andere geeignete Person zu betrauen (RS0123509 [T1]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00dcberhaupt nur subsidi\u00e4r ist die Betrauung des Tr\u00e4gers der Kinder- und Jugendhilfe (7\u00a0Ob\u00a038/08a\u00a0SZ\u00a02008/53; RS0123509).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Gericht hat daher bei Verhinderung \u2013 wie hier \u2013 beider Elternteile zun\u00e4chst zu pr\u00fcfen, ob Gro\u00df- oder Pflegeeltern mit der Obsorge betraut werden k\u00f6nnen. Ist das m\u00f6glich, kommt die Obsorge einer anderen \u2013 m\u00f6glicherweise geeigneteren \u2013 Person von vornherein nicht in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Regelung ist im konkreten Fall pr\u00e4judiziell. Denn sie schlie\u00dft es wegen der an sich gegebenen Eignung der Pflegeeltern [des dritten Kindes] aus, die nach den Feststellungen des Erstgerichts besser geeigneten Urgro\u00dfeltern mit der Obsorge zu betrauen. Dies war wohl auch der Grund f\u00fcr die (ungew\u00f6hnliche) Vorgangsweise des Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4gers, (nur) [bei dem dritten Kind] die Betrauung der Pflegeeltern zu beantragen. H\u00e4tte er auch hier, wie bei den anderen Kindern, selbst die Obsorge angestrebt, w\u00e4ren ihm die Urgro\u00dfeltern als andere nahestehende Personen vorgegangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das starre Rangverh\u00e4ltnis, das sich aus dem Zusammenwirken von \u00a7178 und \u00a7204 ABGB ergibt, verst\u00f6\u00dft nach Ansicht des Obersten Gerichtshofs gegen Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern, BGBl\u00a0Nr\u00a04/2011.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[']Jedes Kind hat Anspruch auf den Schutz und die F\u00fcrsorge, die f\u00fcr sein Wohlergehen notwendig sind, auf bestm\u00f6gliche Entwicklung und Entfaltung sowie auf die Wahrung seiner Interessen auch unter dem Gesichtspunkt der Generationengerechtigkeit. Bei allen Kinder betreffenden Ma\u00dfnahmen \u00f6ffentlicher und privater Einrichtungen muss das Wohl des Kindes eine vorrangige Erw\u00e4gung sein.[']",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs (G18/2014, Slg\u00a019.941; G152/2015[,] Slg\u00a020.018) enth\u00e4lt diese Bestimmung einen Auftrag an die Gesetzgebung und die Vollziehung, das Kindeswohl vorrangig zu wahren. Die verfassungsrechtliche Vorgabe, das Kindeswohl als vorrangige Erw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen, bindet auch den Gesetzgeber, wenn er die Grundlagen f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen anordnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Im konkreten Fall bilden die \u00a7178 Abs1 und \u00a7204 ABGB die Grundlage f\u00fcr die Betrauung mit der Obsorge bei Verhinderung der obsorgeberechtigten Eltern oder des obsorgeberechtigten Elternteils. Die Rangfolge, die sich daraus ergibt, wird zwar in vielen F\u00e4llen dem Kindeswohl entsprechen, weil die in \u00a7178 Abs1 ABGB genannten Personen typischerweise ein Naheverh\u00e4ltnis zum Kind aufweisen. Das muss aber nicht immer zutreffen. So k\u00f6nnten der andere Elternteil oder die Gro\u00dfeltern zwar grunds\u00e4tzlich geeignet sein. dem Kind aber viel ferner stehen als eine Tante, ein (deutlich) \u00e4lterer Bruder oder ein Freund des (verstorbenen) Vaters, mit denen bereits eine enge Beziehung besteht und die im konkreten Fall besser geeignet sind, die Entwicklung und Entfaltung des Kindes zu f\u00f6rdern. Das Wohl des konkreten Kindes forderte unter diesen Umst\u00e4nden die Betrauung der letztgenannten Personen, das starre Rangverh\u00e4ltnis zwischen \u00a7178 Abs1 und \u00a7204 ABGB schlie\u00dft sie aber aus. Bei Pflegeeltern wird zwar typischerweise eine Nahebeziehung zum Kind bestehen, die oft f\u00fcr die Betrauung mit der Obsorge sprechen wird. Aber auch hier kann die Betrauung einer anderen nahestehenden Person im Einzelfall \u2013 etwa bei einem nur kurzen Pflegeverh\u00e4ltnis oder bei einer starken Bindung zur nahestehenden Person \u2013 dem Kindeswohl mehr entsprechen als jene der (an sich geeigneten) Pflegeeltern. Auch dies wird durch die starre Regelung verhindert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Eine Rechtfertigung daf\u00fcr ist nicht erkennbar. Zu denken w\u00e4re allenfalls an verfahrens\u00f6konomische Erw\u00e4gungen. Allerdings ist im Verfahren ohnehin die Eignung des anderen Elternteils, der Gro\u00dfeltern oder der Pflegeeltern zu pr\u00fcfen. Die Einbeziehung weiterer Personen, die zur \u00dcbernahme der Obsorge bereit sind, f\u00fchrt daher nur zu einem geringen Mehraufwand. Der blo\u00dfe Umstand der Blutsverwandtschaft kann eine Durchbrechung des Grundsatzes, dass das konkrete Kindeswohl ma\u00dfgebend ist, nicht begr\u00fcnden. Dass ein Beziehungsabbruch zu Pflegeeltern Kinder belastet, wird zwar in vielen F\u00e4llen zutreffen; ein ausreichender Grund f\u00fcr eine typisierende \u2013 also von den konkreten Verh\u00e4ltnissen absehende \u2013 Regelung liegt darin aber nicht. Das gilt umso mehr, als im Verh\u00e4ltnis zwischen dem anderen Elternteil, den Gro\u00dfeltern und den Pflegeeltern sehr wohl das konkrete Kindeswohl entscheidet, sodass eine bereits bestehende Nahebeziehung zu Pflegeeltern hier kein Vorrangverh\u00e4ltnis begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.4. Verfassungskonforme Auslegung ist nicht m\u00f6glich. Zwar k\u00f6nnte im konkreten Fall erwogen werden. \u00a7178 Abs1 ABGB auf Urgro\u00dfeltern analog anzuwenden. Grundlage w\u00e4re die Annahme. dass der Gesetzgeber den unwahrscheinlichen Fall geeigneter Urgro\u00dfeltern nicht bedacht habe. Das k\u00f6nnte zwar zutreffen, \u00e4nderte aber nichts an der Verfassungswidrigkeit von \u00a7178 Abs1 ABGB. Denn die Verfassungswidrigkeit der Bestimmungen w\u00e4re nur behoben, wenn in jedem Fall die bestgeeignete Person mit der Obsorge betraut werden k\u00f6nnte, wenn also das durch \u00a7178 Abs1 und \u00a7204 ABGB begr\u00fcndete Rangverh\u00e4ltnis im Ergebnis nicht best\u00fcnde. Dies w\u00e4re aber weder mit dem Wortlaut der Bestimmungen noch mit dem Willen des historischen Gesetzgebers vereinbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Verfassungswidrigkeit w\u00fcrde durch die Aufhebung der in Punkt\u00a0A. des Spruchs genannten Wortfolgen behoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.1. Die Bestimmungen enthielten dadurch folgenden Inhalt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7178. (1) Ist ein Elternteil, der mit der Obsorge f\u00fcr das Kind gemeinsam mit dem anderen Elternteil betraut war, gestorben, ist sein Aufenthalt seit mindestens sechs Monaten unbekannt, kann die Verbindung mit ihm nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Schwierigkeiten hergestellt werden oder ist ihm die Obsorge ganz oder teilweise entzogen, so ist der andere Elternteil insoweit allein mit der Obsorge betraut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7204. Soweit nach dem dritten Hauptst\u00fcck weder Eltern mit der Obsorge betraut sind und kein Fall des \u00a7207 vorliegt, hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes eine andere geeignete Person mit der Obsorge zu betrauen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2. Damit bliebe es dabei, dass die Verhinderung eines Elternteils bei gemeinsamer Obsorge zur alleinigen Obsorge des anderen Elternteils f\u00fchrt. In allen anderen F\u00e4llen w\u00e4re die aus Sicht des Kindeswohls geeignetste Person zu betrauen. Faktisch werden das oft der nicht obsorgeberechtigte Elternteil, die Pflegeeltern oder die Gro\u00dfeltern sein; im Einzelfall k\u00f6nnte diesen aber \u2013 auch bei an sich gegebener Eignung \u2013 im Interesse des Kindeswohls eine besser geeignete Person vorgezogen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Zum ersten Eventualantrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.1. Es k\u00f6nnte die Auffassung vertreten werden, dass das auf \u00a7178 Abs1 und \u00a7204 ABGB beruhende Rangverh\u00e4ltnis nicht verfassungswidrig sei, soweit der bisher nicht obsorgeberechtigte Elternteil Vorrang vor anderen Personen genie\u00dfe. Das k\u00f6nnte mit einem allenfalls von Art8 EMRK gesch\u00fctzten Recht dieses Elternteils begr\u00fcndet werden, im Fall der grunds\u00e4tzlich gegebenen Eignung vorrangig mit der Obsorge betraut zu werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.2. Ein Vorrang des anderen Elternteils vor den in \u00a7178 Abs1 ABGB genannten Gro\u00df- und Pflegeeltern besteht nach der Rechtsprechung allerdings nicht (1\u00a0Ob\u00a0207/21d unter Hinweis auf Art1 BVG Kinderrechte). Das spricht auch im gegebenen Zusammenhang gegen eine Sonderstellung des anderen Elternteils. F\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof diese Frage anders beurteilt, beantragt der Oberste Gerichtshof aber nur die Aufhebung der in Punkt\u00a0B. des Spruchs genannten Wortfolgen. \u00a7178 Abs1 und \u00a7204 ABGB erhielten dadurch folgenden Inhalt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7178. (1) Ist ein Elternteil, der mit der Obsorge f\u00fcr das Kind gemeinsam mit dem anderen Elternteil betraut war, gestorben, ist sein Aufenthalt seit mindestens sechs Monaten unbekannt, kann die Verbindung mit ihm nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Schwierigkeiten hergestellt werden oder ist ihm die Obsorge ganz oder teilweise entzogen, so ist der andere Elternteil insoweit allein mit der Obsorge betraut. Ist in dieser Weise der Elternteil, der mit der Obsorge allein betraut ist, betroffen, so hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes zu entscheiden, ob der andere Elternteil mit der Obsorge zu betrauen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7204 ABGB idF KindNamR\u00c4G\u00a02013, BGBl\u00a0I Nr\u00a015/2013:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit nach dem dritten Hauptst\u00fcck weder Eltern mit der Obsorge betraut sind oder betraut werden k\u00f6nnen und kein Fall des \u00a7207 vorliegt, hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes eine andere geeignete Person mit der Obsorge zu betrauen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit w\u00e4re der andere Elternteil im Fall der Eignung vorrangig zu betrauen; Gro\u00df- und Pflegeeltern fielen hingegen unter \u00a7204 ABGB und st\u00fcnden damit auf einer Stufe mit anderen geeigneten Personen, sodass insofern die bessere Eignung entschiede.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Zum zweiten Eventualantrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs zur Zul\u00e4ssigkeit von Normpr\u00fcfungsantr\u00e4gen (zuletzt etwa G188/2021 mwN) ist der Antrag zur\u00fcckzuweisen, wenn er nicht alle Bestimmungen erfasst, die mit der oder den verfassungswidrigen Bestimmungen in untrennbarem Zusammenhang stehen; Gleiches gilt dann, wenn durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde. In beiden F\u00e4llen hat die Anfechtung alle in Betracht kommenden Bestimmungen zu erfassen. Davon k\u00f6nnten hier die nachstehend genannten Regelungen des Au\u00dferstreitgesetzes und des Allgemeinen B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs betroffen sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.2. Das Au\u00dferstreitgesetz sieht in zwei Bestimmungen eine mit \u00a7178 Abs1 ABGB vergleichbare Gleichstellung von Eltern mit Gro\u00df- und Pflegeeltern vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7133 Abs2 Au\u00dfStrG beschr\u00e4nkt die nach \u00a7133 Abs1 Au\u00dfStrG bestehende Pflicht des Gerichts, die Verm\u00f6gensverwaltung von gesetzlichen Vertretern zu \u00fcberwachen, wenn Eltern, Gro\u00df- oder Pflegeeltern, der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger oder im Rahmen der Erwachsenenvertretung n\u00e4chste Angeh\u00f6rige mit der Vertretung betraut sind. \u00a7135 Abs1 Au\u00dfStrG sieht vor, dass Eltern, Gro\u00df- und Pflegeeltern sowie der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger nur dann zur Rechnungslegung im Sinn von \u00a7134 Au\u00dfStrG verpflichtet sind, wenn das Gericht dies aus besonderen Gr\u00fcnden verf\u00fcgt. Beide Bestimmungen beruhen offenkundig auf der Wertung, dass Gro\u00df- und Pflegeeltern (sowie, wenngleich aus anderen Gr\u00fcnden, der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger) bei der Verm\u00f6gensverwaltung gleich behandelt werden sollten wie Eltern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es k\u00f6nnte die Auffassung vertreten werden, dass diese Gleichstellung von Gro\u00df- und Pflegeeltern mit Eltern in untrennbarem Zusammenhang mit deren ebenso bevorzugter Stellung in \u00a7178 Abs1 ABGB steht. Zwar trifft das nach Auffassung des Senats nicht zu, weil bei Regelungen zur Verm\u00f6gensverwaltung auch unter Bedachtnahme auf das Kindeswohl eine typisierende Betrachtung m\u00f6glich ist; ein Gleichlauf mit den Bestimmungen zur Betrauung mit der Obsorge ist nicht zwingend erforderlich. F\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof diese Frage anders beurteilt, wird aber auch die Aufhebung der Einbeziehung von Gro\u00df- und Pflegeeltern in diese Bestimmungen beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.3. Die \u00a7\u00a7213\u00a0ff ABGB enthalten mehrere Regelungen zur Obsorge durch 'andere' Personen, die jene modifizieren oder erg\u00e4nzen, die nach dem Dritten Hauptst\u00fcck des Ersten Teils des ABGB f\u00fcr 'Eltern' gelten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der Obsorge betraute Gro\u00df- und Pflegeeltern sind auch in diesem Zusammenhang Eltern gleichgestellt und fallen daher unter die Regelungen des Dritten Hauptst\u00fccks. Die nur die Obsorge durch andere Personen betreffenden Regelungen des Vierten Hauptst\u00fccks sind daher auf sie nicht anwendbar. Konkret handelt es sich um folgende Bestimmungen (zu deren unstrittigen Anwendungsbereichen Weitzenb\u00f6ck in Schwimann/Kodek, Praxiskommentar ABGB5 \u00a7213 Rz\u00a01, \u00a7214 Rz\u00a01, \u00a7224 Rz\u00a03, \u00a7227 Rz\u00a01; \u00a7\u00a7229\u00a0f Rz\u00a011):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00a7213 ABGB (Genehmigungspflicht in Angelegenheiten der Pflege und Erziehung): abweichende Regelung f\u00fcr 'Eltern' in \u00a7167 ABGB.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00a7214 ABGB (Rechnungslegung): abweichende Regelung f\u00fcr 'Eltern' in \u00a7165 ABGB.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00a7224 ABGB (Entgegennahme von Zahlungen): Regelung nur f\u00fcr die Obsorge durch 'andere' Personen; kein Verweis darauf f\u00fcr 'Eltern' in \u00a7164 Abs1 ABGB.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00a7\u00a7227\u00a0f ABGB (Haftung): Regelung nur f\u00fcr die Obsorge durch 'andere' Personen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00a7\u00a7229\u00a0f ABGB (Entsch\u00e4digung, Entgelt und Aufwandersatz): Regelung nur f\u00fcr die Obsorge durch 'andere' Personen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Bestimmungen erhielten bei Erfolg des Haupt- oder des ersten Eventualantrags einen weiteren Anwendungsbereich, weil sie nun auch mit der Obsorge betraute Pflege- und Gro\u00dfeltern erfassten. Hingegen fiele ein mit der Obsorge betrauter anderer Elternteil weiterhin nicht darunter, weil f\u00fcr ihn schon nach dem Wortlaut die Regelungen f\u00fcr 'Eltern' im Dritten Hauptst\u00fcck des Ersten Teils des ABGB anwendbar blieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Oberste Gerichtshof nimmt zwar nicht an, dass die Erweiterung des Anwendungsbereichs dieser Bestimmungen zu einem 'v\u00f6llig ver\u00e4nderte[n], dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbare[n] Inhalt' des Kindschaftsrechts f\u00fchrte. F\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof diese Frage anders beurteilt, wird aber auch die Aufhebung dieser Bestimmungen beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Mit dem Verfahren \u00fcber den Revisionsrekurs ist bis zur Zustellung der Entscheidung des Verfassungsgerichtshofs innezuhalten (\u00a762 Abs3 VfGG).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung teilte mit Eingabe vom 13.\u00a0September 2022 mit, von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung abzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kinder- und Jugendhilfe der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck \u00e4u\u00dferte sich zu dem Antrag des Obersten Gerichtshofes wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Vorerst ist festzustellen, dass der Begriff der Pflegeeltern im ABGB und in den Kinder- und Jugendhilfegesetzen der L\u00e4nder unterschiedlich verwendet wird. In den Kinder- und Jugendhilfegesetzen der L\u00e4nder \u2013 Bsp.\u00a0Tirol \u2013 ist der Begriff des Pflegekindes konkret definiert und es gelten f\u00fcr Pflegeverh\u00e4ltnisse umfassende und konkrete gesetzliche Bestimmungen. Wenn sich die Kinder- und Jugendhilfe somit zu Pflegekindern bzw Pflegepersonen \u00e4u\u00dfert, sind grunds\u00e4tzlich jene Personengruppen gemeint, wie sie durch das betreffende Kinder- und Jugendhilfegesetz n\u00e4her definiert werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a72 (10) TKJHG sind Pflegekinder Minderj\u00e4hrige, die nicht nur vor\u00fcbergehend von anderen Personen als Eltern, Adoptiveltern oder von mit der Obsorge betrauten Personen gepflegt und erzogen werden. Minderj\u00e4hrige, die von nahen Angeh\u00f6rigen nicht nur vor\u00fcbergehend gepflegt und erzogen werden, gelten nur dann als Pflegekinder, wenn dies im Rahmen der vollen Erziehung geschieht. Zudem hat die Kinder- und Jugendhilfe vor der Begr\u00fcndung eines \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnisses die allgemeine Eignung der Pflegewerber:innen zu pr\u00fcfen und Pflegepersonen haben vor der erstmaligen Aufnahme eines Pflegekindes an einer vorbereitenden Ausbildung teilzunehmen. Die Vermittlung von Pflegepl\u00e4tzen hat nach \u00a730 TKJHG dem Wohl des Pflegekindes zu dienen und sie darf nur durch den Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger erfolgen. Sie ist nur vorzunehmen, wenn die begr\u00fcndete Aussicht besteht, dass eine dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahekommende Beziehung hergestellt wird und die bestm\u00f6gliche individuelle und soziale Entfaltung des Pflegekindes gesichert ist. Um den Verlauf der Pflege zum Wohl des Minderj\u00e4hrigen regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen, ist gem\u00e4\u00df \u00a732 TKJHG die Aufsicht durch die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Pflegekindern haben wir es in der Regel mit Kindern zu tun, bei welchen es bereits zu Kindeswohlgef\u00e4hrdungen und mehrfachen Beziehungsabbr\u00fcchen gekommen ist, welche sich nachweislich nachteilig auf deren Entwicklung auswirken k\u00f6nnen. Um ihr Kindeswohl zu sichern, wurden sie von der Kinder- und Jugendhilfe auf geeignete Pflegepl\u00e4tze vermittelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachdem gerade Pflegekinder ein besonderes Bed\u00fcrfnis nach Kontinuit\u00e4t, Sicherheit, Geborgenheit und Stabilit\u00e4t haben, m\u00fcssen Pflegekinder durch eine Gesetzes\u00e4nderung ein Mehr an Sicherheit erfahren, welche mit der beabsichtigten Gesetzes\u00e4nderung allerdings nicht zu erwarten ist:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bisher wird im \u00a7178 (1) ABGB im Falle der Verhinderung des mit der Obsorge betrauten Elternteils die \u00dcbertragung der Obsorge an den anderen Elternteil, die Gro\u00dfeltern (den Gro\u00dfelternteil) oder die Pflegeeltern (bzw den Pflegeelternteil) normiert. Diese f\u00fcr die Obsorge in Frage kommenden Personen sind bei der gerichtlichen Entscheidung gleichrangig zu ber\u00fccksichtigen. Entscheidend f\u00fcr die Betrauung mit der Obsorge ist dann \u2013 im Sinne des Kindeswohls \u2013 die Eignung dieser Personen. (vgl Schwimann/Kodek ABGB, Praxiskommentar, 2018). Mit dieser Normierung wird der in der Rechtsprechung etablierte Grundsatz der Kontinuit\u00e4t gewahrt, welche[r], sofern keine Kindeswohlgef\u00e4hrdung vorliegt, durchaus dem Kindeswohl entspricht. So werden mit dieser Regelung das bestehende Naheverh\u00e4ltnis des Kindes zum obsorgeberechtigten Elternteil bzw im Fall eines Pflegekindes zu seinen Pflegeeltern (Pflegeelternteil) im Einklang mit dem Kindeswohl besonders gesch\u00fctzt. Insofern sichert diese Normierung auch f\u00fcr Pflegekinder das f\u00fcr sie besonders relevante Grundbed\u00fcrfnis nach Kontinuit\u00e4t und Best\u00e4ndigkeit. Somit steht diese Normierung nicht im Gegensatz zum Kindeswohl, sondern sie sch\u00fctzt diese, indem sie weitere Beziehungs- und Bindungsabbr\u00fcche bei Pflegekindern eher verhindert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Praxiserfahrungen zeigen, dass es in einigen F\u00e4llen selbst f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige schwierig ist, prognostisch einzusch\u00e4tzen, in welchem Familienverband sich das Kind besser entwickeln wird k\u00f6nnen. So ist es auch im konkreten Anlassfall zu gegens\u00e4tzlichen Einsch\u00e4tzungen unter den Expert:innen gekommen, wobei auch der gerichtlich beeidete Sachverst\u00e4ndige letztlich einr\u00e4umte, dass bei andauernder Pflegeplatzunterbringung das Kind nicht mehr von den Pflegeltern getrennt werden sollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere wenn sich das Kind nicht erst seit kurzer Zeit bei Pflegeeltern befindet, ist es deshalb wichtig, dieses Naheverh\u00e4ltnis auch gesetzlich zu sch\u00fctzen. Zur Vermeidung von Fehlentscheidungen sollte f\u00fcr Eingriffe in bestehende Eltern-Kind-Gleiche Beziehungen deshalb eine besondere Schwelle \u2013 die der Kindeswohlgef\u00e4hrdung \u2013 gelten, welche durch die bisherige Normierung eher gew\u00e4hrleistet erscheint, indem Pflegeeltern, im Vergleich zu sonstigen Personen, eine besondere Rechtsstellung zukommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachdem die beantragten \u00c4nderungen in den \u00a7\u00a7178 und\u00a0204 ABGB die Interessen besonders vulnerabler Kinder (Pflegekinder) nicht ausreichend ber\u00fccksichtigen bzw diesen eher widersprechen, werden diese von der Kinder- und Jugendhilfe der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck nicht bef\u00fcrwortet.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit Verf\u00fcgung vom 24.\u00a0J\u00e4nner 2023 lud der Verfassungsgerichtshof die \u00c4mter der Landesregierungen gem\u00e4\u00df \u00a720 Abs3 VfGG ein, sich aus fachlicher und praktischer Sicht zu den vom Obersten Gerichtshof dargelegten verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die angefochtenen Gesetzesbestimmungen sowie den praktischen Auswirkungen einer allf\u00e4lligen Aufhebung dieser Gesetzesbestimmungen zu \u00e4u\u00dfern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Von Seiten des Landes Ober\u00f6sterreich langte beim Verfassungsgerichtshof die folgende \u00c4u\u00dferung ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Der Gesetzgeber hat im Obsorgerecht ganz bewusst einen Vorrang bei der Obsorge\u00fcbertragung normiert, insbesondere um famili\u00e4re Zusammenh\u00e4nge zu wahren, indem neben dem anderen Elternteil auch an die Gro\u00dfeltern gedacht wurde. Auch die Pflegeeltern sind hervorgehoben, wohl in Hinblick auf deren Verantwortung und d[ie] Vermeidung von Bindungsabbr\u00fcchen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus fachlicher Sicht ist zu betonen, dass die bestehende Regelung in der ganz \u00fcberwiegenden Zahl der F\u00e4lle zu einem sachgerechten Ergebnis f\u00fchrt. Eingriffe in bestehende Eltern-Kind-gleiche Beziehungen sollten nur bei Erreichen einer besonderen Schwelle (Kindeswohlgef\u00e4hrdung) erm\u00f6glicht werden. Im Sinn des Kindeswohls wesentlich ist jedenfalls, dass langwierige und konfliktreiche Rechtsstreitigkeiten um die Obsorge vermieden werden. Gerade auch dazu dient die festgelegte Rangfolge, auch wenn sich anl\u00e4sslich des konkreten Falls zeigt, dass die Regelung mitunter tats\u00e4chlich zu eng sein k\u00f6nnte. Entscheidend muss sein, die f\u00fcr das Kindeswohl beste Option hinsichtlich der Obsorge zu erm\u00f6glichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der Verfassungsgerichtshof die bestehende Regelung aufheben, w\u00e4re es aus fachlicher Sicht w\u00fcnschenswert, dass der Gesetzgeber ausreichend Zeit bekommt, eine sachlich gute und das Kindeswohl sicherstellende Regelung auszuarbeiten. Eine gewisse (wenn auch vielleicht nicht absolute) Pr\u00e4ferenz in Richtung Gro\u00dfeltern und Pflegeeltern, also eben famili\u00e4rer bzw aufrechter Betreuungsverh\u00e4ltnisse, w\u00e4re im Hinblick auf das Kindeswohl zu begr\u00fc\u00dfen, auch um Obsorgestreitigkeiten nicht unangemessen auszudehnen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Von Seiten des Landes Salzburg langte beim Verfassungsgerichtshof die folgende \u00c4u\u00dferung ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Wenngleich die in den betreffenden Bestimmungen abgebildete Rangfolge der Obsorge\u00fcbertragung wohl dem Willen des Gesetzgebers geschuldet ist, den famili\u00e4ren Zusammenhang bzw bereits bestehende Eltern-Kind-\u00e4hnliche Beziehungen zu sch\u00fctzen, Kinder vor allf\u00e4lligen erneuten Beziehungsabbr\u00fcchen zu bewahren und Bindungskontinuit\u00e4t sicherzustellen, und auch in der Praxis fachlich wie sachlich \u00fcberwiegend gerechtfertigt zur Anwendung gelangt, gilt es im Sinne des Kindeswohles, f\u00fcr Kinder bei Verhinderung des mit der Obsorge betrauten Elternteils die am besten geeignetste Person mit der Obsorge zu betrauen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein starres Rangverh\u00e4ltnis, wie es sich aus dem Zusammenwirken von \u00a7\u00a7178 und\u00a0204 ABGB ergibt, kann demnach dem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundsatz, dass das Kindeswohl vorrangige Erw\u00e4gung sein muss, nicht entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang soll darauf hingewiesen werden, dass allein die Aufhebung der Wortfolgen in \u00a7204 ABGB idF des BG BGBl\u00a0I\u00a015/2013 'noch Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern' sowie 'oder betraut werden k\u00f6nnen' und damit das Abstellen auf eine 'andere geeignete Person' hier nicht ausreichend erscheint, um den Vorrang des Kindeswohles abzubilden. Vielmehr m\u00fcsste hier in weiterer Folge in der Nachfolgeregelung auf eine andere 'am besten geeignete Person' abgestellt und die Bestimmung diesbez\u00fcglich angepasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als praktische Auswirkung einer Aufhebung der Rangfolge bleibt zu bef\u00fcrchten, dass die ohnehin oft langwierigen Obsorge-Verfahren aufgrund der Einbeziehung weiterer Personen noch l\u00e4nger andauern und wegen mehrerer 'geeigneter Personen' konfliktbehafteter ablaufen werden. Der Kindeswohlpr\u00fcfung und der Pr\u00fcfung der Geeignetheit der Personen wird \u2013 auch im Sinne des Rechtschutzinteresses der Beteiligten und zur Hintanhaltung allf\u00e4lliger Entscheidungsverz\u00f6gerungen durch Rechtsmittelverfahren \u2013 verst\u00e4rkt Rechnung getragen werden m\u00fcssen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Von Seiten des Landes Wien langte beim Verfassungsgerichtshof die folgende \u00c4u\u00dferung ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Das starre Rangverh\u00e4ltnis, das sich aus \u00a7178 und \u00a7204 ABGB bei der Obsorgezuteilung an andere Personen ergibt, wird von der Wiener Kinder- und Jugendhilfe (WKJH) als fachlich zust\u00e4ndige Magistratsabteilung seit jeher kritisch beurteilt. Im ersten Rang stehen der nicht obsorgeberechtigte Elternteil, die Pflegeeltern (darunter sind auch Stiefelternteile oder Lebensgef\u00e4hrtinnen und Lebensgef\u00e4hrten zu verstehen) und die Gro\u00dfeltern. Erst im zweiten Rang stehen andere nachstehende Per[s]onen. Subsidi\u00e4r und im dritten Rang befindet sich der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger. Die WKJH vertritt \u2013 wie der OGH \u2013 die Meinung, dass diese Rangfolge aufzul\u00f6sen w\u00e4re und allein das Kindeswohl ausschlaggebend sein soll. Der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger soll weiterhin nur subsidi\u00e4r betraut werden. Die WKJH verweist in diesem Zusammenhang auf die Vorarbeiten des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz zum Reformprojekt Kindschaftsrecht, in welchem \u00e4hnliche Erw\u00e4gungen diskutiert wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die unter Punkt\u00a0A (Unterpunkt\u00a01 und\u00a02) des Antrages des OGH geforderte Aufhebung der angef\u00fchrten Wortfolgen w\u00e4re aus fachlicher und praktischer Sicht zu begr\u00fc\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in den Eventualantr\u00e4gen Punkt\u00a0B und\u00a0C geforderte Aufhebung von Wortfolgen und Gesetzesbestimmungen wird als nicht erforderlich oder zweckm\u00e4\u00dfig erachtet.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Von Seiten des Landes Tirol langte beim Verfassungsgerichtshof die folgende \u00c4u\u00dferung ein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Zum Hauptantrag und zum ersten Eventualantrag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus fachlicher Sicht stellt die durch das KindR\u00c4G\u00a02011 eingef\u00fchrte Einbeziehung und ausdr\u00fcckliche Erw\u00e4hnung der Pflegeeltern in der Rangfolge der \u00a7\u00a7178 und\u00a0204 ABGB eine gro\u00dfe Errungenschaft hinsichtlich des Schutzes von Bindungen und Lebensverh\u00e4ltnissen des Kindes dar. Dabei handelt es sich um besonders wichtige Aspekte des Kindeswohles (\u00a7138 ABGB). Auf diese Weise werden etwa auch Stiefelternteile oder Lebensgef\u00e4hrten in der im \u00a7178 Abs1 ABGB vorgesehenen Rangordnung ber\u00fccksichtigt. Der Gesetzgeber wollte somit nicht nur die leibliche Elternschaft, sondern auch die soziale Elternschaft (Stiefeleltern, Pflegeeltern\u2026) und somit Personen, die eine emotionale und soziale Nahebeziehung zum Kind haben, bei der \u00dcbernahme der Obsorge vorrangig ber\u00fccksichtigen. Dies ergibt sich auch aus den Materialien zu \u00a7145 Abs1 erster und zweiter Satz ABGB idF KinderR\u00c4G\u00a02001 (Erl\u00e4utRV 296\u00a0BlgNR 21.\u00a0GP 52), in denen ua ausgef\u00fchrt wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Begehren etwa sowohl der leibliche au\u00dfereheliche Vater als auch der Stiefvater (der vom Pflegeelternbegriff des \u00a7186 idF des Entwurfs erfasst sein kann) die \u00dcbertragung der Obsorge, so soll k\u00fcnftig prim\u00e4r die \u00dcbertragung an den bereits bisher eng mit dem Kind verbundenen Stiefvater in Betracht kommen, nicht aber (nur auf Grund des Statusverh\u00e4ltnisses) an den leiblichen Vater, der bisher keinen oder nur einen sehr losen Kontakt zum Kind hatte.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Abgehen von der klaren in den \u00a7\u00a7178 und\u00a0204 ABGB festgelegten Rangfolge und somit auch einer vorrangigen Betrauung der Pflegeeltern mit der Obsorge w\u00fcrde bedeuten, dass ein wesentliches Kriterium f\u00fcr die Bewertung der Eignung einer Person zur Obsorge, n\u00e4mlich die bereits faktisch ausge\u00fcbte Pflege und Erziehung, entf\u00e4llt. Es ist aber jedenfalls zu bef\u00fcrworten, dass die Stellung jener Personen, die sich faktisch um das Kind k\u00fcmmern bzw in einem Naheverh\u00e4ltnis zum Kind stehen, rechtlich abgesichert wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde ein Absehen von der in den \u00a7\u00a7178 und\u00a0204 ABGB festgelegten Rangfolge auch zu l\u00e4ngeren Verfahrensdauern f\u00fchren, da der Kreis der Personen, deren Eignung als Obsorgeberechtigte zu pr\u00fcfen w\u00e4re, wesentlich erweitert wird; dies f\u00fchrt jedenfalls zu einem erheblichen Mehraufwand. Es liegt jedoch im Kindeswohl, dass Entscheidungen betreffend die Obsorge so rasch als m\u00f6glich erfolgen; dies insbesondere bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern. L\u00e4ngere Verfahrensdauern f\u00fchren auch dazu, dass sich die Dauer des (Zwischen-) Aufenthaltes in einer Kriseneinrichtung oder einer Krisenfamilie bzw Bereitschaftsfamilie verl\u00e4ngert. Nun m\u00fcssen Kinder und Jugendliche, die nicht in ihrer Herkunftsfamilie leben k\u00f6nnen, aber z\u00fcgig Rechtssicherheit erfahren, da ein stabiles und tragf\u00e4higes Bindungsangebot f\u00fcr ihre psychische Entwicklung unabdingbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pflegefamilien sind prim\u00e4r nicht Leistungserbringer f\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe, sondern gerade aus Sicht des Kindes seine (sozialen) Eltern, seine Bindungspersonen \u2013 f\u00fcr das Kind ist es hier zweitrangig, ob eine biologische Verwandtschaft besteht. F\u00fcr das Kindeswohl von Pflegekindern, welche eine sehr vulnerable Gruppe darstellen, ist es essentiell, dass die Rechtsstellung von Pflegepersonen keinesfalls verschlechtert wird. Pflegepersonen sonstigen Personen gleichzusetzen w\u00fcrde das Eltern-Kind-gleiche Naheverh\u00e4ltnis, welches zwischen Pflegepersonen und Pflegekindern grunds\u00e4tzlich vorliegt, nicht ausreichend sch\u00fctzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum zweiten Eventualantrag:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den meisten F\u00e4llen hat der Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger die Obsorge f\u00fcr Pflegekinder, die er den Pflegepersonen \u00fcbertr\u00e4gt. In seltenen F\u00e4llen haben die Pflegepersonen (vor allem im Rahmen der Verwandtschaftspflege) die Obsorge vom Gericht \u00fcbertragen bekommen. Eine Aufhebung der im zweiten Eventualantrag angef\u00fchrten Wortfolgen in den genannten Bestimmungen des Au\u00dferstreitgesetzes hat daher f\u00fcr den Bereich der Kinder- und Jugendhilfe kaum Auswirkung.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag im Sinne des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hegt keinen Zweifel, dass der Oberste Gerichtshof die in seinem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen in seiner Entscheidung (denkm\u00f6glich) anzuwenden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Hauptantrag als zul\u00e4ssig. Bei diesem Ergebnis er\u00fcbrigt es sich, auf die Eventualantr\u00e4ge einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Oberste Gerichtshof legt seine Bedenken, die ihn zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bewogen haben, zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei zweifelhaft, ob die angefochtenen Bestimmungen mit Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern vereinbar seien. Das Gesetz ordne bereits seit dem KindR\u00c4G\u00a02001, BGBl\u00a0I\u00a0135/2000, an, dass die Betrauung \"anderer Personen\" voraussetze, weder der andere Elternteil noch die Gro\u00df- oder Pflegeeltern k\u00f6nnten mit der Obsorge betraut werden. An dieser Rechtslage habe sich auch durch das KindNamR\u00c4G\u00a02013, BGBl\u00a0I\u00a015/2013, und das 2.\u00a0Erwachsenenschutzgesetz, BGBl\u00a0I\u00a059/2017, nichts ge\u00e4ndert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Grund dieser Rechtslage bestehe nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung und einhelliger Lehre bei Verhinderung eines obsorgeberechtigten Elternteiles eine klare Rangfolge: Habe eine gemeinsame Obsorge bestanden, sei der andere Elternteil von Gesetzes wegen allein obsorgeberechtigt. Habe keine gemeinsame Obsorge bestanden, seien \u2013 bei gegebener Eignung \u2013 der nicht obsorgeberechtigte Elternteil oder Pflege- und Gro\u00dfeltern(-teile) zu betrauen. Letztes gelte auch bei Verhinderung beider obsorgeberechtigter Elternteile. Innerhalb dieser Gruppe (anderer Elternteil, Gro\u00df- bzw Pflegeeltern) entscheide das Kindeswohl. Nur wenn weder ein Elternteil noch Pflege- oder Gro\u00dfeltern(-teile) mit der Obsorge betraut werden k\u00f6nnten, sei eine andere geeignete Person zu betrauen. Nur subsidi\u00e4r komme die Betrauung des Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4gers in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Gericht habe daher bei Verhinderung beider Elternteile zun\u00e4chst zu pr\u00fcfen, ob Gro\u00df- oder Pflegeeltern mit der Obsorge betraut werden k\u00f6nnten. Sei das m\u00f6glich, komme die Betrauung anderer \u2013 m\u00f6glicherweise geeigneterer \u2013 Personen von vornherein nicht in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die starre Rangfolge, die sich aus den angefochtenen Bestimmungen ergebe, werde zwar in vielen F\u00e4llen dem Kindeswohl entsprechen, weil die darin genannten Personen typischerweise ein Naheverh\u00e4ltnis zu dem Kind aufwiesen. Es sei aber denkbar, dass der andere Elternteil, die Gro\u00df- oder die Pflegeeltern grunds\u00e4tzlich zur \u00dcbernahme der Obsorge geeignet seien, eine andere Person aber im konkreten Fall (noch) besser geeignet sei, die Entwicklung und Entfaltung des Kindes zu f\u00f6rdern. Das Kindeswohl erfordere diesfalls die Betrauung dieser anderen Person, was jedoch durch die angefochtenen Bestimmungen ausgeschlossen werde. Bei Pflegeeltern werde zwar typischerweise eine Nahebeziehung zum Kind bestehen, die vielfach f\u00fcr die Betrauung mit der Obsorge sprechen werde. Auch hier k\u00f6nne aber die Betrauung einer anderen nahestehenden Person \u2013 etwa bei einem nur kurzen Pflegeverh\u00e4ltnis oder bei einer starken Bindung zu der anderen Person \u2013 dem Kindeswohl mehr entsprechen als jene der (an sich geeigneten) Pflegeeltern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Rechtfertigung f\u00fcr die angefochtenen Bestimmungen sei nicht zu erkennen. Zu denken sei allenfalls an verfahrens\u00f6konomische Erw\u00e4gungen; jedoch f\u00fchrte die Einbeziehung weiterer Personen in die Pr\u00fcfung der Eignung zur \u00dcbernahme der Obsorge nur zu einem geringen Mehraufwand. Der blo\u00dfe Umstand der Blutsverwandtschaft k\u00f6nne eine Durchbrechung des Grundsatzes der Achtung des Kindeswohles nicht rechtfertigen. Dass ein Beziehungsabbruch zu den Pflegeeltern Kinder belasten k\u00f6nne, werde in vielen F\u00e4llen zutreffen; dennoch bestehe kein Grund, eine von den konkreten Umst\u00e4nden des Einzelfalles absehende Regelung vorzusehen. Dies gelte umso mehr, als im Verh\u00e4ltnis zwischen dem anderen Elternteil, den Gro\u00df- und den Pflegeeltern kein Vorrangverh\u00e4ltnis bestehe, sondern allein das konkrete Kindeswohl entscheidend sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine verfassungskonforme Auslegung sei nicht m\u00f6glich. Es k\u00f6nne zwar erwogen werden, \u00a7178 Abs1 ABGB analog auf Urgro\u00dfeltern anzuwenden, weil der Gesetzgeber den unwahrscheinlichen Fall geeigneter Urgro\u00dfeltern nicht bedacht haben k\u00f6nnte. Auch diese analoge Anwendung \u00e4nderte jedoch nichts an der Verfassungswidrigkeit der genannten Bestimmung, weil auch dadurch nicht gesichert sei, dass in jedem Fall die am besten geeignete Person mit der Obsorge betraut werden k\u00f6nne. Eine Nichtanwendung des durch die angefochtenen Bestimmungen begr\u00fcndeten Rangverh\u00e4ltnisses sei n\u00e4mlich weder mit dem Wortlaut noch dem Willen des historischen Gesetzgebers zu vereinbaren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Kinder- und Jugendhilfe der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck h\u00e4lt \u2013 als beteiligte Partei im verfassungsgerichtlichen Verfahren \u2013 diesen Bedenken des Obersten Gerichtshofes zusammengefasst entgegen, dass die Vermittlung von Pflegepl\u00e4tzen gem\u00e4\u00df \u00a730 TKJHG dem Wohl des Pflegekindes zu dienen habe und nur durch den Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger erfolgen d\u00fcrfe. Die Vermittlung sei nur vorzunehmen, wenn die begr\u00fcndete Aussicht bestehe, dass eine dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahekommende Beziehung hergestellt werde und die bestm\u00f6gliche individuelle und soziale Entfaltung des Pflegekindes gesichert sei. Bei Pflegekindern handle es sich regelm\u00e4\u00dfig um Kinder, bei denen es bereits zu Kindeswohlgef\u00e4hrdungen und mehrfachen Beziehungsabbr\u00fcchen gekommen sei, die sich nachweislich nachteilig auf deren Entwicklung auswirken k\u00f6nnten. Da Pflegekinder ein besonderes Bed\u00fcrfnis nach Kontinuit\u00e4t, Sicherheit, Geborgenheit und Stabilit\u00e4t h\u00e4tten, m\u00fcssten sie durch eine Gesetzes\u00e4nderung ein Mehr an Sicherheit erfahren, was durch die vom Obersten Gerichtshof beantragte Aufhebung nicht der Fall sei. Mit den angefochtenen Bestimmungen werde der in der Rechtsprechung anerkannte Grundsatz der Kontinuit\u00e4t gewahrt, was dem Kindeswohl entspreche. Auf diese Weise werde das bestehende Naheverh\u00e4ltnis des Kindes zum obsorgeberechtigten Elternteil bzw zu bestehenden Pflegeeltern im Einklang mit dem Kindeswohl gesch\u00fctzt. Praxiserfahrungen zeigten, dass es in einigen F\u00e4llen selbst f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige schwierig sei, (prognostisch) einzusch\u00e4tzen, in welchem Familienverband sich das Kind besser entwickeln werde. So sei es auch im vorliegenden Anlassverfahren zu gegens\u00e4tzlichen Einsch\u00e4tzungen gekommen. Insbesondere wenn sich das Kind erst kurze Zeit bei seinen Pflegeeltern befinde, sei es wichtig, dieses Naheverh\u00e4ltnis gesetzlich zu sch\u00fctzen. Da die beantragte Aufhebung die Interessen von Pflegekindern nicht ausreichend ber\u00fccksichtige, sondern diesen eher zuwiderlaufe, spreche sich die Kinder- und Jugendhilfe der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck gegen den Antrag des Obersten Gerichtshofes auf Aufhebung der angefochtenen Bestimmungen aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Ist ein Elternteil, der mit der Obsorge f\u00fcr das Kind gemeinsam mit dem anderen Elternteil betraut war, gestorben, ist sein Aufenthalt seit mindestens sechs Monaten unbekannt, kann die Verbindung mit ihm nicht oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Schwierigkeiten hergestellt werden oder ist ihm die Obsorge ganz oder teilweise entzogen, ist der andere Elternteil gem\u00e4\u00df \u00a7178 Abs1 erster Satz ABGB insoweit allein mit der Obsorge betraut. Ist in dieser Weise jener Elternteil, der mit der Obsorge des Kindes allein betraut ist, betroffen, hat das Gericht gem\u00e4\u00df \u00a7178 Abs1 zweiter Satz ABGB unter Beachtung des Kindeswohles zu entscheiden, ob der andere Elternteil oder ob und welches Gro\u00dfelternpaar (Gro\u00dfelternteil) oder Pflegeelternpaar (Pflegeelternteil) mit der Obsorge zu betrauen ist. Diese Regelung gilt auch, wenn beide Elternteile von der Verhinderung betroffen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Das Gesetz sieht somit \u2013 worauf der Oberste Gerichtshof in seinem Antrag zutreffend verweist \u2013 bei der Betrauung mit der Obsorge ein \"starres\" Rangverh\u00e4ltnis vor: Kam die Obsorge zun\u00e4chst beiden Elternteilen zu, f\u00e4llt die Obsorge im Todes- oder Verhinderungsfalle dem anderen Elternteil zu. War hingegen nur ein Elternteil mit der Obsorge betraut, hat das Gericht unter Beachtung des Kindeswohles zu ermitteln, ob der andere Elternteil, die Gro\u00df- oder die Pflegeeltern mit der Obsorge zu betrauen sind. Wer von diesen Personen im konkreten Einzelfall mit der Obsorge zu betrauen ist, hat das Gericht anhand des Kindeswohles zu entscheiden (Fischer-Czermak, \u00a7178 ABGB, in: Klete\u010dka/Schauer [Hrsg.], ABGB-ON1.05, rdb.at, Stand\u00a01.10.2018, Rz\u00a09 mwN). Eine andere Person (etwa eine Tante, ein Onkel oder die Urgro\u00dfeltern) kann gem\u00e4\u00df \u00a7178 Abs1 iVm \u00a7204 ABGB nur mit der Obsorge betraut werden, wenn der andere Elternteil sowie die Gro\u00df- und Pflegeeltern nicht dazu geeignet sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Gem\u00e4\u00df \u00a7184 ABGB sind Pflegeeltern Personen, welche die Pflege und Erziehung des Kindes ganz oder teilweise besorgen und zu denen eine dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahe kommende Beziehung besteht oder hergestellt werden soll. Sie haben das Recht, in den die Person des Kindes betreffenden Verfahren Antr\u00e4ge zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a7185 Abs1 ABGB hat das Gericht einem Pflegeelternpaar (Pflegeelternteil) auf seinen Antrag die Obsorge f\u00fcr das Kind ganz oder teilweise zu \u00fcbertragen, wenn das Pflegeverh\u00e4ltnis nicht nur f\u00fcr kurze Zeit beabsichtigt ist und die \u00dcbertragung dem Wohl des Kindes entspricht. Die Regelungen \u00fcber die Obsorge gelten dann f\u00fcr dieses Pflegeelternpaar (diesen Pflegeelternteil). Sind die Eltern oder Gro\u00dfeltern mit der Obsorge betraut und stimmen sie der \u00dcbertragung nicht zu, darf diese nur verf\u00fcgt werden, wenn ohne sie das Wohl des Kindes gef\u00e4hrdet w\u00e4re (\u00a7185 Abs2 ABGB). Die \u00dcbertragung ist aufzuheben, wenn dies dem Wohl des Kindes entspricht. Gleichzeitig hat das Gericht unter Beachtung des Wohles des Kindes auszusprechen, auf wen die Obsorge \u00fcbergeht (\u00a7185 Abs3 ABGB). Das Gericht hat vor seiner Entscheidung die Eltern, den gesetzlichen Vertreter, weitere Erziehungsberechtigte, den Kinder- und Jugendhilfetr\u00e4ger und jedenfalls das bereits zehnj\u00e4hrige Kind zu h\u00f6ren (\u00a7185 Abs4 ABGB).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Der Pflegeelternbegriff des (\u00a7184 und \u00a7185) ABGB kn\u00fcpft an zwei Merkmale, n\u00e4mlich erstens die tats\u00e4chliche ganze oder teilweise Besorgung der Pflege und Erziehung im Innenverh\u00e4ltnis und zweitens das Bestehen einer dem Verh\u00e4ltnis zwischen leiblichen Eltern und Kindern nahekommenden pers\u00f6nlichen Beziehung oder die Absicht, eine solche herzustellen (vgl Erl\u00e4utRV 296\u00a0BlgNR 21.\u00a0GP, 69\u00a0f.). Dies setzt voraus, dass das Kind bereits zum Zeitpunkt der gerichtlichen Entscheidung \u00fcber die Obsorge tats\u00e4chlich und weitgehend in den Haushalt und Lebensablauf bzw den Lebenszusammenhang der Pflegeeltern eingegliedert ist und am Alltag teilnimmt (vgl OGH 21.10.2014, 10\u00a0ObS\u00a068/14v; 27.11.2019, 5\u00a0Ob\u00a0143/19v; Ondreasova, \u00a7184 ABGB, in: Rummel/Lukas/Geroldinger [Hrsg.], ABGB4, rdb.at, Stand\u00a01.5.2022, Rz\u00a04). Die blo\u00dfe Absicht, ein Kind erst in den Haushalt aufnehmen oder in Zukunft die Pflege und Erziehung auszu\u00fcben zu wollen, gen\u00fcgt nicht, um als Pflegeeltern im Sinne des \u00a7184 ABGB qualifiziert werden zu k\u00f6nnen (vgl OGH 1.12.2005, 6\u00a0Ob\u00a0215/05v; 14.12.2011, 3\u00a0Ob\u00a0165/11b; Ondreasova, aaO, Rz\u00a04; Weitzenb\u00f6ck, \u00a7184 ABGB, in: Schwimann/Kodek [Hrsg.], ABGB5, 2018, Rz\u00a07 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.5. Vom Pflegeelternbegriff des ABGB zu unterscheiden ist jener der jeweiligen Kinder- und Jugendhilfegesetze der L\u00e4nder, der regelm\u00e4\u00dfig an zus\u00e4tzliche Voraussetzungen gekn\u00fcpft ist. So k\u00f6nnen Pflegeverh\u00e4ltnisse nach dem im vorliegenden Fall ma\u00dfgeblichen Tiroler Kinder- und Jugendhilfegesetz als \u00f6ffentliche Pflegeverh\u00e4ltnisse im Rahmen einer Erziehungshilfe oder als private Pflegeverh\u00e4ltnisse begr\u00fcndet werden (vgl \u00a723 Abs1 TKJHG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a725 TKJHG sind f\u00fcr die Begr\u00fcndung eines \u00f6ffentlichen Pflegeverh\u00e4ltnisses \u2013 mit Ausnahme von Sozialp\u00e4dagogischen Pflegeverh\u00e4ltnissen und Bereitschaftspflegeverh\u00e4ltnissen nach \u00a724 TKJHG \u2013 die Pflegeerkl\u00e4rung (\u00a726 TKJHG), die Eignungsbeurteilung (\u00a727 TKJHG), die Pflegeplatzerhebung (\u00a728 TKJHG), die Teilnahme an einer Ausbildung (\u00a729 TKJHG) sowie die Vermittlung eines Pflegeplatzes (\u00a730 TKJHG) erforderlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Begr\u00fcndung eines privaten Pflegeverh\u00e4ltnisses bedarf gem\u00e4\u00df \u00a731 TKJHG bis zur Vollendung des 14.\u00a0Lebensjahres des Pflegekindes einer Bewilligung der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde. Dies gilt nicht, wenn das Gericht den Pflegepersonen die Obsorge in den Bereichen Pflege und Erziehung \u00fcbertragen hat. Die Bewilligung darf nur f\u00fcr ein bestimmtes Pflegeverh\u00e4ltnis erteilt werden. Sie ist zu erteilen, wenn die Pflegepersonen eine Ausbildung nach \u00a729 TKJHG abgeschlossen haben, geeignet im Sinn des \u00a727 Abs1 TKJHG sind und auf Grund der Pflegeplatzerhebung nach \u00a728 TKJHG die begr\u00fcndete Aussicht besteht, dass das Wohl des Minderj\u00e4hrigen durch die Betreuung bei den Pflegepersonen gew\u00e4hrleistet ist. Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde kann im Einzelfall vom Besuch und Abschluss einer Ausbildung nach \u00a729 TKJHG absehen, wenn es sich bei den Pflegepersonen um nahe Angeh\u00f6rige (\u00a72 Abs11 TKJHG) handelt und fachliche Gr\u00fcnde dem nicht entgegenstehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Nach Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern hat jedes Kind \"Anspruch auf den Schutz und die F\u00fcrsorge, die f\u00fcr sein Wohlergehen notwendig sind, auf bestm\u00f6gliche Entwicklung und Entfaltung sowie auf die Wahrung seiner Interessen auch unter dem Gesichtspunkt der Generationengerechtigkeit. Bei allen Kinder betreffenden Ma\u00dfnahmen \u00f6ffentlicher und privater Einrichtungen muss das Wohl des Kindes eine vorrangige Erw\u00e4gung sein.\" Die verfassungsrechtliche Vorgabe, bei Kinder betreffenden Ma\u00dfnahmen das Kindeswohl als vorrangige Erw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen, bindet auch den Gesetzgeber, wenn er die Grundlagen f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen normiert. Das im zweiten Satz des Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern solcherart verankerte Kindeswohl wird ma\u00dfgeblich durch den im ersten Satz normierten Anspruch von Kindern auf bestm\u00f6gliche Entwicklung und Entfaltung bestimmt (vgl\u00a0VfSlg\u00a019.941/2014, 20.018/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern normiert nicht nur einen Bereich grundrechtlichen Schutzes, in den unter den Voraussetzungen des Art7 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern eingegriffen werden darf, sondern auch einen Auftrag an die Gesetzgebung und \u2013 insbesondere im Rahmen seines zweiten Satzes \u2013 an die Vollziehung, das Kindeswohl als eine vorrangige Erw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen (vgl\u00a0abermals VfSlg\u00a019.941/2014, 20.018/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Beschr\u00e4nkung der Anspr\u00fcche nach Art1 erster Satz ist gem\u00e4\u00df dem (Art8 Abs2 EMRK nachgebildeten) Art7 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern nur zul\u00e4ssig, \"insoweit sie gesetzlich vorgesehen ist und eine Ma\u00dfnahme darstellt, die in einer demokratischen Gesellschaft f\u00fcr die nationale Sicherheit, die \u00f6ffentliche Ruhe und Ordnung, das wirtschaftliche Wohl des Landes, die Verteidigung der Ordnung und zur Verhinderung von strafbaren Handlungen, zum Schutz der Gesundheit oder zum Schutz der Rechte und Freiheiten anderer notwendig ist\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Der Gesetzgeber hat mit den angefochtenen Bestimmungen ein dem Kindeswohl im Regelfall entsprechendes Regelungssystem f\u00fcr die Betrauung mit der Obsorge geschaffen: Demnach hat das Gericht im Falle der Verhinderung des allein zur Obsorge berufenen Elternteiles unter Wahrung des Kindeswohles zu entscheiden, ob die Obsorge dem anderen (geeigneten) Elternteil, den Gro\u00df- oder den Pflegeeltern zukommen soll. Entsprechendes gilt bei Verhinderung beider Elternteile. Wenn der Gesetzgeber die Vermutung aufstellt, dass dem Kindeswohl im Regelfall dadurch entsprochen wird, dass eine Person aus diesem Personenkreis (anderer Elternteil, Gro\u00df- oder Pflegeeltern) mit der Obsorge betraut wird, widerspricht dies dem Grundsatz nach nicht den dargestellten Anforderungen des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber die Rechte von Kindern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Der Verfassungsgerichtshof teilt jedoch die Auffassung des Obersten Gerichtshofes, dass die angefochtenen Bestimmungen insofern gegen Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern versto\u00dfen, als der Kreis jener Personen, die vor \"andere[n] geeignete[n] Person[en]\" im Sinne des \u00a7204 ABGB (bevorzugt) mit der Obsorge zu betrauen sind (sohin der andere Elternteil sowie die Gro\u00df- oder Pflegeeltern), vom Gesetzgeber zu eng gezogen ist:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.1. In diesem Sinne k\u00f6nnen etwa (\u00e4ltere) Geschwister, Tanten, Onkel, Urgro\u00dfeltern oder andere geeignete Angeh\u00f6rige der (sozialen) Familie erst dann mit der Obsorge betraut werden, wenn weder der andere Elternteil noch die Gro\u00df- oder Pflegeeltern zur \u00dcbernahme der Obsorge geeignet sind. Die genannten Personen (Geschwister, Tanten, Onkel, Urgro\u00dfeltern und andere geeignete Angeh\u00f6rige der [sozialen] Familie) haben zwar grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit, im Wege der Pflegeelternschaft mit der Obsorge f\u00fcr das Kind betraut zu werden. Daf\u00fcr ist es jedoch erforderlich, dass das Kind im Zeitpunkt der Entscheidung des Gerichtes \u00fcber die Obsorge bereits in deren Haushalt eingegliedert war (OGH 1.12.2005, 6\u00a0Ob\u00a0215/05v; 14.12.2011, 3\u00a0Ob\u00a0165/11b; 21.10.2014, 10\u00a0ObS\u00a068/14v; 27.11.2019, 5\u00a0Ob\u00a0143/19v; Ondreasova, aaO, Rz\u00a04; Weitzenb\u00f6ck, aaO, Rz\u00a07). Die blo\u00dfe Absicht, ein Kind erst in den Haushalt aufnehmen oder in Zukunft die Pflege und Erziehung auszu\u00fcben zu wollen, gen\u00fcgt nicht, um als Pflegeeltern im Sinne des \u00a7184 ABGB qualifiziert werden zu k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.2. Die angefochtenen Bestimmungen bewirken, dass etwa Geschwister, Tanten, Onkel, Urgro\u00dfeltern oder andere geeignete Angeh\u00f6rige der (sozialen) Familie kategorisch von der M\u00f6glichkeit, mit der Obsorge f\u00fcr das Kind betraut zu werden, ausgeschlossen werden, wenn jemand aus dem Kreis der vom Gesetz bevorzugten Personen (anderer Elternteil, Gro\u00df- und Pflegeeltern) zur \u00dcbernahme der Obsorge geeignet ist. Dies gilt selbst f\u00fcr den Fall, dass das Kindeswohl eigentlich die Betrauung einer nicht bevorzugten Person mit der Obsorge geb\u00f6te. Eine solche Fallkonstellation hat nicht zuletzt den Obersten Gerichtshof dazu bewogen, den vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsantrag an den Verfassungsgerichtshof zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6.3. Eine solche Regelung k\u00f6nnte nur dann den verfassungsrechtlichen Vorgaben entsprechen, soweit daf\u00fcr eine Rechtfertigung im Sinne des Art7 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern gefunden werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof teilt zun\u00e4chst die Auffassung des Obersten Gerichtshofes, dass die Verfahrens\u00f6konomie sowie die blo\u00dfe Tatsache einer bestehenden Blutsverwandtschaft eine Einschr\u00e4nkung der gesetzlichen Gew\u00e4hrleistung des Kindeswohles nicht rechtfertigen k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich beachtlich ist der ua von der Kinder- und Jugendhilfe der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck ins Treffen gef\u00fchrte Umstand, dass eine Trennung des Pflegekindes von den Pflegeeltern auch eine Beeintr\u00e4chtigung des Kindeswohles bewirken kann. Dies wird in vielen F\u00e4llen zutreffend sein, rechtfertigt aber nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes nicht den pauschalen gesetzlichen Ausschluss der genannten Personen aus dem Kreis jener, die bevorzugt mit der Obsorge betraut werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof sind somit keine berechtigten, gegenl\u00e4ufigen Interessen erkennbar, welche die vom Obersten Gerichtshof angefochtenen Bestimmungen zu rechtfertigen verm\u00f6gen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Der Gesetzgeber hat somit den Kreis jener Personen, die vor \"andere[n] geeignete[n] Person[en]\" im Sinne des \u00a7204 ABGB (bevorzugt) mit der Obsorge zu betrauen sind, zu eng gezogen. Da diese durch die angefochtenen Bestimmungen bewirkte Einschr\u00e4nkung des Kindeswohles nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes nicht im Sinne des Art7 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern gerechtfertigt werden kann, versto\u00dfen sie gegen Art1 BVG \u00fcber die Rechte von Kindern und sind als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Der Gesetzgeber hat im Zuge einer allf\u00e4lligen Neuregelung sicherzustellen, dass zus\u00e4tzlich zu den bisher privilegierten Personen (anderer Elternteil, Gro\u00df- und Pflegeeltern) auch Geschwister, Tanten, Onkel, Urgro\u00dfeltern sowie andere geeignete Angeh\u00f6rige der (sozialen) Familie mit der Obsorge betraut werden k\u00f6nnen, wenn dies dem Kindeswohl entspricht. Dem Gesetzgeber steht es weiters frei, diesen Kreis der privilegierten Personen anhand sachlicher Kriterien zu erweitern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a7178 Abs1 zweiter und dritter Satz sowie die Wortfolgen \"noch Gro\u00dfeltern oder Pflegeeltern\" sowie \"oder betraut werden k\u00f6nnen\" in \u00a7204 ABGB, JGS\u00a0946/1811, idF BGBl\u00a0I\u00a015/2013 sind daher als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesstellen gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 dritter und vierter Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}