{
    "document_id": "JFT_20230920_23W_I00005_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Anfechtung und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die beiden Anfechtungswerber sind Mitglieder des Gemeinderates der Gemeinde Franking und geh\u00f6ren der Fraktion \"MFG\" an. Dieser Fraktion kamen nach der letzten Gemeinderatswahl drei Mandate im Gemeinderat und ein Mandat im Gemeindevorstand zu. Am 20.\u00a0M\u00e4rz 2023 erkl\u00e4rte das Gemeindevorstandsmitglied dieser Fraktion seinen Verzicht auf das Mandat als Mitglied des Gemeinderates sowie als Mitglied des Gemeindevorstandes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die auf diesen Verzicht n\u00e4chstfolgende Gemeinderatssitzung, in der die gem\u00e4\u00df \u00a732 Abs2 O\u00f6\u00a0Gemeindeordnung 1990 (O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990), LGBl\u00a091/1990, idF LGBl\u00a090/2021 erforderliche Nachwahl stattfinden konnte, war nach dem Sitzungsplan gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 f\u00fcr den 11.\u00a0April 2023 vorgesehen. Die beiden Anfechtungswerber brachten am 4.\u00a0April 2023 einen auf die Erstanfechtungswerberin lautenden Wahlvorschlag f\u00fcr die Nachbesetzung des ihrer Fraktion zukommenden Gemeindevorstandsmandates ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Verst\u00e4ndigung per E-Mail vom 4.\u00a0April 2023 wurde eine Gemeinderatssitzung f\u00fcr den 13.\u00a0April 2023 anberaumt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. In der Gemeinderatssitzung am 13.\u00a0April 2023 erfolgte die Nachwahl des freigewordenen Gemeindevorstandsmandates. Da der Zweitanfechtungswerber in dieser Gemeinderatssitzung nicht anwesend war, erfolgte unter Berufung auf das Anwesenheitserfordernis von zwei Dritteln der wahlberechtigten Fraktionsmitglieder gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO 1990 keine Nachbesetzung des Gemeindevorstandsmandates durch Fraktionswahl gem\u00e4\u00df \u00a726 Abs3 iVm \u00a732 Abs2 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich stellte der B\u00fcrgermeister auf Grund eines von der Fraktion \"\u00d6VP\" vor Beginn der Wahlhandlung eingebrachten Wahlvorschlages den Antrag, das darin vorgeschlagene Mitglied der Fraktion \"\u00d6VP\" in den Gemeindevorstand zu w\u00e4hlen. Das Ergebnis lautete auf sieben Stimmen f\u00fcr und eine Stimme gegen den Antrag sowie drei Stimmenthaltungen, woraufhin der B\u00fcrgermeister den Antrag f\u00fcr mehrheitlich angenommen erkl\u00e4rte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit einem an die Gemeinde Franking adressierten Schreiben vom 24.\u00a0Mai 2023 teilte die in der Gemeinderatssitzung vom 13.\u00a0April 2023 in den Gemeindevorstand gew\u00e4hlte Person mit, dass sie ihr Amt als Mitglied des Gemeindevorstandes mit sofortiger Wirkung zur\u00fccklege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. In der Gemeinderatssitzung vom 4.\u00a0Juli 2023 erfolgte wiederum eine Nachwahl des freigewordenen Gemeindevorstandsmandates. Dabei wurde die Erstanfechtungswerberin durch Fraktionswahl zum Mitglied des Gemeindevorstandes gew\u00e4hlt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Mit der vorliegenden, auf Art141 B-VG gest\u00fctzten Anfechtung werden die Aufhebung und Nichtigerkl\u00e4rung der Nachwahl zum Gemeindevorstand der Gemeinde Franking vom 13.\u00a0April 2023 \"beginnend mit der Ermittlung der zu einem Wahlvorschlag berechtigten Parteien\", in eventu die Aufhebung und Nichtigerkl\u00e4rung des gesamten Verfahrens zur Nachwahl, sowie Kostenersatz begehrt. Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die beiden Anfechtungswerber h\u00e4tten ihre Termine nach dem Sitzungskalender ausgerichtet, dem zufolge die Nachwahl in einer Gemeinderatssitzung am 11.\u00a0April 2023 stattfinden habe sollen. Diese Sitzung sei jedoch kurzfristig auf den 13.\u00a0April 2023 verschoben worden, obwohl der B\u00fcrgermeister gewusst habe, dass der Zweitanfechtungswerber zu diesem Termin verhindert sei. Dadurch sei bewusst eine Anwendung des \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 herbeigef\u00fchrt worden, nach dem das Recht der Besetzung der f\u00fcr die betreffende Fraktion in Frage kommenden Mandate auf den gesamten Gemeinderat \u00fcbergeht, wenn bei der Fraktionswahl nicht mindestens zwei Drittel der dabei wahlberechtigten Mitglieder des Gemeinderates anwesend sind. Diese Bestimmung sei nicht mit Art117 Abs5 B-VG vereinbar, weil insbesondere bei kleineren Gemeinden bzw Fraktionen bereits das Fehlen einer Person zum Verlust des Anspruches auf verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Vertretung f\u00fchren k\u00f6nne. Verfassungskonform sei diese Bestimmung auf F\u00e4lle einer unverschuldeten Abwesenheit zu reduzieren, die im vorliegenden Fall auf Grund der kurzfristigen Verschiebung der Gemeinderatssitzung nicht gegeben sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen sei das Wahlverfahren rechtswidrig, weil der Wahlvorschlag der Fraktion \"\u00d6VP\" bereits vor Beginn der Wahlhandlung, also noch vor der Fraktionswahl durch die Fraktion \"MFG\" eingebracht worden sei. Der B\u00fcrgermeister habe im Anschluss an die erfolglose Fraktionswahl auch nicht nach weiteren Wahlvorschl\u00e4gen gefragt; ansonsten h\u00e4tte die Erstanfechtungswerberin einen auf sie lautenden Wahlvorschlag eingebracht. Schlie\u00dflich habe die Abstimmung \u00fcber den Wahlvorschlag der Fraktion \"\u00d6VP\" entgegen \u00a752 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 nicht geheim, sondern mit Handzeichen stattgefunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die dargelegten Rechtswidrigkeiten seien von Einfluss auf das Wahlergebnis gewesen. Daf\u00fcr spreche nicht nur das knappe Wahlergebnis, sondern auch der Umstand, dass bei einer geheimen Abstimmung mitunter andere Wahlergebnisse zu erwarten seien. Das Wahlverfahren sei daher im begehrten Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Franking hat als Wahlbeh\u00f6rde (vgl VfSlg\u00a016.626/2002) die Wahlakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der er im Wesentlichen Folgendes vorbringt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Anfechtungswerber seien \u00fcber den neuen Sitzungstermin am 4.\u00a0April 2023 und damit entsprechend \u00a745 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 verst\u00e4ndigt worden. Die Verst\u00e4ndigung sei neun Tage vor der Sitzung erfolgt, sodass nicht von einer kurzfristigen Verschiebung die Rede sein k\u00f6nne. Den Mitgliedern der Fraktion \"MFG\" sei eine Teilnahme an der Sitzung jedenfalls m\u00f6glich gewesen. Die Wahl im Rahmen dieser Sitzung habe \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 entsprochen. Der Wahlvorschlag der Fraktion \"\u00d6VP\" sei nicht rechtswidrig eingebracht worden, zumal \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 keine formellen Wahlvorschl\u00e4ge vorsehe. Die Erstanfechtungswerberin sei in der Sitzung anwesend gewesen und habe weder hinsichtlich des Wahlvorschlages der Fraktion \"\u00d6VP\" noch hinsichtlich der Abstimmungsmodalit\u00e4ten Rechtswidrigkeiten aufgezeigt. Es werde auch grunds\u00e4tzlich in Abrede gestellt, dass allf\u00e4llige Rechtswidrigkeiten von Einfluss auf das Wahlergebnis gewesen seien. Insgesamt sei die Anfechtung unbegr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Die Ober\u00f6sterreichische Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie im Wesentlichen Folgendes vorbringt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die urspr\u00fcngliche Sitzung des Gemeinderates samt geplanter Nachwahl sei nach dem Sitzungsplan gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 f\u00fcr den 11.\u00a0April 2023 vorgesehen gewesen. Dessen ungeachtet k\u00f6nne der B\u00fcrgermeister jederzeit eine Sitzung des Gemeinderates einberufen, wenn ein Bedarf bestehe. Beim Sitzungsplan handle es sich nur um eine Planung und auch zu solchen Sitzungen sei gesondert zu laden. Die Anfechtungswerber seien von dem neuen Sitzungstermin, dem 13.\u00a0April 2023, am 4.\u00a0April 2023 und damit in \u00dcbereinstimmung mit \u00a745 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 neun Tage vor dem Termin verst\u00e4ndigt worden. Daf\u00fcr, dass diese Termin\u00e4nderung eine \"bewusste Herbeif\u00fchrung einer gesetzlichen Ausnahmesituation\" (offenbar gemeint sei die Ausl\u00f6sung der Rechtsfolgen nach \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990) bezweckt habe, gebe es keine Anhaltspunkte. Von einer kurzfristigen Terminverschiebung k\u00f6nne keine Rede sein. Zudem h\u00e4tten den Mitgliedern der Fraktion \"MFG\" die Konsequenzen eines fehlenden Pr\u00e4senzquorums bekannt sein m\u00fcssen. Der Zweitanfechtungswerber lege auch nicht dar, worin seine terminliche Verhinderung bestanden habe. Es sei ihm freigestanden, seine sonstigen Termine angesichts der Bedeutung der Gemeinderatssitzung zu verschieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 best\u00fcnden keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Der Verfassungsgerichtshof habe bereits ausgesprochen, dass eine Wahlpartei, die gem\u00e4\u00df Art117 Abs5 B-VG einen Anspruch auf Vertretung im Gemeinderat habe, auf diesen Anspruch auch verzichten k\u00f6nne (vgl VfSlg\u00a012.946/1991). Ein derartiger Verzicht bestehe im vorliegenden Fall darin, dass die Fraktion \"MFG\" zwar einen Wahlvorschlag eingebracht habe, dass jedoch bei der Abstimmung nur ein Mitglied dieser Fraktion anwesend gewesen sei und damit ein \u00dcbergang des Rechtes zur Besetzung auf den ganzen Gemeinderat gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO 1990 in Kauf genommen worden sei. Diese Regelung komme erst zur Anwendung, wenn nicht mindestens zwei Drittel der wahlberechtigten Fraktionsmitglieder anwesend seien, weshalb die Regelung auch im Hinblick darauf, dass der Landesgesetzgeber bei der Regelung der Wahl der Gemeindeorgane einen weiten Spielraum habe, unbedenklich sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit vorgebracht werde, dass der Wahlvorschlag der Fraktion \"\u00d6VP\" rechtswidrig eingebracht worden sei, sei festzuhalten, dass es bei der Wahl gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 keine formellen Wahlvorschl\u00e4ge gebe. So verweise diese Bestimmung nur auf den sinngem\u00e4\u00df anzuwendenden \u00a725 Abs3 bis 5 sowie 7 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 (nicht aber etwa auf Abs2 leg\u00a0cit). Im \u00dcbrigen sei es nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes Sache der bei der Wahl anwesenden Erstanfechtungswerberin gewesen, schon in der Sitzung des Gemeinderates auf eine allf\u00e4llige Rechtswidrigkeit des Wahlvorschlages der Fraktion \"\u00d6VP\" hinzuweisen (vgl VfSlg\u00a016.626/2002), was jedoch nicht geschehen sei. Dasselbe gelte auch in Bezug auf die behauptete Verletzung des geheimen Wahlrechtes durch eine Abstimmung per Handzeichen (vgl\u00a0VfSlg\u00a019.345/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der O\u00f6\u00a0Gemeindeordnung 1990 (O\u00f6\u00a0GemO 1990), LGBl\u00a091/1990, idF LGBl\u00a090/2021 lauten wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a725",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wahl des B\u00fcrgermeisters durch den Gemeinderat",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Der B\u00fcrgermeister ist in den im \u00a72 Abs3 der O\u00f6\u00a0Kommunalwahlordnung vorgesehenen F\u00e4llen von den Mitgliedern des Gemeinderates auf Grund von Wahlvorschl\u00e4gen zu w\u00e4hlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Wahlvorschl\u00e4ge k\u00f6nnen nur von jenen Fraktionen eingereicht werden, denen nach den Bestimmungen des \u00a726 Abs2 Anspruch auf Vertretung im Gemeindevorstand zukommt. Die Wahlvorschl\u00e4ge sind vor Beginn der Wahlhandlung dem Vorsitzenden schriftlich zu \u00fcberreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Kommt bei der ersten Wahl eine absolute Stimmenmehrheit der anwesenden Mitglieder des Gemeinderates nicht zustande, so ist eine zweite Wahl vorzunehmen. Ergibt sich auch bei dieser keine absolute Stimmenmehrheit der anwesenden Mitglieder des Gemeinderates, so ist eine engere Wahl oder \u2013 unter den Voraussetzungen gem\u00e4\u00df Abs6 \u2013 eine dritte Wahl durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Bei der engeren Wahl haben sich die W\u00e4hlenden auf jene zwei Mitglieder des Gemeinderates zu beschr\u00e4nken, welche bei der zweiten Wahl die meisten g\u00fcltigen Stimmen erhalten haben. Bei Stimmengleichheit ist derjenige in die engere Wahl einzubeziehen, der auf dem Wahlvorschlag jener Fraktion aufscheint, die \u00fcber die gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Mandaten im Gemeinderat verf\u00fcgt. Gibt auch dies nicht den Ausschlag, so entscheidet die H\u00f6he der Parteisummen. Bei gleichen Parteisummen entscheidet das Los, das von dem an der Losentscheidung nicht beteiligten, an Jahren j\u00fcngsten anwesenden Mitglied des Gemeinderates zu ziehen ist. Unter Parteisummen sind die Summen der g\u00fcltigen Stimmen zu verstehen, die bei der Wahl des Gemeinderates auf die einzelnen wahlwerbenden Parteien entfallen sind; die einzelnen Parteisummen sind dabei jener Fraktion zuzuordnen, die aus der jeweiligen wahlwerbenden Partei gem\u00e4\u00df \u00a718a Abs1 hervorgeht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0In der engeren Wahl entscheidet die absolute Mehrheit der abgegebenen g\u00fcltigen Stimmen. Jede Stimme, die bei der engeren Wahl nicht auf die nach Abs4 bestimmten Personen entf\u00e4llt, ist ung\u00fcltig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Wurde bei der zweiten Wahl nur ein Wahlvorschlag erstattet und hat sich f\u00fcr diesen keine absolute Stimmenmehrheit der anwesenden Mitglieder des Gemeinderates ergeben, so ist eine dritte Wahl durchzuf\u00fchren. Hiebei sind Wahlvorschl\u00e4ge im Sinne des Abs2 einzubringen. In der dritten Wahl entscheidet die relative Mehrheit der abgegebenen g\u00fcltigen Stimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0Ergibt sich bei der engeren oder bei der dritten Wahl Stimmengleichheit, so gilt derjenige als gew\u00e4hlt, der auf dem Wahlvorschlag jener Fraktion aufscheint, die \u00fcber die gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Mandaten im Gemeinderat verf\u00fcgt. Gibt auch dies nicht den Ausschlag, so entscheidet die H\u00f6he der Parteisummen (Abs4 letzter Satz). Bei gleichen Parteisummen entscheidet das Los, das von dem an der Losentscheidung nicht beteiligten, an Jahren j\u00fcngsten anwesenden Mitglied des Gemeinderates zu ziehen ist",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8)\u00a0Werden keine oder nur ung\u00fcltige Wahlvorschl\u00e4ge eingebracht, so k\u00f6nnen f\u00fcr jedes Mitglied des Gemeinderates, das einer Fraktion angeh\u00f6rt, der ein Anspruch auf Vertretung im Gemeindevorstand zukommt, Stimmen abgegeben werden. F\u00fcr die Wahl finden die Bestimmungen der Abs3 bis 5 sowie 7 sinngem\u00e4\u00df Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a726",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wahl der \u00fcbrigen Mitglieder des Gemeindevorstandes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Die \u00fcbrigen Mitglieder des Gemeindevorstandes sind aus dem Kreis der Mitglieder des Gemeinderates zu w\u00e4hlen. Wie viele Mandate dabei den einzelnen Fraktionen zukommen, bestimmt sich nach Abs2. Geh\u00f6rt der B\u00fcrgermeister einer Fraktion an, die Anspruch auf Vertretung im Gemeindevorstand hat, ist er auf die Liste seiner Fraktion anzurechnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Die Zahl der den einzelnen Fraktionen zukommenden Mandate im Gemeindevorstand ist wie folgt zu berechnen: Die Zahlen der Mandate der einzelnen Fraktionen im Gemeinderat sind, nach ihrer Gr\u00f6\u00dfe geordnet, nebeneinander zu schreiben; unter jede dieser Zahlen ist die H\u00e4lfte zu schreiben, darunter das Drittel, das Viertel usw Alle so angeschriebenen Zahlen sind, nach ihrer Gr\u00f6\u00dfe geordnet und beginnend mit der gr\u00f6\u00dften Zahl, mit Leitzahlen (1, 2, 3 usw) bis zu jener Zahl zu numerieren, die der Anzahl der zu vergebenden Mandate entspricht. Die auf diese Weise mit der letzten Leitzahl bezeichnete Zahl ist die Wahlzahl. Jede Fraktion erh\u00e4lt so viele Mandate, wie die Wahlzahl in der Zahl ihrer Mandate im Gemeinderat enthalten ist. Gibt die Berechnung unter Zugrundelegung der Mandate der einzelnen Fraktionen im Gemeinderat nicht den Ausschlag, so sind der Berechnung die Parteisummen (\u00a725 Abs4 letzter Satz) zugrunde zu legen. Ergeben sich auch hiernach auf ein Mandat gleiche Anspr\u00fcche, so entscheidet das Los, das von dem an Jahren j\u00fcngsten anwesenden Mitglied des Gemeinderates zu ziehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0F\u00fcr die Wahl hat jede Fraktion, der gem\u00e4\u00df Abs1 noch unbesetzte Mandate im Gemeindevorstand zukommen, dem Vorsitzenden vor Beginn der Wahlhandlung schriftlich einen Wahlvorschlag zu \u00fcberreichen, der soviele Namen zu enthalten hat, wie dieser Fraktion noch unbesetzte Mandate im Gemeindevorstand zukommen. Die \u00fcbrigen Mitglieder des Gemeindevorstandes sind je in einem Wahlgang von den Gemeinderatsmitgliedern jener Fraktion, die den Wahlvorschlag erstattet hat, im Fall des \u00a728 Abs1 litb von den Gemeinderatsmitgliedern jener Fraktion, die auf Vertretung im Gemeindevorstand Anspruch hat, zu w\u00e4hlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a729",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gemeinsame Bestimmungen f\u00fcr die Wahl der Mitglieder des Gemeindevorstandes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Wahlvorschl\u00e4ge im Sinne der \u00a7\u00a725 bis 27 sind nur g\u00fcltig, wenn sie von der absoluten Mehrheit jener Mitglieder des Gemeinderates unterzeichnet sind, die der Fraktion angeh\u00f6ren, die zur Erstattung des Wahlvorschlages berechtigt ist. Im Fall des \u00a728 Abs1 litb ist der Wahlvorschlag \u00fcberdies von der absoluten Mehrheit jener Gemeinderatsmitglieder, die der auf Vertretung im Gemeindevorstand nicht anspruchsberechtigten Fraktion angeh\u00f6ren, zu unterzeichnen. Ein Mitglied des Gemeinderates kann f\u00fcr die Besetzung einer Stelle im Gemeindevorstand (\u00a7\u00a725 bis 27) innerhalb eines Wahlganges nur einen Wahlvorschlag unterzeichnen; unterzeichnet es mehrere, so sind alle von ihm geleisteten Unterschriften ung\u00fcltig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0F\u00fcr die Wahlen, bei denen jeweils nur ein Teil der Mitglieder des Gemeinderates wahlberechtigt ist, ist die Anwesenheit von jeweils zwei Drittel der dabei Wahlberechtigten und die absolute Stimmenmehrheit der anwesenden Wahlberechtigten erforderlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Wird bei Wahlen gem\u00e4\u00df \u00a726 von einer Fraktion, die allein zur Einbringung eines Wahlvorschlages berechtigt ist, kein oder nur ein ung\u00fcltiger Wahlvorschlag eingebracht oder sind bei solchen Wahlen nicht mindestens zwei Drittel der dabei wahlberechtigten Mitglieder des Gemeinderates anwesend, so geht das Recht der Besetzung der f\u00fcr die betreffende Fraktion in Frage kommenden Mandate f\u00fcr diesen Wahlgang auf den gesamten Gemeinderat \u00fcber, wobei jedoch nicht nur die der betreffenden Fraktion angeh\u00f6renden Mitglieder des Gemeinderates w\u00e4hlbar sind. In einem solchen Fall ist jedes dieser Mandate in einem eigenen Wahlgang zu besetzen. F\u00fcr die Wahl finden die Bestimmungen des \u00a725 Abs3 bis 5 sowie 7 sinngem\u00e4\u00df Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Die Bestimmungen des Abs3 gelten f\u00fcr Wahlen gem\u00e4\u00df \u00a727 sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Ist bei Wahlen die St\u00e4rke der Fraktionen ma\u00dfgebend, so ist bei der Berechnung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses zun\u00e4chst die Anzahl der Mandate im Gemeinderat heranzuziehen. Gibt dies nicht den Ausschlag, so sind die Parteisummen (\u00a725 Abs4 letzter Satz) heranzuziehen. Bei gleichen Parteisummen entscheidet das Los, das von dem an Jahren j\u00fcngsten anwesenden Mitglied des Gemeinderates zu ziehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Der B\u00fcrgermeister hat jede Wahl in den Gemeindevorstand unverz\u00fcglich kundzumachen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0Der B\u00fcrgermeister hat jede Wahl in den Gemeindevorstand und jede \u00c4nderung in der Zusammensetzung des Gemeindevorstands jeweils unverz\u00fcglich der Landesregierung bekanntzugeben. Die Landesregierung hat unter Bedachtnahme auf die technischen Gegebenheiten der Gemeindevertretungs-Datenbank und der notwendigen Qualit\u00e4tssicherung mittels Verordnung festzusetzen, in welcher Art das Ergebnis der im Anschluss an eine Gemeinderatswahl durchgef\u00fchrten Wahlen in den Gemeindevorstand und jede \u00c4nderung in der Zusammensetzung des Gemeindevorstands zu \u00fcbermitteln sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erledigung des Mandates eines Mitgliedes des Gemeindevorstandes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Das Mandat eines Mitgliedes des Gemeindevorstandes wird erledigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0durch Mandatsverzicht (Abs2);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0durch Mandatsverlust (Abs3).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Ein Mitglied des Gemeindevorstands kann auf sein Mandat verzichten. Der Verzicht ist schriftlich zu erkl\u00e4ren und eigenh\u00e4ndig zu unterschreiben. Er wird mit dem Einlangen beim Gemeindeamt wirksam, wenn die Verzichtserkl\u00e4rung nicht einen sp\u00e4teren Zeitpunkt enth\u00e4lt. Dem Verzicht beigef\u00fcgte Bedingungen sind ohne rechtliche Wirkung. Eine Verzichtserkl\u00e4rung kann nach ihrem Einlangen beim Gemeindeamt nicht mehr widerrufen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[(3)\u2013(5) \u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a732",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachbesetzung freigewordener Stellen im Gemeindevorstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Ist das Mandat eines Mitgliedes des Gemeindevorstandes erledigt, ist die freigewordene Stelle ehestens f\u00fcr die restliche Funktionsperiode nachzubesetzen. Die freigewordene Stelle des B\u00fcrgermeisters ist durch Neuwahl gem\u00e4\u00df \u00a740 O\u00f6\u00a0Kommunalwahlordnung nachzubesetzen, wenn das Mandat des B\u00fcrgermeisters bis zum Ablauf des vierten Jahres nach dem Tag der allgemeinen Wahl des Gemeinderates und des B\u00fcrgermeisters erledigt ist. Sofern jedoch \u00a72 Abs3 der O\u00f6\u00a0Kommunalwahlordnung anzuwenden ist, erfolgt die Besetzung durch Nachwahl gem\u00e4\u00df \u00a725.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Ist das Mandat eines \u00fcbrigen Mitgliedes des Gemeindevorstandes erledigt, ist die freigewordene Stelle ehestens f\u00fcr die restliche Funktionsperiode durch Nachwahl zu besetzen. F\u00fcr die Nachwahlen gelten die Bestimmungen \u00fcber die Wahl der Mitglieder des Gemeindevorstandes sinngem\u00e4\u00df. Den Nachwahlen ist die nach \u00a720 Abs5 berechnete Mandatsverteilung zugrunde zu legen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Ein neu gew\u00e4hlter B\u00fcrgermeister, der bei seiner Neuwahl stimmberechtigtes Mitglied des Gemeindevorstandes ist oder der Fraktion angeh\u00f6rt, der der ausgeschiedene B\u00fcrgermeister gem\u00e4\u00df \u00a726 Abs1 letzter Satz angerechnet wurde, ist in die Gesamtzahl der Mitglieder des Gemeindevorstands einzurechnen. In allen \u00fcbrigen F\u00e4llen ist der neu gew\u00e4hlte B\u00fcrgermeister beratendes Mitglied des Gemeindevorstandes und in die Gesamtzahl der Mitglieder des Gemeindevorstandes gem\u00e4\u00df \u00a724 Abs1a nicht einzurechnen; f\u00fcr einen neu gew\u00e4hlten B\u00fcrgermeister, dessen Fraktion nach \u00a726 Abs2 ein Anspruch auf Vertretung im Gemeindevorstand zukommt, gilt das aber nur bis zu dem Zeitpunkt, zu dem ein Mandat seiner Fraktion im Gemeindevorstand frei wird. Ab diesem Zeitpunkt ist der neu gew\u00e4hlte B\u00fcrgermeister in die Gesamtzahl der Mitglieder des Gemeindevorstandes einzurechnen und stimmberechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einberufung von Sitzungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Der Gemeinderat hat je nach Bedarf, wenigstens aber in jedem Vierteljahr einmal zusammenzutreten. Die Sitzungen des Gemeinderates sind vom B\u00fcrgermeister einzuberufen. Tag und Stunde sind so festzusetzen, dass m\u00f6glichst alle Mitglieder des Gemeinderates an der Sitzung teilnehmen k\u00f6nnen. Der B\u00fcrgermeister hat den Mitgliedern des Gemeinderates einen Plan \u00fcber die Sitzungstermine f\u00fcr mindestens sechs Monate im Voraus (Sitzungsplan) nachweisbar zuzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Der B\u00fcrgermeister ist verpflichtet, eine Sitzung des Gemeinderates binnen einer Woche einzuberufen, wenn dies wenigstens ein Viertel der Mitglieder des Gemeinderates oder die Aufsichtsbeh\u00f6rde verlangt. Das Verlangen muss schriftlich gestellt werden und den Gegenstand, der dem Verlangen auf Einberufung zugrunde liegt, umschreiben. Diese Sitzung ist sp\u00e4testens innerhalb eines Monats unter Bekanntgabe der Tagesordnung und Anschluss des schriftlichen Verlangens anzuberaumen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a)\u00a0Kommt die B\u00fcrgermeisterin bzw der B\u00fcrgermeister dem Verlangen der Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Abs2 nicht rechtzeitig nach, so kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Einberufung der Sitzung vornehmen; \u00a7104 ist sinngem\u00e4\u00df anzuwenden. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann zu den Sitzungen des Gemeinderats, die auf Grund ihres Verlangens einberufen werden, eine Vertreterin bzw einen Vertreter mit beratender Stimme entsenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Jedes Mitglied des Gemeinderates ist von der Abhaltung der Sitzung mindestens sieben Tage, in besonders dringenden F\u00e4llen 24 Stunden vorher schriftlich unter Bekanntgabe des Tages, der Beginnzeit, des Ortes und der Tagesordnung der Sitzung zu verst\u00e4ndigen. Die Verst\u00e4ndigung ist den Mitgliedern des Gemeinderates nachweisbar zuzustellen, sofern die Sitzung nicht im Sitzungsplan (Abs1) enthalten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Die Abhaltung einer Sitzung des Gemeinderates ist vom B\u00fcrgermeister sieben Tage, in besonders dringenden F\u00e4llen 24 Stunden vorher unter Angabe des Tages, der Beginnzeit, des Ortes und der Tagesordnung der Sitzung unter Hinweis auf die Bestimmungen des \u00a754 Abs6 kundzumachen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art141 Abs1 litb B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof unter anderem \u00fcber Anfechtungen von Wahlen in die mit der Vollziehung betrauten Organe einer Gemeinde. Nach Art141 Abs1 zweiter Satz B-VG kann eine solche Anfechtung auf die behauptete Rechtswidrigkeit des Wahlverfahrens gegr\u00fcndet werden. Sie bedarf gem\u00e4\u00df \u00a767 Abs2 VfGG eines Antrages von einem Zehntel der Mitglieder der Gemeindevertretung, mindestens aber von zwei Mitgliedern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a768 Abs1 VfGG ist die Wahlanfechtung binnen vier Wochen nach Beendigung des Wahlverfahrens oder, wenn sie auf die Rechtswidrigkeit eines Bescheides oder einer Entscheidung einer Verwaltungsbeh\u00f6rde oder eines Erkenntnisses oder Beschlusses eines Verwaltungsgerichtes gegr\u00fcndet wird, binnen vier Wochen nach der Zustellung einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Gemeinderat der Gemeinde Franking besteht gem\u00e4\u00df \u00a718 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 aus 13 Mitgliedern. Die beiden Anfechtungswerber sind Mitglieder dieses Gemeinderates. Die Voraussetzung einer Anfechtung durch ein Zehntel der Mitglieder des Gemeinderates nach \u00a767 Abs2 VfGG, im vorliegenden Fall also von zwei Gemeinderatsmitgliedern, ist somit erf\u00fcllt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die am 11.\u00a0Mai 2023 und damit innerhalb der vierw\u00f6chigen Frist nach \u00a768 Abs1 VfGG beim Verfassungsgerichtshof eingebrachte Anfechtung ist rechtzeitig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Der Umstand, dass die im Rahmen der angefochtenen Wahl gew\u00e4hlte Person ihr Mandat (nach Einbringung der vorliegenden Anfechtung) zur\u00fcckgelegt hat und dass bereits eine neuerliche Nachwahl stattgefunden hat, die nicht angefochten worden ist und bei der die Erstanfechtungswerberin das Gemeindevorstandsmandat erhalten hat, steht der Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung nicht entgegen. Zum einen bleibt das Ergebnis der angefochtenen Wahl und damit der Anfechtungsgegenstand durch die neuerliche Nachwahl unber\u00fchrt. Auch das Interesse der Anfechtungswerber an einer Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes besteht weiterhin, weil die Wahlanfechtung nach Art141 B-VG prim\u00e4r der objektiven Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dient (vgl idS VfSlg\u00a020.380/2020 zum Verfahren der W\u00e4hlerverzeichnisse), sodass es auch unerheblich ist, dass im vorliegenden Fall selbst die Aufhebung der Wahl nicht die in \u00a770 Abs5 VfGG vorgesehenen Rechtswirkungen haben und auch keine Wiederholungswahl nach sich ziehen w\u00fcrde (vgl idZauch VfSlg\u00a012.946/1991, 17.075/2003; ferner VfSlg\u00a010.090/1984, 10.705/1985, 10.828/1986).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da auch die sonstigen Prozessvoraussetzungen erf\u00fcllt sind, ist die Anfechtung zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat ein Wahlverfahren nur in den Grenzen der von der anfechtungswerbenden Partei in der Anfechtungsschrift behaupteten Rechtswidrigkeiten nachzupr\u00fcfen. Es ist ihm hingegen verwehrt, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Wahlverfahrens dar\u00fcber hinaus von Amts wegen einer weiteren \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen (vgl\u00a0VfSlg\u00a017.589/2005, 19.245/2010, 19.981/2015, 20.383/2020, 20.418/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Anfechtungswerber behaupten zun\u00e4chst die Verfassungswidrigkeit des \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990, nach dem das Recht der Besetzung der f\u00fcr die betreffende Fraktion in Frage kommenden Mandate auf den gesamten Gemeinderat \u00fcbergeht, wenn bei der Fraktionswahl nicht mindestens zwei Drittel der dabei wahlberechtigten Mitglieder des Gemeinderates anwesend sind. Diese Regelung sei nicht mit Art117 Abs5 B-VG vereinbar, weil insbesondere bei kleineren Gemeinden bzw Fraktionen bereits das Fehlen einer Person zum Verlust des Anspruches auf verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Vertretung f\u00fchren k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem Vorbringen ist die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes entgegenzuhalten, der zufolge eine Regelung, nach der im Fall des Verzichts der vorschlagsberechtigten Wahlpartei auf die Besetzung des Gemeindevorstandsmandates eine Mehrheitswahl durch den Gemeinderat erfolgt, im Gestaltungsspielraum des Landesgesetzgebers liegt und daher im Hinblick auf Art117 Abs5 B-VG keinen verfassungsrechtlichen Bedenken begegnet (vgl VfSlg\u00a012.946/1991). Das Nichterreichen des Anwesenheitsquorums von zwei Dritteln der bei der Fraktionswahl wahlberechtigten Gemeinderatsmitglieder gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs2 und 3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 ist einem derartigen \"Verzicht\" gleichzuhalten. Gegen dieses Anwesenheitserfordernis bestehen schon im Hinblick auf die Pflicht aller Gemeinderatsmitglieder zur Teilnahme an den Sitzungen des Gemeinderates (bei sonstiger Einberufung eines Ersatzmitgliedes) gem\u00e4\u00df \u00a747 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 keine verfassungsrechtlichen Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Anfechtungswerber sehen eine Rechtswidrigkeit darin, dass die nach dem Sitzungsplan f\u00fcr den 11.\u00a0April 2023 vorgesehene Gemeinderatssitzung \"kurzfristig\" auf den 13.\u00a0April 2023 \"verschoben\" worden sei. Der Sitzungsplan gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 ist jedoch nicht verbindlich und schlie\u00dft daher eine Einberufung von Sitzungen zu anderen Terminen nicht aus (vgl Putsch\u00f6gl/Neuhofer, Ober\u00f6sterreichische Gemeindeordnung6, 2021, 343\u00a0f.). Nach dem insofern unbestrittenen Sachverhalt erfolgte die Verst\u00e4ndigung von der f\u00fcr den 13.\u00a0April 2023 anberaumten Gemeinderatssitzung per E-Mail am 4.\u00a0April 2023 und somit entsprechend \u00a745 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 mindestens sieben Tage vor der Sitzung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Soweit die Anfechtungswerber vorbringen, dass die Wahl entgegen \u00a752 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 nicht geheim durchgef\u00fchrt worden sei, ist auf die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zu verweisen, nach der es Sache der an einer Gemeinderatssitzung Teilnehmenden ist, schon in dieser Sitzung \u2013 rechtzeitig \u2013 den Vorsitzenden der Wahl und die \u00fcbrigen Mitglieder des Gemeinderates auf die behaupteten Unzul\u00e4nglichkeiten der Wahlhandlung hinzuweisen oder auch entsprechende Antr\u00e4ge zu stellen, damit potenzielle Rechtswidrigkeiten einer Wahl \u00fcberhaupt vermieden oder noch w\u00e4hrend des Wahlvorganges abgewendet werden k\u00f6nnten (VfSlg\u00a016.626/2002, 19.345/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall h\u00e4tte die an der Gemeinderatssitzung teilnehmende Erstanfechtungswerberin die M\u00f6glichkeit gehabt, den von ihr behaupteten Versto\u00df gegen das geheime Wahlrecht aufzuzeigen bzw entsprechende Antr\u00e4ge (nach der Gesch\u00e4ftsordnung gem\u00e4\u00df \u00a766 Abs1 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990) zu stellen und den Vorsitzenden auf die ihrer Ansicht nach vorliegende Mangelhaftigkeit des Wahlverfahrens hinzuweisen. Weder ergibt sich aus der Niederschrift \u00fcber die Wahl noch wird in der Wahlanfechtung behauptet, dass die Anfechtungswerber entsprechende Antr\u00e4ge gestellt bzw die Mangelhaftigkeit des Wahlverfahrens aufgezeigt h\u00e4tten. Die behauptete Rechtswidrigkeit des Wahlverfahrens wegen Verletzung des geheimen Wahlrechtes liegt daher nicht vor (vgl VfSlg\u00a019.345/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Schlie\u00dflich bringen die Anfechtungswerber vor, dass der \"Wahlvorschlag\" der Fraktion \"\u00d6VP\" bereits vor Beginn der Wahlhandlung eingebracht worden sei und dass bei der Mehrheitswahl des Gemeinderates im Anschluss an die erfolglose Fraktionswahl keine anderen Wahlvorschl\u00e4ge ber\u00fccksichtigt worden seien. Mit dem zuletzt genannten Vorbringen sind die Anfechtungswerber im Recht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 geht das Recht der Besetzung der f\u00fcr die betreffende Fraktion in Frage kommenden Mandate auf den gesamten Gemeinderat \u00fcber, wenn bei der Fraktionswahl kein oder nur ein ung\u00fcltiger Wahlvorschlag eingebracht worden ist oder nicht mindestens zwei Dritteln der dabei wahlberechtigten Mitglieder des Gemeinderates anwesend sind. Der zuletzt genannte Fall setzt also die Einbringung eines g\u00fcltigen Wahlvorschlages durch die Fraktion voraus. Kommt eine Fraktionswahl mangels Anwesenheit von zwei Drittel der wahlberechtigten Fraktionsmitglieder nicht zustande, \u00e4ndert dies nichts am Vorliegen des Fraktionswahlvorschlages. Dieser ist daher auch dem weiteren Wahlverfahren, n\u00e4mlich der Wahl durch den gesamten Gemeinderat, zugrunde zu legen. Dar\u00fcber hinaus sind auf Grund des sinngem\u00e4\u00dfen Verweises des \u00a729 Abs3 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 auf \u00a725 Abs3 bis 5 und\u00a07 leg\u00a0cit alle anderen Fraktionen (und zwar mangels Verweises auf \u00a725 Abs2 leg\u00a0cit nicht nur jene, die einen Anspruch auf Vertretung im Gemeindevorstand haben)\u00a0berechtigt, ebenfalls einen Wahlvorschlag einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall ist es zwar rechtm\u00e4\u00dfig, dass der B\u00fcrgermeister den Wahlvorschlag der Fraktion \"\u00d6VP\" dem Wahlverfahren gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs3 iVm \u00a725 Abs3 bis 5 und\u00a07 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 zugrunde gelegt hat, obwohl dieser bereits eingebracht worden ist, bevor feststand, dass es nicht zu einer erfolgreichen Fraktionswahl gem\u00e4\u00df \u00a726 Abs3 iVm \u00a732 Abs2 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990 kommt, weil die Wahlordnung keine n\u00e4here Regelung zum Zeitpunkt der Einbringung weiterer Wahlvorschl\u00e4ge enth\u00e4lt. Allerdings erweist es sich nach den vorangegangenen Ausf\u00fchrungen als rechtswidrig, dass der \u2013 wie sich unbestritten aus der Niederschrift \u00fcber die Wahl ergibt \u2013 g\u00fcltig eingebrachte und auch nach dem Unterbleiben einer Fraktionswahl weiterhin vorliegende Wahlvorschlag der Fraktion \"MFG\" nicht mehr ber\u00fccksichtigt wurde und dass daher nur \u00fcber den Wahlvorschlag der Fraktion \"\u00d6VP\" abgestimmt wurde (vgl auch VfSlg\u00a018.552/2008 zu \u00a725 O\u00f6\u00a0GemO\u00a01990).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Da die festgestellte Rechtswidrigkeit darin besteht, dass ein g\u00fcltig eingebrachter Wahlvorschlag nicht zur Wahl gestellt worden ist, ist sie jedenfalls ergebnisrelevant (vgl VfSlg\u00a01171/1929, 3977/1961, 8853/1980, 20.383/2020 sowie insbesondere VfSlg\u00a018.552/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.  Zur Beseitigung der Rechtswidrigkeit ist es erforderlich, das Wahlverfahren beginnend mit dem Antrag des B\u00fcrgermeisters, das von der Fraktion \"\u00d6VP\" vorgeschlagene Mitglied des Gemeinderates in den Gemeindevorstand zu w\u00e4hlen, aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Eine Wiederholungswahl hat zu unterbleiben, weil nach der Zur\u00fccklegung des Mandates durch die mit der angefochtenen Wahl gew\u00e4hlte Person bereits eine neuerliche Nachwahl stattgefunden hat (vgl idS VfSlg\u00a017.075/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Anfechtung ist daher stattzugeben. Das Wahlverfahren ist beginnend mit dem Antrag des B\u00fcrgermeisters, das von der Fraktion \"\u00d6VP\" vorgeschlagene Mitglied des Gemeinderates in den Gemeindevorstand zu w\u00e4hlen, aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Eine Wiederholungswahl hat zu unterbleiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Kosten k\u00f6nnen nicht zugesprochen werden, weil ein Kostenersatz im Verfahren nach Art141 B-VG nur in \u00a771a Abs5 VfGG vorgesehen ist (vgl\u00a0\u00a727 erster Satz VfGG), dessen Anwendung im vorliegenden Fall nicht in Betracht kommt (VfSlg\u00a015.357/1998, 15.942/2000, 16.147/2001, 16.311/2001, 17.329/2004, 20.497/2021; VfGH\u00a013.9.2013, WIII1/2013).",
            "annotations": []
        }
    ]
}