{
    "document_id": "JFT_20231005_22V00145_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z4 B-VG begehrt die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V145/2022 protokollierten Verfahren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, die Wendung '\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt', in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, zur G\u00e4nze ('3.1.7\u00a0\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.') als verfassungswidrig (gesetzwidrig) aufheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V180/2022 protokollierten Verfahren begehrt gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"als verfassungswidrig und/oder gesetzwidrig aufheben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu f\u00fcr den Fall, dass die Verordnung in der Zwischenzeit bereits au\u00dfer Kraft bzw aufgehoben worden sein sollte, feststellen, dass die au\u00dfer Kraft getretene Bestimmungen rechtswidrig war:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen vom 25.5.2020 gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020, zur G\u00e4nze,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Punkt\u00a03.1.3. des Anhanges (Richtlinien) zur genannten Verordnung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Wortfolge '\u00fcber das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe (ausgenommen Finanzordnungswidrigkeiten) oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein' in Punkt\u00a03.1.3. des Anhanges (Richtlinien) zur genannten Verordnung\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V202/2022 protokollierten Verfahren begehrt gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"die Wortfolge 'und \u00fcber das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe (ausgenommen Finanzordnungswidrigkeiten) oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein' in Punkt\u00a03.1.3. FKZ-RL (BGBl\u00a0II\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II\u00a0111/2022) als gesetz- bzw verfassungswidrig aufheben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "feststellen, dass Punkt\u00a03.1.3 FKZ-RL (BGBl\u00a0II\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II\u00a0111/2022) gesetz- bzw verfassungswidrig war.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V207/2022 protokollierten Verfahren begehrt gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"in Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020, die Wendung '\u00fcber das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe (ausgenommen Finanzordnungswidrigkeiten) oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein', als gesetz- und/oder verfassungswidrig aufheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen\u00a0V212-213/2022 protokollierten Verfahren begehrt gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0Nr\u00a0565/2020, die Wendung '\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt', in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, zur G\u00e4nze ('3.1.7 \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.') als verfassungswidrig (gesetzwidrig) aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) in Punkt\u00a03.1.7, Anlage\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus), BGBI\u00a0II Nr\u00a074/2021, die Wendung '\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt', in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Punkt\u00a03.1.7, Anlage\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus), BGBI\u00a0II Nr\u00a074/2021 zur G\u00e4nze ('3.1.7 \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.') als verfassungswidrig (gesetzwidrig) aufheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen\u00a0V42-44/2023 protokollierten Verfahren begehrt gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"die Bestimmung 3.1.3.\u00a0Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), StF: BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020, zuletzt ge\u00e4ndert mit BGBl\u00a0II Nr\u00a0111/2022,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Bestimmung 3.1.7. der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes f\u00fcr vom Lockdown direkt betroffene Unternehmen (3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), StF: BGBl\u00a0II Nr\u00a0567/2020 sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Bestimmung 3.1.7. Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus) StF: BGBl\u00a0II Nr\u00a074/2021, zuletzt ge\u00e4ndert mit BGBl\u00a0II Nr\u00a0518/2021",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "zur G\u00e4nze als verfassungswidrig aufheben",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73b des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I\u00a051/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Richtlinien zur Gew\u00e4hrung finanzieller Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Finanzielle Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes per Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. R\u00fcckforderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat dem Budgetausschuss monatlich einen detailliert dargestellten Bericht, in dem s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem. \u00a73b Abs1, die zu Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) geboten sind, die nach diesem Bundesgesetz ergriffen wurden, vorzulegen. Der Bericht hat insbesondere die materiellen und finanziellen Auswirkungen der gesetzten Ma\u00dfnahmen auszuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler in den nach Abs3 zu erlassenden Richtlinien eine betragliche Grenze f\u00fcr jene F\u00e4lle vorzusehen, in denen die H\u00f6he einer bereits ausbezahlten anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahme von Aufwendungen des beg\u00fcnstigten Unternehmens abh\u00e4ngt, die f\u00fcr Zeitr\u00e4ume eines beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes get\u00e4tigt wurden und Bestandszinszahlungen beinhaltet haben. R\u00fcckforderungen solcher anteiliger finanzieller Ma\u00dfnahmen haben insoweit zu erfolgen, als sie die betragliche Grenze \u00fcberschreiten und das Bestandsobjekt infolge des beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes tats\u00e4chlich nicht nutzbar war. Die betragliche Grenze betr\u00e4gt EUR\u00a012.500 pro\u00a0Kalendermonat und beg\u00fcnstigtem Unternehmen und gilt als bewilligt im Sinne des Bundeshaushaltsgesetzes\u00a02013 (BHG\u00a02013), BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/2002 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0153/2020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) R\u00fcckforderungen von anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahmen nach Abs5 bis zur H\u00f6he der betraglichen Grenze haben nur insoweit zu erfolgen, als das beg\u00fcnstigte Unternehmen bezahlte Bestandszinsen nachtr\u00e4glich ganz oder teilweise vom Bestandgeber oder von dritter Seite zur\u00fcckbekommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) F\u00fcr den Umfang der Auszahlung von finanziellen Ma\u00dfnahmen und f\u00fcr die H\u00f6he einer allf\u00e4lligen R\u00fcckforderung nach Abs5 ist die tats\u00e4chliche Nutzbarkeit des Bestandsobjektes in jenen Zeitr\u00e4umen, in welchen das beg\u00fcnstigte Unternehmen direkt von einem beh\u00f6rdlichen Betretungsverbot betroffen war, ma\u00dfgeblich. Diese tats\u00e4chliche Nutzbarkeit kann auch auf der Grundlage des dem Bestandsobjekt zuzurechnenden Umsatzausfalles berechnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die vorstehenden Abs5 bis\u00a07 treten mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft. Sofern diese Abs\u00e4tze die Behandlung von R\u00fcckforderungen betreffen, sind sie auf jene finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 anzuwenden, die bis zum 31.\u00a0Dezember 2021 beantragt werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, BGBl\u00a0I\u00a011/2021, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ausschluss von der F\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Unternehmen, denen eine F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie gew\u00e4hrt wird, m\u00fcssen sich f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung bis zum Abschluss der F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung (Endabrechnung) steuerlich wohlverhalten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Unternehmen, die sich steuerlich nicht wohlverhalten haben, sind von der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie ausgeschlossen; bereits erlangte F\u00f6rderungen sind verzinst zur\u00fcckzuzahlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie sind Zusch\u00fcsse, die auf der Grundlage von \u00a72 Abs2 Z7 des ABBAG-Gesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, geleistet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Steuerliches Wohlverhalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. Ein Unternehmen hat sich steuerlich wohlverhalten, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. beim Unternehmen in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1961, vorliegt, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens 100\u00a0000\u00a0Euro im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. das Unternehmen in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als 100\u00a0000\u00a0Euro vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes\u00a01988 (KStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0401/1988, oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen ist; steuerliches Wohlverhalten liegt ebenfalls vor, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt, den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht 500\u00a0000\u00a0Euro \u00fcbersteigt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. das Unternehmen keinen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist hat, und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr nicht \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielt. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist; steuerliches Wohlverhalten liegt jedoch, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von 10\u00a0000\u00a0Euro nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "R\u00fcckzahlungsverpflichtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. Wurde eine F\u00f6rderung des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an ein Unternehmen, das sich steuerlich nicht wohlverhalten hat, ausgezahlt und erlangt die Stelle, welche die F\u00f6rderung gew\u00e4hrt hat, innerhalb von f\u00fcnf Jahren ab dem Abschluss der F\u00f6rderungsgew\u00e4hrung (Endabrechnung) davon Kenntnis, hat sie diese vollst\u00e4ndig zur\u00fcckzufordern, wenn sich das nicht bereits aufgrund des F\u00f6rdervertrages oder aufgrund unmittelbar anwendbaren Rechts der Europ\u00e4ischen Union ergibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verzinsung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. Der zur\u00fcckzuzahlende Betrag ist ab dem Zeitpunkt der Auszahlung bis zur R\u00fcckzahlung mit einem Zinssatz von viereinhalb Prozent \u00fcber dem Basiszinssatz pro\u00a0Jahr zu verzinsen, wenn sich eine Verzinsung nicht bereits aufgrund des F\u00f6rdervertrages oder aufgrund unmittelbar anwendbaren Rechts der Europ\u00e4ischen Union ergibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Informationsverpflichtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. Hat das Amt f\u00fcr Betrugsbek\u00e4mpfung oder ein Finanzamt aufgrund einer Pr\u00fcfung nach dem COVID-19-F\u00f6rderungspr\u00fcfungsgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020, davon Kenntnis erlangt, dass ein Unternehmen sich im relevanten Zeitraum (\u00a71 Abs1) nicht steuerlich wohlverhalten hat, hat es die Stellen, die F\u00f6rderungen im Sinne dieses Bundesgesetzes gew\u00e4hrt haben, davon zu informieren. Zum Zweck der Umsetzung dieser Verpflichtung sind das Amt f\u00fcr Betrugsbek\u00e4mpfung und die Finanz\u00e4mter berechtigt, eine Transparenzportalabfrage durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verweisungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. Soweit in diesem Bundesgesetz auf Bestimmungen anderer Bundesgesetze verwiesen wird, sind diese in ihrer jeweils geltenden Fassung anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vollziehung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. Mit der Vollziehung dieses Bundesgesetzes ist das Bundesministerium f\u00fcr Kunst, Kultur, \u00f6ffentlichen Dienst und Sport und das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen betraut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. Dieses Bundesgesetz tritt mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft und ist auf F\u00f6rderungen anzuwenden, deren Rechtsgrundlage erstmals nach dem 31.\u00a0Dezember 2020 in Kraft getreten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. Dieses Bundesgesetz tritt mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2025 au\u00dfer Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a731 des Bundesgesetzes vom 26.\u00a0Juni 1958, betreffend das Finanzstrafrecht und das Finanzstrafverfahrensrecht (Finanzstrafgesetz \u2013 FinStrG.), BGBl\u00a0129/1958, idF BGBl\u00a0I\u00a0110/2023 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a731.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Strafbarkeit eines Finanzvergehens erlischt durch Verj\u00e4hrung. Die Verj\u00e4hrungsfrist beginnt, sobald die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufh\u00f6rt. Geh\u00f6rt zum Tatbestand ein Erfolg, so beginnt die Verj\u00e4hrungsfrist erst mit dessen Eintritt zu laufen. Sie beginnt aber nie fr\u00fcher zu laufen als die Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr die Festsetzung der Abgabe, gegen die sich die Straftat richtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Verj\u00e4hrungsfrist betr\u00e4gt f\u00fcr den Abgabenbetrug (\u00a739) mit einem 500\u00a0000\u00a0Euro \u00fcbersteigenden strafbestimmenden Wertbetrag und f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Umsatzsteuerbetrug (\u00a740) zehn Jahre, f\u00fcr Finanzordnungswidrigkeiten nach \u00a7\u00a749 bis\u00a049e drei Jahre, f\u00fcr andere Finanzordnungswidrigkeiten ein Jahr und f\u00fcr die \u00fcbrigen Finanzvergehen f\u00fcnf Jahre.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Begeht der T\u00e4ter w\u00e4hrend der Verj\u00e4hrungsfrist ein vors\u00e4tzliches Finanzvergehen, auf das \u00a725 oder \u00a7191 StPO nicht anzuwenden ist, so tritt die Verj\u00e4hrung nicht ein, bevor auch f\u00fcr diese Tat die Verj\u00e4hrungsfrist abgelaufen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) In die Verj\u00e4hrungsfrist werden nicht eingerechnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Zeit, w\u00e4hrend der nach einer gesetzlichen Vorschrift die Verfolgung nicht eingeleitet oder fortgesetzt werden kann;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Zeit, w\u00e4hrend der wegen der Tat gegen den T\u00e4ter ein Strafverfahren bei der Staatsanwaltschaft, bei Gericht, bei einer Finanzstrafbeh\u00f6rde oder beim Bundesfinanzgericht gef\u00fchrt wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Zeit von der Einbringung einer Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof oder einer Revision an den Verwaltungsgerichtshof bez\u00fcglich des Finanzstrafverfahrens oder der mit diesem im Zusammenhang stehenden Abgaben- oder Monopolverfahren bis zur deren Erledigung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Probezeit nach \u00a7203 Abs1 StPO sowie die Fristen zur Zahlung eines Geldbetrages samt allf\u00e4lliger Schadensgutmachung und zur Erbringung gemeinn\u00fctziger Leistungen samt allf\u00e4lligem Tatfolgenausgleich (\u00a7\u00a7200 Abs2 und\u00a03, 201 Abs1 und\u00a03 StPO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Bei Finanzvergehen, f\u00fcr deren Verfolgung die Finanzstrafbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist, erlischt die Strafbarkeit jedenfalls, wenn seit dem Beginn der Verj\u00e4hrungsfrist zehn Jahre und gegebenenfalls die in Abs4 litc genannte Zeit verstrichen sind. Bei Finanzvergehen nach \u00a749a FinStrG erlischt die Strafbarkeit jedenfalls, wenn dieser Zeitraum ab dem Ende der Anzeigefrist gem\u00e4\u00df \u00a7121a Abs4 BAO oder der Mitteilungsfrist nach \u00a7109b Abs6 EStG\u00a01988 verstrichen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Bestimmungen der Abs1 bis\u00a05 gelten dem Sinne nach auch f\u00fcr die Nebenbeteiligten (\u00a776) und f\u00fcr das selbst\u00e4ndige Verfahren (\u00a7\u00a7148 und\u00a0243).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Anhang\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, lautet auszugsweise wie folgt (die jeweils im Hauptantrag in den Antr\u00e4gen zu den Zahlen\u00a0V145/2022 und V212-213/2022 angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1 Pr\u00e4ambel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1 Innerstaatliche Rechtsgrundlage dieser Richtlinien ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, zuletzt ge\u00e4ndert durch das 18.\u00a0COVID-19\u00a0Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020. Demnach hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler per Verordnung Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind, zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2 Bei den in diesen Richtlinien vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen handelt es sich (mit Ausnahme der in Punkt\u00a04.3 geregelten De-minimis-Beihilfen) um Beihilfen im Sinne von Art107 Abs1 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (AEUV). Die gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes st\u00fctzen sich auf die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission SA.56840\u00a0(2020/N) vom 8.\u00a0April 2020, erg\u00e4nzt durch die Entscheidung SA.58640\u00a0(2020/N) vom 18.\u00a0September 2020, mit der die Europ\u00e4ische Kommission Direktzusch\u00fcsse und andere finanzielle Hilfsma\u00dfnahmen bis zu einem bestimmten H\u00f6chstbetrag gem\u00e4\u00df der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission 'Befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19', ABl.\u00a0C\u00a0911 vom 20.\u00a0M\u00e4rz 2020, S\u00a01, (C(2020)\u00a01863 final) (Befristeter Beihilferahmen) genehmigt hat. Die Republik \u00d6sterreich beh\u00e4lt sich vor, f\u00fcr die in diesen Richtlinien vorgesehenen Ma\u00dfnahmen bei der Europ\u00e4ischen Kommission eine gesonderte Genehmigung gem\u00e4\u00df Art107 Abs2 litb AEUV (Katastrophenbeihilfe) zu beantragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COFAG durch die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Einen Lockdown-Umsatzersatz hat die COFAG an von der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0463/2020 oder von der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung einer Notsituation getroffen werden (COVID-19-Notma\u00dfnahmenverordnung \u2013 COVID-19-NotMV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2020, direkt betroffene Unternehmen zu gew\u00e4hren. An Land- und Forstwirte sowie Privatzimmervermieter wird kein Lockdown-Umsatzersatz gew\u00e4hrt, weil der Umsatzersatz f\u00fcr diese Betroffenen vom Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Regionen und Tourismus abgewickelt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber den Lockdown-Umsatzersatz weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Ein Lockdown-Umsatzersatz darf nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 und zum Zeitpunkt der Antragstellung s\u00e4mtliche nachstehenden Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 das Unternehmen hat seinen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die in \u00d6sterreich zu einer Besteuerung der Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a722 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988 (EStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988, f\u00fchrt oder gem\u00e4\u00df \u00a75 Z6 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes\u00a01988 (KStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0401/1988, befreit ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3 das Unternehmen ist (a)\u00a0im Zeitraum der G\u00fcltigkeit der COVID-19-SchuMaV direkt von den mit der COVID-19-SchuMaV in \u00a74 Abs3 (Seil- und Zahnradbahnen), \u00a77 (Gastgewerbe), \u00a78 (Beherbergungsbetriebe), \u00a79 (Betretungsverbot f\u00fcr Sportst\u00e4tten und Flugfelder), \u00a712 Abs2, ausgenommen Z6 (Freizeiteinrichtungen), \u00a713 (Veranstaltungsverbot) und \u00a714 (Sportveranstaltungen im Spitzensport) verordneten Einschr\u00e4nkungen betroffen und auch in einer direkt von den mit der COVID-19-SchuMaV verordneten Einschr\u00e4nkungen betroffenen Branche t\u00e4tig oder (b)\u00a0ab dem Inkrafttreten der COVID-19-NotMV bis zum 6.\u00a0Dezember 2020 direkt von den mit der COVID-19-NotMV in \u00a74 Abs3 (Seil- und Zahnradbahnen), \u00a75 Abs1 Z1 (Einzelhandel), \u00a75 Abs1 Z2 (Dienstleistungsunternehmen, die k\u00f6rpernahe Dienstleistungen anbieten), \u00a75 Abs1 Z3, ausgenommen Einrichtungen im Sinne des \u00a75 Abs3 Z6 (Freizeiteinrichtungen), \u00a77 (Gastgewerbe), \u00a78 (Beherbergungsbetriebe), \u00a79 (Betretungsverbot f\u00fcr Sportst\u00e4tten und Flugfelder), \u00a712 (Veranstaltungsverbot) und \u00a713 (Sportveranstaltungen im Spitzensport) verordneten Einschr\u00e4nkungen betroffen und auch in einer direkt von den mit der COVID-19-NotMV verordneten Einschr\u00e4nkungen betroffenen Branche t\u00e4tig. Die Branchenabgrenzung ist im Sinne der \u00d6NACE-2008-Klassifikation vorzunehmen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.4 beim Unternehmen darf in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0194/1961, vorliegen, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens EUR\u00a0100.000 im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.5 das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als EUR\u00a0100.000 vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt und den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht EUR\u00a0500.000 \u00fcbersteigt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.6 das Unternehmen darf nicht einen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat haben, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielen. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.7 \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes sind Unternehmen, auf die einer der folgenden Punkte zutrifft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 Unternehmen, bei denen im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 oder zum Zeitpunkt der Antragstellung ein Insolvenzverfahren anh\u00e4ngig ist; dies gilt nicht f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr die ein Sanierungsverfahren gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7166\u00a0ff des Bundesgesetzes \u00fcber das Insolvenzverfahren (Insolvenzordnung \u2013 IO), RGBl\u00a0Nr\u00a0337/1914, er\u00f6ffnet wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG; Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015; Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017; Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 Antragsteller, die nicht im Sinne des Umsatzsteuergesetzes\u00a01994 (UStG\u00a01994), BGBl\u00a01994/663, unternehmerisch t\u00e4tig sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4 Unternehmen, die im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 gegen\u00fcber einem oder mehreren Mitarbeitern eine K\u00fcndigung aussprechen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5 neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die vor dem 1.\u00a0November 2020 noch keine Ums\u00e4tze erzielt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4 Betrachtungszeitraum und Berechnung des Lockdown-Umsatzersatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1 Der Betrachtungszeitraum f\u00fcr den Lockdown-Umsatzersatz ist der Zeitraum, in dem der Antragsteller im Sinne des Punkts\u00a03.1.3 direkt von der COVID-19-SchuMaV oder der COVID-19-NotMV betroffen war beziehungsweise ist; der Betrachtungszeitraum endet jedoch sp\u00e4testens am 6.\u00a0Dezember 2020. Der Lockdown-Umsatzersatz wird f\u00fcr den Umsatzausfall im Betrachtungszeitraum gew\u00e4hrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2 H\u00f6he des Lockdown-Umsatzersatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.1 Die H\u00f6he des Lockdown-Umsatzersatzes entspricht 80\u00a0Prozent des gem\u00e4\u00df der Punkte\u00a04.4, 4.5, 4.6 und 4.7 zu ermittelnden Umsatzes des Antragstellers. Davon abweichend gilt bei Unternehmen, die im Sinne des Punkts\u00a03.1.3 litb direkt von den Einschr\u00e4nkungen in \u00a75 Abs1 Z1 COVID-19-NotMV betroffen sind (Einzelhandel) der Prozentsatz gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.2.3.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus), BGBl\u00a0II\u00a074/2021, lautet auszugsweise wie folgt (die jeweils in den Antr\u00e4gen zu den Zahlen\u00a0V212-213/2022 und V42-44/2023 angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1 Pr\u00e4ambel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1 Innerstaatliche Rechtsgrundlage dieser Richtlinien ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, zuletzt ge\u00e4ndert durch das 18.\u00a0COVID-19 Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020. Demnach hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler per Verordnung Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind, zu erlassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2 Bei den in diesen Richtlinien vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen handelt es sich (mit Ausnahme der in Punkt\u00a04.4.3 geregelten De-minimis-Beihilfen) um Beihilfen im Sinne von Art107 Abs3 litb des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (AEUV). Die gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien st\u00fctzen sich auf die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission SA.56840\u00a0(2020/N) vom 8.\u00a0April 2020, erg\u00e4nzt durch die Entscheidungen SA.58640\u00a0(2020/N) vom 18.\u00a0September 2020, SA.59320\u00a0(2020/N) vom 9.\u00a0November 2020 und SA.61614\u00a0(2020/N) vom 9.\u00a0Februar 2021, mit der die Europ\u00e4ische Kommission Direktzusch\u00fcsse, Garantien und andere finanzielle Hilfsma\u00dfnahmen bis zu einem bestimmten H\u00f6chstbetrag gem\u00e4\u00df der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission 'Befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19', ABl.\u00a0C\u00a0911 vom 20.\u00a0M\u00e4rz 2020, S\u00a01, (Befristeter Beihilferahmen) in der jeweils geltenden Fassung genehmigt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3 Der Ausfallsbonus hat der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 zu dienen. Leistungen nach diesen Richtlinien k\u00f6nnen mit De-minimis-Beihilfen und AGVO-, GVO\u00a0Landwirtschaft- beziehungsweise GVO\u00a0Fischerei und Aquakultur-Beihilfen kombiniert werden, sofern dabei die Kumulierungsregeln der entsprechenden Gruppenfreistellungs-Verordnungen beziehungsweise der jeweils anwendbaren De-minimis-Verordnungen eingehalten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COFAG durch die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Die COFAG hat einen Ausfallsbonus an Unternehmen, die durch die Ausbreitung von COVID-19 Umsatzausf\u00e4lle erleiden oder bereits erlitten haben, nach diesen Richtlinien zu gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber einen Ausfallsbonus weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Ein Ausfallsbonus darf nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen s\u00e4mtliche nachstehenden Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 das Unternehmen hat im Betrachtungszeitraum und zum Zeitpunkt der Antragstellung seinen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 das Unternehmen \u00fcbt im Betrachtungszeitraum und zum Zeitpunkt der Antragstellung eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die in \u00d6sterreich zu einer Besteuerung der Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a722 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988 (EStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988, f\u00fchrt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3 das Unternehmen erleidet im als Betrachtungszeitraum herangezogenen Kalendermonat einen Umsatzausfall von mindestens 40\u00a0Prozent. Der Umsatzausfall wird berechnet, indem die Differenz zwischen den Ums\u00e4tzen des Betrachtungszeitraums gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.6 und den Ums\u00e4tzen des Vergleichszeitraums gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.5 ermittelt wird. Missbr\u00e4uchlich vorgenommene zeitliche Verschiebungen der Ums\u00e4tze sind bei der Berechnung der H\u00f6he des Umsatzausfalls nicht anzuerkennen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.4 beim Unternehmen darf zum Zeitpunkt der Antragstellung in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0194/1961, vorliegen, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens EUR\u00a0100.000 im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.5 das Unternehmen darf zum Zeitpunkt der Antragstellung in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als EUR\u00a0100.000 vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes\u00a01988 (KStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0401/1988, oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt, den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht EUR\u00a0500.000 \u00fcbersteigt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.6 das Unternehmen darf keinen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat haben, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist, und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielen. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.7 \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus nach den gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 Unternehmen, bei denen im Betrachtungszeitraum oder zum Zeitpunkt der Antragstellung ein Insolvenzverfahren anh\u00e4ngig ist; dies gilt nicht f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr die ein Sanierungsverfahren gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7166\u00a0ff des Bundesgesetzes \u00fcber das Insolvenzverfahren (Insolvenzordnung \u2013 IO), RGBl\u00a0Nr\u00a0337/1914, er\u00f6ffnet wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit pruentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG; Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015; Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017; Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5 Non-Profit-Organisationen, die die Voraussetzungen der \u00a7\u00a734 bis\u00a047 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1961, erf\u00fcllen, sowie deren nachgelagerte Unternehmen und Unternehmen, die Zusch\u00fcsse aus dem mit dem Bundesgesetz \u00fcber die Errichtung eines Non-Profit-Organisationen Unterst\u00fctzungsfonds, BGBl\u00a0I Nr\u00a049/2020, eingerichteten Non-Profit-Organisationen Unterst\u00fctzungsfonds (NPO-Unterst\u00fctzungsfonds) beziehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.6 Unternehmen, die zu Beginn des Betrachtungszeitraums mehr als 250\u00a0Mitarbeiter gemessen in Vollzeit\u00e4quivalenten besch\u00e4ftigt haben und die im Betrachtungszeitraum mehr als 3\u00a0Prozent dieser Mitarbeiter gek\u00fcndigt haben, statt Kurzarbeit in Anspruch zu nehmen. Eine Ausnahme von dieser allgemeinen Regelung kann nur auf Antrag gew\u00e4hrt werden. In dem Antrag muss das Unternehmen detailliert darlegen und begr\u00fcnden, warum durch die allgemeine Regelung der Fortbestand des Unternehmens beziehungsweise des Betriebsstandortes in hohem Ma\u00df gef\u00e4hrdet ist und es nachteilig f\u00fcr das Unternehmen w\u00e4re, die Kurzarbeit in Anspruch zu nehmen. \u00dcber diesen Antrag entscheiden jeweils ein Vertreter der Wirtschaftskammer \u00d6sterreich und des \u00d6sterreichischen Gewerkschaftsbundes im Konsens. Die Entscheidung ist der COFAG umgehend zu \u00fcbermitteln;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.7 Antragsteller, die nicht im Sinne des Umsatzsteuergesetzes\u00a01994 (UStG\u00a01994), BGBl\u00a01994/663, unternehmerisch t\u00e4tig sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.8 neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die vor dem 1.\u00a0November 2020 noch keine Ums\u00e4tze erzielt haben. Wird vom antragstellenden Unternehmen ein schon vor dem 1.\u00a0November 2020 existierender operativ t\u00e4tiger (Teil-)Betrieb oder Mitunternehmeranteil \u00fcbernommen beziehungsweise fortgef\u00fchrt, so kann nicht nur in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Gesamtrechtsnachfolge ein Ausfallsbonus gew\u00e4hrt werden, sondern auch in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Einzelrechtsnachfolge, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) der (Teil-)Betrieb oder Mitunternehmeranteil bereits vor der Ver\u00f6ffentlichung dieser Richtlinien im Bundesgesetzblatt mit zivilrechtlicher Wirksamkeit \u00fcbernommen beziehungsweise fortgef\u00fchrt wurde oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) der Erwerb des (Teil-)Betriebes oder Mitunternehmeranteiles oder die Umgr\u00fcndung aus einem der nachfolgenden Gr\u00fcnde stattfindet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 der \u00dcbertragende ist gestorben und dadurch wird die \u00dcbertragung eines (Teil-)Betriebes oder Mitunternehmeranteiles veranlasst oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 es erfolgt eine unentgeltliche \u00dcbertragung und/oder eine \u00dcbertragung zwischen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a725 BAO und der \u00dcbertragende ist wegen k\u00f6rperlicher oder geistiger Behinderung in einem Ausma\u00df erwerbsunf\u00e4hig, dass er nicht in der Lage ist, den (Teil-)Betrieb fortzuf\u00fchren oder die mit seiner Stellung als Mitunternehmer verbundenen Aufgaben oder Verpflichtungen zu erf\u00fcllen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 es erfolgt eine unentgeltliche \u00dcbertragung und/oder eine \u00dcbertragung zwischen Angeh\u00f6rigen im Sinne des \u00a725 BAO erfolgt und der (Teil-)Betrieb oder Mitunternehmeranteil wird \u00fcbertragen, weil der \u00dcbertragende das 60.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und seine Erwerbst\u00e4tigkeit einstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ist der Erwerb eines (Teil-)Betriebes oder Mitunternehmeranteils oder eine Umgr\u00fcndung nicht wirtschaftlich begr\u00fcndet und dient \u00fcberwiegend dazu, die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus zu schaffen, so ist weder in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Gesamtrechtsnachfolge, noch in F\u00e4llen der zivilrechtlichen Einzelrechtsnachfolge diesem Unternehmen ein Ausfallsbonus zu gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4 Betrachtungszeitraum und Berechnung des Ausfallsbonus",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1 Der Ausfallsbonus setzt sich aus einem Bonus und optional einem Vorschuss auf einen Fixkostenzuschuss 800.000 (Vorschuss FKZ\u00a0800.000) gem\u00e4\u00df Punkt\u00a05.3.2 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines begrenzten Fixkostenzuschusses bis EUR\u00a0800.000 durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000), BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2020 in der jeweils geltenden Fassung, zusammen. Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Bonus und eines Vorschusses FKZ\u00a0800.000 ist das Vorliegen eines Umsatzausfalls im Sinne des Punkts\u00a03.1.3 von mindestens 40\u00a0Prozent im Betrachtungszeitraum. F\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Vorschusses FKZ\u00a0800.000 ist es des Weiteren notwendig, dass die Voraussetzungen des Punkts\u00a05.3.2 der VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000 erf\u00fcllt sind und sich der Antragsteller verpflichtet, bis zum 31.\u00a0Dezember 2021 einen Antrag auf Gew\u00e4hrung eines FKZ\u00a0800.000 zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2 Betrachtungszeitraum f\u00fcr den Ausfallsbonus ist das Kalendermonat. Bei Vorliegen eines Umsatzausfalls im Sinne des Punkts\u00a03.1.3 von mindestens 40\u00a0Prozent in einem Kalendermonat, kann f\u00fcr diesen Kalendermonat ein Ausfallsbonus beantragt werden. Der fr\u00fchestm\u00f6gliche Betrachtungszeitraum ist November\u00a02020, der letztm\u00f6gliche Betrachtungszeitraum ist Juni\u00a02021.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a072/2021, lautet auszugsweise wie folgt (die jeweils in den Antr\u00e4gen zu den Zahlen\u00a0V180/2022, V202/2022, V207/2022 und V42-44/2023 angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1 Pr\u00e4ambel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1 Innerstaatliche Rechtsgrundlage dieser Richtlinien ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, zuletzt ge\u00e4ndert durch das 18.\u00a0COVID-19\u00a0Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020. Demnach hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler per Verordnung Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind, zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2 Die in diesen Richtlinien vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen in Form von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten entsprechen Beihilfen gem\u00e4\u00df Art107 Abs2 litb AEUV. Demnach kann die Europ\u00e4ische Kommission Beihilfen f\u00fcr bestimmte Unternehmen oder Beihilferegelungen f\u00fcr Branchen, die aufgrund von Naturkatastrophen oder au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ereignissen Verluste erlitten haben, als mit dem Binnenmarkt vereinbar ansehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3 Zusch\u00fcsse zur Deckung von Fixkosten nach diesen Richtlinien sind bis 31.\u00a0August 2021 zu beantragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4 Der Gesamtrahmen f\u00fcr Zusch\u00fcsse zur Deckung von Fixkosten nach diesen Richtlinien betr\u00e4gt EUR\u00a08\u00a0Mrd.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH ('COFAG') durch die Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Die COFAG wurde vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen beauftragt, Zusch\u00fcsse zur Deckung von Fixkosten f\u00fcr Unternehmen zu gew\u00e4hren, die durch die Ausbreitung von COVID-19 im Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0September 2020 Umsatzausf\u00e4lle erleiden ('Fixkostenzusch\u00fcsse').",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Die COFAG hat die Fixkostenzusch\u00fcsse nach diesen Richtlinien zu gew\u00e4hren. Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Fixkostenzusch\u00fcsse nach diesen Richtlinien d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen nachstehende Voraussetzungen kumulativ erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 das Unternehmen hat seinen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EStG\u00a01988), f\u00fchrt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3 das Unternehmen darf in den letzten drei veranlagten Jahren nicht vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0401/1988 (KStG\u00a01988), betroffen gewesen sein (keine aggressive Steuerplanung) und \u00fcber das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe (ausgenommen Finanzordnungswidrigkeiten) oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.4 das Unternehmen erleidet einen durch die Ausbreitung von COVID-19 verursachten Umsatzausfall im Sinne des Punktes\u00a04.2;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.5 zum Zeitpunkt der Antragstellung darf kein Insolvenzverfahren anh\u00e4ngig sein. Dies gilt nicht f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr die ein Sanierungsverfahren gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7166\u00a0ff des Bundesgesetzes \u00fcber das Insolvenzverfahren (Insolvenzordnung \u2013 IO), RGBl\u00a0Nr\u00a0337/1914, er\u00f6ffnet wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.6 das Unternehmen darf sich am 31.\u00a0Dezember 2019 oder bei einem abweichenden Wirtschaftsjahr am Bilanzstichtag des Wirtschaftsjahres, das vor dem 31.\u00a0Dezember 2019 endet, nicht in Schwierigkeiten gem\u00e4\u00df Art2 Z18 der Verordnung\u00a0(EU) Nr\u00a0651/2014 der Kommission vom 17.\u00a0Juni 2014 (Allgemeine Gruppenfreistellungsverordnung) befunden haben. Bei der Beurteilung, ob ein Unternehmen in Schwierigkeiten (UiS) vorliegt, sind Ma\u00dfnahmen, die das Eigenkapital des Unternehmens st\u00e4rken, wie beispielsweise Zusch\u00fcsse der Gesellschafter, und die bis zum Zeitpunkt des Antrags auf Gew\u00e4hrung des Fixkostenzuschusses erfolgt sind, noch zu ber\u00fccksichtigen. Liegt ein UiS vor, bei dem es sich um ein Klein- oder Kleinstunternehmen gem\u00e4\u00df der KMU-Definition des Anhangs\u00a0I zur AGVO handelt, so kann dem Unternehmen dennoch ein Fixkostenzuschuss gew\u00e4hrt werden, sofern es nicht Gegenstand eines Insolvenzverfahrens nach nationalem Recht ist. Liegt ein UiS vor, bei dem es sich um kein Klein- oder Kleinstunternehmen gem\u00e4\u00df der KMU-Definition des Anhangs\u00a0I zur AGVO handelt, so kann dem UiS ein Fixkostenzuschuss nur in Entsprechung der jeweils anzuwendenden De-minimis\u00a0Verordnung gew\u00e4hrt werden. Dabei sind die jeweils geltenden H\u00f6chstbetr\u00e4ge unter Ber\u00fccksichtigung der Kumulierungsregeln zu beachten. Der allgemeine H\u00f6chstbetrag betr\u00e4gt entsprechend der Verordnung Nr\u00a01407/2013 (De-minimis\u00a0VO) EUR\u00a0200.000, f\u00fcr F\u00f6rderung der Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrst\u00e4tigkeit EUR\u00a0100.000. Im Anwendungsbereich der Verordnung Nr\u00a01408/2013 (De-minimis\u00a0VO Landwirtschaft), abge\u00e4ndert durch die VO\u00a0Nr\u00a0316/2019, betr\u00e4gt der H\u00f6chstbetrag EUR\u00a020.000; im Anwendungsbereich der Verordnung Nr\u00a0717/2014 (De-minimis\u00a0VO Fischerei) EUR\u00a030.000;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.7 das Unternehmen hat zumutbare Ma\u00dfnahmen gesetzt, um die durch den Fixkostenzuschuss zu deckenden Fixkosten zu reduzieren (Schadensminderungspflicht mittels ex\u00a0ante Betrachtung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, welche im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG, Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015, Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017 sowie Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4 Unternehmen, die zum 31.\u00a0Dezember 2019 mehr als 250\u00a0Mitarbeiter gemessen in Vollzeit-\u00e4quivalenten besch\u00e4ftigt haben und die im Betrachtungszeitraum mehr als 3% der Mitarbeiter gek\u00fcndigt haben, statt Kurzarbeit in Anspruch zu nehmen. Eine Ausnahme von dieser allgemeinen Regelung kann nur auf Antrag gew\u00e4hrt werden. In dem Antrag muss das Unternehmen detailliert darlegen und begr\u00fcnden, warum durch die allgemeine Regelung der Fortbestand des Unternehmens bzw des Betriebsstandortes in hohem Ma\u00df gef\u00e4hrdet ist und es nachteilig f\u00fcr das Unternehmen w\u00e4re die Kurzarbeit in Anspruch zu nehmen. \u00dcber diesen Antrag entscheiden jeweils ein Vertreter der Wirtschaftskammer \u00d6sterreich und des \u00d6sterreichischen Gewerkschaftsbundes im Konsens. Die Entscheidung ist der COFAG umgehend zu \u00fcbermitteln;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5 Non-Profit-Organisationen, die die Voraussetzungen der \u00a7\u00a734 bis\u00a047 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1961, erf\u00fcllen, sowie deren nachgelagerte Unternehmen und Unternehmen, die Zahlungen aus dem Non-Profit-Organisationen Unterst\u00fctzungsfonds beziehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.6 Neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die vor dem 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 noch keine Ums\u00e4tze gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.2.1 (Waren- und/oder Leistungserl\u00f6se) erzielt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4 Fixkostenzuschuss",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1 Definition Fixkosten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1.1 Fixkosten im Sinne dieser Richtlinien sind ausschlie\u00dflich Aufwendungen aus einer operativen inl\u00e4ndischen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit des Unternehmens, die im Zeitraum vom 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0September 2020 entstehen und unter einen oder mehrere der folgenden Punkte fallen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) Gesch\u00e4ftsraummieten und Pacht, die in unmittelbarem Zusammenhang mit der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit des Unternehmens stehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) betriebliche Versicherungspr\u00e4mien;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(c) Zinsaufwendungen f\u00fcr Kredite und Darlehen, sofern diese nicht an verbundene Unternehmen im Sinne der lite als Kredite oder Darlehen weitergegeben wurden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(d) der Finanzierungskostenanteil der Leasingraten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(e) betriebliche Lizenzgeb\u00fchren, sofern die empfangende K\u00f6rperschaft nicht unmittelbar oder mittelbar konzernzugeh\u00f6rig ist oder unmittelbar oder mittelbar unter dem beherrschenden Einfluss desselben Gesellschafters steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(f) Aufwendungen f\u00fcr Strom, Gas und Telekommunikation;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(g) Wertverlust bei verderblicher oder saisonaler Ware, sofern diese aufgrund der COVID-19-Krise mindestens 50% des Wertes verliert. Saisonale Ware bezeichnet eine Ware, die im Zuge eines immer wiederkehrenden Zeitabschnitts eines Jahres besonders nachgefragt wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(h) ein angemessener Unternehmerlohn bei einkommensteuerpflichtigen Unternehmen (nat\u00fcrliche Personen als Einzel- oder Mitunternehmer); dieser ist auf Basis des letzten veranlagten Jahres zu ermitteln (monatlicher Unternehmerlohn = steuerlicher Gewinn des letztveranlagten Jahres\u00a0/\u00a0Monate mit unternehmerischer T\u00e4tigkeit). Als Unternehmerlohn d\u00fcrfen jedenfalls EUR\u00a0666,66, h\u00f6chstens aber EUR\u00a02.666,67 pro\u00a0Monat angesetzt werden. Vom Unternehmerlohn sind Nebeneink\u00fcnfte (Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs3 Z4 bis\u00a07 EStG\u00a01988) des Betrachtungszeitraumes abzuziehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(i) Personalaufwendungen, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Bearbeitung von krisenbedingten Stornierungen und Umbuchungen anfallen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(j) Unternehmen die einen Fixkostenzuschuss von unter EUR\u00a012.000 beantragen, k\u00f6nnen angemessene Steuerberater-, Wirtschaftspr\u00fcfer- oder Bilanzbuchhalterkosten in maximaler H\u00f6he von EUR\u00a0500 ber\u00fccksichtigen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(k) Aufwendungen f\u00fcr sonstige vertragliche betriebsnotwendige Zahlungsverpflichtungen, die nicht das Personal betreffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1.2 Von den Fixkosten sind Versicherungsleistungen, die diese Fixkosten im Versicherungsfall abdecken, in Abzug zu bringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2 Definition Umsatzausfall",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.1 F\u00fcr die Berechnung des Umsatzausfalls im Sinne dieser Richtlinien ist auf die f\u00fcr die Einkommen- oder K\u00f6rperschaftsteuerveranlagung ma\u00dfgebenden Waren- und/oder Leistungserl\u00f6se abzustellen. Dabei sind die ma\u00dfgebenden Werte des 2.\u00a0Quartals\u00a02020 jenen des 2.\u00a0Quartals\u00a02019 gegen\u00fcberzustellen. M\u00fcssen solche Aufzeichnungen nicht gef\u00fchrt werden, sind andere geeignete Aufzeichnungen des F\u00f6rderwerbers, welche jedoch nicht Vorschriften f\u00fcr verpflichtende Aufzeichnungen erf\u00fcllen m\u00fcssen, oder sonstige Belege heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2.2 Abweichend vom Quartalsvergleich nach Punkt\u00a04.2.1 kann auch einer der folgenden Betrachtungszeitr\u00e4ume gew\u00e4hlt werden, wobei sich der Umsatzausfall in diesem Fall aus dem Vergleich zum jeweils entsprechenden Zeitraum des Vorjahres ergibt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) Betrachtungszeitraum\u00a01: 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0April 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) Betrachtungszeitraum\u00a02: 16.\u00a0April 2020 bis 15.\u00a0Mai 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(c) Betrachtungszeitraum\u00a03: 16.\u00a0Mai 2020 bis 15.\u00a0Juni 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(d) Betrachtungszeitraum\u00a04: 16.\u00a0Juni 2020 bis 15.\u00a0Juli 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(e) Betrachtungszeitraum\u00a05: 16.\u00a0Juli 2020 bis 15.\u00a0August 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(f) Betrachtungszeitraum\u00a06: 16.\u00a0August 2020 bis 15.\u00a0September 2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Antr\u00e4ge k\u00f6nnen f\u00fcr bis zu maximal drei Betrachtungszeitr\u00e4ume, die zeitlich zusammenh\u00e4ngen m\u00fcssen, gestellt werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes f\u00fcr vom Lockdown direkt betroffene Unternehmen (3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0567/2020, lautet auszugsweise wie folgt (die im Antrag zur Zahl\u00a0V42-44/2023 angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1 Pr\u00e4ambel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1 Innerstaatliche Rechtsgrundlage dieser Richtlinien ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, zuletzt ge\u00e4ndert durch das 18.\u00a0COVID-19\u00a0Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020. Demnach hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler per Verordnung Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind, zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2 Bei den in diesen Richtlinien vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen handelt es sich (mit Ausnahme der in Punkt\u00a04.3 geregelten De-minimis-Beihilfen) um Beihilfen im Sinne von Art107 Abs1 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (AEUV). Die gegenst\u00e4ndlichen Richtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes st\u00fctzen sich auf die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission SA.56840\u00a0(2020/N) vom 8.\u00a0April 2020, erg\u00e4nzt durch die Entscheidung SA.58640\u00a0(2020/N) vom 18.\u00a0September 2020, mit der die Europ\u00e4ische Kommission Direktzusch\u00fcsse und andere finanzielle Hilfsma\u00dfnahmen bis zu einem bestimmten H\u00f6chstbetrag gem\u00e4\u00df der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission 'Befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19', ABl.\u00a0C\u00a0911 vom 20.\u00a0M\u00e4rz 2020, S\u00a01, (C(2020)\u00a01863\u00a0final) (Befristeter Beihilferahmen) genehmigt hat. Die Republik \u00d6sterreich beh\u00e4lt sich vor, f\u00fcr die in diesen Richtlinien vorgesehenen Ma\u00dfnahmen bei der Europ\u00e4ischen Kommission eine gesonderte Genehmigung gem\u00e4\u00df Art107 Abs2 litb AEUV (Katastrophenbeihilfe) zu beantragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COFAG durch die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Einen Lockdown-Umsatzersatz hat die COFAG an von der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der Ma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (2.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 2.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0544/2020, direkt betroffene Unternehmen zu gew\u00e4hren. An Land- und Forstwirte sowie Privatzimmervermieter wird kein Lockdown-Umsatzersatz gew\u00e4hrt, weil der Umsatzersatz f\u00fcr diese Betroffenen vom Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Regionen und Tourismus abgewickelt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber den Lockdown-Umsatzersatz weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Ein Lockdown-Umsatzersatz darf nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 und zum Zeitpunkt der Antragstellung s\u00e4mtliche nachstehenden Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 das Unternehmen hat seinen Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die in \u00d6sterreich zu einer Besteuerung der Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a722 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988 (EStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988, f\u00fchrt oder gem\u00e4\u00df \u00a75 Z6 des K\u00f6rperschaftsteuergesetzes\u00a01988 (KStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0401/1988, befreit ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3 das Unternehmen ist im Zeitraum der G\u00fcltigkeit der 2.\u00a0COVID-19-SchuMaV direkt von den mit der 2.\u00a0COVID-19-SchuMaV in \u00a74 Abs3 (Seil- und Zahnradbahnen), \u00a77 (Gastgewerbe), \u00a78 (Beherbergungsbetriebe), \u00a79 (Betretungsverbot f\u00fcr Sportst\u00e4tten), \u00a712, ausgenommen \u00a712 Abs2 Z6 (Freizeit- und Kultureinrichtungen), \u00a713 (Veranstaltungsverbot) und \u00a714 (Sportveranstaltungen im Spitzensport) verordneten Einschr\u00e4nkungen betroffen und auch in einer direkt von den mit der 2.\u00a0COVID-19-SchuMaV verordneten Einschr\u00e4nkungen betroffenen Branche t\u00e4tig. Die Branchenabgrenzung ist im Sinne der \u00d6NACE-2008-Klassifikation vorzunehmen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.4 beim Unternehmen darf in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 der Bundesabgabenordnung (BAO), BGBl\u00a0194/1961, vorliegen, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens EUR\u00a0100.000 im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.5 das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als EUR\u00a0100.000 vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt und den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht EUR\u00a0500.000 \u00fcbersteigt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.6 das Unternehmen darf nicht einen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat haben, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielen. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.7 \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes sind Unternehmen, auf die einer der folgenden Punkte zutrifft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 Unternehmen, bei denen im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 oder zum Zeitpunkt der Antragstellung ein Insolvenzverfahren anh\u00e4ngig ist; dies gilt nicht f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr die ein Sanierungsverfahren gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7166\u00a0ff des Bundesgesetzes \u00fcber das Insolvenzverfahren (Insolvenzordnung \u2013 IO), RGBl\u00a0Nr\u00a0337/1914, er\u00f6ffnet wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG; Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015; Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017; Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 Antragsteller, die nicht im Sinne des Umsatzsteuergesetzes\u00a01994 (UStG\u00a01994), BGBl\u00a01994/663, unternehmerisch t\u00e4tig sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.4 Unternehmen, die im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 gegen\u00fcber einem oder mehreren Mitarbeitern eine K\u00fcndigung aussprechen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.5 neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die vor dem 1.\u00a0Dezember 2020 noch keine Ums\u00e4tze erzielt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4 Betrachtungszeitraum und Berechnung des Lockdown-Umsatzersatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1 Der Betrachtungszeitraum f\u00fcr den Lockdown-Umsatzersatz ist der Zeitraum vom 7.\u00a0Dezember 2020 bis zum 31.\u00a0Dezember 2020. Abweichend davon ist der Betrachtungszeitraum f\u00fcr Seil- und Zahnradbahnen im Sinne des \u00a74 Abs3 der 2.\u00a0COVID-19-SchuMaV, f\u00fcr Tierparks und Zoos im Sinne des \u00a712 Abs2 Z10 der 2.\u00a0COVID-19-SchuMaV und f\u00fcr botanische G\u00e4rten der Zeitraum vom 7.\u00a0Dezember 2020 bis zum 23.\u00a0Dezember 2020. Der Lockdown-Umsatzersatz wird f\u00fcr den Umsatzausfall im Betrachtungszeitraum gew\u00e4hrt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag zur Zahl\u00a0V145/2022 liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit Urteil vom 28.\u00a0November 2017 verh\u00e4ngte das Landesgericht Innsbruck \u00fcber die antragstellende Partei eine (teilbedingte) Verbandsgeldbu\u00dfe in H\u00f6he von insgesamt \u20ac\u00a0100.000,\u2013 (davon \u20ac\u00a020.000,\u2013 unbedingt) wegen Abgabenhinterziehung gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs1 und Abs2 lita FinStrG. Der unbedingte Teil der Strafe betrug \u20ac\u00a020.000,\u2013. Mit Urteil vom selben Tag wurde der ehemalige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der antragstellenden Partei auf Grund der Abgabenhinterziehung gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs1 und Abs2 lita FinStrG zu einer Geldstrafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a0200.000,\u2013 (davon \u20ac\u00a0100.000,\u2013 unbedingt) verurteilt. Beide Urteile wurden nicht bek\u00e4mpft und erwuchsen daher in Rechtskraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Mit Eingaben vom 4. und 6.\u00a0Dezember 2020 brachte die antragstellende Partei einen Antrag auf Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes f\u00fcr den Monat November\u00a02020 in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Mit Schreiben vom 16.\u00a0Dezember 2020 lehnte die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) den Antrag der antragstellenden Partei auf Umsatzersatz unter Hinweis auf die Ausschlusskriterien der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Mit Klage vom 7.\u00a0Dezember 2021 vor dem Handelsgericht Wien forderte die antragstellende Partei die Zahlung eines Teilbetrages in H\u00f6he von \u20ac\u00a025.000,\u2013 von der COFAG ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Mit Urteil vom 1.\u00a0M\u00e4rz 2022 wies das Handelsgericht Wien das Klagebegehren der antragstellenden Partei kostenpflichtig ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Handelsgericht Wien in seiner Entscheidung zusammengefasst aus, dass die antragstellende Partei gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.7 des Anhangs\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz von der Gew\u00e4hrung eines Umsatzersatzes f\u00fcr den Monat November\u00a02020 ausgeschlossen sei. Die von der antragstellenden Partei behauptete Verfassungs- bzw Gesetzwidrigkeit dieser Verordnungsbestimmung liege nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels unter einem den vor dem Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V145/2022 protokollierten Verordnungspr\u00fcfungsantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dem Antrag zur Zahl\u00a0V180/2022 liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Mit Strafverf\u00fcgung vom 31.\u00a0Oktober 2019 verh\u00e4ngte das Finanzamt Landeck Reutte \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der antragstellenden Partei eine Strafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a01.200,\u2013 wegen des Finanzvergehens der vors\u00e4tzlichen Abgabenhinterziehung gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs2 litb FinStrG sowie eine Verbandsgeldbu\u00dfe in der gleichen H\u00f6he \u00fcber die antragstellende Partei. Beide Strafverf\u00fcgungen erwuchsen in Rechtskraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Mit Eingaben vom 2.\u00a0November 2020 und 11.\u00a0August 2021 beantragte die einschreitende Partei bei der COFAG die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses f\u00fcr den Betrachtungszeitraum April bis Juli\u00a02020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Mit Schreiben vom 3.\u00a0November 2020 und 13.\u00a0August 2021 lehnte die COFAG die Antr\u00e4ge der antragstellenden Partei auf Fixkostenzuschuss unter Hinweis auf den Ausschlussgrund in Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19-Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Mit Klage vor dem Handelsgericht Wien forderte die antragstellende Partei die Zahlung eines Betrages in H\u00f6he von \u20ac\u00a092.300,82 samt Zinsen von der COFAG ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Mit Urteil vom 2.\u00a0Juni 2022 wies das Handelsgericht Wien das Klagebegehren der antragstellenden Partei ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Handelsgericht Wien in seiner Entscheidung zusammengefasst aus, dass die antragstellende Partei gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO von der Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses f\u00fcr den Betrachtungszeitraum April bis Juli\u00a0202[0] ausgeschlossen sei. Die von der antragstellenden Partei behauptete Gesetz- bzw Verfassungswidrigkeit dieser Verordnungsbestimmung liege nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels den vor dem Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V180/2022 protokollierten Verordnungspr\u00fcfungsantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Dem Antrag zur Zahl\u00a0V202/2022 liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Im Jahr\u00a02018 wurde \u00fcber den gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Gesellschafter der antragstellenden Partei eine Geldstrafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a09.000,\u2013 wegen des Finanzvergehens der vors\u00e4tzlichen Abgabenhinterziehung sowie \u00fcber die antragstellende Partei eine Verbandsgeldbu\u00dfe in H\u00f6he von \u20ac\u00a09.500,\u2013 rechtskr\u00e4ftig verh\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die einschreitende Partei beantragte die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses f\u00fcr den Betrachtungszeitraum 16.\u00a0April bis 15.\u00a0Juni 2020. Die COFAG lehnte den Antrag unter Hinweis auf die Verurteilung der antragstellenden Partei unter Hinweis auf Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19-Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Mit Klage forderte die antragstellende Partei die Zahlung von \u20ac\u00a054.132,50 samt Zinsen von der COFAG ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Mit Urteil vom 24.\u00a0Juni 2022 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien das Klagebegehren der antragstellenden Partei ab. Dies im Wesentlichen mit der Begr\u00fcndung, die antragstellende Partei sei gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO von der Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses ausgeschlossen. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien hegte keine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die Verordnungsbestimmung, zumal das verlangte Wohlverhalten auf f\u00fcnf Jahre vor der Antragstellung begrenzt sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels den vorliegenden, zur Zahl\u00a0V202/2022 protokollierten Verordnungspr\u00fcfungsantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Dem Antrag zur Zahl\u00a0V207/2022 liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Mit Strafverf\u00fcgung vom 5.\u00a0August 2019 wurde \u00fcber die antragstellende Partei eine Verbandsgeldbu\u00dfe wegen des Finanzvergehens der vors\u00e4tzlichen Abgabenhinterziehung durch den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der antragstellenden Partei verh\u00e4ngt. Der in den Jahren\u00a02014, 2015 und 2016 verk\u00fcrzte Abgabenbetrag belief sich auf insgesamt \u20ac\u00a01.774,37. Die Strafverf\u00fcgung erwuchs in Rechtskraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Mit Eingabe vom 4.\u00a0Februar 2021 beantragte die einschreitende Partei die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. Mit Schreiben vom 28.\u00a0Mai 2021 lehnte die COFAG den Antrag auf Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses unter Hinweis auf den Ausschlussgrund in Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19-Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.4. Mit Klage vom 17.\u00a0J\u00e4nner 2022 forderte die antragstellende Partei die Zahlung eines Betrages von \u20ac\u00a055.162,18 samt Zinsen von der COFAG ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.5. Mit Urteil vom 7.\u00a0Juli 2022 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien das Klagebegehren der antragstellenden Partei ab. Dies im Wesentlichen mit der Begr\u00fcndung, die Verordnungsbestimmung in Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO sei eindeutig und bestimmt. Dass der Bund lediglich solche Unternehmen f\u00f6rdern wolle, die sich in der Vergangenheit als mit den rechtlich gesch\u00fctzten Werten verbunden darstellten, sei sachlich gerechtfertigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.6. Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels den vorliegenden, zur Zahl\u00a0V207/2022 protokollierten Verordnungspr\u00fcfungsantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Dem Antrag zu den Zahlen\u00a0V212-213/2022 liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Mit Straferkenntnis vom 31.\u00a0August 2020 verh\u00e4ngte das Finanzamt Landeck Reutte gegen die antragstellende Partei eine Verbandsgeldbu\u00dfe in H\u00f6he von \u20ac\u00a014.000,\u2013 wegen des Finanzvergehens der vors\u00e4tzlichen Abgabenhinterziehung. Mit Urteil vom selben Tag wurde der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der antragstellenden Partei auf Grund der Abgabenhinterziehung gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs1 FinStrG zu einer Geldstrafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a014.000,\u2013 verurteilt. Beide Straferkenntnisse erwuchsen in Rechtskraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Mit Eingaben vom 12.\u00a0Dezember 2020 und 15.\u00a0J\u00e4nner 2022 beantragte die antragstellende Partei die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes f\u00fcr die Monate November und Dezember\u00a02022 in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he. Zudem beantrage die antragstellende Partei am 8.\u00a0April 2021 die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus f\u00fcr die Monate J\u00e4nner bis April\u00a02021 in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Die Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes sowie des Ausfallsbonus lehnte die COFAG unter Hinweis auf die Ausschlusskriterien der Punkte\u00a03.1.7 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz) und der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I) ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.4. Mit Klage vom 11.\u00a0Mai 2022 forderte die antragstellende Partei die Zahlung eines Betrages von \u20ac\u00a070.000,\u2013 samt Zinsen von der COFAG ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.5. Mit Urteil vom 8.\u00a0September 2022 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtsachen Wien das Klagebegehren der antragstellenden Partei ab. Dies im Wesentlichen mit der Begr\u00fcndung, die antragstellende Partei sei gem\u00e4\u00df der Punkte\u00a03.1.7 der Anh\u00e4nge zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz sowie zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.6. Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels den vorliegenden, zu den Zahlen\u00a0V212-213/2022 protokollierten Verordnungspr\u00fcfungsantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Dem Antrag zu den Zahlen\u00a0V42-44/2023 liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.1. Im M\u00e4rz\u00a02018 wurde \u00fcber die antragstellende Partei eine Verbandsgeldbu\u00dfe in H\u00f6he von \u20ac\u00a014.500,\u2013 wegen des Finanzvergehens der vors\u00e4tzlichen Abgabenhinterziehung verh\u00e4ngt. Das Straferkenntnis erwuchs in Rechtskraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2. Die antragstellende Partei stellte im Jahr\u00a02020 und\u00a02021 mehrere Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses, Lockdown-Umsatzersatzes sowie Ausfallsbonus f\u00fcr (n\u00e4her bezeichnete) Betrachtungszeitr\u00e4ume von M\u00e4rz\u00a02020 bis Mai\u00a02022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.3. Die COFAG lehnte s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge der antragstellenden Partei auf Fixkostenzuschuss, Lockdown-Umsatzersatz sowie Ausfallsbonus unter Hinweis auf die Ausschlusskriterien der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) sowie der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus I) ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.4. Mit Eingabe vom 17.\u00a0November 2022 beantragte die einschreitende Partei beim Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien die Bewilligung der Verfahrenshilfe zur Einbringung einer Klage zur Einforderung der Zahlung von \u20ac\u00a0270.426,01 gegen\u00fcber der COFAG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.5. Mit Beschluss vom 28.\u00a0April 2023 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien den Antrag auf Bewilligung der Verfahrenshilfe wegen Mutwilligkeit gem\u00e4\u00df \u00a763 ZPO ab. Die beabsichtigte Klagsf\u00fchrung gegen die COFAG sei mutwillig, weil kein Rechtsanspruch der antragstellenden Partei auf die beantragten F\u00f6rderungen bestehe. Gegen die antragstellende Partei sei eine (rechtskr\u00e4ftige) Verbandsgeldbu\u00dfe in H\u00f6he von \u20ac\u00a014.500,\u2013 verh\u00e4ngt worden; die F\u00f6rderungen seien der antragstellenden Partei daher aus einem sachlichen Grund verweigert worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.6. Gegen diesen Beschluss erhob die antragstellende Partei Rekurs und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels den vorliegenden, zu den Zahlen\u00a0V42-44/2023 protokollierten Verordnungspr\u00fcfungsantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die antragstellende Partei in dem vor dem Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V145/2022 protokollierten Verfahren legt ihre Bedenken wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"IV. Darlegung der Bedenken",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zu den Auswirkungen der angefochtenen Regelung auf die antragstellende Gesellschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Gesellschaft wird durch die angefochtene Regelung in Anlage\u00a01, Punkt\u00a03.1.7 VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz in ihrer subjektiven Rechtssph\u00e4re, insbesondere in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Sachlichkeit und Gleichbehandlung bei der Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes f\u00fcr den Monat November\u00a02020 gem\u00e4\u00df der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl die Antragstellerin aufgrund staatlicher Ma\u00dfnahmen, die im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 getroffen worden sind, namentlich aufgrund der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der Ma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (2.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 2.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0544/2020; der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 getroffen werden (3.\u00a0COVID-19-Schutzma\u00dfnahmenverordnung \u2013 3.\u00a0COVID-19-SchuMaV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0566/2020, zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0II Nr\u00a0598/2020; schlie\u00dflich der Verordnung, mit der besondere Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung einer Notsituation auf Grund von COVID-19 getroffen werden (2.\u00a0COVID-19-Notma\u00dfnahmenverordnung \u2013 2.\u00a0COVID-19-NotMV), BGBl\u00a0II Nr\u00a0598/2020, derart massiv in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Erwerbsfreiheit und Eigentumsfreiheit einschlie\u00dflich der Privatautonomie verletzt wird, dass ihr die Aus\u00fcbung der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit im Rahmen ihrer Fitnessbetriebe mit beh\u00f6rdlicher Anordnung der Betriebssperre ab November\u00a02020 bis Mai\u00a02021 nicht m\u00f6glich war, und obwohl der Antragstellerin aufgrund der dadurch bewirkten Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten die Zahlungsunf\u00e4higkeit droht, erh\u00e4lt die Antragstellerin den von ihr beantragten Lockdown-Umsatzersatz f\u00fcr November\u00a02020 nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund des Ausschlusses der antragstellenden Gesellschaft von der Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes f\u00fcr November\u00a02020 wird diese nicht nur im Verh\u00e4ltnis zu allen anderen Unternehmen, die diese Leistungen \u00fcber ihren Antrag hin ohne jede Einschr\u00e4nkung erhalten, gravierend benachteiligt; sie erleidet durch die Nichtgew\u00e4hrung der \u00f6ffentlichen Mittel dar\u00fcber hinaus einen erheblichen finanziellen Schaden, der in letzter Konsequenz ihre wirtschaftliche Existenzf\u00e4higkeit nicht nur erheblich bedroht, sondern zwischenzeitlich bereits g\u00e4nzlich infrage stellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellende Gesellschaft kann ihre beiden Betriebe, die aufgrund der beh\u00f6rdlich verordneten Sperre \u00fcber Monate hinweg still gestanden sind, ohne Gew\u00e4hrung der genau f\u00fcr diesen Fall auf der Grundlage der nach dem ABBAG-Gesetz erlassenen Verordnungen bereit gestellten \u00f6ffentlichen Mittel (Lockdown-Umsatzersatz) gerade mit Hinblick auf die aufgrund der Betriebsschlie\u00dfung, die dadurch in Gang gesetzte massive Vertragsstornierung ehemaliger Mitglieder, die Verpflichtung zur R\u00fcckzahlung bereits geleisteter Mitgliedsbeitr\u00e4ge an diese bis hin zur K\u00fcndigung langj\u00e4hriger Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und die damit verbundenen arbeitsrechtlichen Folgen trotz der \u00d6ffnung nach dem Lockdown, nicht mehr betreiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Faktum ist, dass die Antragstellerin in den seit November\u00a02020 vergangenen 7\u00a0Monaten aufgrund der kompletten Betriebsstilllegung w\u00e4hrend dieser Zeit einen gro\u00dfen Teil ihrer bisherigen Kunden verloren hat. Eine Fortf\u00fchrung der beiden Betriebsst\u00e4tten auf der Basis der verbliebenen Mitglieder, welche teilweise bereits seit 35\u00a0Jahren mit dabei sind, ist wirtschaftlich gesehen unm\u00f6glich. Der Betrieb steht im Grunde genommen in absehbarer Zeit vor dem wirtschaftlichen 'Aus', dies obwohl der nunmehrige Alleingesellschafter und alleinvertretungsbefugte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, [\u2026], im Wesentlichen nach wie vor auf sein Gesch\u00e4ftsf\u00fchrergehalt verzichtet, sodass er keine pers\u00f6nlichen Einnahmen hat, aus seinen eigenen R\u00fccklagen den Betrieb bezuschusst und f\u00fcr diesen zudem noch einen Kredit aufgenommen hat, f\u00fcr den er pers\u00f6nlich haftet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verweigerung der Gew\u00e4hrung des gerichtlich geltend gemachten Lockdown-Umsatzersatzes allein mit der Begr\u00fcndung der Nichterf\u00fcllung der F\u00f6rderungsvoraussetzungen aufgrund der rechtskr\u00e4ftigen Verh\u00e4ngung einer Finanzstrafe (Verbandstrafe) von mehr als EUR\u00a010.000,00 innerhalb des f\u00fcnfj\u00e4hrigen Beobachtungszeitraumes, welche ausschlie\u00dflich aufgrund des Verhaltens des vorhergehenden alleinigen Gesellschaftergesch\u00e4ftsf\u00fchrers verh\u00e4ngt worden ist, ist grob unsachlich und verst\u00f6\u00dft insofern gegen den Gleichheitssatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Ausschluss der seit\u00a02017 zur G\u00e4nze im Besitz eines neuen Alleingesellschafters [\u2026] stehenden Antragstellerin (wobei es sich bei dem neuen Besitzer um den gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Alleingesellschafter handelt, sodass in keiner Hinsicht mehr irgendeine personelle Identit\u00e4t bzw Kontinuit\u00e4t zwischen der Gesellschaft und ihrem fr\u00fcheren Alleingesellschafter besteht) von den gem\u00e4\u00df der angefochtenen Verordnung auf Antrag hin an sich auszusch\u00fcttenden \u00f6ffentlichen Finanzmitteln verletzt diese aber nicht nur in dem ihr zukommenden Recht auf Beachtung des Gleichheitssatzes, im speziellen auf Beachtung des dem Gleichheitssatz innewohnenden Sachlichkeitsgebots. Er verletzt diese in weiterer Konsequenz auch in ihrem Eigentumsrecht und in ihrer Freiheit der Erwerbsaus\u00fcbung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu den verfassungsrechtlichen Bedenken im Einzelnen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Regelung schlie\u00dft Unternehmen, \u00fcber die in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung eine den Betrag von EUR\u00a010.000,00 \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund einer vors\u00e4tzlich begangenen Finanzstraftat rechtskr\u00e4ftig verh\u00e4ngt worden ist, kategorisch von jeder Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelung verst\u00f6\u00dft damit aus den im Folgenden dargelegten Gr\u00fcnden gegen das Sachlichkeitsgebot des verfassungsrechtlichen Gleichheitssatzes sowie gegen die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung und auf Unversehrtheit des Eigentums:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. In der Pr\u00e4ambel der angefochtenen Verordnung wird darauf hingewiesen, dass innerstaatliche Rechtsgrundlage dieser Richtlinie \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz ist. Danach hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler per Verordnung Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen zu erlassen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei den in dieser Richtlinie vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen handelt es sich um Beihilfen im Sinne von Art107 Abs1 AEUV. Die Beihilfen werden den von den staatlichen COVID-19\u00a0Ma\u00dfnahmen betroffenen Unternehmen als Beitrag zur Deckung der Fixkosten gew\u00e4hrt, die aufgrund von Umsatzausf\u00e4llen infolge des COVID-19\u00a0Ausbruchs nicht aus den laufenden Einnahmen gedeckt werden k\u00f6nnen. Die Richtlinien f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Lockdown Umsatzersatzes st\u00fctzen sich auf die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission, mit der diese Direktzusch\u00fcsse und andere finanzielle Hilfsma\u00dfnahmen bis zu einem bestimmten H\u00f6chstbetrag gem\u00e4\u00df der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission Anfangszeiten befristeter Rahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen zur St\u00fctzung der Wirtschaft angesichts des derzeitigen Ausbruchs von COVID-19 genehmigt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Zweck der genannten Regelungen und der auf dieser Grundlage bereitgestellten konjunkturellen F\u00f6rdermittel liegt darin, den durch die COVID-19\u00a0Krise sowie die im Gefolge desselben erlassenen staatlichen Ma\u00dfnahmen auf dem Wirtschaftsmarkt simultan hervorgerufenen Angebots- und Nachfrageschock abzumildern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere sind die Mittel daher f\u00fcr folgende Ma\u00dfnahmen einzusetzen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Belebung des Arbeitsmarktes;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Abfederung von Einnahmenausf\u00e4llen infolge der Krise;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Konjunkturbelebung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Liquidit\u00e4tsstabilisierung von Unternehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit den bereitgestellten Mitteln sollen einerseits die Fixkosten abgedeckt werden, die die von den Betriebsbeschr\u00e4nkungen betroffenen Unternehmen infolge von teilweise g\u00e4nzlichen Einnahmeausf\u00e4llen unter Umst\u00e4nden nicht mehr selbst tragen k\u00f6nnen. Andererseits sollen Umsatzausf\u00e4lle kompensiert werden, um Unternehmen das wirtschaftliche '\u00dcberleben' auch w\u00e4hrend der Zeit des vollst\u00e4ndigen Lockdowns und damit des g\u00e4nzlichen Umsatzentfalls zu erm\u00f6glichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerade in dem speziellen Bereich des Dienstleistungsgewerbes, wie es das Anbieten von Fitnesseinrichtungen und eines auf den einzelnen Kunden abgestimmten Fitnesstrainings (und damit das prim\u00e4re Dienstleistungsangebot der Antragstellerin) darstellt, wurden durch die COVID-19\u00a0Krise in besonderem Ma\u00dfe und Umfang negative Auswirkungen auf der Nachfrageseite dadurch hervorgerufen, dass aufgrund binnenwirtschaftlicher Prozesse ganze Berufszweige (wie dies im Grunde genommen bei allen Arten von Dienstleistungsbetrieben bis vor Kurzem noch geschehen ist) durch staatliche Sperren von der Nachfrage ausgeschlossen werden. Diese Ausf\u00e4lle sind durch allf\u00e4llige Nachholeffekte nach Wiederer\u00f6ffnung der von den Sperren betroffenen Dienstleistungsbetriebe nicht mehr auszugleichen, da die durch Stornierungen, K\u00fcndigungen, Vertragsr\u00fccktritt und Ausbleiben jedweder Art von Konsumenten (=\u00a0trainierenden Mitgliedern) vereitelte Ums\u00e4tze in der Folgezeit schlichtweg nicht mehr nachgeholt werden k\u00f6nnen. Die aufgrund der Betriebssperre im Dienstleistungsgewerbe bewirkten Umsatzeinbu\u00dfen sind insofern endg\u00fcltig. Dies betrifft insbesondere auch die Antragstellerin als eine ausschlie\u00dflich auf das Anbieten von Fitnesseinrichtungen, Fitnessberatung, Wellness und Rekreation spezialisierte Dienstleisterin.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Vor dem Hintergrund dieser makro\u00f6konomischen Entwicklungen haben die COVID-19\u00a0St\u00fctzungsma\u00dfnahmen den generellen wirtschaftlichen Zweck, die durch staatliche Betriebssperren und Verbote hervorgerufenen negativen Effekte auf die Liquidit\u00e4t der Unternehmen abzufedern, um solcher Art insgesamt auf die Stabilit\u00e4t des wirtschaftlichen Gesamtsystems einzuwirken. Es handelt sich hierbei keine individuelle, auf das spezifische Verhalten des F\u00f6rderungsnehmers abgestimmte bzw auf ein bestimmtes, erst zu setzendes Verhalten abzielende F\u00f6rderma\u00dfnahme, sondern um eine generelle (ubiquit\u00e4re) Konjunkturma\u00dfnahme, die im Sinne der Erhaltung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichtes unterschiedslos gegen\u00fcber allen von den Ma\u00dfnahmen betroffenen (Dienstleistungs-)Betrieben allein aufgrund der Betroffenheit (=\u00a0Betriebsschlie\u00dfung bzw Betriebseinschr\u00e4nkung) zu leisten ist. Ein subventionsgerechtes Verhalten, wie es mit der Gew\u00e4hrung einer spezifischen F\u00f6rderma\u00dfnahme als Instrument der individuellen Wirtschaftssteuerung gemeinhin verbunden ist, stellt aber keine Bedingung f\u00fcr die finanzielle Ber\u00fccksichtigung im Rahmen einer generellen Konjunkturma\u00dfnahme dar. Wird der Erhalt einer generellen Konjunkturma\u00dfnahme von der subjektiven Erf\u00fcllung einer Bedingung abh\u00e4ngig gemacht, stellt sich dies als unzul\u00e4ssiger Einsatz des zentralen Instrumentes der Subventionsverwaltung au\u00dferhalb des Vorliegens eines konkreten Subventionsverh\u00e4ltnisses und damit als massiver Rechtsformenmissbrauch dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Zielsetzung der COVID-19\u00a0St\u00fctzungsma\u00dfnahmen besteht darin, die durch komplette Stilllegung bestimmter Erwerbszweige nicht nur in den Bereichen Tourismus und Gastronomie, sondern auch im Bereich Dienstleistungsgewerbe herbeigef\u00fchrten negativen Konjunkturausschl\u00e4ge und die in weiterer Folge einsetzende konjunkturelle Arbeitslosigkeit m\u00f6glichst zu vermeiden. Die Republik versucht, durch den rechtzeitigen Einsatz der COVID-19\u00a0St\u00fctzungsma\u00dfnahmen die zur G\u00e4nze beseitigte wirtschaftliche Auslastung der betroffenen Betriebssparten infolge l\u00e4ngerfristiger Beseitigung des daf\u00fcr bestehenden Marktes abzufedern, um so die Gefahr eines Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckganges und einer sich nach der Pandemie aufgrund von Zahlungsschwierigkeiten, Insolvenzen und Betriebsschlie\u00dfungen weiter verschlechternder allgemeinen Marktsituation zu vermeiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der zwischenzeitlich (mit Unterbrechungen) seit \u00fcber zwei Jahren anhaltenden St\u00f6rung sowie der zuletzt \u00fcber 7\u00a0aufeinander folgende Monate verordneten Betriebssperre bestimmter Dienstleistungsunternehmen geht es \u00fcber die kurzfristige Erhaltung der Unternehmensliquidit\u00e4t hinaus darum, auf mittlere Sicht die Ertragslage der Unternehmen zu stabilisieren und allf\u00e4llige negative Effekte auf dem Arbeitsmarkt zu vermeiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die in der genannten Verordnung normierte Ausnahme von Unternehmen aus dem Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen, die sich in der Vergangenheit 'steuerlich nicht wohl verhalten haben', was dann angenommen wird, wenn \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung eine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe in einer den Betrag von EUR\u00a010.000,00 \u00fcbersteigenden H\u00f6he aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist, ist mit den allgemeinen makropolitischen wirtschaftlichen Zielsetzungen des Gesetzes und der auf seiner Grundlage erlassenen Verordnung nicht in Einklang zu bringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der generelle Ausschluss der genannten Unternehmen aus dem Kreis der an sich beg\u00fcnstigten Unternehmen, die als solche grunds\u00e4tzlich F\u00f6rdermittel (im gegenst\u00e4ndlichen Fall: Lockdown-Umsatzersatz) zur Bew\u00e4ltigung der aus der COVID-19\u00a0Krise resultierenden wirtschaftlichen Nachteile erhalten k\u00f6nnen, steht in keinem sinnvollen Zusammenhang mit dem ABBAG-Gesetz und den danach verfolgten Zielsetzungen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Die seitens der Regierungsorgane verf\u00fcgten Ma\u00dfnahmen, die dazu f\u00fchren, dass eine wirtschaftliche Bet\u00e4tigung in bestimmten Wirtschaftsbereichen, namentlich in bestimmten Dienstleistungsgewerben, insbesondere dem Beherbergungsgewerbe und der Gastronomie, seit Monaten ausgeschlossen ist, gelten f\u00fcr alle vom Ausschluss betroffene Unternehmen. Durch diese staatlichen Ma\u00dfnahmen werden diese Betriebe jeder Erwerbsm\u00f6glichkeit im Zusammenhang mit ihren Betrieben beraubt. Die negativen Auswirkungen der Betriebssperre treffen die Antragstellerin ebenso wie jedes andere vom Betriebsausschluss betroffene Unternehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Die COVID-19\u00a0Krise wurde weder durch das den Ausschluss von der Vergabe der F\u00f6rdermittel bewirkende Verhalten des fr\u00fcheren gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Alleingesellschafters der Antragstellerin verursacht, noch hat der seinerzeitige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Antragstellerin bzw die Antragstellerin selbst als Unternehmen mit diesem Verhalten auch nur im Entferntesten in negativer Weise zu dieser Krise beigetragen. Die fr\u00fchere finanzstrafrechtliche Verurteilung der Antragstellerin als Unternehmen steht schlichtweg in keinem wie auch immer gearteten inneren oder \u00e4u\u00dferen Zusammenhang mit der COVID-19\u00a0Krise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Der Ausschluss der Antragstellerin von der F\u00f6rderung stellt sich im Ergebnis als eine Folgewirkung der fr\u00fcheren rechtkr\u00e4ftigen Finanzstrafe dar, die allein auf ein Fehlverhalten ihres seinerzeitigen gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Alleingesellschafters zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Da juristische Personen zwar rechtsf\u00e4hig, nicht aber handlungsf\u00e4hig und damit auch nicht deliktsf\u00e4hig sind, ben\u00f6tigen sie nat\u00fcrliche Personen, die sie durch Handeln im Rahmen ihrer Organfunktion berechtigen und verpflichten. Dabei ist grunds\u00e4tzlich nur ein gesetzm\u00e4\u00dfiges Organhandeln gedeckt. Gesetzwidriges Organhandeln f\u00fchrt im Ergebnis zur Schadenersatzpflicht des betreffenden Organs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verbandsverantwortlichkeit der GmbH stellt einen gesetzlich geregelten Spezialfall der Haftung dar, der seine rechtspolitische Rechtfertigung in dem Gedanken hat, dass eine Aufsichtspflicht gegen\u00fcber den f\u00fcr die Gesellschaft handelnden Organen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser rechtspolitische Gedanke einer Haftung f\u00fcr Aufsichtsverschulden greift freilich dort nicht, wo (wie im gegenst\u00e4ndlichen Fall) zwischen dem handelnden Organ und dem beaufsichtigenden Organ eine vollst\u00e4ndige Personalidentit\u00e4t besteht. Im Falle einer Gesellschaft, bei der der Alleingesellschafter zugleich auch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gesellschaft ist, ist der Zusammenhang zwischen dem f\u00fcr die Gesellschaft handelnden Organ und der Gesellschaft als Zurechnungssubjekt dieses Handelns derart eng, dass im Grunde genommen nur von einem pers\u00f6nlichen Fehlverhalten (und damit zugleich einer pers\u00f6nlichen Verantwortlichkeit) des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers, nicht aber von einer dar\u00fcber hinausgehenden, eigenst\u00e4ndigen Verbandsverantwortlichkeit gesprochen werden kann, da ein solcher 'Verband' bei einer Einpersonengesellschaft nicht besteht. Gesellschaft (Verband) und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind bei der Einmanngesellschaft sowohl rechtlich als auch tats\u00e4chlich eins.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbernimmt nun eine andere Person die Einmanngesellschaft, so stellt sich die fortgesetzte Haftung f\u00fcr ein fr\u00fcheres Fehlverhalten des Alleingesellschafters der Einmanngesellschaft de\u00a0facto als ein Einstehen-M\u00fcssen des \u00dcbernehmers f\u00fcr eine Verfehlung einer nat\u00fcrlichen Person und damit als eine Bestrafung des neuen Alleingesellschafters f\u00fcr das verp\u00f6nte Verhalten eines Dritten dar, das der neue Alleingesellschafter weder beeinflussen, abwenden, \u00e4ndern oder ungeschehen machen kann. Dieses Einstehen-M\u00fcssen f\u00fcr ein fremdes schuldhaftes Verhalten stellt sich im Ergebnis als eine unzul\u00e4ssige Haftungserweiterung in Form einer 'Sippenhaftung' dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Schlie\u00dflich ist es auch so, dass der Ausschluss der antragstellenden Gesellschaft von den Konjunkturf\u00f6rdermitteln im Rahmen des 'Lockdown-Umsatzersatzes' weder f\u00fcr den seinerzeitigen gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Alleingesellschafter noch f\u00fcr den nunmehrigen gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Alleingesellschafter weder zum Zeitpunkt der Tat noch zum Zeitpunkt der Betriebs\u00fcbernahme bestanden hat. Der Ausschluss von den zum Zweck der Konjunkturst\u00e4rkung zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln war als solcher f\u00fcr die beiden genannten Personen weder zum Zeitpunkt der Verurteilung zur Verbandsgeldbu\u00dfe noch zum Zeitpunkt der \u00dcbernahme der Gesellschaft in irgendeiner Art und Weise vorhersehbar oder gar als m\u00f6gliche Konsequenz absehbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Es handelt sich beim Lockdown-Umsatzersatz bereits dem Grunde nach gerade um keine klassische F\u00f6rderungs- bzw Subventionsma\u00dfnahme des Staates, die als solche an ein bestimmtes, als erw\u00fcnscht angesehenes Verhalten des F\u00f6rderungswerbers gekn\u00fcpft w\u00e4re. Dies w\u00fcrde voraussetzen, dass der F\u00f6rderungswerber durch ein entsprechendes k\u00fcnftiges subventionsgerechtes Verhalten einen Anspruch auf Erhalt der F\u00f6rdermittel begr\u00fcndet. Ein solches subventionsgerechtes Verhalten wird im Zusammenhang mit der Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes nicht verlangt. Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Lockdown-Umsatzersatzes ist allein die wirtschaftliche Betroffenheit von Unternehmen aufgrund von Umsatzeinbu\u00dfen aus Anlass der COVID-19\u00a0Krise. Der Lockdown-Umsatzersatz stellt kein 'F\u00f6rdermittel' dar, sondern ist durch und durch eine Konjunkturma\u00dfnahme und daher insofern auch keine 'Belohnung' f\u00fcr ein wirtschaftlich besonders gew\u00fcnschtes Verhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o Die angefochtene Verordnungsbestimmung in Punkt\u00a03.1.7 der Anlage\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz schlie\u00dft Unternehmen aufgrund eines in der Vergangenheit gesetzten finanzstrafrechtlich relevanten Verhaltens, das abgeschlossen ist und das diese daher auch nicht mehr \u00e4ndern k\u00f6nnen, kategorisch vom Erhalt des Lockdown-Umsatzersatzes aus. Auf ein nachtr\u00e4gliches Wohlverhalten wird ebenso wenig abgestellt wie auf den Umstand, dass damit eine Bedingung f\u00fcr den Erhalt allgemeiner konjunkturbedingter Mittel statuiert wird, die die betroffenen Antragsteller \u2013 wie dies auch gegenst\u00e4ndlich der Fall ist \u2013 von sich aus nicht mehr \u00e4ndern oder beeinflussen k\u00f6nnen. Bei Einmanngesellschaften kommt hinzu, dass mit dem Wechsel des Gesellschaftergesch\u00e4ftsf\u00fchrers sowohl organisatorisch als auch funktional eine g\u00e4nzlich andere Gesellschaft entsteht, die au\u00dfer der 'H\u00fclle' der Gesellschaft nichts mehr mit der urspr\u00fcnglichen Gesellschaft gemeinsam hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der vorstehend vorgebrachten Argumente steht fest, dass der angefochtene Ausschlussgrund die mit der Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes angestrebten wirtschaftspolitischen Zielsetzungen nicht nur verfehlt, sondern diesen gar diametral zuwider l\u00e4uft, womit er aber verfassungsrechtlich betrachtet jedenfalls unsachlich und damit verfassungswidrig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem ist zu beachten, dass seitens des Verfassungsgerichtshofes gerade die M\u00f6glichkeit des Erhaltes jener F\u00f6rderungen, von denen die Antragstellerin aufgrund der angefochtenen Bestimmung der VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz ausgeschlossen wird, entscheidend daf\u00fcr war, dass der dieser mit Erkenntnis vom 14.07.2020, G202/2020, den Ausschluss von Entsch\u00e4digungen nach dem Epidemiegesetz f\u00fcr Betriebsbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df dem COVID-19-Ma\u00dfnahmegesetz f\u00fcr verfassungskonform erachtet hat. So hat der Verfassungsgerichtshof ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass \u00fcber dieses Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket Hilfen f\u00fcr die 'betroffenen Unternehmen' gew\u00e4hrt w\u00fcrden, die die Beseitigung von Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem EpiG rechtfertigen k\u00f6nnten. Dass die Antragstellerin nach dem EpiG jedenfalls eine Entsch\u00e4digung erhalten h\u00e4tte, die ihr nunmehr auf der Grundlage des 'Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaketes' verwehrt wird, macht die angefochtene Regelung gleichfalls unsachlich und damit verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die angefochtene Bestimmung erweist sich dar\u00fcber hinaus auch aufgrund der mit ihr geschaffenen unterschiedlichen Beurteilung vergleichbarer Sachverhalte als gleichheitswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So f\u00fchren zwar vors\u00e4tzlich begangene Finanzdelikte zum Ausschluss des Lockdown-Umsatzersatzes, nicht aber Verurteilungen wegen grob fahrl\u00e4ssiger Tatbegehung, obwohl die Unterscheidung zwischen beiden Tatbegehungsvarianten im Unrechtsgehalt gering ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso werden vors\u00e4tzlich begangene Finanzordnungswidrigkeiten gegen\u00fcber den vors\u00e4tzlich begangenen Finanzdelikten ausdr\u00fccklich privilegiert, obwohl die subjektive Tatseite in beiden F\u00e4llen den gleichen Unrechtsgehalt aufweist. Dasselbe gilt mit Hinblick auf die vors\u00e4tzliche Begehung anderer, nicht im Finanzstrafgesetz geregelter Delikte, die als solche gleichfalls einen vergleichbaren Unrechtsgehalt aufweisen, wie etwa der gem\u00e4\u00df \u00a7153b StGB strafbare F\u00f6rderungsmissbrauch, das betr\u00fcgerische Anmelden zur Sozialversicherung oder BUAK nach \u00a7153d StGB oder die organisierte Schwarzarbeit nach \u00a7153e StGB, jedoch nicht den Ausschluss von der Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatz nach sich ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Regelung beg\u00fcnstigt dar\u00fcber hinaus Wiederholungst\u00e4ter, \u00fcber die zwar in Summe ein EUR\u00a010.000,00 \u00fcbersteigender Strafbetrag verh\u00e4ngt worden ist, bei denen aber jede einzelne dieser Strafen unter dem Schwellenbetrag von EUR\u00a010.000,00 geblieben ist, gegen\u00fcber dem Einmalt\u00e4ter, der eine einzige Strafe \u00fcber dem Strafbetrag von EUR\u00a010.000,00 erh\u00e4lt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Die angefochtene Bestimmung gem\u00e4\u00df Anlage\u00a01 Punkt\u00a03.1.7 der VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz erweist sich dar\u00fcber hinaus auch aufgrund des Fehlens einer jeden Ausnahmem\u00f6glichkeit im Zusammenhang mit dem vorgesehenen Ausschlussgrund als unsachlich und damit verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend beispielsweise ein nach \u00a713 Abs1 GewO\u00a01994 von der Gewerbeaus\u00fcbung ausgeschlossener nach \u00a726 Abs1 GewO\u00a01994 die Nachsicht von diesem Ausschluss erwirken kann, 'wenn nach der Eigenart der strafbaren Handlung und nach der Pers\u00f6nlichkeit des Verurteilten die Begehung der gleichen oder \u00e4hnlichen Straftat bei Aus\u00fcbung des Gewerbes nicht zu erwarten ist', sieht die VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz keinerlei Nachsichtigkeit vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Fehlen solcher Nachsichtsm\u00f6glichkeit erweist sich insbesondere dort als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und damit als unsachlich in gleichheitsrechtlichen Sinne, wo, wie in gegenst\u00e4ndlichem Fall, aufgrund des Fehlverhaltens eines fr\u00fcheren Alleingesch\u00e4ftsf\u00fchrers eine Verbandsstrafe ausgesprochen worden ist, f\u00fcr die der nunmehrige Alleingesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der mit diesem fr\u00fcheren Verhalten weder in tats\u00e4chlicher noch in rechtlicher Hinsicht in irgend einer Verbindung steht, nachtr\u00e4glich einzustehen hat. Obwohl bereits aufgrund des Wechsels in der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ausgeschlossen werden kann, dass 'die gleiche oder eine \u00e4hnliche Finanzstraftat begangen wird', wird der Rechtsnachfolger des fr\u00fcheren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers unter Generalverdacht gestellt und trotz eigener finanzstrafrechtlicher Unbescholtenheit mit den negativen Folgen der finanzstrafrechtlichen Verurteilung seines Vorg\u00e4ngers konfrontiert, ohne dass es hierf\u00fcr zum Zeitpunkt der \u00dcbernahme der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \u00fcberhaupt eine gesetzliche oder sonstige allgemein verbindliche Grundlage gegeben h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der generelle Ausschluss von Unternehmen von Konjunkturmitteln allein aufgrund einer fr\u00fcheren finanzstrafrechtlichen Verurteilung trotz kompletter \u00c4nderung der Gesellschafterstruktur und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und damit der unternehmensbezogenen betriebswirtschaftlichen Leitung ist unsachlich und daher verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Der gegenst\u00e4ndliche Ausschluss von der Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes verst\u00f6\u00dft dar\u00fcber hinaus auch gegen den verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der gefestigten Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes sind solche Bestimmungen gleichheitswidrig, die nachtr\u00e4glich an fr\u00fcher verwirklichte Tatbest\u00e4nde Rechtsfolgen kn\u00fcpfen, durch die die Rechtsposition des Steuerpflichtigen Mitwirkung f\u00fcr die Vergangenheit verschlechtert wird, indem an Handlungen belastende Rechtsfolgen gekn\u00fcpft werden, die zu dem Zeitpunkt, zu dem die Handlung gesetzt wurde, nicht vorgesehen waren (VfSlg\u00a015.060/1997; vgl Walzel von Wiesentreu, Vertrauensschutz und generelle Norm, \u00d6JZ\u00a02000, 1\u00a0ff [5\u00a0ff] mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, vorgesehene Ausschlussgrund stellt nicht nur f\u00fcr die Antragstellerin, sondern auch f\u00fcr alle anderen davon betroffenen Unternehmen einen Eingriff von erheblichem Gewicht dar. Der Eingriff f\u00fchrt dazu, dass die aufgrund einer staatlich verf\u00fcgten tempor\u00e4ren Betriebsstilllegung entstandenen Umsatzverluste einschlie\u00dflich der nach wie vor weiterlaufenden Fixkosten ausschlie\u00dflich vom betroffenen Unternehmer zu tragen sind. Im Fall der Antragstellerin handelt es sich allein bei den Monaten November\u00a02020 und Dezember\u00a02020 um einen Umsatzverlust in der H\u00f6he von jeweils rund EUR\u00a0240.000,00, in Summe sohin rund EUR\u00a0280.000,00. Der Eingriff tr\u00e4gt aufgrund seiner tats\u00e4chlichen Dauer f\u00fcr die betroffenen Unternehmen ruin\u00f6sen Charakter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der nach Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, vorgesehene Ausschlussgrund nimmt ausdr\u00fccklich auf Umst\u00e4nde Bezug, die sich in den letzten f\u00fcnf Jahren vor Antragstellung verwirklicht haben und verkn\u00fcpft diese mit einem in die Zukunft wirkenden Ausschluss von der Gew\u00e4hrung von Konjunkturma\u00dfnahmen. Die R\u00fcckwirkung der Regelung, die im konkreten Fall zudem den neuen Alleingesellschafter und alleinvertretungsbefugten Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der in keiner Weise in das Finanzvergehen seines Rechtsvorg\u00e4ngers involviert war, und damit einen g\u00e4nzlich Unbescholtenen trifft, steht damit au\u00dfer Zweifel.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem Ausschluss von Konjunkturma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, bei gleichzeitigem Entfall der Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche nach dem Epidemiegesetz hat sich die Rechtsposition der betroffenen Unternehmen gravierend verschlechtert, da diesen s\u00e4mtliche finanziellen Ausgleichsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Umsatzverluste aufgrund pandemiebedingt der Betriebsbeschr\u00e4nkungen genommen worden sind. In diesem Zusammenhang ist nochmals ausdr\u00fccklich auf das bereits zitierte Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 14.07.2020, G202/2020 hinzuweisen, wonach der Gesetzgeber die COVID-19-Beschr\u00e4nkungen 'nicht als isolierte Ma\u00dfnahme[n] erlassen hat, sondern [...] in ein umfangreiches Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket Eingebettet hat, dass funktionell darauf abzielt, die wirtschaftlichen Auswirkungen [...] auf die davon betroffenen Unternehmen bzw allgemein die Folgen der COVID-19-Pandemie abzufedern und damit eine im Wesentlichen vergleichbare Zielrichtung wie die Einr\u00e4umung von Anspr\u00fcchen auf Verg\u00fctung des Verdienstentganges nach \u00a732 Epidemiegesetz\u00a01950 hat'. Vor diesem Hintergrund vermag der vorgesehene Ausschluss von F\u00f6rdermitteln sachlich nicht zu bestehen. Insbesondere sind keine besonderen Umst\u00e4nde ersichtlich, die es gebieten w\u00fcrden, Unternehmen derart r\u00fcckwirkend von dem Bezug von Forderungen auszuschlie\u00dfen. Die Unsachlichkeit des Ausschlusses der Antragstellerin vom Umsatzersatzes erweist sich auch in dieser Hinsicht als besonders unsachlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Indem das in der Vergangenheit von beh\u00f6rdlicher Seite her unbeanstandet gebliebene 'steuerliche Wohlverhalten' zwingende Voraussetzung sowohl f\u00fcr die inhaltliche Behandlung des Antrages als auch die Gew\u00e4hrung der beantragten F\u00f6rdermittel ist, handelt es sich der Sache nach bei dem Ausschluss der genannten Unternehmungen einschlie\u00dflich des Unternehmens der Antragstellerin um eine nachtr\u00e4gliche staatliche Sanktionierung derselben wegen eines Finanzvergehens, f\u00fcr das diese bereits rechtskr\u00e4ftig bestraft worden sind und welche ihre Strafen durch Entrichtung der \u00fcber sie verh\u00e4ngten Geldstrafe auch l\u00e4ngst verb\u00fc\u00dft haben. Diese Unternehmen werden insofern noch Jahre nach bereits verb\u00fc\u00dfter Finanzstrafe gleichsam r\u00fcckwirkend p\u00f6nalisiert, ohne dass diese r\u00fcckwirkende P\u00f6nalisierung zum Zeitpunkt der Verh\u00e4ngung der Finanzstrafe vorgesehen oder (aus finanzstrafrechtlicher Sicht \u00fcberhaupt) gar f\u00fcr zul\u00e4ssig erachtet worden w\u00e4re. Dementsprechend war diese P\u00f6nalisierung f\u00fcr den \u00dcbernehmer/Erwerber des Unternehmens zum Zeitpunkt der \u00dcbernahme/des Erwerbes objektiv betrachtet nicht existent und vom subjektiven StandPunkt\u00a0aus weder vorhersehbar noch absehbar. Die P\u00f6nalisierung steht zugleich damit in eklatantem Widerspruch zum verfassungsrechtlichen Verbot der Erlassung r\u00fcckwirkender strafgesetzlicher Bestimmungen. Im Strafrecht gilt von Verfassung wegen der Grundsatz 'nulla\u00a0poena sine\u00a0lege praevia'. Dieser Grundsatz bezieht sich auf s\u00e4mtliche Formen staatlicher Strafgesetzgebung, daher auch das Finanzstrafrecht. Der Ausschluss von F\u00f6rdermitteln ist eine direkte Folge der Begehung eines Finanzstrafdeliktes. Es wird das Fehlverhalten des Abgabenschuldners im konkreten Fall durch die Verweigerung an sich zustehender konjunktureller Finanzleistungen des Staates p\u00f6nalisiert, was im Ergebnis einer Geldstrafe gleichkommt. Nach der h\u00f6chstgerichtlichen Rechtsprechung sind f\u00fcr die Einordnung einer Ma\u00dfnahme als 'Strafe' die Natur des Vergehens und die Art und Schwere der Strafe ma\u00dfgeblich (VfSlg\u00a019.916/2014). Hat die angedrohte Sanktion sowohl abschreckenden als auch repressiven Charakter, ist der Zusammenhang mit der Natur des Vergehens zu bejahen (EGMR 21.02.1984, \u00d6zt\u00fcrk gg Deutschland, ApplNr\u00a08544/79, Rz\u00a053). Es handelt sich beim Ausschluss von den Konjunkturma\u00dfnahmen nach der VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz zun\u00e4chst im eine repressive Ma\u00dfnahme durch die juristische Personen unabh\u00e4ngig von ihrer gegenw\u00e4rtigen Organstruktur und Organbesetzung f\u00fcr ein fr\u00fcheres Fehlverhalten ihrer vormaligen Organwalter im Wege des Ausschlusses von Konjunkturmitteln sanktioniert werden. Dar\u00fcber hinaus wirkt der Ausschluss f\u00fcr andere Unternehmen abschreckend, sodass der Ma\u00dfnahme auch pr\u00e4ventiver Charakter zukommt. Damit liegt im Ergebnis eine Strafe f\u00fcr 'steuerliches Fehlverhalten' vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bestrafung erfolgt dabei in g\u00e4nzlich \u00fcberschie\u00dfender, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise durch jedweden Ausschluss von staatlichen Hilfsleistungen f\u00fcr Umsatzeinbu\u00dfen und sonstige Verm\u00f6genssch\u00e4den, die diesen Unternehmen durch ein aktives staatliches Tun zugef\u00fcgt werden, wobei die staatlich verursachten Umsatzeinbu\u00dfen und sonstigen Verm\u00f6genssch\u00e4den weit \u00fcber dem Schaden liegen, der den Schwellenwert f\u00fcr den Ausschluss von den Konjunkturmitteln (das ist eine den Betrag von EUR\u00a010.000,00 \u00fcbersteigende Geldstrafe) bildet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl die Sch\u00e4den diesen Unternehmen aktiv, also durch gezieltes, bewusstes, massiv sanktionsbewehrtes, nichts desto trotz wirtschaftlich enorm sch\u00e4digendes, staatliches Handeln zugef\u00fcgt werden, indem ihnen von staatlicher Seite her f\u00fcr einen von vornherein nicht absehbaren Zeitraum jede betriebliche Wirtschaftst\u00e4tigkeit und damit die Erzielung von Eink\u00fcnften im Wege der Aus\u00fcbung ihrer (sowohl verfassungsm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Grundrecht der Freiheit der Erwerbsaus\u00fcbung als auch einfachgesetzlich \u00fcber die entsprechenden gewerberechtlichen Vorschriften in ihrer Aus\u00fcbungsfreiheit garantierten!) gewerblichen T\u00e4tigkeit bei sonstiger Strafe untersagt wird, und obwohl diese Sch\u00e4den \u2013 wie im Fall der Antragstellerin \u2013 deutlich h\u00f6her sind als die seinerzeitige Finanzstrafe bzw der dahinter stehende Abgabenschaden, werden ein Lockdown-Umsatzersatz kategorisch ausgeschlossen. Damit sprechen aber auch Art und Schwere der Sanktion f\u00fcr das Vorliegen einer (unzul\u00e4ssigen weiteren) Strafe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Objektiv betrachtet handelt es sich hierbei um die von staatlicher Seite her kausal bewirkte und auch bewusst in Kauf genommene wirtschaftliche Vernichtung einer Reihe von an sich gesunden wirtschaftlichen Betrieben, denen mit der Begr\u00fcndung, es sei von ihnen zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt eine Abgabenwidrigkeit begangen worden, aufgrund der monatelangen Betriebssperre bei gleichzeitigem Versagen jedweder konjunkturellen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahme die finanzielle Existenzm\u00f6glichkeit genommen wird. Damit werden im Grunde genommen ehemalige 'Steuers\u00fcnder' unabh\u00e4ngig davon, ob ihre Steuerschuld zwischenzeitlich getilgt und/oder nachfolgend ein ununterbrochenes Wohlverhalten gesetzt worden ist, ganz gezielt wirtschaftlich schlechter gestellt als die \u00fcbrigen Unternehmer, dies unabh\u00e4ngig von den Folgen f\u00fcr die Existenz dieser Unternehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daran \u00e4ndert auch das fallweise ge\u00e4u\u00dferte Argument nichts, dass die COVID-19\u00a0Hilfsma\u00dfnahmen durch Steuermittel und damit durch Beitr\u00e4ge der Allgemeinheit finanziert werden. Dadurch erweitert sich der rechtspolitische Spielraum des Verordnungsgebers bei der Zuordnung und Vergabe der finanziellen Leistungen weder dem Grunde noch der H\u00f6he nach, da diese Leistungen unbestreitbar auch aus Steuermitteln der von der P\u00f6nalisierung betroffenen Unternehmen einschlie\u00dflich dem Unternehmen der Kl\u00e4gerin stammen. Mit Hinblick auf die von diesen Unternehmen zweifellos erbrachten Steuerleistungen ist der Ausschluss derselben erst recht nicht rechtfertigbar!",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass diese Unternehmen 'intentional den F\u00f6rdertopf geschm\u00e4lert' haben sollen, wie der ehemalige Bundesminister f\u00fcr Finanzen in seiner \u00c4u\u00dferung zu VfGH V133-134/2021-2 (Seite\u00a08) behauptet hat, ist bereits vor dem Hintergrund der Zweckneutralit\u00e4t jeder allgemeinen Steuerleistung eine unhaltbare Annahme, sodass sich diese Annahme bereits von selbst als rationales Argument disqualifiziert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Argumentation des Bundesministers f\u00fcr Finanzen in der vorgenannten \u00c4u\u00dferung (VfGH V133-134/2021-2, Seite\u00a08) zeigt vielmehr eine in demokratischer-rechtsstaatlicher Hinsicht bedenkliche Tendenz auf, die als solche nicht gutgehei\u00dfen werden kann, n\u00e4mlich dass ein bestimmtes 'Wohlverhalten' der Staatsb\u00fcrger automatisch Belohnungen nach sich zieht, welche in keinem inneren Zusammenhang mit dem belohnten Wohlverhalten stehen, da die Belohnung nachtr\u00e4glich und in Unkenntnis des an sich von staatlicher Seite geforderten Wohlverhaltens steht, w\u00e4hrend derjenige, der sich im Nachhinein nicht wohl verhalten hat, bestraft wird. Zu welchen praktischen Ungleichbehandlungen dieses \u2013 der rechtsstaatlichen Ordnung gerade auch aus steuerlicher Sicht g\u00e4nzlich fremde \u2013 'Belohnungssystem' nicht nur f\u00fchren kann sondern sogar zwangsl\u00e4ufig f\u00fchren muss, braucht wohl nicht eigens erkl\u00e4rt werden. Eine objektive, an sachlichen Kriterien orientierte, volkswirtschaftlich sinnvolle Konjunkturpolitik ist auf dieser Basis schon dem Grunde nach nicht vorstellbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angesichts dieser von oberster Stelle angezogenen (sachfremden) Argumente steht, je nach k\u00fcnftig in allgemein verbindliche (gesetzliche) Form gegossenem politischen Geist und politischen Willen, den vorab zu erahnen und zu erf\u00fcllen man \u00fcbersehen hat, f\u00fcr die jeweils hiervon betroffenen Personenkreise wohl noch so manches Ungemach zu bef\u00fcrchten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Eine solche 'Doppelbestrafung' ist nicht nur verfassungsrechtlich nicht gedeckt; sie findet dar\u00fcber hinaus auch in den allgemeinen Zielsetzungen des ABBAG-Gesetzes (das seit der Novelle BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020 die Grundlage f\u00fcr die Bildung eines COVID-19-Fonds darstellt) keine Deckung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es handelt sich bei diesem Gesetz ausschlie\u00dflich um ein spezifisches Kriseninstrumentarium: Alleinige Ziele des Gesetzes sind die Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und die \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 im Interesse der Gesamtwirtschaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Spezial- oder generalpr\u00e4ventive Gr\u00fcnde haben bei der Erlassung des Gesetzes \u00fcberhaupt keine Rolle gespielt und spielen sie nach wie vor nicht. Was in diesem Zusammenhang daher die Bestrafung eines Unternehmens wegen Begehung eines vors\u00e4tzlichen Finanzvergehens innerhalb der letzten Jahre f\u00fcr eine Bedeutung haben soll, ist nicht nachvollziehbar. Dies gilt umso mehr f\u00fcr Unternehmen, die in Form einer juristischen Person betrieben werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Faktum ist, dass auch diese Unternehmen integraler Bestandteil des gesamtwirtschaftlichen Systems sind, das als solches unmittelbar von der COVID-19 Krise betroffen und in seiner wirtschaftlichen Existenz gef\u00e4hrdet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei den Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten handelt es sich insbesondere auch nicht um eine 'Wohlverhaltenspr\u00e4mie' von Unternehmen, \u00fcber die (ob mangels konkreter Pr\u00fcfung oder tats\u00e4chlicher Unbescholtenheit bleibt hier offen) in den vergangenen Jahren keine Finanzstrafe wegen Vorsatzes verh\u00e4ngt worden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Zweck des Gesetzes besteht allein in der Abfederung der negativen wirtschaftlichen Effekte, die aufgrund von staatlichen Ma\u00dfnahmen im Gefolge der Pandemie entstanden sind bzw nach wie vor entstehen. An diesem Zweck haben sich auch die auf der Grundlage des Gesetzes erlassenen Durchf\u00fchrungsverordnungen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zu orientieren. Eine Regelung im Verordnungswege, die praeter oder gar contra legem ist, ist dadurch nicht gedeckt. Genau um eine solche, gesetzlich nicht vorgesehene Regelung handelt es sich aber bei dem in den Anh\u00e4ngen zu den betreffenden Verordnungen normierten Ausschlussgrund der rechtskr\u00e4ftigen Bestrafung wegen eines Finanzvergehens mit einer EUR\u00a010.000,00 \u00fcbersteigenden Geldstrafe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.9. Der Ausschluss von den F\u00f6rdermitteln kann als solcher aber auch nicht mit allf\u00e4lligen generalpr\u00e4ventiven Zwecken, die der Verweigerung von spezifischen staatlichen Leistungen innewohnt, gerechtfertigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Ausbruch von COVID-19 und seine Entwicklung zur weltweiten Pandemie stellt ein g\u00e4nzlich unvorhersehbares und auch tats\u00e4chlich unvorhergesehenes Ereignis dar, das als solches einer jedweden Beeinflussung durch das Individuum entzogen war und ist. Die im Gefolge der Pandemie von staatlicher Seite her ergriffenen Ma\u00dfnahmen sind hingegen eine direkte und unmittelbare in die verfassungsrechtlich gesch\u00fctzte Rechtssph\u00e4re des Einzelnen eingreifende Reaktion staatlicher Autorit\u00e4t auf die Pandemie, die der Einzelne zwingend gegen sich gelten lassen muss.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10. F\u00fcr den individuellen Wirtschaftstreibenden stellt der betriebliche Lockdown ein von seiner pers\u00f6nlichen Gestion nicht unterliegendes Verbot wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung dar, durch das dieser zur G\u00e4nze von seinen Einnahmequellen abgeschnitten wird. Dieser Lockdown wirkt sich unterschiedslos auf alle Wirtschaftstreibenden im Bereich des Beherbergungsgewerbes und der Gastronomie aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist nicht einzusehen, dass Unternehmen, die mit Hinblick auf die Wirkungen des Lockdown dieselben tats\u00e4chlichen und rechtlichen Voraussetzungen aufweisen, hinsichtlich der Ma\u00dfnahmen zur Abfederung der wirtschaftlichen Folgen aufgrund eines Kriteriums, das in keinem Zusammenhang mit der Krise und den Ma\u00dfnahmen ihrer Bew\u00e4ltigung steht, schlechter gestellt werden sollen als andere Unternehmen, die dieses Kriterium nicht aufweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An dieser Stelle sei nochmals nachdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass die Umst\u00e4nde, die die Aussch\u00fcttung konjunktureller F\u00f6rdermittel notwendig machen, bei allen betroffenen Unternehmen unterschiedslos erst durch bewusstes staatliches Handeln in Form des Verbotes der Aus\u00fcbung jeder wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg geschaffen werden: Es ist der Staat (die Republik), die diesen Unternehmen die \u00d6ffnung ihrer Betriebe und damit die Entfaltung ihrer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit im Verordnungswege untersagt. Zugleich damit ist es der Staat, der die wirtschaftliche Krise, in die diese Unternehmen ohne Erhalt von F\u00f6rdermitteln unweigerlich geraten, erst schafft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter diesen Voraussetzungen stellt die Verh\u00e4ngung einer rechtskr\u00e4ftigen Finanzstrafe in einer H\u00f6he von mehr als EUR\u00a010.000,00 w\u00e4hrend der vergangenen f\u00fcnf Jahre vor Antragstellung bereits dem Grunde nach kein (verfassungs-)rechtlich zul\u00e4ssiges Kriterium dar, das als solches eine Differenzierung bei der Aussch\u00fcttung von konjunkturellen F\u00f6rdermitteln zulie\u00dfe. Abgesehen davon, dass die Verh\u00e4ngung einer solchen Finanzstrafe kein Gradmesser f\u00fcr die Redlichkeit oder Unredlichkeit eines Unternehmers darstellt (zumal es sich bei der Bestrafung um die Ahndung eines in der Vergangenheit gelegenen Ereignisses handelt, aus der keine Schl\u00fcsse f\u00fcr das k\u00fcnftige Verhalten gezogen werden k\u00f6nnen), widerspricht diese Regelung auch dem Grundsatz, dass eine Straftat nach Verb\u00fc\u00dfung derselben dem Einzelnen nicht vorgehalten werden darf. Um genau eine solche bereits dem Grunde nach verp\u00f6nte Vorhaltung einer ehemaligen Finanzwidrigkeit handelt es sich aber bei der im Verordnungswege normierten Fortdauer der P\u00f6nalisierung durch Ausschluss der betreffenden Unternehmen aus dem Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zugleich damit wird die angefochtene Verordnungsbestimmung aber den angef\u00fchrten verfassungsrechtlichen Vorgaben nicht gerecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zur Gesetzwidrigkeit der angefochtenen Bestimmung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz haben die als Verordnung festzulegenden Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen 'insbesondere' den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen festzulegen. \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz legt als Gegenstand der ABBAG unter anderem die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz fest, 'die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund dieser gesetzlichen Vorgabe steht fest, dass bei der Abgrenzung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen lediglich auf den Umstand Bedacht genommen werden darf, dass allf\u00e4llige Schwierigkeiten der erfassten Unternehmen mit der Erhaltung ihrer Zahlungsunf\u00e4higkeit oder Liquidit\u00e4t im Zusammenhang mit der aktuellen Corona-Krise stehen und dass die gew\u00e4hrte Konjunkturma\u00dfnahme zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen erforderlich ist. Das Unternehmen auch deshalb vom Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen ausgeschlossen werden d\u00fcrften, weil ihnen die 'F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit' abgesprochen wird, ist dem Gesetz nicht zu entnehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Genau solches nimmt der Verordnungsgeber allerdings vor, wenn er in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen dahingehend festlegt, dass f\u00f6rdererunw\u00fcrdige Unternehmen von den F\u00f6rderungen prinzipiell ausgeschlossen werden. In dieser Hinsicht mangelt es der angefochtenen Bestimmung daher auch an ihrer einfachgesetzlichen Deckung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist der Anfechtungsumfang so zu w\u00e4hlen, dass einerseits die aus Sicht des Anlassfalles bestehende Rechtswidrigkeit beseitigt werden kann und dass andererseits nicht mehr aus dem Rechtsbestand ausgeschieden wird, als zur Beseitigung der Rechtswidrigkeit notwendig ist (VfSlg\u00a013.772/1994; 14.691/1996). Dar\u00fcber hinaus darf der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommen und m\u00fcssen die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden (VfSlg\u00a013.464/1990; 14.740/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verletzung des Antragstellerin in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten wird nur durch g\u00e4nzlichen Entfall der Wendung '\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.' in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "durch den kompletten Entfall von Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020, ('3.1.7 \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein darf; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.')",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "beseitigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen kann die angefochtene Verordnung weiter bestehen bleiben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die antragstellenden Parteien in den vor dem Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen V180/2022, V202/2022, V207/2022, V212-213/2022, V42-44/2023 protokollierten Verfahren erheben gegen die jeweils angefochtenen Verordnungsbestimmungen im Wesentlichen die im Antrag V145/2022 vorgebrachten Bedenken unter dem Blickwinkel des Gleichheitsgrundsatzes, des Art7 EMRK sowie des Doppelbestrafungsverbotes gem\u00e4\u00df Art4 7. ZPEMRK. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellenden Parteien in den vor dem Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen V180/2022 und V212-213/2022 protokollierten Verfahren behaupten zudem \u2013 wie auch die antragstellende Partei im Verfahren zur Zahl V145/2022 \u2013 einen Versto\u00df der angefochtenen Verordnungsbestimmungen gegen das Recht auf Unverletzlichkeit des Eigentums. Ein Versto\u00df der angefochtenen Verordnungsbestimmungen gegen die Erwerbsfreiheit wird von den antragstellenden Parteien in den vor dem Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen V145/2022, V180/2022 sowie V212-213/2022 behauptet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete im Verfahren zur Zahl V145/2022 eine \u00c4u\u00dferung, in der er den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegentritt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"III. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetz- und Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (vgl zB\u00a0VfSlg\u00a019.160/2010, 19.281/2010, 19.532/2011, 19.653/2012). Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen beschr\u00e4nkt sich daher grunds\u00e4tzlich im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dar\u00fcber hinaus wird auf die \u00c4u\u00dferungen des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen in den Rechtssachen G88/2021 ua hingewiesen und nochmals ausgef\u00fchrt, dass dem Gesetz- bzw in diesem Fall dem Verordnungsgeber bei staatlichen Beihilfen ein weiter Gestaltungsspielraum zukommt und die angefochtene Bestimmung diese Grenzen nicht \u00fcberschreitet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020 sind Unternehmen unter gewissen Voraussetzungen von der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie ausgeschlossen. Nach der gegenst\u00e4ndlich angefochtenen Bestimmung ist ein Unternehmen unter anderem dann nicht f\u00f6rderw\u00fcrdig, wenn in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion eine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist. Eine Ausnahme von dem Ausschluss ist an dieser Stelle f\u00fcr Finanzordnungswidrigkeiten und Strafen, die den Betrag von 10.000,00 Euro nicht \u00fcbersteigen, vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da infolge der COVID-19-Pandemie zahlreiche Unternehmen in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten sind, hat die Bundesregierung umfassende Hilfsma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wirtschaft vorgesehen. Die in diesem Zusammenhang ausgegebenen F\u00f6rderungen werden durch Beitr\u00e4ge der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler finanziert. Es handelt sich demnach um einen 'Solidarit\u00e4tstopf', der sicherstellt, dass gemeinschaftliche Herausforderungen bestm\u00f6glich gemeistert werden. Im Sinn dieses Solidarit\u00e4tsgedankens wurden speziell die angefochtenen Regelungen in den Richtlinien erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Im Parteiantrag auf Normenkontrolle auf S. 25 im vorletzten Absatz wird festgehalten, dass nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung der Anfechtungsumfang so zu w\u00e4hlen sei, dass die aus Sicht des Anlassfalles bestehende Rechtswidrigkeit beseitigt werden kann ohne dabei mehr aus dem Rechtsbestand auszuscheiden, als zur Beseitigung der Rechtswidrigkeit notwendig ist (VfSlg\u00a013.722/1994; 14.691/1996). Daher w\u00e4re, da die Antragstellerin die Problematik der Verbandsgeldbu\u00dfe aufgreift, nicht die Streichung der gesamten Wortfolge notwendig um die \u2013 vermeinte \u2013 Gesetzwidrigkeit zu verhindern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin bringt in ihrem Vorbringen weiters vor, dass die angefochtene Regelung die F\u00f6rderung der Konjunktur zur Abmilderung des Angebots- und Nachfrageschocks verfolge, die durch die staatlichen Ma\u00dfnahmen zur Pandemiebek\u00e4mpfung hervorgerufen worden w\u00e4ren. Ein genereller Ausschluss aus dem Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen stehe in keinem sinnvollen Zusammenhang mit dem ABBAG-Gesetz und den darin genannten Zielsetzungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Richtig ist, dass die infolge der COVID-19-Pandemie geplanten Hilfsma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur St\u00e4rkung der Wirtschaft vorgesehen sind. Dieser, durch Beitr\u00e4ge der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler gespeiste, 'Solidarit\u00e4tstopf' soll der Gemeinschaft zugutekommen und die bestehenden Herausforderungen durch F\u00f6rderungen abschw\u00e4chen. Bei der Gew\u00e4hrung von staatlichen Beihilfen hat der Gesetzgeber einen generell weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraum, wie der Verfassungsgerichtshof wiederholt zum Ausdruck gebracht hat (vgl VfSlg\u00a020.199/2017), was auch f\u00fcr die F\u00f6rderma\u00dfnahmen und deren Gestaltung der Gew\u00e4hrungsvoraussetzung gilt (vgl VfSlg\u00a018.883/2009). Durch die Auswahl der Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde aus dem Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen, die zu einem Fehlen der F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit f\u00fchrt, ist keine Regelung au\u00dferhalb des dem Gesetzgeber zustehenden Gestaltungspielraumes erkennbar (vgl VfSlg\u00a019.261/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen eine Aufhebung der genannten Wortfolge in\u00a0eventu des gesamten Punktes\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes spricht dar\u00fcber hinaus eine Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes betreffend das Wohlverhaltensgesetz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seiner Entscheidung vom 15.\u00a0Dezember 2021 zu G233/2021 hat der Verfassungsgerichtshof einen auf Art140 Abs1 Z2 B-VG gest\u00fctzten Antrag auf Aufhebung unter anderem der \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs5, \u00a72 Abs7, \u00a73a, \u00a73b, \u00a76a Abs2, \u00a76b und \u00a76c ABBAG-Gesetz, des Bundesgesetzes, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, abgewiesen. Im WohlverhaltensG wird die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen f\u00fcr jene Unternehmen ausgeschlossen, die sich steuerlich nicht wohlverhalten haben. Die nach \u00a73 WohlverhaltensG angef\u00fchrten vier Tatbest\u00e4nde sehen in \u00a73 Z4 leg.\u00a0cit. ein steuerliches Wohlverhalten eines Unternehmens als dann nicht gegeben an, wenn in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion eine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist. Eine Ausnahme von dem Ausschluss ist an dieser Stelle f\u00fcr Finanzordnungswidrigkeiten und Strafen, die den Betrag von 10.000\u00a0Euro nicht \u00fcbersteigen, vorgesehen. Da die angefochtene Bestimmung mit dem zuvor genannten Wortlaut des Wohlverhaltensgesetzes ident ist, ist von deren Verfassungskonformit\u00e4t auszugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu den Bedenken im Hinblick auf den Gleichheitssatz und Versto\u00df gegen den verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Im Hinblick auf den Gleichheitssatz bringt die Antragstellerin vor, dass die durch die angefochtene Bestimmung geschaffene unterschiedliche Beurteilung vergleichbarer Sachverhalte gleichheitswidrig sei, da unter anderem vors\u00e4tzlich begangene Finanzdelikte zum Verlust der F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit f\u00fchren w\u00fcrden, nicht aber Verurteilungen wegen grob fahrl\u00e4ssiger Tatbegehung, obwohl die Unterscheidung zwischen beiden Tatbegehungsvarianten im Unrechtsgehalt gering sei. Es w\u00fcrden auch vors\u00e4tzlich begangene Finanzordnungswidrigkeiten sowie andere nicht im Finanzstrafgesetz geregelte Delikte gegen\u00fcber vors\u00e4tzlich begangenen Finanzvergehen trotz desselben oder eines vergleichbaren Unrechtsgehalts privilegiert. Auch w\u00fcrden durch die angefochtene Regelung Wiederholungst\u00e4ter, \u00fcber die jeweils Strafen von unter 10.000\u00a0Euro verh\u00e4ngt wurden, beg\u00fcnstigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Fehlen einer \u2013 wie beispielsweise in \u00a726 Abs1 GewO\u00a01994 vorgesehenen \u2013 Nachsichtsm\u00f6glichkeit erweise sich \u00fcberdies in Hinblick auf die im vorliegenden Fall aufgrund des Fehlverhaltens des fr\u00fcheren Alleingesch\u00e4ftsf\u00fchrers verh\u00e4ngte Verbandsstrafe als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und damit als unsachlich im gleichheitsrechtlichen Sinne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu ist auszuf\u00fchren, dass der Gleichheitssatz dem Gesetzgeber insofern inhaltliche Schranken setzt, als er ihm verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen, allerdings innerhalb dieser Schranken erlaubt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art und Weise zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a017.807/2006 mwN). Unter Sachlichkeit einer Regelung ist nicht deren 'Zweckm\u00e4\u00dfigkeit' zu verstehen, denn es kann dem Gesetzgeber nur entgegengetreten werden, wenn die verfolgten Ziele keinesfalls als im \u00f6ffentlichen Interesse liegend anzusehen sind (vgl VfSlg\u00a017.315/2004 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin vermeint im gegenst\u00e4ndlichen Ausschluss von der Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes dar\u00fcber hinaus auch einen Versto\u00df gegen den verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz zu erkennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die behauptete nachtr\u00e4gliche Beeintr\u00e4chtigung einer vom verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz umfassten Vertrauensposition kann aber bereits deshalb nicht vorliegen, weil es sich bei der in der angefochtenen Bestimmung vorgesehenen F\u00f6rderung um keine rechtliche Anwartschaft (sogenanntes 'wohlerworbenes Recht') handelt. Einem allf\u00e4lligen Anspruch auf F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df der angefochtenen Bestimmung steht keine Beitragszahlung oder sonstige Leistung der Antragstellerin gegen\u00fcber. Auch ist im Vorbringen nicht ersichtlich, dass f\u00fcr die Antragstellerin vor Erlassung der angefochtenen Bestimmung eine Rechtslage bestand, bei der bestimmte Dispositionen \u2013 'betr\u00e4chtliche Investitionen' (vgl VfSlg\u00a012.944/1991) oder sonstige nunmehr frustrierte Verhaltensweisen (vgl VfSlg\u00a013.655/1993 betreffend die Bildung von R\u00fccklagen oder VfSlg\u00a015.739/2000 betreffend den vorbereitenden Anteilserwerb) \u2013 von Betreibern gewerblicher Unternehmungen durch den Gesetzgeber geradezu angeregt und gef\u00f6rdert worden w\u00e4ren, die sich durch das Inkrafttreten der angefochtenen Bestimmung nun als nachteilig erwiesen h\u00e4tten. Zur Frage des Vertrauensschutzes sei auch auf die Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes vom 14.7.2020 zu G202/2020\u00a0ua, V408/2020\u00a0ua, betreffend des COVID-19-Ma\u00dfnahmeG verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst liegt daher nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen keine Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes sowie kein Versto\u00df gegen den verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu den Bedenken im Hinblick auf das Recht auf Freiheit der Erwerbst\u00e4tigkeit und das Recht auf Unversehrtheit des Eigentums",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Bedenken hinsichtlich der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung und auf Unversehrtheit des Eigentums werden im Parteiantrag nur schlagwortartig angef\u00fchrt, ohne jedweder inhaltlichen Behandlung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl etwa VfSlg\u00a012.227/1989, 14.075/1995 mwN) kann der Gesetzgeber verfassungsrechtlich unbedenklich Eigentumsbeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgen, sofern er dadurch nicht den Wesensgehalt des Grundrechtes auf Unversehrtheit des Eigentums ber\u00fchrt oder in anderer Weise gegen einen auch ihn bindenden Grundsatz verst\u00f6\u00dft und soweit die Eigentumsbeschr\u00e4nkung im \u00f6ffentlichen Interesse liegt; bei der Normierung von im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Eigentumsbeschr\u00e4nkungen hat der Gesetzgeber den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu beachten \u2013 auch eine im \u00f6ffentlichen Interesse gelegene Eigentumsbeschr\u00e4nkung muss somit in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu dem durch sie bewirkten Eingriff in das Eigentum stehen: Es muss zum einen bei einer Abw\u00e4gung zwischen dem \u00f6ffentlichen Interesse an der Regelung und dem Interesse des Betroffenen an der Vermeidung des Eigentumseingriffes das \u00f6ffentliche Interesse \u00fcberwiegen und es darf ferner der zur Verwirklichung einer im \u00fcberwiegenden \u00f6ffentlichen Interesse getroffenen Regelung vorgenommene Eigentumseingriff nicht weiter gehen, als dies zur Erreichung des Regelungszieles notwendig ist (VfSlg\u00a017.071/2003, 17.817/2006 uva.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat wiederholt \u2013 unter anderem auch in VfSlg\u00a020.199/2017 \u2013 zum Ausdruck gebracht, dass der rechtspolitische Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers bei staatlichen Beihilfen, selbst wenn sie hoheitlich gew\u00e4hrt werden (zur Familienbeihilfe vgl VfSlg\u00a08605/1979 und 14.694/1996; zur Studienbeihilfe vgl VfSlg\u00a06859/1972, 12.641/1991 und 19.105/2010), sowie bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und der daran ankn\u00fcpfenden, hoheitlich gew\u00e4hrten Ma\u00dfnahmen (zum FamilienlastenausgleichsG\u00a01967 vgl VfSlg\u00a05972/1969 und 14.694/1996; zur Ausgleichszulage vgl VfSlg\u00a018.885/2009) generell ein weiter ist (zum Studienabschluss-Stipendium, auf das kein Rechtsanspruch besteht vgl VfSlg\u00a018.638/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung hat die wirtschaftliche Notlage, die durch die Auswirkungen der COVID-19-Pandemie hervorgerufen wurde, erkannt und entsprechende Hilfsma\u00dfnahmen bereitgestellt. Diese COVID-19\u00a0Hilfsma\u00dfnahmen werden durch Steuermittel und damit durch Beitr\u00e4ge der Allgemeinheit finanziert. Die Vergabe erfolgt durch die COFAG auf privatwirtschaftlichem, nicht hoheitlichem Wege, sodass insbesondere nach \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz auch kein Rechtsanspruch auf die Gew\u00e4hrung dieser finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht. Der Umstand, dass es sich nicht um beitragsfinanzierte Versicherungsleistungen, sondern vielmehr um budgetfinanzierte F\u00f6rderungen handelt, die \u00fcberdies im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung vergeben werden, spricht zus\u00e4tzlich f\u00fcr einen weiten Spielraum des Gesetzgebers bei der Ausgestaltung der F\u00f6rdervergabe (vgl zB VfSlg\u00a018.883/2009). Dabei k\u00f6nnen auch innerhalb eines F\u00f6rdersystems einzelne Tatbest\u00e4nde auf eine nicht systemgem\u00e4\u00dfe Art geregelt werden, wenn sachliche Gr\u00fcnde dies rechtfertigen (vgl zu unterschiedlichen Regelungen innerhalb eines rechtlichen Ordnungssystems VfSlg\u00a05862/1968).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen (im Folgenden der Verordnungsgeber) hat in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II Nr\u00a0503/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0565/2020 F\u00f6rderbedingungen aufgestellt, deren Erf\u00fcllung Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung des Bundes ist. Es ist nicht erkennbar, dass sich der Verordnungsgeber damit nicht innerhalb des ihm zustehenden Gestaltungsspielraumes bewegt (vgl VfSlg\u00a019.261/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der gegenst\u00e4ndlich angefochtenen Bestimmung ist ein Unternehmen dann nicht f\u00f6rderw\u00fcrdig, wenn in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung eine rechtskr\u00e4ftige Strafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe wegen einer vors\u00e4tzlichen Finanzstraftat verh\u00e4ngt wurde. Eine F\u00f6rderung kann jedoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von 10.000\u00a0Euro nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt. Es sollen demnach nach der Intention des Verordnungsgebers nur jene Unternehmen vom allgemeinen, durch Steuermittel finanzierten F\u00f6rdertopf profitieren, die sich in der Vergangenheit steuerehrlich verhalten und nicht durch ihre bewusst rechtswidrige Verhaltensweise den Steuertopf verk\u00fcrzt haben. Der Verordnungsgeber m\u00f6chte folglich gerade jene Unternehmen von den Bundesf\u00f6rderungen ausschlie\u00dfen, die intentional den F\u00f6rdertopf, aus dem nunmehr die staatlichen Hilfen geleistet werden, geschm\u00e4lert haben. Entgegen der Ansicht der Antragstellerin erweist sich damit auch die Ankn\u00fcpfung an die Tatbest\u00e4nde des Finanzstrafgesetzes als zweckm\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits im Entschlie\u00dfungsantrag zum Bundesgesetz, mit dem die Zahlung von Staatshilfen anl\u00e4sslich der COVID-19-Krise an Unternehmen mit Sitz in Steueroasen verboten wird, zum Ausdruck kommt, sollten diejenigen, die in der Vergangenheit bewusst steuervermeidend gehandelt haben und keinen solidarischen Beitrag geleistet haben, nicht nunmehr durch Beitr\u00e4ge aus der 'Gemeinschaftskasse' gerettet werden (siehe 103/UEA XXVII.\u00a0GP). Ein funktionierendes Steuersystem, das wesentliche Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Lebens finanziert, stellt eine tragende S\u00e4ule der Gemeinschaft dar. Folglich kommt auch der damit in Zusammenhang stehenden unabdingbaren Steuer-Compliance eine zentrale Bedeutung zu. Vor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, dass der Verordnungsgeber an durchgehend steuerehrliches Verhalten ankn\u00fcpft und nachtr\u00e4gliche Wiedergutmachungen folglich unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst. Letztlich w\u00fcrde die Bereitschaft der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, in den allgemeinen Steuertopf einzuzahlen, gef\u00e4hrdet, wenn steuerunehrliche Unternehmen, die in der Vergangenheit bewusst \u2013 n\u00e4mlich vors\u00e4tzlich \u2013 keine oder geschm\u00e4lerte steuerlichen Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Allgemeinheit geleistet haben, ebenso aus den Solidarit\u00e4tsabgaben Nutzen ziehen. Dadurch wird offenkundig, dass das \u00f6ffentliche Interesse am Ausschluss steuerunehrlicher Unternehmen von steuerfinanzierten F\u00f6rderungen die Einzelinteressen dieser Unternehmen \u00fcberwiegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem hat der Verordnungsgeber die Bestimmung \u00fcber das steuerliche Wohlverhalten in den Richtlinien in verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise ausgestaltet. Neben einer zeitlichen Beschr\u00e4nkung auf die letzten f\u00fcnf Jahre vor Antragstellung trifft der Verordnungsgeber eine weitere Einschr\u00e4nkung hinsichtlich minder schwerer Verst\u00f6\u00dfe. So haben einerseits Finanzordnungswidrigkeiten und andererseits Strafen bis 10.000\u00a0Euro keine Auswirkung auf die Beurteilung des steuerlichen Wohlverhaltens. Es soll sichergestellt werden, dass aus dem allgemeinen Solidarit\u00e4tstopf steuerehrlichen, unverschuldet in die Krise geratenen Unternehmen geholfen wird und jene, die dem \u00f6ffentlichen Haushalt vors\u00e4tzlich Beitr\u00e4ge vorenthalten haben, davon ausgeschlossen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst liegt daher, auch wenn im Parteiantrag nur stichwortartig angef\u00fchrt, nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen keine Verletzung des Rechts auf Freiheit der Erwerbst\u00e4tigkeit und keine Verletzung des Rechts auf Unversehrtheit des Eigentums vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Ausschluss von der F\u00f6rderung als eine Folgewirkung der fr\u00fcheren rechtskr\u00e4ftigen Finanzstrafe, welche auf ein Fehlverhalten ihres seinerzeitigen gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Alleingesellschafters zur\u00fcckzuf\u00fchren ist",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Dem Wortlaut der angefochtenen Bestimmungen folgend darf ein Lockdown-Umsatzersatz ua nur dann gew\u00e4hrt werden, wenn weder \u00fcber den Antragsteller noch dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor Antragstellung eine rechtskr\u00e4ftige, 10.000\u00a0Euro \u00fcbersteigende, Finanzstrafe verh\u00e4ngt wurde. Im Jahr\u00a02017 wurde einerseits \u00fcber die ****************** als Antragstellerin gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs1 und Abs2a FinStrG eine rechtskr\u00e4ftige Verbandsgeldbu\u00dfe verh\u00e4ngt und andererseits wurde der ehemalige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer aufgrund des Finanzvergehens der Abgabenhinterziehung gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs1 und Abs2a FinStrG rechtskr\u00e4ftig zur Zahlung einer Geldstrafe verurteilt. Bereits die \u00fcber die Antragstellerin verh\u00e4ngte Verbandsgeldbu\u00dfe begr\u00fcndet dem Wortlaut der Verordnungen folgend ein Nichterf\u00fcllen der Voraussetzungen zur Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verantwortlichkeit des Verbandes f\u00fcr Straftaten seiner Entscheidungstr\u00e4ger bleibt aufrecht, auch wenn das Fehlverhalten nicht auf den nunmehrigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, sondern auf rechtswidrige und schuldhafte Finanzstraftaten des ehemaligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers zu Gunsten des Verbandes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Grundsatz ne bis in idem",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Betreffend das Doppelbestrafungsverbot f\u00fchrt die Antragstellerin dahingehend Bedenken an, dass nach der angefochtenen Bestimmung bereits eine rechtskr\u00e4ftige Strafe vorliegen m\u00fcsse, welche durch Entrichtung der verh\u00e4ngten Geldstrafe schon als verb\u00fc\u00dft zu erachten sei. Indem das in der Vergangenheit von beh\u00f6rdlicher Seite her unbeanstandet gebliebene 'steuerliche Wohlverhalten' zwingend als Voraussetzung herangezogen w\u00fcrde, handle es sich der Sache nach bei dem Ausschluss der genannten Unternehmungen einschlie\u00dflich des Unternehmens der Antragstellerin um eine \u00fcberschie\u00dfende, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige r\u00fcckwirkende staatliche Sanktionierung eines bereits rechtskr\u00e4ftig bestraften Finanzvergehens, wobei die Strafe bereits verb\u00fc\u00dft sei. Es handle sich '[o]bjektiv betrachtet [...] um die von staatlicher Seite her kausal bewirkte und auch bewusst in Kauf genommene wirtschaftliche Vernichtung einer Reihe von an sich gesunden wirtschaftlichen Betrieben [...]', wie auf Seite\u00a022 des Parteiantrages ausgef\u00fchrt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssige Doppel- oder Mehrfachbestrafung iSd Art4 Abs1 7.\u00a0ZPEMRK liegt nur dann vor, wenn eine Strafdrohung oder Strafverfolgung wegen einer strafbaren Handlung bereits Gegenstand eines Strafverfahrens war und dabei der herangezogene Deliktstypus den Unrechts- und Schuldgehalt eines T\u00e4terverhaltens vollst\u00e4ndig ersch\u00f6pft. Ein weitergehendes Strafbed\u00fcrfnis entf\u00e4llt daher in dieser Konstellation, weil das eine Delikt den Unrechtsgehalt des anderen Delikts in jeder Beziehung mitumfasst. Strafverfolgungen bzw Verurteilungen wegen mehrerer Delikte, deren Straftatbest\u00e4nde einander wegen wechselseitiger Subsidiarit\u00e4t, Spezialit\u00e4t oder Konsumtion ausschlie\u00dfen, bilden verfassungswidrige Doppelbestrafungen, wenn und weil dadurch ein und dieselbe strafbare Handlung strafrechtlich mehrfach geahndet wird. Eine gesetzliche Strafdrohung widerspricht dem Doppelbestrafungsverbot gem\u00e4\u00df Art4 Abs1 7.\u00a0ZPEMRK, wenn sie den wesentlichen Gesichtspunkt\u00a0('aspect') eines Straftatbestandes, der bereits Teil eines von den Strafgerichten zu ahndenden Straftatbestandes ist, neuerlich einer Beurteilung und Bestrafung durch die Verwaltungsbeh\u00f6rden unterwirft (vgl VfSlg\u00a020.246/2017). Im vorliegenden Fall kann jedoch nicht von einem weiteren Strafverfahren gesprochen werden, da aufgrund der Erf\u00fcllung der Tatbestandsmerkmale die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit abgesprochen wird. Darin ist aber kein Strafverfahren mit einer Strafverfolgung oder gar einer Verurteilung zu sehen. Auch wird hierbei nicht dieselbe strafbare Handlung strafrechtlich mehrfach geahndet. Vielmehr greift der Gesetzgeber das ihm zustehende generell weite Recht hinsichtlich des rechtspolitischen Gestaltungsspielraums bei der Gew\u00e4hrung von staatlichen Beihilfen auf. Eine P\u00f6nalisierung einer Tat mit Strafrechtscharakter ist darin nicht zu erkennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zuletzt ist festzuhalten, dass das Handelsgericht Wien in seinem Urteil vom 2.3.2022 zu [\u2026] bereits erkannte, dass die Verweigerung einer F\u00f6rderung von Unternehmen, die wegen Finanzstraftaten verurteilt wurden, weder gegen das Doppelbestrafungsverbot noch gegen den Gleichheitsgrundsatz versto\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gleichwohl der durch diese Regelung vorliegende finanzielle Nachteil erkannt werde, best\u00fcnde darin laut entscheidendem Gericht kein zweites Strafverfahren. Die F\u00f6rderung von Unternehmen in wirtschaftlich schwierigen Situationen auf jene Unternehmen zu limitieren, die sich in der Vergangenheit als mit den rechtlich gesch\u00fctzten Werten verbunden dargestellt h\u00e4tten, st\u00fcnde dem Bund frei und sei als sachliche Rechtfertigung anzusehen. Mit dem in der Verordnung genannten Ausschlie\u00dfungsgrund versto\u00dfe der Bund laut Handelsgericht nicht gegen den Gleichheitsgrundsatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst ist demnach nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen keine Verletzung des Grundsatzes ne bis in\u00a0idem durch die angefochtene Bestimmung zu erblicken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtene Bestimmung nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen nicht verfassungswidrig ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete auch \u00c4u\u00dferungen in den zu den Zahlen V180/2022, V202/2022, V207/2022 und V212/2022 protokollierten Verfahren. In der Sache tritt der Bundesminister f\u00fcr Finanzen den Bedenken der antragstellenden Parteien im Wesentlichen mit denselben Argumenten wie in der oben wiedergegebenen \u00c4u\u00dferung im Verfahren zur Zahl\u00a0V145/2022 entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat die zu den Zahlen\u00a0V145/2022, V180/2022, V202/2022, V207/2022, V212-213/2022 und V42-44/2023 protokollierten Antr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a735 Abs1 VfGG iVm \u00a7187 und \u00a7404 ZPO zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a757a VfGG kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, die Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die vorliegenden Antr\u00e4ge zu den Zahlen\u00a0V145/2022, V180/2022, V202/2022, V207/2022, V212-213/2022 wurden aus Anlass von Berufungen gegen Urteile des Handelsgerichtes Wien bzw des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtsachen Wien gestellt. Mit diesen Urteilen wurde die Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden (Art139 Abs1 Z4 B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Der Antrag zu den Zahlen\u00a0V42-44/2023 wurde aus Anlass eines Rekurses gegen den Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien gestellt, mit dem das Gericht den Antrag der einschreitenden Partei auf Bewilligung der Verfahrenshilfe zur Klagsf\u00fchrung gegen die COFAG abwies. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien wies den Verfahrenshilfeantrag wegen offenbarer Mutwilligkeit der beabsichtigten Klagsf\u00fchrung gem\u00e4\u00df \u00a763 ZPO ab. Dies im Wesentlichen mit der Begr\u00fcndung, es sei der Zweck der Verfahrenshilfe, mittellosen Parteien den Zugang zum Gericht zu er\u00f6ffnen, nicht aber, den Verfahrenshilfewerber durch die (vorl\u00e4ufige) \u00dcbernahme der Kosten in eine Lage zu versetzen, allf\u00e4llige Erfolgschancen nach der geltenden Rechtslage nicht bestehender Anspr\u00fcche erst in Erfahrung zu bringen. Im Hinblick auf den Ausschlussgrund in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I, in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur 3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz sowie in Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO bestehe kein Anspruch der antragstellenden Partei auf die beantragten F\u00f6rderungen. Die genannten Verordnungsbestimmungen seien sachlich gerechtfertigt und aus verfassungsrechtlicher Sicht nicht zu beanstanden. In Anbetracht dessen sei die beabsichtigte Klagsf\u00fchrung offenbar mutwillig im Sinne des \u00a763 Abs1 ZPO, weshalb der Verfahrenshilfeantrag abzuweisen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Abweisung des Antrages der einschreitenden Partei auf Bewilligung der Verfahrenshilfe wegen offenbarer Mutwilligkeit der beabsichtigten Klagsf\u00fchrung durch das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien begr\u00fcndet in der vorliegenden Konstellation eine in erster Instanz entschiedene Rechtssache im Sinne des Art139 Abs1 Z4 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Als jeweils klagende bzw antragstellende Partei des zivilgerichtlichen Verfahrens sind die antragstellenden Parteien des verfassungsgerichtlichen Verfahrens Parteien der Verfahren vor den ordentlichen Gerichten, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG berechtigt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels haben die antragstellenden Parteien dadurch Rechnung getragen, dass sie die vorliegenden Antr\u00e4ge und das jeweilige Rechtsmittel gegen die oben genannten Entscheidungen der Zivilgerichte am selben Tag erhoben und eingebracht haben (vgl VfSlg\u00a020.074/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen geht der Verfassungsgerichtshof davon aus, dass die erhobenen Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Ein auf Art139 Abs1 Z4 B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung einer Verordnung (oder von bestimmten Stellen einer Verordnung) kann gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs2 VfGG nur dann gestellt werden, wenn die Verordnung vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht des Antragstellers w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl VfSlg\u00a020.010/2015, 20.029/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Anlassverfahren zum Antrag V145/2022 hat das Handelsgericht Wien den angefochtenen Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, in seinem Urteil angewendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den Anlassverfahren zu den Antr\u00e4gen V180/2022, V202/2022 und V207/2022 hat das Handelsgericht Wien bzw das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien den angefochtenen Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (im Folgenden: Fixkostenzuschuss-VO), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a072/2021 in ihren jeweiligen Urteilen angewendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Anlassverfahren zum Antrag V212-213/2022 hat das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien den angefochtenen Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz, BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, sowie den angefochtenen Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I), BGBl\u00a0II\u00a074/2021, in seinem Urteil angewendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Anlassverfahren zum Antrag V42-44/2023 hat das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien den angefochtenen Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a072/2021, Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0567/2020, sowie den Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I, BGBl\u00a0II\u00a074/2021, in seinem Beschluss angewendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht kein Zweifel, dass die in den Antr\u00e4gen V145/2022, V180/2022, V202/2022, V207/2022, V212-213/2022, V42-44/2023 angefochtenen Verordnungsbestimmungen in den gerichtlichen Anlassverfahren pr\u00e4judiziell sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Ein Antrag nach Art139 Abs1 Z4 B-VG hat stets das Begehren zu enthalten, die \u2013 nach Auffassung der antragstellenden Partei gesetzwidrige \u2013 Verordnung ihrem ganzen Inhalt nach oder in bestimmten Stellen aufzuheben. Um die strengen Formerfordernisse des ersten Satzes des \u00a757 Abs1 VfGG zu erf\u00fcllen, m\u00fcssen \u2013 wie der Verfassungsgerichtshof bereits mehrfach ausgesprochen hat \u2013 die bek\u00e4mpften Stellen der Verordnung genau und eindeutig bezeichnet werden. Es darf nicht offen bleiben, welche Vorschriften (welcher Teil einer Verordnungsbestimmung) nach Auffassung des Antragstellers tats\u00e4chlich der Aufhebung verfallen sollen (vgl dazu VfSlg\u00a015.775/2000, 16.340/2001, 18.175/2007). Es ist dem Verfassungsgerichtshof auch verwehrt, Verordnungsbestimmungen auf Grund blo\u00dfer Vermutungen dar\u00fcber, in welcher Fassung ihre Aufhebung begehrt wird, zu pr\u00fcfen und im Falle des Zutreffens der geltend gemachten Bedenken aufzuheben (zB VfSlg\u00a011.802/1988, 15.962/2000 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.1. Die antragstellenden Parteien in den vor dem Verfassungsgerichtshof zur Zahl\u00a0V145/2022 und zu den Zahlen\u00a0V212-213/2022 protokollierten Verfahren fechten Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz, BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a0565/2020 an. Obwohl f\u00fcr den jeweils ma\u00dfgeblichen Zeitpunkt die angefochtene Regelung in der Stammfassung und nicht in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a0565/2020 galt (und \u00fcberdies Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz durch die Novelle BGBl\u00a0II\u00a0565/2020 nicht ge\u00e4ndert wurde), schadet es nicht, dass die antragstellenden Parteien die als gesetzwidrig erachtete Regelung des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz jeweils in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a0565/2020 angefochten haben (dazu allgemein zB VfGH 16.6.2023, G85/2021\u00a0ua; 13.6.2022, V160/2021\u00a0ua). F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof ist unzweifelhaft erkennbar, dass die antragstellenden Parteien den Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz in der (Stamm-)Fassung BGBl\u00a0II\u00a0503/2020 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.2. Die antragstellende Partei im Verfahren zur Zahl\u00a0V180/2022 begehrt in ihrem Hauptantrag die Aufhebung des \u00a71 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19-Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (Fixkostenzuschuss-VO), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, zur G\u00e4nze. Die Bedenken der antragstellenden Partei richten sich jedoch ausschlie\u00dflich gegen Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO. Der Hauptantrag im Verfahren zur Zahl\u00a0V180/2022 erweist sich somit bereits mangels Darlegung von Bedenken gegen die angefochtene Bestimmung als unzul\u00e4ssig (vgl zB VfSlg\u00a020.079/2016; VfGH 30.11.2021, G211/2021\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.3. Die antragstellenden Parteien in den vor dem Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen\u00a0V180/2022 und V207/2022 protokollierten Verfahren fechten (eine n\u00e4her bezeichnete Wortfolge in) Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO in der (Stamm-)Fassung BGBl\u00a0II\u00a0225/2020 an. Mit BGBl\u00a0II\u00a072/2021 wurde der Anhang zur Fixkostenzuschuss-VO f\u00fcr denselben Betrachtungszeitraum wie der (angefochtene) Anhang zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, kundgemacht. Im Hinblick auf das jeweilige Antragsvorbringen und die w\u00f6rtliche Wiedergabe der angefochtenen Verordnungsbestimmung ist f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof unzweifelhaft, dass die antragstellenden Parteien in den Verfahren V180/2022 (im ersten Eventualantrag) und V207/2022 (n\u00e4her bezeichnete Wortfolgen in) Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a072/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.4. Die antragstellenden Parteien in den Verfahren\u00a0V202/2022 und V42-44/2023 fechten (den zweiten und dritten Halbsatz in) Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a0111/2022 an. Da der Anhang zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, zuletzt mit BGBl\u00a0II\u00a072/2021 kundgemacht wurde (siehe bereits Punkt\u00a01.7.3.) und mit den darauffolgenden Novellierungen BGBl\u00a0II\u00a0249/2021 und BGBl\u00a0II\u00a0111/2021 jeweils nur Kundmachungen von Erg\u00e4nzungen bzw einzelne \u00c4nderungen anderer Punkte des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO waren, besteht auch hier f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof kein Zweifel, dass die antragstellenden Parteien in den Verfahren zu den Zahlen\u00a0V202/2022 und V42-44/2023 (den zweiten und dritten Halbsatz in) Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a072/2021 anfechten wollten. Soweit sich die antragstellende Partei im Verfahren V42-44/2023 dar\u00fcber hinaus gegen Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I, BGBl\u00a0II\u00a074/2021, in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a0518/2021 wendet, gilt auch hier, dass der Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I, BGBl\u00a0II\u00a074/2021, in darauffolgenden Novellierungen nicht ge\u00e4ndert wurde. Ungeachtet dieser Fehlbezeichnung ergibt sich f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof aus dem Gesamtzusammenhang unzweifelhaft, dass die antragstellende Partei im Verfahren V42-44/2023 die genannte Verordnungsbestimmung in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a074/2021 anfechten will (vgl auch VfGH 29.6.2023, V143/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. Da auch sonst nichts hervorgekommen ist, was an der Zul\u00e4ssigkeit der jeweiligen (Haupt-)Antr\u00e4ge bzw im Verfahren zu V180/2022 des ersten Eventualantrages zweifeln lie\u00dfe, erweisen sich die Antr\u00e4ge zu den Zahlen\u00a0V145/2022, V180/2022, V202/2022, V207/2022, V212-213/2022, V42-44/2023 als zul\u00e4ssig. Es er\u00fcbrigt sich daher, auf allf\u00e4llige (weitere) Eventualantr\u00e4ge einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antr\u00e4ge sind begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zun\u00e4chst ist auf das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, hinzuweisen, mit welchem der Verfassungsgerichtshof \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz als verfassungswidrig aufgehoben hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl die vorliegenden Antr\u00e4ge auf Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Verordnungsbestimmungen bereits zum Zeitpunkt des Beginns der m\u00fcndlichen Verhandlung in diesem (amtswegig eingeleiteten) Gesetzespr\u00fcfungsverfahren beim Verfassungsgerichtshof anh\u00e4ngig waren und auch die in den Anlassverfahren erhobenen Klagen bzw der Antrag auf Verfahrenshilfe vor Bekanntmachung des Pr\u00fcfungsbeschlusses erhoben worden sind und dementsprechend als sogenannte Quasi-Anlassf\u00e4lle anzusehen sind, hat die mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023 bewirkte Aufhebung von \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz keine Auswirkungen auf die vorliegenden Verordnungspr\u00fcfungsantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, keine Gesetzesbestimmung aufgehoben, welche eine materiell- oder verfahrensrechtliche Grundlage f\u00fcr die angefochtenen Verordnungsbestimmungen ist. Durch die Aufhebung von \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetzes mit Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, verliert die COFAG als beklagte Partei der gerichtlichen Anlassverfahren auch nicht ihre Rechtspers\u00f6nlichkeit. Die klagenden Parteien in den gerichtlichen Ausgangsverfahren, welche die antragstellenden Parteien in diesen verfassungsgerichtlichen Verfahren sind, werden sohin durch die Aufhebung des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz nicht gehindert, das jeweilige gerichtliche Verfahren gegen die beklagte Partei fortzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die antragstellenden Parteien machen geltend, dass die angefochtenen Verordnungsbestimmungen, die einen Ausschluss der antragstellenden Parteien vom Lockdown-Umsatzersatz, Fixkostenzuschuss und Ausfallsbonus vorsehen, aus mehreren Gr\u00fcnden verfassungswidrig seien und dementsprechend im Widerspruch zu \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz st\u00fcnden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Zweck der Regelungen des \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, der (3.)\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz, der VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I sowie der Fixkostenzuschuss-VO (wie auch der sonstigen Hilfsma\u00dfnahmen) sei es, den durch die COVID-19-Krise sowie im Gefolge derselben erlassenen staatlichen (beschr\u00e4nkenden) Ma\u00dfnahmen und auf dem Wirtschaftsmarkt simultan hervorgerufenen Angebots- und Nachfrageschock zu mildern. Die in den angefochtenen Verordnungsbestimmungen normierte Ausnahme von Unternehmen aus dem Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen, die sich in der Vergangenheit \"steuerlich nicht wohl verhalten haben\", sei mit den allgemeinen wirtschaftlichen Zielsetzungen des Gesetzes und der auf dessen Grundlage erlassenen Verordnungen nicht in Einklang zu bringen. So stehe die fr\u00fchere finanzstrafrechtliche Verurteilung der antragstellenden Parteien als Unternehmen in keinem (inneren oder \u00e4u\u00dferen) Zusammenhang mit der COVID-19-Krise. Der Ausschluss der antragstellenden Parteien vom Anspruch auf Lockdown-Umsatzersatz, Ausfallsbonus und Fixkostenzuschuss stelle sich im Ergebnis als eine Folgewirkung der fr\u00fcheren rechtskr\u00e4ftigen Finanzstrafe dar, die allein auf ein Fehlverhalten ihrer (seinerzeitigen) Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zur\u00fcckzuf\u00fchren sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Lockdown-Umsatzersatzes, Ausfallsbonus und Fixkostenzuschusses sei einzig die wirtschaftliche Betroffenheit von Unternehmen auf Grund von Umsatzeinbu\u00dfen aus Anlass der COVID-19-Krise. Der Lockdown-Umsatzersatz, Ausfallsbonus und Fixkostenzuschuss stellten kein F\u00f6rdermittel dar, sondern seien eine Konjunkturma\u00dfnahme und daher insoweit auch keine \"Belohnung\" f\u00fcr wirtschaftlich besonders gew\u00fcnschtes Verhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem sei zu beachten, dass seitens des Verfassungsgerichtshofes gerade die M\u00f6glichkeit des Erhalts jener Ausgleichszahlungen, von denen die antragstellenden Parteien auf Grund der angefochtenen Bestimmungen der (3.)\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz, VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I sowie der Fixkostenzuschuss-VO ausgeschlossen werden, entscheidend daf\u00fcr gewesen sei, dass der Verfassungsgerichtshof mit Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 den Ausschluss von Entsch\u00e4digungen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 f\u00fcr Betriebsbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz f\u00fcr verfassungskonform erachtet habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die angefochtenen Verordnungsbestimmungen seien auch aus weiteren Gr\u00fcnden gleichheitswidrig. So f\u00fchrten zwar vors\u00e4tzlich begangene Finanzdelikte zum Ausschluss des Anspruches auf Lockdown-Umsatzersatz, Ausfallsbonus sowie Fixkostenzuschuss, nicht aber Verurteilungen wegen grob fahrl\u00e4ssiger Tatbegehung, obwohl die Unterscheidung zwischen beiden Tatbegehungsvarianten im Unrechtsgehalt gering sei. Ebenso w\u00fcrden vors\u00e4tzlich begangene Finanzordnungswidrigkeiten gegen\u00fcber vors\u00e4tzlich begangenen Finanzdelikten ausdr\u00fccklich privilegiert, obwohl die subjektive Tatseite in beiden F\u00e4llen den gleichen Unrechtsgehalt aufweise. Dasselbe gelte im Hinblick auf die vors\u00e4tzliche Begehung anderer, nicht im Finanzstrafgesetz geregelter Delikte, die als solche einen vergleichbaren Unrechtsgehalt aufwiesen, wie dies etwa bei \u00a7153b StGB der Fall sei. Die angefochtenen Regelungen beg\u00fcnstigten dar\u00fcber hinaus Wiederholungst\u00e4ter, \u00fcber die zwar in Summe ein \u20ac\u00a010.000,\u2013 \u00fcbersteigender Strafbetrag verh\u00e4ngt wird, bei denen aber jede einzelne dieser Strafen unter dem Schwellenbetrag von \u20ac\u00a010.000,\u2013 bleibe, gegen\u00fcber dem Einmalt\u00e4ter, der eine einzige Strafe \u00fcber dem Strafbetrag von \u20ac\u00a010.000,\u2013 erhalte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Die antragstellende Partei im Verfahren zur Zahl V145/2022 bringt zudem vor, die angefochtene Verordnungsbestimmung versto\u00dfe auch wegen Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegen den Gleichheitsgrundsatz, weil eine Nachsichtsm\u00f6glichkeit (\u00e4hnlich dem \u00a726 Abs1 GewO\u00a01994) fehle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Der in Rede stehende Ausschluss von der Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes, Ausfallsbonus sowie Fixkostenzuschusses versto\u00dfe auch gegen den verfassungsrechtlichen Vertrauensschutz und stehe dar\u00fcber hinaus infolge der mit dem Ausschluss verbundenen P\u00f6nalisierung in Widerspruch zum verfassungsrechtlichen Verbot der Erlassung r\u00fcckwirkender strafgesetzlicher Bestimmungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Letztlich sei der Ausschluss von der Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes, Ausfallsbonus sowie Fixkostenzuschusses auch eine unzul\u00e4ssige Doppelbestrafung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen tritt in seinen \u00c4u\u00dferungen den Bedenken der antragstellenden Parteien zusammengefasst wie folgt entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Zun\u00e4chst sei darauf hinzuweisen, dass dem Gesetz- bzw in diesem Fall dem Verordnungsgeber bei staatlichen Beihilfen ein weiter Gestaltungsspielraum zukomme und die angefochtenen Verordnungsbestimmungen diese Grenzen nicht \u00fcberschritten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Da infolge der COVID-19-Pandemie zahlreiche Unternehmen in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten seien, habe die Bundesregierung umfassende Hilfsma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wirtschaft vorgesehen. Die in diesem Zusammenhang ausgegebenen F\u00f6rderungen w\u00fcrden durch Beitr\u00e4ge der Steuerzahler finanziert. Es handle sich demnach um einen \"Solidarit\u00e4tstopf\", der sicherstellen solle, dass gemeinschaftliche Herausforderungen bestm\u00f6glich gemeistert w\u00fcrden. Im Sinne dieses Solidarit\u00e4tsgedankens seien speziell die angefochtenen Regelungen erlassen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Bei der Gew\u00e4hrung von staatlichen Beihilfen habe der Gesetzgeber generell einen weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraum, wie der Verfassungsgerichtshof wiederholt zum Ausdruck gebracht habe (vgl VfSlg\u00a020.199/2017), was auch f\u00fcr die F\u00f6rderma\u00dfnahmen und die Gestaltung der Gew\u00e4hrungsvoraussetzungen gelte (vgl VfSlg\u00a018.883/2009). Durch die Auswahl der Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnde aus dem Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen, die zu einem Fehlen der F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit f\u00fchrten, sei keine Regelung au\u00dferhalb des dem Gesetz- bzw Verordnungsgeber zustehenden Gestaltungsspielraumes erkennbar (vgl VfSlg\u00a019.261/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Des Weiteren habe der Verfassungsgerichtshof bereits in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.518/2021 einen auf Art140 Abs1 Z2 B-VG gest\u00fctzten Antrag auf Aufhebung unter anderem des Bundesgesetzes, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.5. Die von den antragstellenden Parteien behauptete Verletzung des verfassungsrechtlichen Vertrauensschutzes liege schon deshalb nicht vor, weil es sich bei den in der (3.)\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz, Fixkostenzuschuss-VO und VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I vorgesehenen F\u00f6rderungen um keine rechtliche Anwartschaft handle. Einem allf\u00e4lligen Anspruch auf F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df der genannten Verordnungen stehe keine Beitragszahlung oder sonstige Leistung der antragstellenden Parteien gegen\u00fcber. Es sei auch nicht ersichtlich, dass f\u00fcr die antragstellenden Parteien vor Erlassung der angefochtenen Bestimmung eine Rechtslage bestanden habe, bei der bestimmte Dispositionen oder sonstige nunmehr frustrierte Verhaltensweisen von Betreibern gewerblicher Unternehmungen durch den Gesetzgeber geradezu angeregt oder gef\u00f6rdert worden w\u00e4ren, die sich durch das Inkrafttreten der angefochtenen Bestimmung nun als nachteilig erwiesen h\u00e4tten (vgl dazu auch VfSlg\u00a020.397/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.6. Es liege auch keine Verletzung des Rechtes auf freie Erwerbst\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df Art6 StGG und des Rechtes auf Unversehrtheit des Eigentums gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZPEMRK vor: Die COVID-19-Hilfsma\u00dfnahmen w\u00fcrden durch Steuermittel und damit durch Beitr\u00e4ge der Allgemeinheit finanziert. Der Umstand, dass es sich nicht um beitragsfinanzierte Versicherungsleistungen, sondern vielmehr um budgetfinanzierte F\u00f6rderungen handle, die \u00fcberdies im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung vergeben w\u00fcrden, spreche zus\u00e4tzlich f\u00fcr den weiten Spielraum des Gesetzgebers bei der Ausgestaltung der F\u00f6rdervergabe (vgl zB VfSlg\u00a018.883/2009). Dabei k\u00f6nnten auch innerhalb eines F\u00f6rdersystems einzelne Tatbest\u00e4nde auf eine nicht systemgem\u00e4\u00dfe Art geregelt werden, wenn sachliche Gr\u00fcnde dies rechtfertigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber habe folglich gerade jene Unternehmen von den Bundesf\u00f6rderungen ausschlie\u00dfen wollen, die intentional den F\u00f6rdertopf, aus dem nunmehr die staatlichen Hilfen geleistet w\u00fcrden, geschm\u00e4lert h\u00e4tten. Entgegen der Ansicht der antragstellenden Parteien erweise sich damit auch die Ankn\u00fcpfung an die Tatbest\u00e4nde des Finanzstrafgesetzes als zweckm\u00e4\u00dfig. Es sollten diejenigen, die in der Vergangenheit bewusst steuervermeidend gehandelt und keinen solidarischen Beitrag geleistet h\u00e4tten, nicht nunmehr durch Beitr\u00e4ge aus der \"Gemeinschaftskasse\" gerettet werden. Ein funktionierendes Steuersystem, das wesentliche Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Lebens finanziere, stelle eine tragende S\u00e4ule der Gemeinschaft dar. Folglich komme auch der damit in Zusammenhang stehenden unabdingbaren Steuer-Compliance eine zentrale Bedeutung zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.7. Letztlich werde auch der Grundsatz des Doppelbestrafungsverbotes nicht verletzt, weil die angefochtenen Verordnungsbestimmungen gar keine Strafe darstellten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I\u00a0150/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes mit Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben: Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen (Z1), Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z2), H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z3), Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen (Z4), Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten (Z5) und R\u00fcckforderungen (Z6).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Grundlage dieser Bestimmung des ABBAG-Gesetzes wurden die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19-Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a072/202, die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I), BGBl\u00a0II\u00a074/2021, und die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0567/2020, erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz im Einzelnen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a71 der VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz hat die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) den Richtlinien gem\u00e4\u00df Anhang zu entsprechen. Die VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz trat gem\u00e4\u00df ihrem \u00a72 am 24.\u00a0November 2020 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2.2. In Punkt\u00a03 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz wird der Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen, denen ein Lockdown-Umsatzersatz zu gew\u00e4hren ist, festgelegt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demnach muss das Unternehmen unter anderem seinen Sitz oder seine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben (Punkt\u00a03.1.1) und eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben, die in \u00d6sterreich zu einer Besteuerung der Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a722 oder 23 EStG\u00a01988 f\u00fchrt oder gem\u00e4\u00df \u00a75 Z6 KStG\u00a01988 befreit ist (Punkt\u00a03.1.2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren muss das Unternehmen gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz durch eine darin angef\u00fchrte, verordnete Ma\u00dfnahme betroffen sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beim Unternehmen darf in den letzten drei veranlagten Jahren kein rechtskr\u00e4ftig festgestellter Missbrauch im Sinne des \u00a722 BAO vorliegen, der zu einer \u00c4nderung der steuerlichen Bemessungsgrundlage von mindestens \u20ac\u00a0100.000,\u2013 im jeweiligen Veranlagungszeitraum gef\u00fchrt hat (Punkt\u00a03.1.4).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf veranlagten Jahren nicht mit einem Betrag von insgesamt mehr als \u20ac\u00a0100.000,\u2013 vom Abzugsverbot des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder von den Bestimmungen des \u00a710a KStG\u00a01988 (Hinzurechnungsbesteuerung, Methodenwechsel) betroffen gewesen sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, wenn das Unternehmen bereits bei Abgabe der K\u00f6rperschaftsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr das betreffende Jahr den Anwendungsfall des \u00a712 Abs1 Z10 KStG\u00a01988 oder des \u00a710a KStG\u00a01988 offengelegt und den von den Bestimmungen erfassten Betrag hinzugerechnet hat und dieser Betrag nicht \u20ac\u00a0500.000,\u2013 \u00fcbersteigt (Punkt\u00a03.1.5).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Unternehmen darf nicht einen Sitz oder eine Niederlassung in einem Staat haben, der in der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke genannt ist und an dem Sitz oder der Niederlassung in diesem Staat im ersten nach dem 31.\u00a0Dezember 2018 beginnenden Wirtschaftsjahr \u00fcberwiegend Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 erzielen. Es gilt die Fassung der EU-Liste der nicht kooperativen L\u00e4nder und Gebiete f\u00fcr Steuerzwecke, die zum jeweiligen Abschlussstichtag des f\u00fcr die Beurteilung des \u00dcberwiegens der Passiveink\u00fcnfte im Sinne des \u00a710a Abs2 KStG\u00a01988 heranzuziehenden Wirtschaftsjahres in Geltung steht (Punkt\u00a03.1.6).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df dem von den antragstellenden Parteien in den Verfahren zu den Zahlen\u00a0V145/2022 und V212-213/2022 angefochtenen Punkt\u00a03.1.7 darf \u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe auf Grund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von \u20ac\u00a010.000,\u2013 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von der Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes sind ferner gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.5 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz Unternehmen ausgeschlossen, auf die einer der folgenden Punkte zutrifft: Unternehmen, bei denen im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 oder zum Zeitpunkt der Antragstellung ein Insolvenzverfahren anh\u00e4ngig ist; dies gilt nicht f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr die ein Sanierungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7166\u00a0ff. des Bundesgesetzes \u00fcber das Insolvenzverfahren (Insolvenzordnung \u2013 IO), RGBl\u00a0337/1914, er\u00f6ffnet wurde (Punkt\u00a03.2.1); beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0532/1993 [BWG]) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG; Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I\u00a034/2015; Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I\u00a0107/2017; Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0281/1990 (Punkt\u00a03.2.2).  Zudem ausgenommen sind Antragsteller, die nicht im Sinne des Umsatzsteuergesetzes\u00a01994 (UStG\u00a01994), BGBl\u00a01994/663, unternehmerisch t\u00e4tig sind (Punkt\u00a03.2.3); Unternehmen, die im Betrachtungszeitraum gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 gegen\u00fcber einem oder mehreren Mitarbeitern eine K\u00fcndigung aussprechen (Punkt\u00a03.2.4), sowie neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die vor dem 1.\u00a0November 2020 noch keine Ums\u00e4tze erzielt haben (Punkt\u00a03.2.5).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als Betrachtungszeitraum f\u00fcr die Berechnung des Lockdown-Umsatzersatzes wird gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.1 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz der Zeitraum benannt, in welchem der Antragsteller im Sinne des Punktes\u00a03.1.3 direkt von der COVID-19-SchuMaV oder der COVID-19-NotMV betroffen war bzw ist; der Betrachtungszeitraum endet jedoch sp\u00e4testens am 6.\u00a0Dezember 2020. Der Lockdown-Umsatzersatz wird f\u00fcr den Umsatzausfall im Betrachtungszeitraum gew\u00e4hrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Punkt\u00a05 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz ist der Lockdown-Umsatzersatz im Sinne dieser Richtlinie im Zeitraum vom 6.\u00a0November 2020 bis 15.\u00a0Dezember 2020 zu beantragen. Unternehmer sind im Einklang mit diesen Richtlinien auch antragsberechtigt, wenn sie bereits vor dem Zeitpunkt des Inkrafttretens der COVID-19-NotMV einen Antrag auf Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes gestellt haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Mit BGBl\u00a0I\u00a011/2021 erlie\u00df der Gesetzgeber das Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden: In \u00a71 des genannten Gesetzes wird ausdr\u00fccklich vorgesehen, dass Unternehmen, die sich steuerlich nicht wohlverhalten haben, von der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie ausgeschlossen sind; bereits erlangte F\u00f6rderungen sind verzinst zur\u00fcckzuzahlen (\u00a71 Abs2 leg.\u00a0cit.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes auf Grund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, hat sich ein Unternehmen steuerlich wohlverhalten, wenn unter anderem \"\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe auf Grund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden ist; steuerliches Wohlverhalten liegt jedoch [vor], sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von \u20ac\u00a010.000,-- nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Gem\u00e4\u00df \u00a79 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes auf Grund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, trat das Gesetz am 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft und ist (nur) auf F\u00f6rderungen anzuwenden, deren Rechtsgrundlage erstmals nach dem 31.\u00a0Dezember 2020 in Kraft getreten ist. Da die VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz, BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, die Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a072/2021 und die 3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz, BGBl\u00a0II\u00a0567/2020, erstmals vor dem 31.\u00a0Dezember 2020 in Kraft getreten sind, kommt die Regelung des \u00a73 Z4 des genannten Gesetzes nicht als Grundlage f\u00fcr die angefochtenen Verordnungsbestimmungen in Betracht. Im \u00dcbrigen h\u00e4lt der Verfassungsgerichtshof in diesem Zusammenhang fest, dass er bei der Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnungsbestimmung die gesetzlichen Grundlagen von Amts wegen zu pr\u00fcfen hat, wenn er Bedenken ob deren Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit hegt. Soweit \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes auf Grund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, als gesetzliche Grundlage des Punktes\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I, BGBl\u00a074/2021, in Betracht kommt, ist auf die Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober 2023, G172/2022\u00a0ua zu verweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Vorweg ist festzuhalten, dass der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a020.518/2021 auf Grund eines Antrages gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z2 B-VG ausgesprochen hat, dass \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz nicht gegen das Bestimmtheitsgebot des Art18 B-VG verst\u00f6\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Ferner ist festzuhalten, dass sich der Verfassungsgerichtshof \u2013 entgegen der Auffassung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen in seiner \u00c4u\u00dferung \u2013 im bereits genannten Erkenntnis VfSlg\u00a020.518/2021 nicht mit der Frage besch\u00e4ftigt hat, ob \u00a73 Z4 Bundesgesetz, mit dem F\u00f6rderungen des Bundes aufgrund der COVID-19-Pandemie an das steuerliche Wohlverhalten gekn\u00fcpft werden, BGBl\u00a0I\u00a011/2021, in inhaltlicher Sicht verfassungskonform ist. Der Verfassungsgerichtshof f\u00fchrte dieses Gesetz lediglich im Zusammenhang mit der Beurteilung der Frage an, ob \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz dem Bestimmtheitsgebot gem\u00e4\u00df Art18 B-VG entspricht. Aus dem genannten Erkenntnis kann daher nichts f\u00fcr die inhaltliche Beurteilung der angefochtenen Verordnungsbestimmungen gewonnen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Es ist daher im Folgenden zun\u00e4chst zu pr\u00fcfen, ob die \u2013 in den Verfahren zu den Zahlen\u00a0V145/2022 und V212-213/2022 \u2013 angefochtene Bestimmung in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz gegen \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz verst\u00f6\u00dft, unter anderem ob die angefochtene Regelung der gesetzlichen Grundlage einen verfassungswidrigen Inhalt unterstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8.1. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes unterstellt die angefochtene Regelung dem \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz einen dem Gleichheitsgrundsatz widersprechenden Inhalt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar ist es dem Grunde nach nicht unsachlich, finanzielle Ma\u00dfnahmen an das steuerliche Wohlverhalten zu kn\u00fcpfen, die angefochtene Regelung in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz ist jedoch deshalb unsachlich, weil der Verordnungsgeber in der angefochtenen Regelung ausschlie\u00dflich darauf abstellt, dass in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Stellung des Antrages auf Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes eine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe auf Grund von Vorsatz \u00fcber das antragstellende Unternehmen oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe (in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion) verh\u00e4ngt worden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber hat nicht normiert, in welchem Zeitraum die Abgabenhinterziehung stattgefunden haben muss. Dies bedeutet, dass auch Unternehmen von der Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes ausgeschlossen sind, die weit zur\u00fcckliegend in der Vergangenheit eine Abgabenhinterziehung begangen haben. Dies gilt freilich nur unter der Voraussetzung, dass die Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit nicht eingetreten ist. Gem\u00e4\u00df \u00a731 Abs4 litc FinStrG wird dabei in die Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr die Strafbarkeit unter anderem die Zeit nicht eingerechnet, \"w\u00e4hrend der wegen der Tat gegen den T\u00e4ter ein Strafverfahren bei der Staatsanwaltschaft, bei Gericht, bei einer Finanzstrafbeh\u00f6rde oder beim Bundesfinanzgericht gef\u00fchrt wird\". Dabei ist von Bedeutung, dass es im Finanzstrafgesetz nur f\u00fcr Finanzvergehen, f\u00fcr deren Verfolgung die Finanzbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig ist, eine absolute Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr die Strafbarkeit gibt (vgl \u00a731 Abs5 FinStrG); Vergleichbares gilt f\u00fcr Finanzstrafdelikte, zu deren Verfolgung die Strafgerichte zust\u00e4ndig sind, nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Regelung in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz hat sohin in Verbindung mit den einschl\u00e4gigen Regelungen des Finanzstrafgesetzes (vgl insbesondere \u00a731 Abs4 und\u00a05 FinStrG) zur Folge, dass es keine zeitliche Grenze f\u00fcr den Ausschluss von der Gew\u00e4hrung des Lockdown-Umsatzersatzes wegen weit in der Vergangenheit liegender vors\u00e4tzlicher Abgabenhinterziehungen geben kann. Die einzige zeitliche Festlegung f\u00fcr den Ausschluss ist, dass die rechtskr\u00e4ftige Verh\u00e4ngung der Finanzstrafe oder einer entsprechenden Verbandsgeldbu\u00dfe in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung erfolgt sein muss. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Zusammenhang zwischen der (Nicht-)Gew\u00e4hrung der Ausgleichszahlungen nach der VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz und dem steuerlichen Fehlverhalten sich immer st\u00e4rker verd\u00fcnnt und daher keine entscheidende Rolle mehr spielen kann, je l\u00e4nger die vors\u00e4tzlich begangene Finanzstraftat zur\u00fcckliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8.2. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes findet somit die angefochtene Regelung in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz keine Deckung in \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, weil dem Gesetzgeber nicht unterstellt werden kann, bei der Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen eine unsachliche Festlegung vorgesehen zu haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8.3. Die vorstehenden \u00dcberlegungen k\u00f6nnen sinngem\u00e4\u00df auf den angefochtenen Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I und Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur 3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz \u00fcbertragen werden. Die Punkte\u00a03.1.3 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, 3.1.7 des Anhanges zur VO\u00a0Ausfallsbonus\u00a0I und 3.1.7 des Anhanges zur 3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz enthalten eine dem Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz im Wesentlichen entsprechende Regelung und sind daher aus denselben dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8.4. Vor dem Hintergrund dieses Ergebnisses kann eine n\u00e4here Auseinandersetzung mit den von den antragstellenden Parteien vorgebrachten Bedenken im Hinblick auf das Doppelbestrafungsverbot nach Art4 7.\u00a0ZPEMRK, das Recht auf Unverletzlichkeit des Eigentums, die Erwerbsfreiheit und den durch den Gleichheitsgrundsatz gew\u00e4hrleisteten Vertrauensschutz unterbleiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Wortfolge \"\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag von EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt\" in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0503/2020, wird als gesetzwidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Wortfolge \"und \u00fcber das Unternehmen darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe (ausgenommen Finanzordnungswidrigkeiten) oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein\" in Punkt\u00a03.1.3 des Anhanges\u00a01 zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19-Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a072/2021 wird als gesetzwidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Wortfolge \"\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Ausfallsbonus darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.\" in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Ausfallsbonus an Unternehmen mit einem hohen Umsatzausfall (VO\u00a0Ausfallsbonus), BGBl\u00a0II\u00a074/2021, wird als gesetzwidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Wortfolge \"\u00fcber den Antragsteller oder dessen gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Organe in Aus\u00fcbung ihrer Organfunktion darf in den letzten f\u00fcnf Jahren vor der Antragstellung keine rechtskr\u00e4ftige Finanzstrafe oder entsprechende Verbandsgeldbu\u00dfe aufgrund von Vorsatz verh\u00e4ngt worden sein; ein Lockdown-Umsatzersatz darf jedoch dennoch gew\u00e4hrt werden, sofern es sich um eine Finanzordnungswidrigkeit oder eine den Betrag EUR\u00a010.000 nicht \u00fcbersteigende Finanzstrafe oder Verbandsgeldbu\u00dfe handelt.\" in Punkt\u00a03.1.7 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lockdown-Umsatzersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (3.\u00a0VO\u00a0Lockdown-Umsatzersatz), BGBl\u00a0II\u00a0567/2020, wird als gesetzwidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Bestimmungen beruht auf Art139 Abs5 letzter Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Verpflichtung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebungen erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a74 Abs1 Z4 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Kosten sind nicht zuzusprechen, weil es im Falle eines Antrages gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG Sache des zust\u00e4ndigen ordentlichen Gerichtes ist, \u00fcber allf\u00e4llige Kostenersatzanspr\u00fcche nach den f\u00fcr sein Verfahren geltenden Vorschriften zu erkennen (vgl zB VfSlg\u00a020.102/2016, 20.112/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne vorangegangene Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}