{
    "document_id": "JFT_20230228_22V00215_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Anlassverfahren, Pr\u00fcfungsbeschluss und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Verfassungsgerichtshof sind zu den Zahlen E3219-3220/2019 auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerden anh\u00e4ngig, denen folgender Sachverhalt zugrunde liegt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit zwei Straferkenntnissen der Bezirkshauptmannschaft Bludenz vom 16.\u00a0Februar 2021 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer in den Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Vorarlberg jeweils eine \u00dcbertretung des \u00a776c Abs2 StVO\u00a01960 zur Last gelegt, weil er zu einem n\u00e4her angegebenen Zeitpunkt in Hohenems auf der Schweizerstra\u00dfe, H\u00f6he Hausnummer\u00a05 in Richtung Harrachgasse, mit einem nach dem Kennzeichen n\u00e4her bestimmten Personenkraftwagen die in der Begegnungszone zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 20\u00a0km/h einmal um 12\u00a0km/h und einmal um 10\u00a0km/h \u00fcberschritten habe. \u00dcber den Beschwerdef\u00fchrer wurde daher jeweils gem\u00e4\u00df \u00a799 Abs3 lita StVO\u00a01960 eine Geld- und eine Ersatzfreiheitsstrafe verh\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die dagegen erhobenen Beschwerden wies das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg mit Erkenntnissen vom 13.\u00a0Juli 2021 als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bei der Behandlung der gegen diese Entscheidungen gerichteten Beschwerden sind im Verfassungsgerichtshof Bedenken ob der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 24.\u00a0April 2018, Z\u00a012000-0/18/A, entstanden. Der Verfassungsgerichtshof hat daher am 20.\u00a0September 2022 beschlossen, diese Verordnung von Amts wegen auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen. Der Verfassungsgerichtshof legte seine Bedenken, die ihn zur Einleitung des Verordnungspr\u00fcfungsverfahrens bestimmt haben, in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.1. Gem\u00e4\u00df \u00a794d Z8c StVO\u00a01960 ist die Bestimmung von Begegnungszonen von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen, sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr das Gebiet der betreffenden Gemeinde wirksam werden und sich auf Stra\u00dfen, die nach den Rechtsvorschriften weder als Autobahn[en], Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen gelten noch diesen Stra\u00dfen gleichzusetzen sind, beziehen soll. Die in Pr\u00fcfung gezogene Begegnungszone betrifft keine der genannten Ausnahmen, sondern ausschlie\u00dflich Gemeindestra\u00dfen, sodass zur Erlassung der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung die Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zust\u00e4ndig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Nach \u00a760 Abs1 Vorarlberger Gemeindegesetz obliegen dem Gemeindevorstand bzw dem Stadtrat (\u00a754 Abs1 leg\u00a0cit) alle in den eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde fallenden Angelegenheiten, soweit sie nach diesem Gesetz oder anderen Gesetzen nicht ausdr\u00fccklich anderen Organen der Gemeinde vorbehalten sind. So kann der Gemeindevorstand bzw der Stadtrat gem\u00e4\u00df \u00a760 Abs2 Vorarlberger Gemeindegesetz die Berichterstattung oder Entscheidung \u00fcber bestimmte Angelegenheiten des Abs1, wenn dies im Interesse der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, Raschheit oder Einfachheit gelegen ist, dem B\u00fcrgermeister \u00fcbertragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Der Stadtrat der Stadt Hohenems hat mit Verordnung vom 31.\u00a0Mai 2000 gem\u00e4\u00df \u00a760 Abs2 Vorarlberger Gemeindegesetz dem B\u00fcrgermeister ua die Entscheidung in Angelegenheiten des Stra\u00dfenverkehrs im Sinne des \u00a794d StVO\u00a01960 'idF der 19.\u00a0StVO-Novelle mit Ausnahme Z1' \u00fcbertragen. Die Bestimmung von Gemeindestra\u00dfen zur Begegnungszone gem\u00e4\u00df \u00a776c StVO\u00a01960 war zum Zeitpunkt der Erlassung dieser Verordnung in \u00a794d StVO\u00a01960 noch nicht enthalten: \u00a776c StVO\u00a01960 und die korrespondierende Bestimmung des \u00a794d Z8c StVO\u00a01960 wurden erst mit BGBl\u00a0I 39/2013 in die Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 eingef\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Nach vorl\u00e4ufiger Ansicht des Verfassungsgerichtshofes war die Bestimmung von Begegnungszonen angesichts des \u2013 statischen \u2013 Verweises (vgl VfGH\u00a022.9.2016, V45/2015 mwN) auf die 'Angelegenheiten des Strassenverkehrs im Sinne des \u00a794 litd)' (gemeint wohl: \u00a794d StVO\u00a01960) 'idF der 19.\u00a0StVO-Novelle mit Ausnahme Z1' nicht von der \u00dcbertragung durch den Stadtrat der Stadt Hohenems an den B\u00fcrgermeister erfasst. Der Verfassungsgerichtshof hegt daher das Bedenken, dass der B\u00fcrgermeister der Stadt Hohenems nicht zur Erlassung der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung zust\u00e4ndig war und diese von einem unzust\u00e4ndigen Organ erlassen wurde.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie die vom Verfassungsgerichtshof in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss ge\u00e4u\u00dferten Bedenken best\u00e4tigt und darauf hinweist, dass s\u00e4mtliche Akten betreffend das Zustandekommen der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung bereits in den Anlassverfahren vorgelegt worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Vorarlberger Landesregierung hat von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung abgesehen und mitgeteilt, dass sie \u00fcber keine auf die angefochtene Verordnung Bezug habenden Akten verf\u00fcge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die im Anlassfall beschwerdef\u00fchrende Partei hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die in Pr\u00fcfung gezogene Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 24.\u00a0April 2018, Z\u00a012000-0/18/A, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aktenzahl: 12000-0/18/A\u00a0Hohenems, am 24.04.2018",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betriff: Stadtzentrum;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "             Bestimmung einer Begegnungszone.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Anwendung der Bestimmungen des \u00a760 GG (LGBl\u00a040/1985 idgF) iVm der Verordnung des Stadtrates der Stadt Hohenems vom 31.05.2000 \u00fcber die \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit zur Besorgung der im \u00a794d StVO (BGBl\u00a0159/1960 idgF) beschriebenen Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde vom Stadtrat an den B\u00fcrgermeister.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a743/1/b StVO wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Stadtzentrum von Hohenems wird eine Begegnungszone gem\u00e4\u00df \u00a776c StVO\u00a01960 mit einer erlaubten H\u00f6chstgeschwindigkeit von 20\u00a0km/h eingerichtet. Dies betrifft folgende Stra\u00dfen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Teilst\u00fcck der Schweizer Stra\u00dfe zwischen der Marktstra\u00dfe und dem Haus Nr\u00a035;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- M\u00fcndungsbereich der Jakob-Hannibal- in die Schweizer Stra\u00dfe;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Harrachgasse;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Teilst\u00fcck der Radetzkystra\u00dfe zwischen der Marktstra\u00dfe und dem Haus Nr\u00a03;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- M\u00fcndungsbereich der Erlachstra\u00dfe in die Radetzkystra\u00dfe;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Marktstra\u00dfe;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Mondscheingasse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung ist durch Stra\u00dfenverkehrszeichen nach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a753/1/9e 'Begegnungszone' und \u00a753/1/9f 'Ende einer Begegnungszone'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "kundzumachen und tritt gem\u00e4\u00df \u00a744/1 StVO mit der Anbringung dieser Zeichen in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der B\u00fcrgermeister:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Vorarlberger Gesetzes \u00fcber die Organisation der Gemeindeverwaltung (Gemeindegesetz), LGBl\u00a040/1985, idF LGBl\u00a078/2017 lauten auszugsweise wie folgt (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gemeindevorstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a760",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dem Gemeindevorstand obliegen alle in den eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde fallenden Angelegenheiten, soweit sie nach diesem Gesetz oder anderen Gesetzen nicht ausdr\u00fccklich anderen Organen der Gemeinde vorbehalten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Gemeindevorstand kann die Berichterstattung oder Entscheidung \u00fcber bestimmte Angelegenheiten des Abs1, wenn dies im Interesse der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, Raschheit oder Einfachheit gelegen ist, dem B\u00fcrgermeister \u00fcbertragen. Hievon ausgenommen sind die Befugnis gem\u00e4\u00df Abs3 sowie die Angelegenheiten des \u00a750 Abs3.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Kann in dringenden F\u00e4llen der Beschluss der Gemeindevertretung nicht ohne Nachteil f\u00fcr die Sache oder ohne Gefahr eines Schadens f\u00fcr die Gemeinde abgewartet werden, so ist der Gemeindevorstand berechtigt, namens der Gemeindevertretung t\u00e4tig zu werden. Diese Erm\u00e4chtigung gilt nicht f\u00fcr Entscheidungen \u00fcber Rechtsmittel und jene Beschl\u00fcsse, die aufgrund der Landesverfassung der Gemeindevertretung vorbehalten sind, sowie f\u00fcr den Voranschlag und den Rechnungsabschluss der Gemeinde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B\u00fcrgermeister",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a766",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben im eigenen Wirkungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dem B\u00fcrgermeister obliegen im eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u2013b) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Besorgung der ihm vom Gemeindevorstand gem\u00e4\u00df \u00a760 Abs2 \u00fcbertragenen Aufgaben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d)\u2013f) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(7) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Stadtrat von Hohenems hat mit Verordnung vom 31.\u00a0Mai 2000 \"[g]em\u00e4\u00df \u00a760 Abs2 Gemeindegesetz, LGBl.Nr\u00a040/1985 idgF\" Folgendes verordnet (auszugsweise Wiedergabe; Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"VERORDNUNG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "DES STADTRATES DER STADT HOHENEMS",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a760 Abs2 Gemeindegesetz, LGBl.Nr\u00a040/1985 idgF, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Stadtrat \u00fcbertr\u00e4gt dem B\u00fcrgermeister die Entscheidung \u00fcber folgende Angelegenheiten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) Angelegenheiten des Strassenverkehrs im Sinne des \u00a794 litd) StVO idF der 19.\u00a0StVO-Novelle mit Ausnahme Z1.;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(c)\u2013(j) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnung tritt gem. \u00a732 Abs1 Gemeindegesetz idgF mit Beginn des auf die Kundmachung folgenden Tages in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Inkrafttreten dieser Verordnung treten die bislang geltenden Verordnungen betreffend \u00dcbertragung von Entscheidungen an den B\u00fcrgermeister ausser Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hohenems, den 31.5.00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0[\u2026]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0B\u00fcrgermeister\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die anzuwendenden Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 \u2013 StVO.\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960, lauten in der jeweils ma\u00dfgeblichen Fassung wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a744. Kundmachung der Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. Der Zeitpunkt der erfolgten Anbringung ist in einem Aktenvermerk (\u00a716 AVG) festzuhalten. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a753. Die Hinweiszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Hinweiszeichen weisen auf verkehrswichtige Umst\u00e4nde hin. Hinweiszeichen sind die folgenden Zeichen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1a.\u20139d. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9e. 'BEGEGNUNGSZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt den Beginn einer Begegnungszone an und bedeutet, dass hier die besonderen Bestimmungen des \u00a776c gelten. Wurde in der Begegnungszone die erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit gem\u00e4\u00df \u00a776c Abs6 auf 30\u00a0km/h erh\u00f6ht, ist auf dem Zeichen die Zahl '20' durch die Zahl '30' zu ersetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9f. 'ENDE EINER BEGEGNUNGSZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt das Ende einer Begegnungszone an und bedeutet, dass die besonderen Bestimmungen des \u00a776c nun nicht mehr gelten. Wurde in der Begegnungszone die erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit gem\u00e4\u00df \u00a776c Abs6 auf 30\u00a0km/h erh\u00f6ht, ist auf dem Zeichen die Zahl '20' durch die Zahl '30' zu ersetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9g.\u201329. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begegnungszonen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a776c. (1) Die Beh\u00f6rde kann, wenn es der Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs, insbesondere des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs, dient, oder aufgrund der Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes angebracht erscheint, durch Verordnung Stra\u00dfen, Stra\u00dfenstellen oder Gebiete dauernd oder zeitweilig zu Begegnungszonen erkl\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In Begegnungszonen d\u00fcrfen die Lenker von Fahrzeugen Fu\u00dfg\u00e4nger weder gef\u00e4hrden noch behindern, haben von ortsgebundenen Gegenst\u00e4nden oder Einrichtungen einen der Verkehrssicherheit entsprechenden seitlichen Abstand einzuhalten und d\u00fcrfen nur mit einer Geschwindigkeit von h\u00f6chstens 20\u00a0km/h fahren. Lenker von Kraftfahrzeugen d\u00fcrfen auch Radfahrer weder gef\u00e4hrden noch behindern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In Begegnungszonen d\u00fcrfen Fu\u00dfg\u00e4nger die gesamte Fahrbahn ben\u00fctzen. Sie d\u00fcrfen den Fahrzeugverkehr jedoch nicht mutwillig behindern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Anbringung von Schwellen, Rillen, Bordsteinen und dergleichen sowie von horizontalen baulichen Einrichtungen ist in verkehrsgerechter Gestaltung zul\u00e4ssig, wenn dadurch die Verkehrssicherheit gef\u00f6rdert oder die Einhaltung der erlaubten H\u00f6chstgeschwindigkeit unterst\u00fctzt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) F\u00fcr die Kundmachung einer Verordnung nach Abs1 gelten die Bestimmungen des \u00a744 Abs1 mit der Ma\u00dfgabe, dass am Anfang und am Ende einer Begegnungszone die betreffenden Hinweiszeichen (\u00a753 Abs1 Z9e bzw 9f) anzubringen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Wenn es der Leichtigkeit und Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs dient und aus Gr\u00fcnden der Sicherheit des Verkehrs keine Bedenken dagegen bestehen, kann die Beh\u00f6rde in der Verordnung nach Abs1 die erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit auf 30\u00a0km/h erh\u00f6hen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a794d. Eigener Wirkungsbereich der Gemeinde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr das Gebiet der betreffenden Gemeinde wirksam werden und sich auf Stra\u00dfen, die nach den Rechtsvorschriften weder als Autobahnen, Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen gelten noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind, beziehen soll, sind folgende Angelegenheiten von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20138b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8c. die Bestimmung von Begegnungszonen (\u00a776c),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9.\u201320. [\u2026].\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit Schriftsatz vom 6.\u00a0Dezember 2022 hat die verordnungserlassende Beh\u00f6rde mitgeteilt, dass sowohl die Verordnung des Stadtrates von Hohenems vom 31.\u00a0Mai 2000, mit der die Entscheidung \u00fcber bestimmte Angelegenheiten vom Stadtrat auf den B\u00fcrgermeister \u00fcbertragen worden war, als auch die in Pr\u00fcfung gezogene Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 24.\u00a0April 2018, Z\u00a012000-0/18/A, mittlerweile aufgehoben und neu erlassen worden seien. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde legte unter einem die Verordnung des Stadtrates der Stadt Hohenems vom 22.\u00a0November 2022, Z\u00a0h020.16-2/2022-1-2, und die Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 5.\u00a0Dezember 2022, Z\u00a0h640.0-15/2022-1, vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Die Verordnung des Stadtrates der Stadt Hohenems betreffend die \u00dcbertragung von Entscheidungen \u00fcber bestimmte Angelegenheiten an den B\u00fcrgermeister (\u00dcbertragungsverordnung), Z\u00a0h020.16-2/2022-1-2, lautet auszugsweise (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verordnung des Stadtrates",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbertragung von Entscheidungen \u00fcber bestimmte Angelegenheiten an den B\u00fcrgermeister (\u00dcbertragungsverordnung)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Stadtrat der Stadt Hohenems verordnet mit Beschluss vom 22.11.2022 gem \u00a760 Abs2 GG, LGBl\u00a040/1985 idgF:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbertragung der Entscheidung \u00fcber bestimmte Angelegenheiten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Stadtrat \u00fcbertr\u00e4gt dem B\u00fcrgermeister die Entscheidung \u00fcber folgende Angelegenheiten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Angelegenheiten des Stra\u00dfenverkehrs iSd \u00a794d StVO idF der 33.\u00a0StVO-Novelle (BGBl\u00a0122/2022) mit Ausnahme der Z1 (Erlassung von Verordnungen nach \u00a720 Abs2a StVO);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013h) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt gem \u00a731 Abs1 GG mit Beginn des auf die Kundmachung folgenden Tages in Kraft. Gleichzeitig tritt die (\u00dcbertragungs)Verordnung des Stadtrates vom 31.05.2000, au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Stadtrat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B\u00fcrgermeister\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Die Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 5.\u00a0Dezember 2022, Zh640.0-15/2022-1, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aktenzahl: h640.0-15/2022-1\u00a0 Hohenems, am 05.12.2022",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betrifft: Stadtzentrum",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "            Bestimmung einer Begegnungszone.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Anwendung der Bestimmungen des \u00a760 GG (LGBl\u00a040/1985 idgF) iVm der Verordnung des Stadtrates der Stadt Hohenems vom 22.11.2022 \u00fcber die \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit zur Besorgung der im \u00a794d Z8c StVO (BGBl\u00a0150/1960 idgF) beschriebenen Angelegenheiten des eigenen Wirkungsbereiches der Gemeinde vom Stadtrat an den B\u00fcrgermeister.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a776c StVO wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfnahme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Stadtzentrum von Hohenems wird eine Begegnungszone gem\u00e4\u00df \u00a776c StVO\u00a01960 mit einer erlaubten H\u00f6chstgeschwindigkeit von 20\u00a0km/h eingerichtet. Dies betrifft folgende Stra\u00dfen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Teilst\u00fcck der Schweizer Stra\u00dfe zwischen der Marktstra\u00dfe und dem Haus Nr\u00a035;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndungsbereich der Jakob-Hannibal- in die Schweizer Stra\u00dfe;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Harrachgasse;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Teilst\u00fcck der Radetzkystra\u00dfe zwischen der Marktstra\u00dfe und dem Haus Nr\u00a03;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndungsbereich der Erlachstra\u00dfe in die Radetzkystra\u00dfe;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Marktstra\u00dfe;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mondscheingasse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kundmachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung ist mittels Stra\u00dfenverkehrszeichen nach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a753 Abs1 Z9e 'Begegnungszone' und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a753 Abs1 Z9f 'Ende einer Begegnungszone'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "kundzumachen und tritt gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO mit der Anbringung dieser Zeichen in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B\u00fcrgermeister\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Verfahrens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Verfahren hat sich nichts ergeben, was an der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung zweifeln lie\u00dfe. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich das Verordnungspr\u00fcfungsverfahren insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken des Verfassungsgerichtshofes haben sich als zutreffend erwiesen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Stadtrat der Stadt Hohenems hat mit Verordnung vom 31.\u00a0Mai 2000 gem\u00e4\u00df \u00a760 Abs2 Vorarlberger Gemeindegesetz dem B\u00fcrgermeister ua die Entscheidung in Angelegenheiten des Stra\u00dfenverkehrs im Sinne des \u00a794d StVO\u00a01960 \"idF der 19.\u00a0StVO-Novelle mit Ausnahme Z1\" \u00fcbertragen. Die Bestimmung von Gemeindestra\u00dfen zur Begegnungszone gem\u00e4\u00df \u00a776c StVO 1960 war zum Zeitpunkt der Erlassung dieser Verordnung in \u00a794d StVO\u00a01960 noch nicht enthalten: \u00a776c StVO\u00a01960 und die korrespondierende Bestimmung des \u00a794d Z8c StVO\u00a01960 wurden erst mit BGBl\u00a0I 39/2013 in die Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 eingef\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Angesichts des \u2013 statischen \u2013 Verweises (vgl VfGH\u00a022.9.2016, V45/2015 mwN) auf die \"Angelegenheiten des Strassenverkehrs im Sinne des \u00a794 litd)\" (gemeint wohl: \u00a794d StVO\u00a01960) \"idF der 19.\u00a0StVO-Novelle mit Ausnahme Z1\" war die Bestimmung von Begegnungszonen nicht von der \u00dcbertragung durch den Stadtrat der Stadt Hohenems an den B\u00fcrgermeister erfasst. Der B\u00fcrgermeister der Stadt Hohenems war daher nicht zur Erlassung der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung zust\u00e4ndig, sodass diese von einem unzust\u00e4ndigen Organ erlassen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Mit Schriftsatz vom 6.\u00a0Dezember 2022 hat die verordnungserlassende Beh\u00f6rde mitgeteilt, dass die Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 24.\u00a0April 2018, Z\u00a012000-0/18/A, aufgehoben und neu erlassen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat daher festzustellen, dass die in Pr\u00fcfung gezogene Verordnung gesetzwidrig war (Art139 Abs4 B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 24.\u00a0April 2018, Z\u00a012000-0/18/A, war gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der Vorarlberger Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Feststellung der Gesetzwidrigkeit erflie\u00dft aus Art139 Abs5 zweiter Satz B-VG und \u00a759 Abs2 iVm \u00a761 VfGG und \u00a72 Abs1 litf Vbg\u00a0KundmachungsG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der beteiligten Partei sind die f\u00fcr die abgegebene \u00c4u\u00dferung begehrten Kosten nicht zuzusprechen, weil ein Kostenersatz in Verordnungspr\u00fcfungsverfahren (vom \u2013 hier nicht gegebenen \u2013 Fall des \u00a761a VfGG abgesehen) im VfGG nicht vorgesehen ist.",
            "annotations": []
        }
    ]
}