{
    "document_id": "JFT_20230315_22E02948_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist Staatsangeh\u00f6rige der Russischen F\u00f6deration, geh\u00f6rt der Volksgruppe der Inguschen an und bekennt sich zum islamischen Glauben. Im Juni 2017 reiste sie gemeinsam mit ihren beiden minderj\u00e4hrigen Kindern ins Bundesgebiet ein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Am 25.\u00a0Oktober 2021 stellten die Beschwerdef\u00fchrerin und ihre minderj\u00e4hrigen Kinder den dritten Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheiden des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (im Folgenden: BFA) vom 15.\u00a0Februar 2022 wurden die Antr\u00e4ge der Beschwerdef\u00fchrerin und ihrer minderj\u00e4hrigen Kinder auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch hinsichtlich der Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Russische F\u00f6deration abgewiesen und keine Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden erteilt. Es wurde eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen und festgestellt, dass die Abschiebung in die Russische F\u00f6deration zul\u00e4ssig sei. Als Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise wurden vierzehn Tage ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung festgesetzt. Zudem wurde gegen die Beschwerdef\u00fchrerin und ihre minderj\u00e4hrigen Kinder ein auf die Dauer von vier Jahren befristetes Einreiseverbot erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die gegen die Bescheide vom 15.\u00a0Februar 2022 erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung am 30.\u00a0August 2022 \u2013 mit Erkenntnis vom 20.\u00a0September 2022 mit den Ma\u00dfgaben als unbegr\u00fcndet ab, dass das Einreiseverbot der Beschwerdef\u00fchrerin auf die Dauer von zwei Jahren herabgesetzt und die Einreiseverbote gegen\u00fcber den minderj\u00e4hrigen Kindern aufgehoben wurden. Zum Einreiseverbot gegen\u00fcber der Beschwerdef\u00fchrerin f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndend aus, dass das BFA zutreffend festgestellt habe, dass im Fall der Beschwerdef\u00fchrerin \u00a753 Abs2 Z6 FPG erf\u00fcllt sei. Sie verf\u00fcge \u00fcber keine eigenen Mittel zur Bestreitung des Lebensunterhalts und keine legalen M\u00f6glichkeiten zur Erlangung finanzieller Mittel in \u00d6sterreich. Da die Familie weiterhin die Krankenversicherung \u00fcber die Grundversorgung beziehe, keine finanziellen Mittel nachgewiesen habe und insbesondere nicht vorgebracht habe, einen Rechtsanspruch auf Unterst\u00fctzung durch andere zu haben, bestehe damit die Gefahr, dass ihr weiterer Aufenthalt zu einer finanziellen Belastung einer Gebietsk\u00f6rperschaft f\u00fchren k\u00f6nnte. Ebenso bestehe die Gefahr, dass durch die unrechtm\u00e4\u00dfige Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit versucht werde, den Unterhalt zu sichern. Aus ihrem bisherigen Verhalten zeige sich zudem, dass die Beschwerdef\u00fchrerin und ihre minderj\u00e4hrigen Kinder auch nach negativem Abschluss des Asylverfahrens nicht bereit seien, das Bundesgebiet zu verlassen. Das BFA habe bei einem Maximalrahmen von f\u00fcnf Jahren gem\u00e4\u00df \u00a753 Abs2 FPG ein auf vier Jahre befristetes Einreiseverbot erlassen. Die Dauer des verh\u00e4ngten Einreiseverbotes erscheine jedoch nicht angemessen. Das Einreiseverbot sei daher auf die Dauer von zwei Jahren herabzusetzen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten sowie die Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Die Beschwerdef\u00fchrerin stellt zudem den Antrag, ihrer Beschwerde die aufschiebende Wirkung zuzuerkennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das BFA und das Bundesverwaltungsgericht haben die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt. Von der Erstattung einer Gegenschrift wurde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Erlassung eines auf zwei Jahre befristeten Einreiseverbotes richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753\u00a0Abs2 Z6 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012, als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG ist daher die aufgehobene Gesetzesbestimmung nicht nur im Anlassfall, sondern ausnahmslos in allen F\u00e4llen und folglich auch im vorliegenden Fall nicht mehr anzuwenden (VfSlg\u00a015.401/1999, 19.419/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Das Bundesverwaltungsgericht wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles nicht ausgeschlossen, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung der Beschwerdef\u00fchrerin nachteilig war. Die Beschwerdef\u00fchrerin wurde somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit das Einreiseverbotes in der Dauer von zwei Jahren erlassen wird, wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in ihren Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung sowie der Festsetzung der vierzehnt\u00e4gigen Frist ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde behauptet die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht in \u00dcbereinstimmung mit dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(s\u00a0etwa EGMR\u00a07.7.1989, 14.038/88, Soering; 30.10.1991, 13.163/87 ua, Vilvarajah; 6.3.2001, 45-276/99, Hilal) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "davon aus, dass die Entscheidung eines Vertragsstaates, einen Fremden in welcher Form immer au\u00dfer Landes zu schaffen, unter dem Blickwinkel des Art3 EMRK erheblich werden und demnach die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK begr\u00fcnden kann, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er gebracht werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat weder eine grundrechtswidrige Gesetzesauslegung vorgenommen noch sind ihm grobe Verfahrensfehler unterlaufen, die eine vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifende Verletzung des genannten Grundrechtes darstellen (vgl VfSlg\u00a013.897/1994, 15.026/1997, 15.372/1998, 16.384/2001, 17.586/2005). Ob ihm sonstige Fehler bei der Rechtsanwendung unterlaufen sind, hat der Verfassungsgerichtshof nicht zu beurteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a017.340/2004 ausgef\u00fchrt hat, darf eine aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme nicht verf\u00fcgt werden, wenn dadurch das Recht auf Schutz des Privat- und Familienlebens des Betroffenen verletzt w\u00fcrde. Bei der Beurteilung nach Art8 EMRK ist eine Interessenabw\u00e4gung vorzunehmen (vgl die in VfSlg\u00a018.223/2007 und 18.224/2007 wiedergegebene Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat sich mit der Frage der Gef\u00e4hrdung der Beschwerdef\u00fchrerin in ihren Rechten auseinandergesetzt. Ihm kann unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht entgegengetreten werden, wenn es auf Grund der Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles davon ausgeht, dass das \u00f6ffentliche Interesse an der Beendigung des Aufenthalts von Fremden ohne Aufenthaltstitel das Interesse am Verbleib im Bundesgebiet aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK \u00fcberwiegt (vgl VfSlg\u00a019.086/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob der Antrag auf internationalen Schutz vom 25.\u00a0Oktober 2021 zu Recht abgewiesen wurde, nicht anzustellen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit er\u00fcbrigt sich ein Abspruch \u00fcber den Antrag, der Beschwerde die aufschiebende Wirkung zuzuerkennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit ein Einreiseverbot in der Dauer von zwei Jahren erlassen wird, wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}