{
    "document_id": "JFT_20231004_23E01639_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein im Jahr 1989 geborener irakischer Staatsangeh\u00f6riger, der der Volksgruppe der Araber angeh\u00f6rt und sich zum sunnitisch-muslimischen Glauben bekennt. Er wurde in Mossul geboren und lebte bis zu seiner Ausreise in Faidah (Provinz Ninawa). Der Beschwerdef\u00fchrer stellte am 2.\u00a0J\u00e4nner 2022 einen Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich und begr\u00fcndete diesen damit, im Irak eine Beziehung und zwei Kinder mit einer verheirateten Frau gehabt zu haben. Deren Ehemann, ein Polizist, habe dies herausgefunden, weshalb er von der Familie seiner Geliebten, deren Br\u00fcder Mitglieder einer schiitischen Miliz seien, gesucht werde. Er bef\u00fcrchte, im Irak Opfer eines \"Ehrverbrechens\" zu werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 28.\u00a0November 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten und hinsichtlich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen den Beschwerdef\u00fchrer eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung zul\u00e4ssig sei und setzte eine Frist von 14\u00a0Tagen f\u00fcr die freiwillige Ausreise. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 17.\u00a0April 2023 als unbegr\u00fcndet ab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht zur Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten zusammengefasst aus, es k\u00f6nne nicht festgestellt werden, dass der Beschwerdef\u00fchrer auf Grund einer Aff\u00e4re mit einer verheirateten Frau im Herkunftsstaat einer Gef\u00e4hrdung bzw Gewalt ausgesetzt w\u00e4re. Sein Vorbringen dazu sei auf Grund n\u00e4her dargelegter Unstimmigkeiten, Widerspr\u00fcche und Steigerungen nicht glaubhaft. Dar\u00fcber hinaus habe er keine mit seiner arabischen Volksgruppenzugeh\u00f6rigkeit oder sunnitischen Religionszugeh\u00f6rigkeit in Zusammenhang stehenden Schwierigkeiten vor der Ausreise glaubhaft machen k\u00f6nnen. Im Irak gebe es keine systematische Verfolgung sunnitischer Araber, diese bildeten zudem die Mehrheitsbev\u00f6lkerung in der Provinz Ninawa. Es l\u00e4gen auch keine Hinweise vor, dass dem Beschwerdef\u00fchrer im Fall der R\u00fcckkehr eine N\u00e4he zum Islamischen Staat unterstellt werde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten erachtet das Bundesverwaltungsgericht ebenfalls nicht f\u00fcr gegeben. Der Beschwerdef\u00fchrer sei ein arbeits- und anpassungsf\u00e4higer Mensch mit achtj\u00e4hriger Schulausbildung sowie Berufserfahrung als Lkw-Fahrer im Herkunftsland. Die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit sei ihm m\u00f6glich und zumutbar. Er stamme aus keiner der regionalen Problemzonen, sondern aus dem Bezirk Mossul in der Provinz Ninawa. Laut EUAA Country Guidance vom Juni 2022 handle es sich dabei um ein Gebiet, in dem willk\u00fcrliche Gewalt zwar stattfinde, jedoch kein hohes Niveau erreiche. Die allgemeine Sicherheitslage im Irak und auch in der Provinz Ninawa habe sich seit der Niederlage des Islamischen Staates 2017 entscheidend verbessert. Der Beschwerdef\u00fchrer verf\u00fcge \u00fcber ein famili\u00e4res Unterst\u00fctzungsnetzwerk und eine Wohnm\u00f6glichkeit im Herkunftsstaat. Die Erreichbarkeit seiner Heimatstadt ergebe sich aus der stabilen Sicherheitslage in Bagdad und Erbil, die ein Erreichen der dortigen Flugh\u00e4fen erm\u00f6gliche. F\u00fcr die Einreise werde kein Sponsor ben\u00f6tigt und es best\u00fcnden auch keine Hinweise auf Restriktionen f\u00fcr Personen, die aus ehemals vom IS kontrollierten Gebieten stammten, oder f\u00fcr die Weiterreise in das Gouvernement Ninawa. Es sei nicht ma\u00dfgeblich wahrscheinlich, dass ihm im Falle einer R\u00fcckkehr eine Unterst\u00fctzung des IS unterstellt werde. Der Beschwerdef\u00fchrer begebe sich nicht etwa in einen anderen Landesteil, sondern zur\u00fcck in seine Heimatstadt und verf\u00fcge \u00fcber einen g\u00fcltigen irakischen Reisepass, weshalb er in der Lage sein werde, auf dem Reiseweg liegende Checkpoints zu passieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf einen wirksamen Rechtsbehelf und ein unparteiisches Gericht (Art47 Abs2 GRC) und auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) behauptet und unter anderem die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht und das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl haben die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber jeweils abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Irak und gegen die Festsetzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder 3 EMRK oder der Protokolle Nr\u00a06 oder Nr\u00a013 zur EMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten damit, dass der Beschwerdef\u00fchrer ein arbeits- und anpassungsf\u00e4higer Mensch mit achtj\u00e4hriger Schulausbildung sowie Berufserfahrung als Lkw-Fahrer sei. Er stamme aus dem Bezirk Mossul in der Provinz Ninawa, wo willk\u00fcrliche Gewalt kein hohes Niveau erreiche, und verf\u00fcge dort \u00fcber ein famili\u00e4res Unterst\u00fctzungsnetzwerk und eine Wohnm\u00f6glichkeit. Der Beschwerdef\u00fchrer k\u00f6nne seine Heimatstadt im Wege einer Einreise \u00fcber die Flugh\u00e4fen Bagdad und Erbil sicher erreichen. Laut aktuellen L\u00e4nderinformationen best\u00fcnden keine Hinweise auf Restriktionen f\u00fcr Personen, die aus ehemals vom IS kontrollierten Gebieten stammten, oder f\u00fcr deren Weiterreise in das Gouvernement Ninawa. Es sei nicht ma\u00dfgeblich wahrscheinlich, dass dem Beschwerdef\u00fchrer im Falle einer R\u00fcckkehr eine Unterst\u00fctzung des IS unterstellt werde. Er begebe sich in seine Heimatstadt zur\u00fcck und verf\u00fcge \u00fcber einen g\u00fcltigen Reisepass, weshalb er in der Lage sein werde, auf dem Reiseweg liegende Checkpoints zu passieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Dem vom Bundesverwaltungsgericht herangezogenen L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom August 2022 ist allerdings zu entnehmen, dass sunnitische Araber, die aus einem ehemals vom IS besetzten Gebiet stammen, kollektiv verd\u00e4chtigt werden, Verbindungen zum IS zu haben oder diesen zu unterst\u00fctzen (vgl VfGH 14.6.2022, E851/2022, zum insoweit gleichlautenden L\u00e4nderinformationsblatt vom Oktober 2021). Angeh\u00f6rige dieser Personengruppe sind folglich diversen Gef\u00e4hrdungen insbesondere bei Kontrollpunkten (Checkpoints) sowie Beschr\u00e4nkungen ihrer Bewegungs- und Niederlassungsfreiheit ausgesetzt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Oft werden Sunniten einzig aufgrund ihrer Glaubensrichtung als IS-Sympathisanten stigmatisiert oder gar strafrechtlich verfolgt. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zuge von Anti-Terror-Operationen, aber auch an Kontrollpunkten, wurden seit 2014 junge, vorwiegend sunnitische M\u00e4nner festgenommen. Den Sicherheitskr\u00e4ften werden dabei zahlreiche F\u00e4lle von Verschwindenlassen zur Last gelegt [\u2026]. Es gibt zahlreiche Berichte \u00fcber Festnahmen und die vor\u00fcbergehende Internierung von \u00fcberwiegend sunnitisch-arabischen IDPs durch Regierungskr\u00e4fte, den NSS, PMF, Peshmerga und Asayish [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcber eine Million sunnitische Araber sind vertrieben. Viele von ihnen werden verd\u00e4chtigt den IS zu unterst\u00fctzen und f\u00fcrchten Vergeltungsma\u00dfnahmen, wenn sie in ihre H\u00e4user in den fr\u00fcher vom IS kontrollierten Gebieten zur\u00fcckkehren [\u2026]. Die kurdischen Beh\u00f6rden haben Tausende von Arabern daran gehindert, in ihre D\u00f6rfer im Unterbezirk Rabia und im Bezirk Hamdaniya im Gouvernement Ninewa zur\u00fcckzukehren, Gebiete, aus denen kurdische Einheiten 2014 den IS vertrieben und dort die territoriale Kontrolle \u00fcbernommen hatten. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch laut UNHCR werden \"Personen mit \u00fcberwiegend sunnitisch-arabischer Identit\u00e4t und zwar vornehmlich [...] M\u00e4nner und Jungen im kampff\u00e4higen Alter aus Gebieten, die zuvor von ISIS besetzt waren, [...] Berichten zufolge kollektiv verd\u00e4chtigt, mit ISIS verbunden zu sein oder ISIS zu unterst\u00fctzen\" (UNHCR-Erw\u00e4gungen zum Schutzbedarf von Personen, die aus dem Irak stammen, vom Mai 2019, S\u00a069) und weisen daher ein besonderes Risikoprofil auf (vgl etwa VfGH 7.10.2021, E2372/2021; 18.3.2022, E3751/2021; 14.6.2022, E1040/2022; 15.3.2023, E131/2023).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Vor diesem Hintergrund ist die Argumentation des Bundesverwaltungsgerichtes, dass \"keine Hinweise\" vorl\u00e4gen, dass dem Beschwerdef\u00fchrer im Fall der R\u00fcckkehr eine N\u00e4he zum IS unterstellt werde, nicht nachvollziehbar. Es hat seine Einsch\u00e4tzung, eine derartige Unterstellung w\u00e4re nicht ma\u00dfgeblich wahrscheinlich, ansonsten nicht n\u00e4her begr\u00fcndet. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes hat das Bundesverwaltungsgericht die sich aus den L\u00e4nderberichten ergebenden Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr sunnitische Araber, die aus einem ehemals vom IS besetzten Gebiet stammen, bei der Beurteilung der sicheren Erreichbarkeit der Region, in die der Beschwerdef\u00fchrer zur\u00fcckkehren soll, entsprechend zu ber\u00fccksichtigen (vgl dazu bereits VfGH 7.10.2021, E2637/2021 mwN). Der blo\u00dfe Verweis auf famili\u00e4re Ankn\u00fcpfungspunkte sowie darauf, dass sich der Beschwerdef\u00fchrer zur\u00fcck in seine Heimatstadt begebe, wird den verfassungsrechtlichen Anforderungen an eine entsprechende Auseinandersetzung nicht gerecht (vgl VfGH 14.6.2022, E851/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Indem es das Bundesverwaltungsgericht unterlassen hat, sich im Hinblick auf die sichere Erreichbarkeit der Herkunftsregion mit dem aus aktuellen L\u00e4nderinformationen ersichtlichen Risikoprofil des Beschwerdef\u00fchrers auseinanderzusetzen, hat es sein Erkenntnis \u2013 soweit es sich auf die Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und daran ankn\u00fcpfend auf die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Irak und die Festsetzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise bezieht\u00a0\u2013 mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde gegen die Abweisung des Antrages auf Zuerkennung des Status des Asylberechtigten richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0Die vorliegende Beschwerde behauptet die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf einen wirksamen Rechtsbehelf und ein unparteiisches Gericht (Art47 Abs2 GRC) und auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973). Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Beweisw\u00fcrdigung des Bundesverwaltungsgerichtes in jeder Hinsicht den gesetzlichen Vorgaben entspricht, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit seine Beschwerde gegen Nichtzuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, gegen den Ausspruch der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Irak und gegen die Festsetzung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731\u00a0letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}