{
    "document_id": "JFT_20230315_22E03434_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist Staatsangeh\u00f6riger der Ukraine. Am 22.\u00a0M\u00e4rz 2022 reiste der Beschwerdef\u00fchrer aus Polen kommend in das Bundesgebiet ein und lie\u00df sich am 23.\u00a0M\u00e4rz 2022 zur Ausstellung eines Ausweises f\u00fcr Vertriebene registrieren. Der Beschwerdef\u00fchrer gab dabei an, die Ukraine am 23.\u00a0Februar\u00a02022 verlassen zu haben und am selben Tag in Polen eingereist zu sein. Im Rahmen des Parteiengeh\u00f6rs brachte der Beschwerdef\u00fchrer erg\u00e4nzend vor, er habe bis zu seiner Ausreise nach Polen mit seiner Mutter zusammengewohnt. Am 23.\u00a0Februar 2022 sei er auf Grund der Ger\u00fcchte, dass in B\u00e4lde der Krieg ausbrechen werde, aus Furcht nach Polen ausgereist. Am 23.\u00a0M\u00e4rz 2022 sei der Beschwerdef\u00fchrer sodann nach Wien zu seiner Mutter gereist, die sich zwischenzeitig im Bundesgebiet als Vertriebene registriert habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 23.\u00a0September 2022 stellte das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl unter Spruchpunkt\u00a0I. fest, dass dem Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 AsylG 2005 iVm den Bestimmungen der Verordnung der Bundesregierung \u00fcber ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht f\u00fcr aus der Ukraine Vertriebene, BGBl\u00a0II 92/2022 (im Folgenden: VertriebenenVO) kein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht als Vertriebener zukomme. Mit Spruchpunkt\u00a0II. wurde der Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf Ausstellung eines Ausweises f\u00fcr Vertriebene gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs4 AsylG\u00a02005 zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Bundesverwaltungsgericht wies die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde mit Erkenntnis vom 5.\u00a0November 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend stellte das Bundesverwaltungsgericht fest, der Beschwerdef\u00fchrer sei am 23.\u00a0Februar 2022 aus der Ukraine nach Polen eingereist, habe sich in weiterer Folge in Polen aufgehalten und sei am 22.\u00a0M\u00e4rz 2022 in das Bundesgebiet eingereist. Der Beschwerdef\u00fchrer sei am 24.\u00a0Februar 2022 weder im Besitz eines g\u00fcltigen oder abgelaufenen Aufenthaltstitels nach dem Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetz (NAG) noch eines Visums gewesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rechtlich folgerte das Bundesverwaltungsgericht zusammengefasst, mit dem Durchf\u00fchrungsbeschluss (EU) 2022/382 vom 4.\u00a0M\u00e4rz 2022 sei die Massenzustromrichtlinie 2001/55/EG f\u00fcr Personen, die infolge eines bewaffneten Konflikts die Ukraine verlassen haben, aktiviert worden. Diese Rechtsakte bildeten die Grundlage f\u00fcr die VertriebenenVO. Bereits aus Art2 des Durchf\u00fchrungsbeschlusses ergebe sich, dass grunds\u00e4tzlich nur Personen, die zum Stichtag 24.\u00a0Februar 2022 in der Ukraine anwesend waren, vom Schutzumfang (des \u00a71 VertriebenenVO) umfasst seien. Von den im Erw\u00e4gungsgrund\u00a014 festgehaltenen \"Ermutigungen\" an die Mitgliedstaaten, den Schutzumfang auch auf Personen mit Wohnsitz in der Ukraine auszudehnen, die vor dem 24.\u00a0Februar 2022 aus der Ukraine vertrieben wurden oder sich au\u00dferhalb der Ukraine befanden, habe der (nationale) Verordnungsgeber bislang keinen Gebrauch gemacht. Dem Beschwerdef\u00fchrer komme daher kein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht auf Grundlage der VertriebenenVO zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten sowie in Rechten wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das BFA hat eine Gegenschrift erstattet, in der es der Auffassung des Bundesverwaltungsgerichtes im angefochtenen Erkenntnis beitritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a762 des Bundesgesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Asyl (Asylgesetz\u00a02005\u00a0\u2013\u00a0AsylG\u00a02005), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 70/2015 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3. Abschnitt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufenthaltsrecht f\u00fcr Vertriebene",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufenthaltsrecht f\u00fcr Vertriebene",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a762. (1) F\u00fcr Zeiten eines bewaffneten Konfliktes oder sonstiger die Sicherheit ganzer Bev\u00f6lkerungsgruppen gef\u00e4hrdender Umst\u00e4nde kann die Bundesregierung im Einvernehmen mit dem Hauptausschuss des Nationalrates mit Verordnung davon unmittelbar betroffenen Gruppen von Fremden, die anderweitig keinen Schutz finden (Vertriebene), ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet gew\u00e4hren. Bis zum Inkrafttreten dieser Verordnung ist der Aufenthalt von Vertriebenen im Bundesgebiet geduldet. Dies ist dem Fremden durch die Beh\u00f6rde zu best\u00e4tigen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In der Verordnung gem\u00e4\u00df Abs1 sind Einreise und Dauer des Aufenthaltes der Fremden unter Ber\u00fccksichtigung der Umst\u00e4nde des besonderen Falles zu regeln. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wird infolge der l\u00e4ngeren Dauer der in Abs1 genannten Umst\u00e4nde eine dauernde Integration erforderlich, kann in der Verordnung festgelegt werden, dass bestimmte Gruppen der Aufenthaltsberechtigten einen Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels wirksam im Inland stellen k\u00f6nnen und dass ihnen der Aufenthaltstitel trotz Vorliegens eines Versagungsgrundes erteilt werden kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Beh\u00f6rde hat das durch die Verordnung einger\u00e4umte Aufenthaltsrecht durch Ausstellung eines Ausweises f\u00fcr Vertriebene von Amts wegen zu best\u00e4tigen. Der Ausweis ist als 'Ausweis f\u00fcr Vertriebene' zu bezeichnen, kann verl\u00e4ngert werden und gen\u00fcgt zur Erf\u00fcllung der Passpflicht. Der Bundesminister f\u00fcr Inneres legt durch Verordnung die Form und den Inhalt des Ausweises sowie der Best\u00e4tigung gem\u00e4\u00df Abs1 fest. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) \u2013 (6) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Verordnung der Bundesregierung \u00fcber ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht f\u00fcr aus der Ukraine Vertriebene (Vertriebenen-Verordnung \u2013 VertriebenenVO), BGBl\u00a0II 92/2022, lauten auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71.\u00a0Folgende Personengruppen haben nach ihrer Einreise ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Staatsangeh\u00f6rige der Ukraine mit Wohnsitz in der Ukraine, die aus dieser aufgrund des bewaffneten Konfliktes ab dem 24.\u00a0Februar 2022 vertrieben wurden, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. sonstige Drittstaatsangeh\u00f6rige oder Staatenlose mit einem vor dem 24.\u00a0Februar 2022 gew\u00e4hrten internationalen Schutzstatus oder vergleichbaren nationalen Schutzstatus jeweils gem\u00e4\u00df ukrainischem Recht, die aus der Ukraine aufgrund des bewaffneten Konfliktes ab dem 24.\u00a0Februar 2022 vertrieben wurden und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Familienangeh\u00f6rige gem\u00e4\u00df \u00a72, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sofern nicht Ausschlussgr\u00fcnde im Sinne des Art28 Abs1 der Richtlinie 2001/55/EG \u00fcber Mindestnormen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung vor\u00fcbergehenden Schutzes im Falle eines Massenzustroms von Vertriebenen und Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung einer ausgewogenen Verteilung der Belastungen, die mit der Aufnahme dieser Personen und den Folgen dieser Aufnahme verbunden sind, auf die Mitgliedstaaten, ABl.\u00a0L\u00a0212 vom 7.8.2001 S.\u00a012, vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. Als Familienangeh\u00f6rige gelten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0Ehegatten und eingetragene Partner der in \u00a71 Z1 und 2 angef\u00fchrten Personen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0minderj\u00e4hrige ledige Kinder der in \u00a71 Z1 und 2 angef\u00fchrten Personen, von deren Ehegatten oder eingetragenen Partnern sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0sonstige enge Verwandte der in \u00a71 Z1 und 2 angef\u00fchrten Personen, die mit diesen vor der Vertreibung in h\u00e4uslicher Gemeinschaft gelebt haben und vollst\u00e4ndig oder gr\u00f6\u00dftenteils von diesen abh\u00e4ngig waren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sofern diese vor dem 24.\u00a0Februar\u00a02022 bereits als Familienangeh\u00f6rige einer in \u00a71 Z1 oder 2 angef\u00fchrten Person in der Ukraine aufh\u00e4ltig waren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Staatsangeh\u00f6rige der Ukraine, die am 24.\u00a0Februar 2022 \u00fcber einen g\u00fcltigen Aufenthaltstitel nach dem Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetz (NAG), BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I Nr\u00a0234/2021, oder gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a755 bis 57 Asylgesetz 2005 (AsylG 2005), BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, zuletzt ge\u00e4ndert durch BGBl\u00a0I Nr\u00a0234/2021, verf\u00fcgt haben, der mangels Erf\u00fcllung der Erteilungsvoraussetzungen nicht verl\u00e4ngert oder entzogen wurde und die aufgrund des bewaffneten Konfliktes nicht in die Ukraine zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, haben nach Ablauf der G\u00fcltigkeitsdauer dieses Aufenthaltstitel ebenfalls ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet, sofern nicht Ausschlussgr\u00fcnde im Sinne des Art28 Abs1 der Richtlinie 2001/55/EG vorliegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Staatsangeh\u00f6rige der Ukraine, die am 24.\u00a0Februar 2022 rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufh\u00e4ltig waren und die aufgrund des bewaffneten Konfliktes nicht in die Ukraine oder in den Staat ihres Wohnsitzes zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, haben nach Ablauf ihres visumfreien oder visumpflichtigen Aufenthaltes ebenfalls ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet, sofern nicht Ausschlussgr\u00fcnde im Sinne des Art28 Abs1 der Richtlinie 2001/55/EG vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1) Das vor\u00fcbergehende Aufenthaltsrecht besteht bis 3.\u00a0M\u00e4rz 2023. Wird dieses nicht gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 litb der Richtlinie 2001/55/EG beendet, verl\u00e4ngert es sich automatisch um jeweils sechs Monate, l\u00e4ngstens jedoch um ein Jahr. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ergeht ein Beschluss des Rates gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 litb oder Abs2 der Richtlinie 2001/55/EG, endet das Aufenthaltsrecht zu dem im Beschluss genannten Zeitpunkt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Aufenthaltsrecht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a71 oder 3 erlischt, wenn der Betreffende das Bundesgebiet nicht blo\u00df kurzfristig verl\u00e4sst.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Durchf\u00fchrungsbeschluss (EU) 2022/382 des Rates zur Feststellung des Bestehens eines Massenzustroms von Vertriebenen aus der Ukraine im Sinne des Artikels\u00a05 der Richtlinie 2001/55/EG und zur Einf\u00fchrung eines vor\u00fcbergehenden Schutzes, ABl.\u00a02022 L\u00a071, 1, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel 1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegenstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hiermit wird das Bestehen eines Massenzustroms von Vertriebenen in die Union festgestellt, die infolge eines bewaffneten Konflikts die Ukraine verlassen mussten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Personen, f\u00fcr die der vor\u00fcbergehende Schutz gilt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dieser Beschluss gilt f\u00fcr die folgenden Gruppen von Personen, die am oder nach dem 24.\u00a0Februar 2022 infolge der milit\u00e4rischen Invasion der russischen Streitkr\u00e4fte, die an diesem Tag begann, aus der Ukraine vertrieben wurden: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) ukrainische Staatsangeh\u00f6rige, die vor dem 24.\u00a0Februar 2022 ihren Aufenthalt in der Ukraine hatten, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Staatenlose und Staatsangeh\u00f6rige anderer Drittl\u00e4nder als der Ukraine, die vor dem 24.\u00a0Februar 2022 in der Ukraine internationalen Schutz oder einen gleichwertigen nationalen Schutz genossen haben, und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Familienangeh\u00f6rige der unter den Buchstaben\u00a0a und b genannten Personen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Mitgliedstaaten wenden entweder diesen Beschluss oder einen angemessenen Schutz nach ihrem nationalen Recht auf Staatenlose und Staatsangeh\u00f6rige anderer Drittl\u00e4nder als der Ukraine an, die nachweisen k\u00f6nnen, dass sie sich vor dem 24.\u00a0Februar 2022 auf der Grundlage eines nach ukrainischem Recht erteilten g\u00fcltigen unbefristeten Aufenthaltstitels rechtm\u00e4\u00dfig in der Ukraine aufgehalten haben, und die nicht in der Lage sind, sicher und dauerhaft in ihr Herkunftsland oder ihre Herkunftsregion zur\u00fcckzukehren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Nach Artikel\u00a07 der Richtlinie 2001/55/EG k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten diesen Beschluss auch auf andere Personen, insbesondere Staatenlose und Staatsangeh\u00f6rige anderer Drittl\u00e4nder als der Ukraine anwenden, die sich rechtm\u00e4\u00dfig in der Ukraine aufhielten und nicht sicher und dauerhaft in ihr Herkunftsland oder ihre Herkunftsregion zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr die Zwecke des Absatzes\u00a01 Buchstabe\u00a0c gelten folgende Personen als Teil einer Familie, sofern die Familie bereits vor dem 24.\u00a0Februar 2022 in der Ukraine anwesend und aufh\u00e4ltig war: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) der Ehegatte einer in Absatz\u00a01 Buchstabe\u00a0a oder b genannten Person oder ihr nicht verheirateter Partner, der mit dieser Person in einer dauerhaften Beziehung lebt, sofern nicht verheiratete Paare nach den nationalen ausl\u00e4nderrechtlichen Rechtsvorschriften oder den Gepflogenheiten des betreffenden Mitgliedstaats verheirateten Paaren gleichgestellt sind; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die minderj\u00e4hrigen ledigen Kinder einer in Absatz\u00a01 Buchstabe\u00a0a oder\u00a0b genannten Person oder ihres Ehepartners, gleichg\u00fcltig, ob es sich um ehelich oder au\u00dferehelich geborene oder adoptierte Kinder handelt; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) andere enge Verwandte, die zum Zeitpunkt der den Massenzustrom von Vertriebenen ausl\u00f6senden Umst\u00e4nde innerhalb des Familienverbands lebten und vollst\u00e4ndig oder gr\u00f6\u00dftenteils von einer in Absatz\u00a01 Buchstabe\u00a0a oder\u00a0b genannten Person abh\u00e4ngig waren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenarbeit und \u00dcberwachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr die Zwecke des Artikels 27 der Richtlinie 2001/55/EG nutzen die Mitgliedstaaten das EU-Vorsorge- und Krisenmanagementnetz f\u00fcr Migration gem\u00e4\u00df der Empfehlung (EU) 2020/1366. Die Mitgliedstaaten sollten auch durch den Austausch relevanter Informationen im Rahmen der Integrierten Regelung f\u00fcr die politische Reaktion auf Krisen (IPCR) zu einem gemeinsamen Lagebewusstsein der Union beitragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Kommission koordiniert die Zusammenarbeit und den Informationsaustausch zwischen den Mitgliedstaaten, insbesondere in Bezug auf die \u00dcberwachung der Aufnahmekapazit\u00e4ten in jedem Mitgliedstaat und die Ermittlung eines etwaigen Bedarfs an zus\u00e4tzlicher Unterst\u00fctzung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu diesem Zweck beobachtet und \u00fcberpr\u00fcft die Kommission in Zusammenarbeit mit den Mitgliedstaaten, der Europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr die Grenz- und K\u00fcstenwache (Frontex), der Asylagentur der Europ\u00e4ischen Union (EUAA) und der Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Strafverfolgung (Europol) st\u00e4ndig die Lage unter Nutzung des EU-Vorsorge- und Krisenmanagementnetzes f\u00fcr Migration. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus leisten Frontex, die EUAA und Europol den Mitgliedstaaten, die um ihre Hilfe bei der Bew\u00e4ltigung der Situation ersuchen, operative Unterst\u00fctzung, auch im Hinblick auf die Anwendung dieses Beschlusses. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Beschluss tritt am Tag seiner Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union in Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einer gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Rechtsgrundlage beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht der angewendeten Rechtsgrundlage f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn die Rechtsgrundlage\u00a0\u2013 diese als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB\u00a0VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 AsylG 2005 kann die Bundesregierung im Einvernehmen mit dem Hauptausschuss des Nationalrates f\u00fcr Zeiten eines bewaffneten Konfliktes durch Verordnung Personen ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet gew\u00e4hren, die zu einer unmittelbar von einem solchen Konflikt betroffenen Gruppe von Fremden geh\u00f6ren, die anderweitig keinen Schutz finden. Auf dieser Grundlage hat die Bundesregierung zur Umsetzung des Durchf\u00fchrungsbeschlusses (EU) 2022/382 des Rates zur Feststellung des Bestehens eines Massenzustroms von Vertriebenen aus der Ukraine im Sinne des Artikels 5 der Richtlinie\u00a02001/55/EG und zur Einf\u00fchrung eines vor\u00fcbergehenden Schutzes, ABl.\u00a02022 L\u00a071, 1, die VertriebenenVO erlassen. Mit dem Durchf\u00fchrungsbeschluss (EU) 2022/382 wird das Bestehen eines Massenzustroms von Vertriebenen iSd Art5 der Richtlinie 2001/55/EG \u00fcber Mindestnormen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung vor\u00fcbergehenden Schutzes im Falle eines Massenzustroms von Vertriebenen und Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung einer ausgewogenen Verteilung der Belastungen, die mit der Aufnahme dieser Personen und den Folgen dieser Aufnahme verbunden sind, auf die Mitgliedstaaten (im Folgenden: MassenzustromRL), ABl. 2001 L\u00a0212, 12, festgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In Aus\u00fcbung des den Mitgliedstaaten \u00fcberlassenen Spielraums (vgl Erw\u00e4gungsgrund\u00a014 des Durchf\u00fchrungsbeschlusses [EU] 2022/382 und Art7 MassenzustromRL) legt die VertriebenenVO den Personenkreis, dem ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht gew\u00e4hrt wird, weiter als der Durchf\u00fchrungsbeschluss (EU) 2022/382 fest. Nach Art2 Abs1 lita Durchf\u00fchrungsbeschluss (EU) 2022/382 haben die Mitgliedstaaten insbesondere ukrainischen Staatsangeh\u00f6rigen ein Aufenthaltsrecht zu gew\u00e4hren, die vor dem 24.\u00a0Februar 2022 \"ihren Aufenthalt\" in der Ukraine hatten und die am oder nach dem 24.\u00a0Februar 2022 aus der Ukraine vertrieben wurden. Gem\u00e4\u00df \u00a71 Z1 VertriebenenVO haben Staatsangeh\u00f6rige der Ukraine \"mit Wohnsitz\" in der Ukraine ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet, wenn sie auf Grund des bewaffneten Konflikts ab dem 24.\u00a0Februar\u00a02022 vertrieben wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Unter Wohnsitz ist jener Ort zu verstehen, an dem eine Person sich in der erweislichen oder aus den Umst\u00e4nden hervorgehenden Absicht niedergelassen hat, dort einen Mittelpunkt ihrer Lebensbeziehungen zu schaffen (vgl Art6 Abs3\u00a0B-VG; VfSlg\u00a01394/1931, 1994/1950, 2935/1955, 9598/1982, 20.104/2016, 20.419/2020). Daher erfasst \u00a71 Z1 VertriebenenVO auch Staatsangeh\u00f6rige der Ukraine, welche die Ukraine nicht lange vor dem 24.\u00a0Februar 2022 verlassen haben, weil sie am 24.\u00a0Februar 2022 nach wie vor einen Wohnsitz in der Ukraine hatten und durch den Ausbruch des bewaffneten Konflikts aus der Ukraine vertrieben wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Die VertriebenenVO stellt nicht darauf ab, ob eine Person im Einzelfall Schutz in einem anderen Staat bzw einem Drittstaat finden k\u00f6nnte, sondern auf den Wohnsitz. Deshalb sind auch \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Einzelfallpr\u00fcfung, in der allenfalls auf einen sicheren Aufenthalt in einem anderen Staat abgestellt wird, nicht anzustellen (vgl VfGH\u00a015.3.2023, E3249/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Das Bundesverwaltungsgericht legt \u00a71 Z1 VertriebenenVO dahingehend aus, dass nur jene Staatsangeh\u00f6rigen der Ukraine ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet h\u00e4tten, die am (oder nach dem) 24.\u00a0Februar 2022 in der Ukraine anwesend waren. Damit verkennt das Bundesverwaltungsgericht die Rechtslage in einem entscheidenden Punkt (vgl VfGH 15.3.2023, E3249/2022): \u00a71 Z1 VertriebenenVO gew\u00e4hrt Staatsangeh\u00f6rigen der Ukraine mit Wohnsitz in der Ukraine, die auf Grund des bewaffneten Konflikts vertrieben wurden, die also nicht an ihrem Wohnsitz bleiben k\u00f6nnen bzw die nicht an diesen Wohnsitz zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, Schutz in Form eines vor\u00fcbergehenden Aufenthaltsrechts im Bundesgebiet. Ob eine Person am oder nach dem 24.\u00a0Februar 2022 in der Ukraine anwesend war, ist f\u00fcr die Frage des Wohnsitzes in der Ukraine nicht entscheidend. Ein ukrainischer Staatsangeh\u00f6riger hat seinen Wohnsitz auch dann in der Ukraine, wenn er diesen Ort kurzzeitig verl\u00e4sst, um zB einen Urlaub im Ausland zu verbringen. Auch Personen wie der Beschwerdef\u00fchrer, welche die Ukraine nicht lange vor dem 24.\u00a0Februar 2022 (hier: am 23.\u00a0Februar\u00a02022) verlassen haben, sind von \u00a71 Z1 VertriebenenVO erfasst, weil sie am 24.\u00a0Februar 2022 einen Wohnsitz in der Ukraine hatten und durch den Ausbruch des bewaffneten Konflikts aus der Ukraine vertrieben wurden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Das Bundesverwaltungsgericht hat daher die Rechtslage in einem wesentlichen Punkt gr\u00f6blich verkannt und sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Des Weiteren fehlt im Erkenntnis jegliche Auseinandersetzung mit dem Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers, wonach dieser auf Grund seiner Erkrankungen von seiner Mutter, der in \u00d6sterreich ein vorl\u00e4ufiges Aufenthaltsrecht nach der VertriebenenVO erteilt worden sei und mit der der Beschwerdef\u00fchrer in der Ukraine und nun auch in \u00d6sterreich im gemeinsamen Haushalt gelebt habe bzw lebe, finanziell und pers\u00f6nlich abh\u00e4ngig sei. Gem\u00e4\u00df \u00a71 Z3 iVm \u00a72 Z3 VertriebenenVO kommt engen Verwandten der in \u00a71 Z1 und 2 angef\u00fchrten Personen, die mit diesen vor der Vertreibung in h\u00e4uslicher Gemeinschaft gelebt haben und vollst\u00e4ndig oder gr\u00f6\u00dftenteils von diesen abh\u00e4ngig waren, ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht iSd VertriebenenVO zu. Das Bundesverwaltungsgericht hat damit das Parteivorbringen in einem entscheidungswesentlichen Punkt g\u00e4nzlich au\u00dfer Acht gelassen und somit auch aus diesem Grund Willk\u00fcr ge\u00fcbt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}