{
    "document_id": "JFT_20230628_23E01659_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist nigerianische Staatsb\u00fcrgerin. Sie habe ihr Herkunftsland im Jahr 2021 verlassen, weil sie von ihrem Onkel vergewaltigt worden sei. Auf ihrer Flucht nach Libyen sei sie Opfer einer Zuh\u00e4lterin (\"Madame\") geworden. Auf ihrer Reise nach Italien sei die Beschwerdef\u00fchrerin nach Malta gelangt, wo sie einen Antrag auf internationalen Schutz stellte. Die Beschwerdef\u00fchrerin habe ihre Flucht weiter fortgesetzt, sei in weiterer Folge nach \u00d6sterreich gelangt und dort untergetaucht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl wies den Antrag der Beschwerdef\u00fchrerin mit Bescheid vom 12.\u00a0Dezember 2022 ohne in die Sache einzutreten gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 AsylG 2005 zur\u00fcck und erkl\u00e4rte Malta f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrages gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litc der Verordnung (EU) 604/2013, ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 31, f\u00fcr zust\u00e4ndig (Spruchpunkt\u00a0I.). Zudem ordnete es gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs1 Z1 FPG die Au\u00dferlandesbringung nach Malta an und erkl\u00e4rte die Abschiebung f\u00fcr zul\u00e4ssig (Spruchpunkt\u00a0II.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 17.\u00a0April 2023 als unbegr\u00fcndet ab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet die Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz im Wesentlich damit, dass die Beschwerdef\u00fchrerin zwar \u2013 ihren glaubhaften Ausf\u00fchrungen zufolge \u2013 in Libyen vergewaltigt und Opfer von Zwangsprostitution geworden sei, nicht aber auch w\u00e4hrend ihres Aufenthaltes in Malta. Es drohe ihr sohin in Malta keine Gefahr, erneut Opfer von Menschenhandel bzw der Zwangsprostitution zu werden. Zudem sei Malta unionsrechtlich (s\u00a0Richtlinie 2011/36/EU zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels und zum Schutz seiner Opfer, ABl. 2011 L\u00a0101, 1) zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels und zum Schutz seiner Opfer verpflichtet, sodass sich die Beschwerdef\u00fchrerin im Falle ihrer R\u00fcckkehr auf diese Bestimmungen berufen und staatlichen Schutz in Anspruch nehmen k\u00f6nne. Auch lie\u00dfen sich den L\u00e4nderberichten keine systemischen M\u00e4ngel im maltesischen Asylverfahren entnehmen und seien auch Grund- und Gesundheitsversorgung entsprechend gew\u00e4hrleistet. Es sei sohin nicht anzunehmen, dass der Beschwerdef\u00fchrerin im Falle ihrer R\u00fcckkehr eine Verletzung in ihren nach Art3 EMRK verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten drohen werde. Auch stehe Art8 EMRK einer R\u00fcckkehr nicht entgegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, die Gew\u00e4hrung aufschiebender Wirkung sowie von Verfahrenshilfe im Umfang der Gerichtsgeb\u00fchren beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde st\u00fctzt sich im Wesentlichen darauf, dass das Bundesverwaltungsgericht die Vulnerabilit\u00e4t der Beschwerdef\u00fchrerin und ihre daraus abzuleitende besondere Schutzbed\u00fcrftigkeit verkannt habe. Sie sei wegen ihrer Erfahrungen des sexuellen Missbrauches und des Menschenhandels \u2013 \u00e4rztlich best\u00e4tigt \u2013 psychisch erkrankt und befinde sich deshalb in Therapie. Das Bundesverwaltungsgericht tr\u00e4fen deshalb besondere Ermittlungspflichten um zu gew\u00e4hrleisten, dass f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin auch in Malta gew\u00e4hrleistet sei, dass sie im Hinblick auf ihre konkreten individuellen Bed\u00fcrfnisse ad\u00e4quat versorgt werde. Die L\u00e4nderinformationsberichte zu Malta w\u00fcrden eine solche Versorgung jedoch in Zweifel ziehen. Da das angefochtene Erkenntnis trotz dieser Umst\u00e4nde eine solche Pr\u00fcfung unterlassen habe, verletze es die Beschwerdef\u00fchrerin in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.  Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a75 des Bundesgesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Asyl (Asylgesetz 2005 \u2013 AsylG\u00a02005), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Zust\u00e4ndigkeit eines anderen Staates",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Ein nicht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74 oder 4a erledigter Antrag auf internationalen Schutz ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin - Verordnung zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist. Mit der Zur\u00fcckweisungsentscheidung ist auch festzustellen, welcher Staat zust\u00e4ndig ist. Eine Zur\u00fcckweisung des Antrages hat zu unterbleiben, wenn im Rahmen einer Pr\u00fcfung des \u00a79 Abs2 BFA-VG festgestellt wird, dass eine mit der Zur\u00fcckweisung verbundene Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung zu einer Verletzung von Art8 EMRK f\u00fchren w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gem\u00e4\u00df Abs1 ist auch vorzugehen, wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin - Verordnung daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist zu pr\u00fcfen, welcher Staat zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sofern nicht besondere Gr\u00fcnde, die in der Person des Asylwerbers gelegen sind, glaubhaft gemacht werden oder beim Bundesamt oder beim Bundesverwaltungsgericht offenkundig sind, die f\u00fcr die reale Gefahr des fehlenden Schutzes vor Verfolgung sprechen, ist davon auszugehen, dass der Asylwerber in einem Staat nach Abs1 Schutz vor Verfolgung findet.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a761 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 106/2022 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a761. (1) Das Bundesamt hat gegen einen Drittstaatsangeh\u00f6rigen eine Au\u00dferlandesbringung anzuordnen, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dessen Antrag auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74a oder 5 AsylG 2005 zur\u00fcckgewiesen wird oder nach jeder weiteren, einer zur\u00fcckweisenden Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74a oder 5 AsylG 2005 folgenden, zur\u00fcckweisenden Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung hat zur Folge, dass eine Abschiebung des Drittstaatsangeh\u00f6rigen in den Zielstaat zul\u00e4ssig ist. Die Anordnung bleibt binnen 18 Monaten ab Ausreise des Drittstaatsangeh\u00f6rigen aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wenn die Durchf\u00fchrung der Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung aus Gr\u00fcnden, die in der Person des Drittstaatsangeh\u00f6rigen liegen, eine Verletzung von Art3 EMRK darstellen w\u00fcrde und diese nicht von Dauer sind, ist die Durchf\u00fchrung f\u00fcr die notwendige Zeit aufzuschieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) [\u2026]\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Art3 der Verordnung (EU) 604/2013 zur Festlegung der Kriterien und Verfahren zur Bestimmung des Mitgliedstaats, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines von einem Drittstaatsangeh\u00f6rigen oder Staatenlosen in einem Mitgliedstaat gestellten Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist (im Folgenden: Dublin III-Verordnung), ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 31, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verfahren zur Pr\u00fcfung eines Antrags auf internationalen Schutz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Mitgliedstaaten pr\u00fcfen jeden Antrag auf internationalen Schutz, den ein Drittstaatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats einschlie\u00dflich an der Grenze oder in den Transitzonen stellt. Der Antrag wird von einem einzigen Mitgliedstaat gepr\u00fcft, der nach den Kriterien des Kapitels III als zust\u00e4ndiger Staat bestimmt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) L\u00e4sst sich anhand der Kriterien dieser Verordnung der zust\u00e4ndige Mitgliedstaat nicht bestimmen, so ist der erste Mitgliedstaat, in dem der Antrag auf internationalen Schutz gestellt wurde, f\u00fcr dessen Pr\u00fcfung zust\u00e4ndig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erweist es sich als unm\u00f6glich, einen Antragsteller an den zun\u00e4chst als zust\u00e4ndig bestimmten Mitgliedstaat zu \u00fcberstellen, da es wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme gibt, dass das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in diesem Mitgliedstaat systemische Schwachstellen aufweisen, die eine Gefahr einer unmenschlichen oder entw\u00fcrdigenden Behandlung im Sinne des Artikels\u00a04 der EU\u2013Grundrechtecharta mit sich bringen, so setzt der die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfende Mitgliedstaat, die Pr\u00fcfung der in Kapitel\u00a0III vorgesehenen Kriterien fort, um festzustellen, ob ein anderer Mitgliedstaat als zust\u00e4ndig bestimmt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kann keine \u00dcberstellung gem\u00e4\u00df diesem Absatz an einen aufgrund der Kriterien des Kapitels\u00a0III bestimmten Mitgliedstaat oder an den ersten Mitgliedstaat, in dem der Antrag gestellt wurde, vorgenommen werden, so wird der die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfende Mitgliedstaat der zust\u00e4ndige Mitgliedstaat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Jeder Mitgliedstaat beh\u00e4lt das Recht, einen Antragsteller nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen und Schutzgarantien der Richtlinie 32/2013/EU in einen sicheren Drittstaat zur\u00fcck- oder auszuweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Art21 der Richtlinie 2013/33/EU zur Festlegung von Normen f\u00fcr die Aufnahme von Personen, die internationalen Schutz beantragen (im Folgenden: Aufnahmerichtlinie), ABl. 2013 L\u00a0180, 96, lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die Mitgliedstaaten ber\u00fccksichtigen in dem einzelstaatlichen Recht zur Umsetzung dieser Richtlinie die spezielle Situation von schutzbed\u00fcrftigen Personen wie Minderj\u00e4hrigen, unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen, Behinderten, \u00e4lteren Menschen, Schwangeren, Alleinerziehenden mit minderj\u00e4hrigen Kindern, Opfern des Menschenhandels, Personen mit schweren k\u00f6rperlichen Erkrankungen, Personen mit psychischen St\u00f6rungen und Personen, die Folter, Vergewaltigung oder sonstige schwere Formen psychischer, physischer oder sexueller Gewalt erlitten haben, wie z.\u00a0B. Opfer der Verst\u00fcmmelung weiblicher Genitalien.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Entscheidung, einen Fremden auszuweisen oder in anderer Form au\u00dfer Landes zu schaffen, kann die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK bzw der GRC begr\u00fcnden, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er ausgewiesen werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Dies gilt \u2013 bei Vorliegen der Voraussetzungen des Art3 Abs2 zweiter und dritter Satz Dublin III-VO \u2013 auch dann, wenn ein anderer Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union gem\u00e4\u00df Dublin III-VO f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines im Hoheitsgebiet der Mitgliedstaaten gestellten Asylantrages zust\u00e4ndig ist. Insofern muss gepr\u00fcft werden, ob es wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme gibt, dass das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in diesem Mitgliedstaat systemische Schwachstellen aufweisen, die eine Gefahr einer unmenschlichen oder entw\u00fcrdigenden Behandlung mit sich bringen. Daraus ergibt sich die Verpflichtung, den zur Beurteilung der Verpflichtung zum Selbsteintritt wesentlichen Sachverhalt festzustellen und zu w\u00fcrdigen (vgl VfSlg\u00a019.264/2010, 19.794/2013, 19.878/2014, 20.021/2015). Zur Situation von vulnerablen Personen hat der Verfassungsgerichtshof bereits mehrfach die Bedeutung der zur Versorgungslage besonders schutzw\u00fcrdiger Personen getroffenen L\u00e4nderfeststellungen hervorgehoben (vgl VfGH 10.12.2015, E709/2015 ua und E1622/2015 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht thematisiert zwar den Umstand, dass der Beschwerdef\u00fchrerin in Malta \u2013 wie die L\u00e4nderfeststellungen belegten \u2013 Inhaftierung drohe, da sie Malta w\u00e4hrend ihres anh\u00e4ngigen Asylverfahrens ohne Erlaubnis verlassen hatte. Diese drohende Haft stehe aber der Au\u00dferlandesbringung der Beschwerdef\u00fchrerin nach Malta nicht entgegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht unterl\u00e4sst es jedoch, sich substantiiert mit den Haftbedingungen, die der Beschwerdef\u00fchrerin im Falle einer Au\u00dferlandesbringung nach Malta drohen, auseinanderzusetzen. Es erl\u00e4utert lediglich, dass f\u00fcr \"die Annahme, dass die Beschwerdef\u00fchrerin nach ihrer \u00dcberstellung nach Malta nicht entsprechend versorgt und untergebracht w\u00fcrde, [\u2026] sich weder aus den L\u00e4nderfeststellungen im angefochtenen Bescheid noch aus dem Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrerin Anhaltspunkte\" ergeben w\u00fcrden. Eine drohende \"mangelhafte Versorgung und Unterbringung\" habe die Beschwerdef\u00fchrerin auch nicht dargelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat es damit in entscheidungswesentlichen Punkten unterlassen, n\u00e4here Ermittlungen anzustellen und sich mit den aktuellen Haftbedingungen von Dublin-R\u00fcckkehrern in Malta auseinanderzusetzen. Damit behaftet es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Die L\u00e4nderinformationen der Staatendokumentation des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl, die auch dem angefochtenen Erkenntnis zugrunde liegen, f\u00fchren aus, dass Dublin-R\u00fcckkehrer in Malta \"meist in Haft genommen\" werden w\u00fcrden, wenn sie nach Malta zur\u00fcckkehren. Die Haftbedingungen werden \u2013 die vom Bundesverwaltungsgericht herangezogenen L\u00e4nderfeststellungen weisen auch darauf hin \u2013 in einem Bericht des Europ\u00e4ischen Komitees zur Verh\u00fctung von Folter (CPT) als \"beh\u00f6rdliche Vernachl\u00e4ssigung\" und \"an unmenschliche und erniedrigende Behandlung grenzend\" bezeichnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Der Verfassungsgerichtshof hat bereits im Zusammenhang mit den, in den \u2013 auch der angefochtenen Entscheidung zugrundeliegenden \u2013 L\u00e4nderfeststellungen zu Malta dargestellten Haftbedingungen erkannt, dass eine verwaltungsgerichtliche Entscheidung mit Willk\u00fcr behaftet ist, wenn sie sich nicht hinreichend mit den Haftbedingungen f\u00fcr Dublin-R\u00fcckkehrer in Malta auseinandersetzt, obwohl diese in der Bescheidbeschwerde problematisiert werden (s\u00a0VfGH 20.9.2022, E622/2022). Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte hat die Haftbedingungen in Malta im Kontext von Einwanderungsverfahren bereits mehrmals als Verletzung des Art3 EMRK qualifiziert (insbesondere im Zusammenhang mit vulnerablen Personen: EGMR 3.5.2016, 56.796/13, Abdi Mahamud; 23.7.2013, 55.352/12, Aden Ahmed).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte sich daher im Falle der Beschwerdef\u00fchrerin \u2013 diese ist, wie das Bundesverwaltungsgericht auch feststellt, gem. Art21 Aufnahmerichtlinie als Opfer von Menschenhandel eine besonders schutzbed\u00fcrftige Person \u2013 eingehender mit den Bedingungen im Falle einer drohenden Haft der Beschwerdef\u00fchrerin in Malta \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen zu Malta verf\u00fcgbaren L\u00e4nderfeststellungen \u2013 auseinandersetzen m\u00fcssen (vgl VfGH 20.9.2022, E622/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Damit er\u00fcbrigt sich ein Abspruch \u00fcber den Antrag, der Beschwerde die aufschiebende Wirkung zuzuerkennen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}