{
    "document_id": "JFT_20230315_22G00270_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Anlassverfahren, Pr\u00fcfungsbeschluss und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Beim Verfassungsgerichtshof sind folgende, zu E3778/2021, zu E4447/2021 und zu E888-890/2022 protokollierte, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerden anh\u00e4ngig, in denen den Beschwerdef\u00fchrern jeweils Leistungen gem\u00e4\u00df Wiener Mindestsicherungsgesetz (WMG) zugesprochen wurden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Beschwerde zu E4447/2021 liegt im Wesentlichen folgender Sachverhalt zugrunde: Der Beschwerdef\u00fchrer lebt gemeinsam mit zwei weiteren Personen in einer betreuten Wohngemeinschaft. Das Verwaltungsgericht Wien sprach aus, dass der Mindeststandard f\u00fcr Alleinstehende \u20ac\u00a0949,46 betrage, mithin 100\u00a0% des Netto-Ausgleichszulagenrichtsatzes nach \u00a7293 Abs1 lita sublitbb des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes (ASVG) (vgl \u00a78 Abs1 Z1 WMG). Hierin sei bereits ein Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs in H\u00f6he von \u20ac\u00a0128,18 enthalten. Da dieser im Mindeststandard enthaltene Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs den nach \u00a79 WMG iVm \u00a72 der Verordnung zum Wiener Mindestsicherungsgesetz 2021 (WMG-VO 2021) berechneten Wohnbedarf des Beschwerdef\u00fchrers \u00fcbersteige, habe er keinen zus\u00e4tzlichen Anspruch auf Mietbeihilfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Den Beschwerden zu E3778/2021 und E888-890/2022 liegt im Wesentlichen folgender Sachverhalt zugrunde: Der Beschwerdef\u00fchrer ist Pensionist und bezieht eine Ausgleichszulage gem\u00e4\u00df ASVG. Er lebt ausweislich der vom Verwaltungsgericht Wien getroffenen Feststellungen mit einer weiteren Person in einer Wohn- und Wirtschaftsgemeinschaft. Das Verwaltungsgericht Wien sprach aus, dass der Mindeststandard f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen, die in einer Bedarfsgemeinschaft gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 Z2 WMG leben, im Jahr 2020 \u20ac\u00a0688,01 (\u00a71 Abs3 WMG-VO 2020), im Jahr 2021 \u20ac\u00a0712,10 (\u00a71 Abs3 WMG-VO 2021) und im Jahr 2022 \u20ac\u00a0733,46 (\u00a71 Abs3 WMG-VO 2022) pro Erwachsenen betrage, mithin 75\u00a0% des jeweiligen Netto-Ausgleichszulagenrichtsatzes nach \u00a7293 Abs1 lita sublitbb ASVG (vgl \u00a78 Abs2 Z2 WMG). Zudem sprach das Verwaltungsgericht Wien der Bedarfsgemeinschaft eine Mietbeihilfe gem\u00e4\u00df \u00a79 WMG iVm \u00a72 der jeweils anwendbaren WMG-VO in H\u00f6he von monatlich \u20ac\u00a0219,\u2013 (im Jahr 2020) bzw \u20ac\u00a0226,66 (im Jahr 2021) bzw \u20ac\u00a0233,47 (im Jahr 2022) zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bei Behandlung der Beschwerden sind im Verfassungsgerichtshof zun\u00e4chst Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a78 Abs2 Z2 iVm \u00a77 Abs2 Z2 WMG und des \u00a79 WMG sowie ob der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit jeweils des \u00a71 Abs3 und des \u00a72 WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022 entstanden. Der Verfassungsgerichtshof hat daher am 5.\u00a0Oktober 2022 beschlossen, diese Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen von Amts wegen auf ihre Verfassungs- bzw Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof legte seine Bedenken, die ihn zur Einleitung des Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsverfahrens bestimmt haben, in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"6.2.1. Die Grundsatzgesetzgebung sieht in \u00a75\u00a0Abs2 Z1 und 2 SH-GG H\u00f6chsts\u00e4tze f\u00fcr unterschiedliche Haushaltskonstellationen vor und orientiert sich hiebei am System der Ausgleichszulage (\u00a7293 ASVG). Der Verfassungsgerichtshof hat bereits festgehalten, dass gegen eine am Ausgleichszulagenrichtsatz (\u00a7293 ASVG) orientierte, pauschalierte Festsetzung von Leistungen der Sozialhilfe keine verfassungsrechtlichen Bedenken bestehen (vgl VfSlg\u00a020.244/2018; 20.359/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2.2. \u00a75 Abs2 Z2 lita SH-GG legt f\u00fcr Haushaltsgemeinschaften pro Person und Monat einen H\u00f6chstsatz von 70\u00a0% des Netto-Ausgleichszulagenrichtsatzes f\u00fcr Alleinstehende (\u00a7293 Abs1 lita sublitbb ASVG) fest. Eine Haushaltsgemeinschaft bilden mehrere in einer Wohneinheit oder Wohngemeinschaft lebende Personen, soweit eine g\u00e4nzliche oder teilweise gemeinsame Wirtschaftsf\u00fchrung nicht auf Grund besonderer Umst\u00e4nde ausgeschlossen werden kann (\u00a75 Abs2 SH-GG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2.3. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs2 Z2 iVm \u00a77 Abs2 Z2 WMG und \u00a71 Abs3 der WMG-VO2020, 2021 bzw 2022 betr\u00e4gt der Mindeststandard f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen ab dem vollendeten 25.\u00a0Lebensjahr, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft leben, 75\u00a0% des Netto-Ausgleichszulagenrichtsatzes nach \u00a7293 Abs1 lita sublitbb ASVG, n\u00e4mlich \u20ac\u00a0688,01 (\u00a71 Abs3 WMG-VO 2020) bzw \u20ac\u00a0712,10 (\u00a71 Abs3 WMG-VO 2021) bzw \u20ac\u00a0733,46 (\u00a71 Abs3 WMG-VO 2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2.4. Anders als die bisherigen Mindestsicherungs- und Sozialhilfegesetze der L\u00e4nder sieht das SH-GG ein System von H\u00f6chsts\u00e4tzen, nicht aber ein System von Mindests\u00e4tzen f\u00fcr die Sozialhilfeleistung vor (vgl VfSlg\u00a020.359/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2.5. \u00a78 Abs2 Z2 iVm \u00a77 Abs2 Z2 WMG und \u00a71 Abs3 der WMG-VO 2020, 2021 bzw 2022 wonach die H\u00f6he der Leistungen f\u00fcr Personen, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft leben, 75\u00a0% statt h\u00f6chstens 70\u00a0% des ma\u00dfgeblichen Ausgleichszulagenrichtsatzes betr\u00e4gt, d\u00fcrfte daher in Widerspruch zu \u00a75 Abs2 Z2 lita SH-GG stehen. Im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren wird auch zu pr\u00fcfen sein, ob eine derartige \u00dcberschreitung der H\u00f6chsts\u00e4tze durch die H\u00e4rtefallklausel des \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 gedeckt sein k\u00f6nnte. Da die Leistungsgew\u00e4hrung gem\u00e4\u00df \u00a76 leg\u00a0cit jedoch auf Sachleistungen beschr\u00e4nkt ist, d\u00fcrfte die \u00dcberschreitung der H\u00f6chsts\u00e4tze des SH-GG in Form von Geldleistungen darin keine Deckung finden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.3.2. Gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs5 SH-GG unterliegen landesgesetzliche Vorschriften, die ausschlie\u00dflich der Minderung eines Wohnaufwandes gewidmet sind und an eine soziale Bed\u00fcrftigkeit kn\u00fcpfen, nicht den Bestimmungen des SH-GG. Die Landesgesetzgebung hat sicherzustellen, dass ein gleichzeitiger Bezug dieser Leistungen (mit Ausnahme von Heizkostenzusch\u00fcssen) und monatlicher Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 SH-GG ausgeschlossen ist (vgl Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514\u00a0BlgNR 26.\u00a0GP, 3, wonach ein gleichzeitiger Bezug \"nur im Ergebnis auszuschlie\u00dfen\", also auch eine Anrechnung im Rahmen des Sozialhilferechts m\u00f6glich sei). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.3.3. Gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 SH-GG kann die Landesgesetzgebung vorsehen, dass Leistungen zur Befriedigung des Wohnbedarfs anstelle von Geldleistungen in Form von Sachleistungen erbracht werden. Diesfalls k\u00f6nnen bis zu 70\u00a0% der Bemessungsgrundlage gem\u00e4\u00df Abs2 ausschlie\u00dflich in Form von Sachleistungen zur Befriedigung des Wohnbedarfs erbracht und pauschal mit 40\u00a0% bewertet werden, sodass 60\u00a0% der Bemessungsgrundlage in Form von Geld- oder Sachleistungen zur Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts zur Verf\u00fcgung verbleiben (Wohnkostenpauschale). Die Wohnkostenpauschale erh\u00f6ht somit die gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs2 SH-GG festgesetzten H\u00f6chsts\u00e4tze. Die Leistungen, die zur Befriedigung des Wohnbedarfs \u00fcbernommen werden, sind aber ausschlie\u00dflich in Form von Sachleistungen zu erbringen (vgl Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514\u00a0BlgNR 26.\u00a0GP, 6), wobei die unmittelbare Entgeltzahlung an eine Person, die eine Sachleistung zugunsten eines Bezugsberechtigten erbringt (zB die Zahlung der Miete an einen Vermieter), als Sachleistung z\u00e4hlt (\u00a73 Abs5 Satz\u00a03 SH-GG; vgl Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514\u00a0BlgNR 26.\u00a0GP, 4).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.3.4. Die Mietbeihilfe des \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO 2020, 2021 und 2022 d\u00fcrfte nach vorl\u00e4ufiger Ansicht des Verfassungsgerichtshofes nicht durch das SH-GG gedeckt sein: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a79 WMG wird Personen ein \u00fcber den Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs nach \u00a78 Abs1 WMG iVm jeweils \u00a71 Abs3 WMG-VO2020, 2021 und 2022 hinausgehender Bedarf in Form einer monatlichen Geldleistung (Mietbeihilfe) zuerkannt, wenn dieser nachweislich weder durch eigene Mittel noch durch Leistungen Dritter gedeckt werden kann. Das WMG enth\u00e4lt keine Bestimmung, wonach diese Leistung iSd \u00a72 Abs5 SH-GG auf die Sozialhilfeleistungen anzurechnen w\u00e4re. Mit der Mietbeihilfe werden also Sozialhilfeleistungen \u00fcber die gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs2 SH-GG festgesetzten H\u00f6chsts\u00e4tze hinaus erh\u00f6ht. Zwar sehen \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 die M\u00f6glichkeit vor, die H\u00f6chsts\u00e4tze unter n\u00e4her genannten Voraussetzungen zu \u00fcberschreiten. Doch auch in diesen beiden Bestimmungen des SH-GG d\u00fcrfte die Mietbeihilfe des \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO2020, 2021 und 2022 nach vorl\u00e4ufiger Auffassung des Verfassungsgerichtshofes keine Deckung finden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar k\u00f6nnte die Mietbeihilfe des \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO2020, 2021 und 2022 als Ausf\u00fchrung der Wohnkostenpauschale in \u00a75 Abs5 SH-GG gedeutet werden, womit sie die gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs2 SH-GG festgesetzten H\u00f6chsts\u00e4tze \u00fcberschreiten d\u00fcrfte. Bedenklich erscheint dann aber zum einen, dass die Mietbeihilfe entgegen \u00a75 Abs5 Satz\u00a03 SH-GG nicht als Sach-, sondern als Geldleistung gew\u00e4hrt wird; und zum anderen, dass \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO 2020, 2021 bzw 2022 f\u00fcr die Festlegung der H\u00f6he der Mietbeihilfe eine g\u00e4nzlich andere Berechnungsmethode als jene des \u00a75 Abs5 SH-GG f\u00fcr die Wohnkostenpauschale normiert, sodass es nicht gew\u00e4hrleistet erscheint, dass die H\u00f6he der gew\u00e4hrten Leistungen in jenem Rahmen verbleibt, der durch \u00a75 Abs5 SH-GG vorgegeben wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es wird auch zu pr\u00fcfen sein, ob die Mietbeihilfe des \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO 2020, 2021 und 2022 in der H\u00e4rtefallklausel des \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 Deckung finden k\u00f6nnte. Diese Bestimmung stellt es der Ausf\u00fchrungsgesetzgebung frei, Regelungen zu treffen, die insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten des jeweiligen Bundeslandes zus\u00e4tzliche Sachleistungen vorsehen, um H\u00e4rtef\u00e4lle zu vermeiden (vgl VfSlg\u00a020.359/2019). Der Verfassungsgerichtshof hat in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich darauf verwiesen, dass in manchen Bundesl\u00e4ndern die Wohnkosten erwiesenerma\u00dfen h\u00f6her sind als in anderen Bundesl\u00e4ndern, und auch festgehalten, dass der Regelungsspielraum der Ausf\u00fchrungsgesetzgebung gem\u00e4\u00df \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 nicht auf die Wohnkosten beschr\u00e4nkt ist, sondern alle denkbaren au\u00dferordentlichen Leistungen zur Vermeidung von H\u00e4rtef\u00e4llen erfasst (bspw. auch f\u00fcr Kosten, die auf Grund einer Behinderung entstehen, deren Grad unter 50\u00a0% liegt) (vgl VfSlg\u00a020.359/2019). Nach \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 d\u00fcrfte die Landesgesetzgebung somit \u00fcber einen weiten Ausgestaltungsspielraum bei der Gew\u00e4hrung zus\u00e4tzlicher Leistungen zur Vermeidung von H\u00e4rtef\u00e4llen verf\u00fcgen, zumal bei der Auslegung eines Grundsatzgesetzes im Zweifelsfall diejenige M\u00f6glichkeit als zutreffend anzusehen ist, die der Ausf\u00fchrungsgesetzgebung den weiteren Spielraum l\u00e4sst (vgl VfSlg\u00a020.359/2019 mwN). Da die Leistungsgew\u00e4hrung gem\u00e4\u00df \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 jedoch ebenfalls auf Sachleistungen beschr\u00e4nkt ist, d\u00fcrfte die Mietbeihilfe auch in dieser Grundsatzbestimmung keine Deckung finden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Wiener Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken wie folgt entgegentritt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Das Sozialhilfe-Grundsatzgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a041/2019, trifft keine grundsatzgesetzliche Anordnung (etwa in \u00a75 oder \u00a76 leg\u00a0cit), die Regelungen f\u00fcr eine Existenzsicherung vorsieht, welche durchg\u00e4ngig sowie dauerhaft die Existenzen von Menschen sichern soll. [\u2026] Die in \u00a75 Abs2 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz festgelegten H\u00f6hen sowie die M\u00f6glichkeit der \u00dcberschreitung dieser H\u00f6hen im Rahmen der in \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz vorgesehenen Wohnkostenpauschale [\u2026] sowie der H\u00e4rtefallklausel gem\u00e4\u00df \u00a76 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz stellen eine blo\u00dfe Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts und des Wohnbedarfs entsprechend den Zielen gem\u00e4\u00df \u00a71 Z1 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz dar. Dementsprechend wurden lediglich bestimmte Teile des Kompetenztatbestandes 'Armenwesen' des Art12 Abs1 Z1 B-VG vom Grundsatzgesetzgeber in Anspruch genommen und wurden von diesem zur Frage der Existenzsicherung von Menschen durch Leistungen der Sozialhilfe keine Grundsatzbestimmungen erlassen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Grundsatzgesetzgeber trifft mit dem Sozialhilfe-Grundsatzgesetz keine abschlie\u00dfenden Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Existenzsicherung von Personen, da die Anordnung zur blo\u00dfen Unterst\u00fctzung (bzw genau genommen nur zu einem Beitrag zur Unterst\u00fctzung) des allgemeinen Lebensunterhaltes (etwa in \u00a75), die aus den Zielen gem\u00e4\u00df \u00a71 leg\u00a0cit hervorgeht, nicht als abschlie\u00dfend zu betrachten ist und somit ein grundsatzfreier Raum zur Frage bzw zum Thema der Existenzsicherung nach Art15 Abs6 f\u00fcnfter Satz B-VG besteht. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daher erhalten Paare nach dem System des Ausgleichszulagenrichtsatzes ebenso 75\u00a0% des Netto-Richtsatzes f\u00fcr alleinstehende Personen gem\u00e4\u00df \u00a7293 Abs1 lita sublitbb ASVG pro Person, was insgesamt deutlich zeigt, dass im Lichte der Existenzsicherung die H\u00f6he der Mindeststandards f\u00fcr Personen, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft leben, jedenfalls mit 75\u00a0% des ma\u00dfgeblichen Ausgleichszulagenrichtsatzes zu bemessen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesbez\u00fcglich wird angemerkt, dass die in \u00a75 Abs2 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz festgelegten H\u00f6hen f\u00fcr Zwei-Erwachsenenhaushalte und Mehrpersonenhaushalte \u2014 auch vor dem Hintergrund der Feststellungen des VfGH in VfSlg\u00a020.359/2019 Rdn.\u00a083 bis 87\u2014 im Hinblick auf die im Wesentlichen am System des Ausgleichszulagenrichtsatzes orientierten H\u00f6hen der Sozialhilfe als zu unsachlichen Ergebnissen f\u00fchrend und dementsprechend den Gleichheitssatz nach Art7 B-VG verletzend erscheinen. In diesem Zusammenhang erscheint es unsachlich, dass das Sozialhilfe-Grundsatzgesetz in bedeutsamer Weise von den Ausgleichzulagenrichts\u00e4tzen f\u00fcr Paare nach dem ASVG (\u00a7293 Abs1 lita sublitaa ASVG) abweicht. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der Wohnkostenpauschale gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz kann die Abdeckung des Lebensunterhalts [\u2026] nicht ausreichend gew\u00e4hrleistet werden und damit die Existenzsicherung von Menschen nicht sichergestellt werden. Davon sind besonders Bezieher*innen (Paare und Familien) betroffen, die zwar keine hohen Wohnkosten nachweisen k\u00f6nnen, jedoch pandemie- und inflationsbedingt immer h\u00f6here Lebenserhaltungskosten haben. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend wird festgehalten, dass der Wiener Landesgesetzgeber die durch den Grundsatzgesetzgeber ungeregelt gebliebene Frage der Existenzsicherung auf der Grundlage des Art15 Abs6 f\u00fcnfter Satz B-VG dahingehend geregelt hat, dass dieser im Lichte einer Existenzsicherung gem\u00e4\u00df den Zielen des \u00a71 Abs1 WMG die Leistung in \u00a77 Abs2 Z2 iVm \u00a78 Abs2 Z2 WMG in H\u00f6he von 75\u00a0% des ma\u00dfgeblichen Ausgleichszulagenrichtsatzes festgelegt hat. Der Mindeststandard wurde vom Landesgesetzgeber in H\u00f6he von 75\u00a0% des ma\u00dfgeblichen Ausgleichszulagenrichtsatzes gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 Z2 iVm \u00a78 Abs2 Z2 WMG insbesondere aufgrund des sachlichen Erfordernisses der Deckung der kontinuierlich gestiegenen Lebenserhaltungskosten und der steigenden Inflation, die Zwei-Erwachsenenhaushalte bzw Paare treffen und der Erfordernisse des Ballungsraums bez\u00fcglich armutsgef\u00e4hrdeter Haushalte, bemessen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der Bedarfe, die es abzudecken gilt, um die Existenzen von Personen zu sichern, der Entwicklungen der letzten zweieinhalb Jahre in Krisenzeiten und der Steigerung von Lebenserhaltungskosten, besteht ein genereller Bedarf f\u00fcr zus\u00e4tzliche Leistungen zur Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts und zur Abdeckung au\u00dferordentlicher Kosten des Wohnbedarfs zus\u00e4tzlich zu den in \u00a75 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz vorgesehenen pauschalierten Leistungen, den es im Lichte der Existenzsicherung jedenfalls abzudecken gilt. Dementsprechend besteht ein genereller H\u00e4rtefall, welcher zus\u00e4tzliche Leistungen zur Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts und zur Abdeckung au\u00dferordentlicher Kosten des Wohnbedarfs der Bezieher*innen von Leistungen der Mindestsicherung in H\u00f6he von 5\u00a0% zus\u00e4tzlich zu den pauschalierten Leistungen des \u00a75 Abs2 Z2 lita Sozialhilfe-Grundsatzgesetz in H\u00f6he von 70\u00a0% erfordert. Dies findet Deckung in den Vorgaben des \u00a76 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz idF BGBl\u00a0Nr\u00a041/2019 [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Wien lebende Personen sind mit 21% \u00fcberdurchschnittlich von Armut betroffen, wobei insbesondere Paare in Wien mit einer Armutsgef\u00e4hrdungsquote in H\u00f6he von 17\u00a0% deutlich st\u00e4rker betroffen sind als Paare in Rest-\u00d6sterreich (lediglich 12\u00a0%). Weiters wird insbesondere das Thema Wohnen und Mieten im Ballungszentrum Wien immer prek\u00e4rer: Private Mietwohnungen in Wien sind teuer, die Mieten sind seit 2011 deutlich gestiegen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Des Weiteren ergibt sich die Notwendigkeit einer generellen H\u00e4rtefallregelung aufgrund der Krisenzeiten der letzten zweieinhalb Jahre und der in dieser Zeit bestehenden tats\u00e4chlichen und nicht vorhersehbaren Auswirkungen der Covid-19-Pandemie auf Wirtschaft, Arbeitsmarkt und soziale Lage sowie der seit 2022 bestehenden Energiekrise und der damit hartn\u00e4ckig hohen Teuerung und Inflation. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Mietbeihilfe des \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO 2020,2021 und 2022 ist von der Grundsatzbestimmung des \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz betreffend die Wohnkostenpauschale gedeckt, da die Leistungen der Mietbeihilfe zwar die Betr\u00e4ge des \u00a75 Abs2 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz \u00fcberschreiten, aber die Vorgaben der Wohnkostenpauschale einhalten und somit die vorgegebenen Summen des \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz nicht \u00fcberschreiten. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So erh\u00e4lt [\u2026] eine alleinstehende arbeitsf\u00e4hige Person maximal 365,49\u00a0Euro an Mietunterst\u00fctzung im Rahmen der Wiener Mindestsicherung. Nach dem Sozialhilfe-Grundsatzgesetz betr\u00e4gt die Wohnkostenpauschale 70\u00a0% der bei der Berechnung zur Anwendung gelangten H\u00f6chstwerte und w\u00fcrde bei einer alleinstehenden arbeitsf\u00e4higen Person maximal 684,56\u00a0Euro betragen (vorausgesetzt die Miete ist so hoch). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unabh\u00e4ngig davon, ob die Wohnkostenpauschale als Sachleistung gew\u00e4hrt werden muss, wobei der Sachleistungszwang nach Ansicht des Landes Wien gleichheitswidrig ist [\u2026], \u00fcberschreitet die maximale Leistung der Wiener Mindestsicherung in keinem der oben angef\u00fchrten Beispiele die H\u00f6chstgrenzen des \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz von 130\u00a0% der Bemessungsgrundlage und liegt die nach dem Sozialhilfe-Grundsatzgesetz m\u00f6gliche Leistung immer \u00fcber der maximalen gesamten Mindestsicherungsleistung (Lebensunterhalt + Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfes + Mietbeihilfe). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit ist in allen Fallkonstellationen die Wohnkostenpauschale nach dem Sozialhilfe-Grundsatzgesetz h\u00f6her als die in der Wiener Mindestsicherung geregelte Mietunterst\u00fctzung. Selbst unter Ber\u00fccksichtigung des Lebensunterhalts liegt die maximale Gesamtunterst\u00fctzung nach dem Sozialhilfe-Grundsatzgesetz in allen Fallkonstellationen \u00fcber den maximalen Unterst\u00fctzungsleistungen nach dem Wiener Mindestsicherungsgesetz. So w\u00fcrde eine nicht arbeitsf\u00e4hige Person in der Wiener Mindestsicherung insgesamt 1.211,41\u00a0Euro erhalten, bei Anwendung der Bestimmungen des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 1.271,32\u00a0Euro. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der Verfassungsgerichtshof nicht die obige Auffassung teilen, dass die Mietbeihilfe des \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO 2020, 2021 und 2022 von der Wohnkostenpauschale des \u00a75 Abs5 des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes gedeckt ist, finden die Leistungen der Mietbeihilfe gem\u00e4\u00df \u00a79 WMG jedenfalls auch Deckung in der Regelung zur Vermeidung eines H\u00e4rtefalls gem\u00e4\u00df \u00a76 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz idF BGBl\u00a0I Nr\u00a041/2019. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erfordernis einer generellen H\u00e4rtefallregelung ergibt sich aus der Notwendigkeit der erforderlichen Abdeckung au\u00dferordentlicher Kosten des Wohnbedarfs der Bezieher*innen von Leistungen der Mindestsicherung. [\u2026]\" (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen und Fu\u00dfnoten).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den Bedenken des Verfassungsgerichtshofes hinsichtlich der in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen der Wiener Mindestsicherung nicht entgegentritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die im Anlassfall zu E4447/2021 beschwerdef\u00fchrende Partei hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie im Wesentlichen vorbringt, dass durch \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 der WMG-VO 2020, 2021 und 2022 jedenfalls gew\u00e4hrleistet sei, dass die H\u00f6he der gew\u00e4hrten Leistungen in jenem Rahmen verbleibe, der durch \u00a75 Abs5 des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes (im Folgenden: SH-GG) vorgegeben werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Bei Behandlung der Beschwerden sind im Verfassungsgerichtshof au\u00dferdem Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a75 Abs5 und des \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 entstanden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Verfassungsgerichtshof legte seine Bedenken, die ihn zur Einleitung des Gesetzespr\u00fcfungsverfahrens bestimmt haben, in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"7.2. Gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs5 SH-GG besteht ein grunds\u00e4tzlicher Sachleistungsvorrang nur insoweit, als dadurch eine h\u00f6here Effizienz der Erf\u00fcllung der Leistungsziele zu erwarten ist. Leistungen f\u00fcr den Wohnbedarf sind in Form von Sachleistungen zu gew\u00e4hren, sofern dies nicht unwirtschaftlich oder unzweckm\u00e4\u00dfig ist (vgl VfSlg\u00a020.359/2019). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgegen\u00fcber ist in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 festgelegt, dass die Wohnkostenpauschale und Zusatzleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle ausschlie\u00dflich in Form von Sachleistungen zu gew\u00e4hren sind (vgl Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514\u00a0BlgNR 26.\u00a0GP, 6 bzw 8). W\u00e4hrend \u00a73 Abs5 SH-GG somit einen Sachleistungsvorrang samt Vorbehalt f\u00fcr Ausnahmen normiert, scheinen \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 f\u00fcr die Wohnkostenpauschale sowie f\u00fcr Zusatzleistungen bei H\u00e4rtef\u00e4llen einen Sachleistungszwang ohne Ausnahmen vorzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der zweite Satz des \u00a75 Abs5 SH-GG scheint zwar zun\u00e4chst eine blo\u00dfe Erm\u00e4chtigung der Landesgesetzgebung zu enthalten, f\u00fcr den Wohnbedarf Sach- anstelle von Geldleistungen vorzusehen. Der dritte Satz des \u00a75 Abs5 SH-GG (arg. 'Diesfalls') d\u00fcrfte indes dazu f\u00fchren, dass die Erm\u00e4chtigung zu einer Beschr\u00e4nkung der Landesgesetzgebung wird, weil die Wohnkostenpauschale \u2013 und damit jedweder sachlich begr\u00fcndete Mehrbedarf bei Wohnkosten \u2013 ausschlie\u00dflich als Sachleistung zu gew\u00e4hren ist (vgl Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514\u00a0BlgNR 26.\u00a0GP, 6).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.3. Es erscheint dem Verfassungsgerichtshof zweifelhaft, ob der Sachleistungszwang f\u00fcr die Wohnkostenpauschale sowie f\u00fcr Zusatzleistungen bei H\u00e4rtef\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 mit dem Gleichheitsgrundsatz des Art7 B-VG vereinbar ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.3.2. In VfSlg\u00a020.229/2017 sprach der Verfassungsgerichtshof zu \u00a75 Abs4 der (damaligen) Vorarlberger Mindestsicherungsverordnung \u2013 MSV, LGBl\u00a071/2010, idF LGBl\u00a040/2017, aus, dass unter Sachlichkeitsgesichtspunkten keine Bedenken gegen eine Regelung bestehen, wonach anstelle von Geldleistungen Sachleistungen gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, wenn dadurch der Erfolg der Mindestsicherung besser gew\u00e4hrleistet erscheint. Insofern bestehen einstweilen keine Bedenken gegen \u00a73 Abs5 SH-GG. Denn auch diese allgemeine Grundsatzregelung sieht einen Vorrang von Sachleistungen nur f\u00fcr den Fall vor, dass dadurch eine h\u00f6here Effizienz der Erf\u00fcllung der Leistungsziele zu erwarten ist bzw im Falle von Leistungen f\u00fcr den Wohnbedarf, sofern die Gew\u00e4hrung von Sachleitungen nicht unwirtschaftlich oder unzweckm\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.3.3. Der Sachleistungszwang gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 scheint jedoch nicht mit einer solchen Regelung vergleichbar. Denn im Gegensatz zu einem blo\u00dfen Sachleistungsvorrang iSd \u00a73 Abs5 SH-GG d\u00fcrfte aus dem Sachleistungszwang gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 folgen, dass die Wohnkostenpauschale sowie Zusatzleistungen bei H\u00e4rtef\u00e4llen selbst dann als Sachleistung(en) zu gew\u00e4hren sind, wenn dies ineffizient, unwirtschaftlich oder unzweckm\u00e4\u00dfig ist. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof ist vorl\u00e4ufig nicht erkennbar, worin die sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr liegen k\u00f6nnte, grunds\u00e4tzlich einen Sachleistungsvorrang nur f\u00fcr den Fall h\u00f6herer Effizienz, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit zu normieren und davon in weiterer Folge bei der Wohnkostenpauschale (\u00a75 Abs5 SH-GG) und bei Zusatzleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle (\u00a76 SH-GG) abzuweichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.3.4. Hinzu kommt, dass der Wohnbedarf einer unterschiedlichen Form der Leistungsgew\u00e4hrung unterliegt, je nach dem, ob es sich um den notwendigen Grundbedarf handelt, der von den Richts\u00e4tzen des \u00a75 Abs2 SH-GG abgedeckt wird, oder um einen dar\u00fcber hinaus gehenden Bedarf, der von \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 abgedeckt wird. Im ersten Fall gilt gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs5 SH-GG ein blo\u00dfer Sachleistungsvorrang, sofern dies effizient, wirtschaftlich und zweckm\u00e4\u00dfig ist; im zweiten Fall hingegen ein ausnahmsloser Sachleistungszwang gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019. Da aber beide F\u00e4lle Leistungen zur Befriedigung eines \u2013 im Wesentlichen gleichen \u2013 Wohnbedarfs betreffen, ist vorl\u00e4ufig nicht ersichtlich, warum im einen Fall blo\u00df bei h\u00f6herer Effizienz, Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, im anderen aber ausnahmslos Sachleistungen zu gew\u00e4hren sind. Dem legitimen Ziel, eine zweckwidrige Verwendung von Geldleistungen zu verhindern, d\u00fcrfte bereits durch den Sachleistungsvorrang des \u00a73 Abs5 SH-GG ausreichend Rechnung getragen worden sein. Auch verwaltungs\u00f6konomische Gr\u00fcnde f\u00fcr den Sachleistungszwang gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 sind vorl\u00e4ufig nicht erkennbar: Vielmehr scheint der Sachleistungszwang regelm\u00e4\u00dfig eine Aufspaltung der Leistungsgew\u00e4hrung zur Folge zu haben, sodass beispielsweise ein Teil des Mietzinses vom Sozialhilfebezieher und ein anderer Teil vom Sozialhilfetr\u00e4ger an den jeweiligen Vermieter zu \u00fcberweisen ist, womit ein erh\u00f6hter Verwaltungsaufwand verbunden sein d\u00fcrfte. Au\u00dferdem d\u00fcrften gerade beim Wohnbedarf ortsbedingt unterschiedliche Gegebenheiten in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern herrschen (vgl auch Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514\u00a0BlgNR 26.\u00a0GP, 6).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie zum einen beantragt, das Verfahren in Ansehung des \u00a75 Abs5 erster Satz SH-GG einzustellen, und im \u00dcbrigen den im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken wie folgt entgegentritt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"II. Zum Pr\u00fcfungsumfang: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] In Pr\u00fcfung gezogen wird auch \u00a75 Abs5 erster Satz SH-GG, wonach Sachleistungen im Ausma\u00df ihrer angemessenen Bewertung auf Geldleistungen anzurechnen sind. Diese Bestimmung legt aber weder einen Sachleistungszwang fest noch regelt sie die Wohnkostenpauschaule. F\u00fcr die Bundesregierung ist auch nicht erkennbar, aus welchen Gr\u00fcnden \u00a75 Abs5 erster Satz SH-GG mit den anderen in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen in untrennbarem Zusammenhang stehen sollte. Im Pr\u00fcfungsbeschluss werden auch keine gesonderten Bedenken gegen \u00a75 Abs5 erster Satz SH-GG dargelegt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insoweit \u00a75 Abs5 erster Satz SH-GG in Pr\u00fcfung gezogen wird, ist das Gesetzespr\u00fcfungsverfahren daher nach Ansicht der Bundesregierung unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs kommt der Gesetzgebung bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen ankn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl VfSlg\u00a018.885/2009, 20.359/2019). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Innerhalb dieses Gestaltungsspielraums obliegt der Gesetzgebung unter anderem festzulegen, ob und in welcher Form Leistungen der Sozialhilfe gew\u00e4hrt werden (vgl Holoubek, Art7/1 S.\u00a01, 2 B-VG, in Korinek/Holoubek ua [Hrsg.], \u00d6sterreichisches Bundesverfassungsrecht [14.\u00a0Lfg. 2018] Rz\u00a0241). Der Verfassungsgerichtshof hat ausgesprochen, dass die Gesetzgebung von Verfassung wegen nicht verpflichtet ist, im Rahmen der Sozialhilfe bei der Leistungserbringung die in jedem Einzelfall bestm\u00f6gliche L\u00f6sung zu bieten und jedes m\u00f6glichen H\u00e4rtefalls zu gedenken; so ist etwa die Gew\u00e4hrung von Pflege nur als Sachleistung mit der Konsequenz der Unzul\u00e4ssigkeit einer Geldleistung jedenfalls dann nicht unsachlich, wenn die M\u00f6glichkeit besteht, einen geeigneten Pflegeplatz (also die fragliche Sachleistung) innerhalb angemessener Zeit zu erhalten (vgl VfSlg\u00a014.841/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund geht die Bundesregierung davon aus, dass es grunds\u00e4tzlich keinen gleichheitsrechtlichen Bedenken begegnet, wenn die (Grundsatz-)Gesetzgebung festlegt, dass Sozialhilfe (ausschlie\u00dflich) in Form von Sachleistungen zu gew\u00e4hren ist. Dies insbesondere im Hinblick darauf, dass die Sozialhilfe aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird und bei Sachleistungen eher als bei Geldleistungen sichergestellt ist, dass Leistungen zweckentsprechend verwendet werden. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Auch im Umstand, dass in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG ein Sachleistungszwang normiert wird, im \u00dcbrigen aber in der Sozialhilfe gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs5 SH-GG ein (blo\u00dfer) Sachleistungsvorrang gilt, kann die Bundesregierung keine Gleichheitswidrigkeit erkennen. Diese Rechtslage erkl\u00e4rt sich n\u00e4mlich vor folgendem Hintergrund:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Regelungen \u00fcber die Wohnkostenpauschale (\u00a75 Abs5 SH-GG) und Zusatzleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle (\u00a76 SH-GG) wird die Landesgesetzgebung erm\u00e4chtigt, Sozialhilfeleistungen zu gew\u00e4hren, die die in \u00a75 Abs2 SH-GG festgelegten H\u00f6chsts\u00e4tze in der Sozialhilfe \u00fcberschreiten. Die Grundsatzgesetzgebung verkn\u00fcpft diese Erm\u00e4chtigungen mit einem (ausnahmslosen) Sachleistungszwang. Dieser soll bestm\u00f6glich sicherstellen, dass diese (die H\u00f6chsts\u00e4tze \u00fcberschreitenden) Leistungen zweckentsprechend verwendet werden. Durch einen blo\u00dfen Sachleistungsvorrang (iSd. \u00a73 Abs5 SH-GG) w\u00e4re dies nicht in derselben Weise garantiert, da die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung von diesem Vorrang in gewissen Grenzen abweichen und statt Sachleistungen Geldleistungen vorsehen k\u00f6nnte, bei denen tendenziell eine gr\u00f6\u00dfere Gefahr besteht, dass sie zweckwidrig verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund und im Lichte des weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraums der Gesetzgebung im Sozialrecht (vgl VfSlg\u00a018.885/2009, 20.359/2019) begegnet es nach Ansicht der Bundesregierung keinen gleichheitsrechtlichen Bedenken, wenn die Grundsatzgesetzgebung in jenen F\u00e4llen, in denen die H\u00f6chsts\u00e4tze in der Sozialhilfe \u00fcberschritten werden d\u00fcrfen, statt des Sachleistungsvorrangs einen Sachleistungszwang normiert und den Gestaltungsspielraum der Ausf\u00fchrungsgesetzgebung insofern einschr\u00e4nkt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Rechtslage bewirkt auch keine unsachliche Ungleichbehandlung zwischen Bezugsberechtigten, die ausschlie\u00dflich Leistungen im Rahmen der in \u00a75 Abs2 SH-GG festgelegten H\u00f6chsts\u00e4tze beziehen, und Bezugsberechtigten, die dar\u00fcber hinaus auch Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und/oder \u00a76 SH-GG beziehen. Denn letztere beziehen h\u00f6here Leistungen als erstere, weshalb es auch gerechtfertigt erscheint, diese Gruppen im Hinblick auf die Form der Leistungsgew\u00e4hrung ungleich zu behandeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG normierte Sachleistungszwang ist auch nicht deshalb unsachlich, weil er zu ineffizienten, unwirtschaftlichen oder unzweckm\u00e4\u00dfigen Ergebnissen f\u00fchren w\u00fcrde: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar ist dem Verfassungsgerichtshof einzur\u00e4umen, dass der in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG normierte Sachleistungszwang mit Verwaltungsaufwand verbunden sein kann, weil der Sozialhilfetr\u00e4ger allenfalls Zahlungen an mehrere Personen vornehmen muss (vgl Rz\u00a058 des Pr\u00fcfungsbeschlusses). Dies begr\u00fcndet aber nicht die Ineffizienz, Unwirtschaftlichkeit oder Unzweckm\u00e4\u00dfigkeit (und insofern: Unsachlichkeit) dieser Regelungen. Ob eine Regelung zweckm\u00e4\u00dfig ist und das Ergebnis in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann n\u00e4mlich nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs nicht mit dem Ma\u00df des Gleichheitsgrundsatzes gemessen werden (vgl VfSlg\u00a020.412/2020 mwN). Der (Grundsatz-)Gesetzgebung kann daher gleichheitsrechtlich von vornherein nicht entgegengetreten werden, wenn sie einen gewissen Verwaltungsaufwand der Beh\u00f6rden in Kauf nimmt, um bestm\u00f6glich sicherzustellen, dass Leistungen der Sozialhilfe, die (insgesamt) die H\u00f6chsts\u00e4tze des \u00a75 Abs2 SH-GG \u00fcberschreiten, zweckentsprechend verwendet werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die 'Aufspaltung' der Leistungsgew\u00e4hrung ist auch keine besondere Folge des in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG normierten Sachleistungszwangs, sondern bereits im Sachleistungsvorrang des \u00a73 Abs5 SH-GG grundgelegt, weil Sachleistungen im Unterschied zu Geldleistungen definitionsgem\u00e4\u00df nur in 'aufgespaltener' Form geleistet werden k\u00f6nnen. Der Verfassungsgerichtshof hat aber gegen \u00a73 Abs5 SH-GG keine Bedenken erhoben (vgl Rz\u00a056 des Pr\u00fcfungsbeschlusses).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Schlie\u00dflich kann die Bundesregierung auch nicht erkennen, dass \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG in unsachlicher Weise von den Wertungen des in \u00a73 Abs5 SH-GG normierten Sachleistungsvorrangs abweichen w\u00fcrden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 Abs5 SH-GG legt vereinfacht gesagt fest, dass Leistungen der Sozialhilfe in Form von Sachleistungen zu gew\u00e4hren sind, wenn dies nicht ineffizient, unwirtschaftlich oder unzweckm\u00e4\u00dfig ist. Da dieser Sachleistungsvorrang ein grundsatzgesetzlich normiertes allgemeines Prinzip ist, steht es der Grundsatzgesetzgebung (in den Grenzen des Art12 B-VG) frei, dieses Prinzip in Bezug auf bestimmte Tatbest\u00e4nde n\u00e4her zu konkretisieren. Eine solche Konkretisierung wird in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG vorgenommen, insofern darin die Wertung zum Ausdruck gebracht wird, dass die ausschlie\u00dfliche Gew\u00e4hrung von Sachleistungen bei der Wohnkostenpauschale und den Zusatzleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle zweckm\u00e4\u00dfiger erscheint. Dieser Konkretisierung kann aus Gleichheitsgr\u00fcnden nicht entgegengetreten werden (zumal auch nicht ersichtlich ist, aus welchen Gr\u00fcnden der in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG festgelegte Sachleistungszwang nicht effizient, wirtschaftlich und zweckm\u00e4\u00dfig sein sollte; vgl dazu die obigen Ausf\u00fchrungen unter Punkt\u00a0III.5.).\" (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Die Wiener Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie die Bedenken des Verfassungsgerichtshofes hinsichtlich des SH-GG teilt und Folgendes ausf\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Der Sachleistungszwang gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz stellt einen dramatischen Versto\u00df gegen das Effizienzgebot dar und f\u00fchrt zu einem hohen administrativen Mehraufwand f\u00fcr Verwaltung, Beziehende und Vermieter*innen. Daneben hat der Bundesgesetzgeber mit diesem angeordneten Zwang den Landesgesetzgebern jede M\u00f6glichkeit genommen, auf individuelle Gegebenheiten im Land Bedacht zu nehmen. Der hohe administrative Mehraufwand auf Grund st\u00e4ndiger \u00c4nderungen der Berechnungsgrundlagen - wie z.\u00a0B. H\u00f6he des Einkommens, Wohnungswechsel, Wechsel Energiebetreiber, Betriebskosten- und Jahresabrechnungen, Mieterh\u00f6hungen - f\u00fchrt vor allem auf Seite der Bezieher*innen zu nicht vertretbaren Ergebnissen bzw Aufwendungen, da der \u00fcber die Wohnunterst\u00fctzung der Sozialhilfe hinausgehende Wohnkostenanteil von den Bezieher*innen durch Erg\u00e4nzungszahlungen zu begleichen sein wird und die zu erwartenden regelm\u00e4\u00dfigen \u00c4nderungen der Berechnungsgrundlagen auch auf Seiten der Bezieher*innen zu wiederkehrenden \u00c4nderungen (z. B. \u00c4nderung des Dauerauftrages der Bank\u00fcberweisung) und Neuberechnungen ihrer Erg\u00e4nzungszahlungen f\u00fchrt. Ein solches 'Mietzahlungsmonitoring' w\u00e4re aber auch auf Seiten der Vermieter*innen zu installieren, da diese - statt von einer - von zwei Seiten die Mietkosten \u00fcberwiesen bek\u00e4men. In diesem Zusammenhang wird auch auf den Sonderbericht der Volksanwaltschaft verwiesen, aus dem als Ergebnis einer Erhebung zur 'Sozialhilfe' aus Sicht von Expert*innen der sozialen Praxis hervorgeht, wonach die Vollziehung der Vorgaben der Wohnkostenpauschale nach \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz zu Problemen in der Praxis f\u00fchrt. So sorgt etwa die direkte Zahlung der Mietbeihilfe an die Vermieter*innen f\u00fcr Probleme in Nieder\u00f6sterreich und sind die Verfahren der Sozialhilfe langsamer und komplizierter. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Erreichung des gleichen Ziels (Armutsbek\u00e4mpfung, Unterst\u00fctzung bei der Bezahlung der Miete) w\u00e4re somit ein unzumutbar gro\u00dfer Verwaltungsaufwand erforderlich, ohne dass eine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr besteht. Auch die Annahme, dass eine Person, die Leistungen der Mindestsicherung bezieht, ihre Miete regelm\u00e4\u00dfig nicht oder nicht rechtzeitig bezahlt, sodass die finanzielle Hilfe an die/den Vermieter*in zu \u00fcberweisen ist, w\u00e4hrend eine Person, die keine Sozialhilfe bezieht, diese Verpflichtungen immer erf\u00fcllt, ist sachlich nicht rechtfertigbar. Dem m\u00f6glichen Fall der unzweckm\u00e4\u00dfigen Verwendung wird ohnedies durch den Sachleistungsvorrang nach \u00a73 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz, umgesetzt in \u00a718 Abs2 WMG, Rechnung getragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Indem ein Teil der Miete in Form der Wohnkostenpauschale direkt an die/den Vermieter*in ausbezahlt wird, werden Leistungsbezieher*innen stigmatisiert und 'entm\u00fcndigt'. Eine Konsequenz des Sachleistungszwanges gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz kann etwa sein, dass Mieter*innen, die Leistungen der Sozialhilfe beziehen, Benachteiligungen auf dem Mietmarkt erfahren: Bezieher*innen der Sozialhilfe k\u00f6nnten von Vermieter*innen, die aufgrund des Sachleistungszwanges \u00fcber den Bezug der Sozialhilfe informiert sind, etwa dahingehend benachteiligt werden, dass ihr befristeter Mietvertrag nicht verl\u00e4ngert wird. Weiters kann der Sachleistungszwang, der einen erh\u00f6hten Mehraufwand auch bei den Vermieter*innen verursachen kann [\u2026], zu einer Benachteiligung auf Seiten der Vermieter*innen f\u00fchren. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Falle der zweckwidrigen Mittelverwendung gibt es durch \u00a73 Abs5 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz (M\u00f6glichkeit des Sachleistungsvorrangs), umgesetzt in \u00a718 Abs2 WMG (Leistungen k\u00f6nnen im Fall zweckwidriger Verwendung an Dritte ausbezahlt werden) ausreichend M\u00f6glichkeit, dem entgegenzuwirken. Die Regelung ist daher auch unter diesem Blickwinkel gleichheitswidrig.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Die Tiroler Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie die Bedenken des Verfassungsgerichtshofes hinsichtlich des SH-GG teilt und Folgendes ausf\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. [\u2026] Der im \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG vorgesehene Sachleistungszwang f\u00fchrt zu einem erheblichen administrativen Mehraufwand f\u00fcr die Verwaltung und ist f\u00fcr die Mieter und Vermieter umst\u00e4ndlich. Insbesondere in L\u00e4ndern, in denen die Wohnkosten ortsbedingt vielfach \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegen und in denen eine notwendige Befriedigung des Wohnbedarfes h\u00e4ufig nur durch Leistungsgew\u00e4hrungen nach \u00a75 Abs5 bzw \u00a76 SH-GG erfolgen kann \u2013 und daher vorwiegend Sachleistungen zu gew\u00e4hren sind \u2013, ist dieser Aufwand enorm und vielfach ineffizient, unwirtschaftlich bzw unzweckm\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Leistungsgew\u00e4hrung nach \u00a75 Abs2 SH-GG und jener nach \u00a75 Abs5 SH-GG bzw \u00a76 SH-GG liegen die gleichen Tatbest\u00e4nde zugrunde, n\u00e4mlich die Notwendigkeit der Befriedigung eines nachgewiesenen Wohnbedarfes. Dennoch gilt im Fall des \u00a75 Abs2 SH-GG gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs5 lediglich ein Sachleistungsvorrang, sofern dies effizient, wirtschaftlich und zweckm\u00e4\u00dfig ist; in den F\u00e4llen des \u00a75 Abs5 SH-GG bzw \u00a76 SH-GG, die etwa aufgrund ortsbedingt h\u00f6herer Wohnkosten zur Anwendung gelangen m\u00fcssen, gilt jedoch ein ausnahmsloser Sachleistungszwang. Nun muss der Gesetzgeber an gleiche Tatbest\u00e4nde gleiche Rechtsfolgen kn\u00fcpfen. Nur dann, wenn gesetzliche Differenzierungen aus entsprechenden Unterschieden im Tats\u00e4chlichen ableitbar sind, entspricht das Gesetz dem Gleichheitssatz. Eine Differenzierung muss daher, wenn sie zul\u00e4ssig sein soll, nicht irgendeinen Grund im Tats\u00e4chlichen haben, sondern sie muss einen zureichenden und gerechten Grund im Tats\u00e4chlichen haben (vgl dazu Berka in: Kneihs/Lienbacher (Hg), Rill-Sch\u00e4fer-Kommentar Bundesverfassungsrecht, Rz\u00a040 und 41 zu Art7 B-VG). F\u00fcr die grundsatzgesetzlich vorgesehene unterschiedliche Form der Leistungsgew\u00e4hrung kann ein solcher Grund aber nicht erkannt werden, da sich der Unterschied im Tats\u00e4chlichen allein daraus ergibt, dass ortsbedingt h\u00f6here Wohnkosten am Wohnungsmarkt anfallen k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Es ist davon auszugehen, dass Bezieher einer Leistung nach \u00a75 Abs5 SH-GG bzw \u00a76 SH-GG \u2013 deren Miete unmittelbar vom Sozialhilfetr\u00e4ger an den Vermieter geleistet wird \u2013 am Wohnungsmarkt vielfach benachteiligt werden, da die Vermieter \u00fcber den Sozialhilfebezug informiert sind. Dies f\u00fchrt in einer Vielzahl von F\u00e4llen dazu, dass die Befriedigung eines nachgewiesenen Wohnbedarfes wesentlich erschwert wird; die verpflichtende Erbringung der Leistung als Sachleistung ist daher wohl auch kein taugliches Mittel zur Zielerreichung (der Deckung eines nachgewiesenen Wohnbedarfes). In diesem Zusammenhang darf auch auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des VfGH hingewiesen werden, wonach der Gesetzgeber das Sachlichkeitsverbot verletzt, wenn er zur Zielerreichung v\u00f6llig ungeeignete Mittel vorsieht (vgl Khakzadeh in: Bundesverfassungsrecht, B-VG und Grundrechte, Kahl/Khakzadeh/Schmid [Hg] Rz\u00a027 zu Art7 B-VG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Durch die [\u2026] Ungleichbehandlung wird den Beziehern von Leistungen nach \u00a75 Abs5 SH-GG bzw von Zusatzleistungen f\u00fcr besondere H\u00e4rtef\u00e4lle (zur Abdeckung au\u00dferordentlicher Kosten des Wohnbedarfes) nach \u00a76 SH-GG in jedem Fall unterstellt, dass sie \u2013 anderes als etwa die Bezieher einer Wohnleistung nach \u00a75 Abs2 SH-GG, in deren F\u00e4llen (lediglich) der Sachleistungsvorrang nach \u00a73 Abs5 SH-GG zur Anwendung gelangt \u2013 die Miete nicht an den Vermieter abf\u00fchren und zweckentfremdet verwenden. Dies stellt wohl eine ungerechtfertigte Stigmatisierung dar, die ebenfalls sachlich nicht zur rechtfertigen ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Die \u00fcbrigen Landesregierungen haben von einer \u00c4u\u00dferung abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Die im Anlassfall zu E4447/2021 beschwerdef\u00fchrende Partei hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes betreffend Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Sozialhilfe \u2013 Sozialhilfe-Grundsatzgesetz (SH-GG), BGBl\u00a0I 41/2019, idF BGBl\u00a0I 108/2019 (\u00a75 Abs5 und \u00a76 idF BGBl\u00a0I 41/2019) lauten auszugsweise (die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Bedarfsbereiche",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Sozialhilfe im Sinne dieses Bundesgesetzes umfasst Geld- oder Sachleistungen, die zur Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts und zur Befriedigung des Wohnbedarfs gew\u00e4hrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der allgemeine Lebensunterhalt umfasst den regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Aufwand f\u00fcr Nahrung, Bekleidung, K\u00f6rperpflege sowie sonstige pers\u00f6nliche Bed\u00fcrfnisse wie die angemessene soziale und kulturelle Teilhabe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Wohnbedarf umfasst den f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung einer angemessenen Wohnsituation erforderlichen regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Aufwand f\u00fcr Miete, Hausrat, Heizung und Strom, sonstige allgemeine Betriebskosten und Abgaben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Landesgesetzliche Vorschriften, die ausschlie\u00dflich der Minderung eines Wohnaufwandes gewidmet sind und an eine soziale Bed\u00fcrftigkeit ankn\u00fcpfen, unterliegen nicht den Bestimmungen dieses Bundesgesetzes. Die Landesgesetzgebung hat sicherzustellen, dass ein gleichzeitiger Bezug dieser Leistungen (mit Ausnahme von Heizkostenzusch\u00fcssen) und monatlicher Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 ausgeschlossen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Grunds\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u2013(4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Leistungen der Sozialhilfe sind vorrangig als Sachleistungen vorzusehen, soweit dadurch eine h\u00f6here Effizienz der Erf\u00fcllung der Leistungsziele zu erwarten ist. Leistungen f\u00fcr den Wohnbedarf sind, sofern dies nicht unwirtschaftlich oder unzweckm\u00e4\u00dfig ist, in Form von Sachleistungen zu gew\u00e4hren. Als Sachleistung gilt auch die unmittelbare Entgeltzahlung an eine Person, die eine Sachleistung zugunsten eines Bezugsberechtigten erbringt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u2013(7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Monatliche Leistungen der Sozialhilfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Die Landesgesetzgebung hat Leistungen der Sozialhilfe in Form von Sachleistungen oder monatlicher, zw\u00f6lf Mal im Jahr geb\u00fchrender pauschaler Geldleistungen zur Unterst\u00fctzung des Lebensunterhalts sowie zur Befriedigung eines ausreichenden und zweckm\u00e4\u00dfigen, das Ma\u00df des Notwendigen aber nicht \u00fcberschreitenden Wohnbedarfs vorzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Landesgesetzgebung hat Leistungen gem\u00e4\u00df Abs1 im Rahmen von Haushaltsgemeinschaften degressiv abgestuft festzulegen. Eine Haushaltsgemeinschaft bilden mehrere in einer Wohneinheit oder Wohngemeinschaft lebende Personen, soweit eine g\u00e4nzliche oder teilweise gemeinsame Wirtschaftsf\u00fchrung nicht aufgrund besonderer Umst\u00e4nde ausgeschlossen werden kann. Die Summe der Geld- und Sachleistungen gem\u00e4\u00df Abs1 darf die in Abs2 Z1 bis 4 festgelegten H\u00f6chsts\u00e4tze pro Person und Monat auf Basis des Netto-Ausgleichszulagenrichtsatzes f\u00fcr Alleinstehende nicht \u00fcbersteigen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. f\u00fcr eine alleinstehende oder alleinerziehende Person \u00a0 100%",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. f\u00fcr in Haushaltsgemeinschaft lebende vollj\u00e4hrige Personen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0a) pro leistungsberechtigter Person \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 70%",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0b) ab der dritten leistungsberechtigten vollj\u00e4hrigen Person \u00a0 45%",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a05. Zuschl\u00e4ge, die vollj\u00e4hrigen und minderj\u00e4hrigen Personen mit Behinderung (\u00a740 Abs1 und 2 BBG) zur weiteren Unterst\u00fctzung des Lebensunterhalts zu gew\u00e4hren sind, sofern nicht besondere landesgesetzliche Bestimmungen, die an eine Behinderung ankn\u00fcpfen, h\u00f6here Leistungen vorsehen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 pro Person\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 18%",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Landesgesetzgebung hat sicherzustellen, dass die Summe aller Geldleistungen der Sozialhilfe, die vollj\u00e4hrigen Bezugsberechtigten innerhalb einer Haushaltsgemeinschaft aufgrund einer Berechnung gem\u00e4\u00df \u00a75 zur Verf\u00fcgung stehen soll, pro Haushaltsgemeinschaft mit 175% des Netto-Ausgleichszulagenrichtsatzes f\u00fcr Alleinstehende begrenzt wird. Bei \u00dcberschreitung der Grenze sind die Geldleistungen pro vollj\u00e4hrigem Bezugsberechtigten in dem zur Vermeidung der Grenz\u00fcberschreitung erforderlichen Ausma\u00df anteilig zu k\u00fcrzen. Geldleistungen zur Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts im Ausma\u00df von bis zu 20% des Netto-Ausgleichszulagenrichtsatzes f\u00fcr Alleinstehende pro Person sowie Geldleistungen an Bezugsberechtigte gem\u00e4\u00df Abs6 Z1 bis 8 k\u00f6nnen von der anteiligen K\u00fcrzung ausgenommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Sachleistungen sind im Ausma\u00df ihrer angemessenen Bewertung auf Geldleistungen anzurechnen. Die Landesgesetzgebung kann vorsehen, dass auf Antrag des Bezugsberechtigten oder von Amts wegen Leistungen zur Befriedigung des gesamten Wohnbedarfs anstelle von Geldleistungen in Form von Sachleistungen erbracht werden. Diesfalls k\u00f6nnen bis zu 70% der Bemessungsgrundlage gem\u00e4\u00df Abs2 und Abs6 ausschlie\u00dflich in Form von Sachleistungen zur Befriedigung des Wohnbedarfs erbracht und pauschal mit 40% bewertet werden, sodass 60% der Bemessungsgrundlage in Form von Geld- oder Sachleistungen zur Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts zur Verf\u00fcgung verbleiben (Wohnkostenpauschale).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusatzleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. Sofern es im Einzelfall zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtefalle notwendig ist, k\u00f6nnen durch die Landesgesetzgebung zus\u00e4tzliche Leistungen zur Unterst\u00fctzung des allgemeinen Lebensunterhalts oder zur Abdeckung au\u00dferordentlicher Kosten des Wohnbedarfs in Form zus\u00e4tzlicher Sachleistungen gew\u00e4hrt werden, soweit der tats\u00e4chliche Bedarf durch pauschalierte Leistungen nach \u00a75 nicht abgedeckt ist und dies im Einzelnen nachgewiesen wird.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Wiener Mindestsicherungsgesetzes \u2013 WMG, LGBl\u00a038/2010, idF LGBl\u00a039/2021 (\u00a77 Abs2 Z2, \u00a78 Abs2 Z2 und \u00a79 idF LGBl\u00a02/2018) lauten auszugsweise (die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a73.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erfasste Bedarfsbereiche",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Wiener Mindestsicherung deckt den Mindeststandard in den Bedarfsbereichen Lebensunterhalt, Wohnen, Krankheit, Schwangerschaft und Entbindung ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Lebensunterhalt umfasst den Bedarf an Nahrung, Bekleidung, K\u00f6rperpflege, Hausrat, Heizung und Energie sowie andere pers\u00f6nliche Bed\u00fcrfnisse, zu denen auch die soziale und kulturelle Teilhabe z\u00e4hlt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Wohnbedarf umfasst den f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung einer angemessenen Wohnsituation erforderlichen Aufwand an Miete, Abgaben und allgemeinen Betriebskosten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anspruch auf Mindestsicherung des Lebensunterhalts und Wohnbedarfs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Anspruch auf Mindestsicherung des Lebensunterhalts und Wohnbedarfs haben vollj\u00e4hrige Personen bei Erf\u00fcllung der Voraussetzungen nach \u00a74 Abs1 und 2. Der Anspruch auf Mindestsicherung des Lebensunterhalts und Wohnbedarfs kann nur gemeinsam geltend gemacht werden und steht vollj\u00e4hrigen Personen der Bedarfsgemeinschaft solidarisch zu. Die Abdeckung des Bedarfs von zur Bedarfsgemeinschaft geh\u00f6renden minderj\u00e4hrigen Personen erfolgt durch Zuerkennung des ma\u00dfgeblichen Mindeststandards an die anspruchberechtigten Personen der Bedarfsgemeinschaft, der sie angeh\u00f6ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Zurechnung zu einer Bedarfsgemeinschaft erfolgt nach folgenden Kriterien: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. Vollj\u00e4hrige Personen bilden jeweils eine eigene Bedarfsgemeinschaft, auch wenn sie mit anderen Personen in der Wohnung leben (Wohngemeinschaft), sofern nicht Z2 oder 4 anzuwenden ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. Vollj\u00e4hrige Personen, zwischen denen eine Ehe besteht oder vollj\u00e4hrige Personen, zwischen denen eine eingetragene Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft besteht und die im gemeinsamen Haushalt leben, bilden eine eigene Bedarfsgemeinschaft, auch wenn sie mit einem Eltern- oder Gro\u00dfelternteil in der Wohnung leben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03.\u20135. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mindeststandards",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Bemessung der Leistungen zur Deckung des Lebensunterhalts und Wohnbedarfs erfolgt auf Grund der Mindeststandards gem\u00e4\u00df Abs2, die bei vollj\u00e4hrigen Personen auch einen Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs im Ausma\u00df von 25\u00a0vH des jeweiligen Mindeststandards enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Mindeststandards f\u00fcr den Bemessungszeitraum von einem Monat betragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. 100\u00a0vH des Ausgleichszulagenrichtsatzes nach \u00a7293 Abs1 lita sublitbb ASVG abz\u00fcglich des Betrages f\u00fcr die Krankenversicherung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0a) f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen ab dem vollendeten 25.\u00a0Lebensjahr, die in einer Bedarfsgemeinschaft gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 Z1 leben (Alleinstehende);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0b) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. 75 vH des Wertes nach Z1 f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen ab dem vollendeten 25.\u00a0Lebensjahr, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft (Bedarfsgemeinschaft gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 Z2) leben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mietbeihilfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Ein \u00fcber den Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs nach \u00a78 Abs1 hinausgehender Bedarf wird an die anspruchsberechtigten Personen als Bedarfsgemeinschaft in Form einer monatlichen Geldleistung (Mietbeihilfe) zuerkannt, wenn dieser nachweislich weder durch eigene Mittel noch durch Leistungen Dritter gedeckt werden kann. Die Mietbeihilfe geb\u00fchrt ab dem auf die Antragstellung folgenden Monat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Mietbeihilfe ist, bei durch unbedenkliche Urkunden nachgewiesenen tats\u00e4chlich h\u00f6heren Kosten der Abdeckung des Wohnbedarfs, bis zur H\u00f6he der Bruttomiete zuzuerkennen und wird wie folgt berechnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. Den Ausgangswert bilden die nach Abzug sonstiger Leistungen tats\u00e4chlich verbleibenden Wohnkosten bis zu den Mietbeihilfenobergrenzen nach Abs3.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. Dieser Ausgangswert wird durch die Anzahl der in der Wohnung lebenden vollj\u00e4hrigen Personen geteilt und mit der Anzahl der vollj\u00e4hrigen Personen der Bedarfsgemeinschaft multipliziert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03. Von dem f\u00fcr die Bedarfsgemeinschaft ermittelten Wert wird ein Betrag in folgender H\u00f6he vom jeweiligen Mindeststandard nach \u00a78 Abs2 abgezogen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0a) f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige Hilfe suchende oder empfangende Person ein Betrag in der H\u00f6he von 25 vH;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0b) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50. Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem ASVG erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn sie alleinstehend ist oder mit Personen, die diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllen, in der Bedarfsgemeinschaft lebt, ein Betrag in der H\u00f6he von 13,5\u00a0vH;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0c) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem ASVG erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn bei mehr als einer Person der Bedarfsgemeinschaft diese Voraussetzungen vorliegen, ein Betrag von 9\u00a0vH.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Mietbeihilfenobergrenzen werden pauschal nach Ma\u00dfgabe der in der Wohnung lebenden Personen und der angemessenen Wohnkosten unter Ber\u00fccksichtigung weiterer Beihilfen durch Verordnung der Landesregierung festgesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a718.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sachleistungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Als Sachleistungen gelten alle verm\u00f6genswerten Leistungen sowie Geldleistungen, die nach Abs2 an dritte Personen ausgezahlt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Wenn die zuerkannte Geldleistung nicht zweckentsprechend verwendet wird oder dies aufgrund der Besonderheit des Falles erforderlich ist, k\u00f6nnen Leistungen der Wiener Mindestsicherung an Dritte, die sich zur Erbringung der Sachleistung zur Abdeckung der Bedarfe verpflichten oder verpflichtet haben, ausgezahlt werden. \u00dcber die Auszahlung an Dritte ist mit Bescheid zu entscheiden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als Leistungen gem\u00e4\u00df Abs2 gelten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. Leistungen zur Deckung der Wohnkosten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. Leistungen zur Deckung des Energiebedarfs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Werden dem Magistrat der Stadt Wien nach Rechtskraft des Bescheides Tatsachen bekannt, aus denen sich ergibt, dass die zuerkannten Leistungen nicht zweckentsprechend verwendet werden, kann die Entscheidung auch nach Rechtskraft im Sinne des Abs2 abge\u00e4ndert werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Verordnung der Wiener Landesregierung zum Wiener Mindestsicherungsgesetz 2020 \u2013 WMG-VO 2020, LGBl\u00a067/2019, lautet auszugsweise (die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mindeststandards, Grundbetr\u00e4ge zur Deckung des Wohnbedarfs und Geringf\u00fcgigkeitsgrenze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u2013(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen ab dem vollendeten 25. Lebensjahr, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft (Bedarfsgemeinschaft gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 Z2 WMG) leben, betr\u00e4gt der Mindeststandard \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR\u00a0688,01. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser enth\u00e4lt folgenden Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen, soweit sie nicht unter litb oder c fallen EUR\u00a0171,99;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG, BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955 in der Fassung BGBl\u00a0I Nr\u00a0131/2017, erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn sie mit Personen, die diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllen, in der Bedarfsgemeinschaft lebt \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR\u00a092,88; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50. Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG, BGBl\u00a0Nr 189/1955 in der Fassung BGBl\u00a0I Nr 131/2017, erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn bei mehr als einer Person der Bedarfsgemeinschaft diese Voraussetzungen vorliegen \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 61,92.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mietbeihilfenobergrenzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Mietbeihilfenobergrenzen betragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei 1 bis 2 Bewohnerinnen oder Bewohnern \u00a0EUR 342,84; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei 3 bis 4 Bewohnerinnen oder Bewohnern \u00a0EUR 359,46; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei 5 bis 6 Bewohnerinnen oder Bewohnern\u00a0EUR 380,80;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. ab 7 Bewohnerinnen oder Bewohnern \u00a0EUR 400,98. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Mietbeihilfenobergrenzen beinhalten den jeweiligen Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel II",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2020 in Kraft. Sie ist auf Sachverhalte anzuwenden, die sich nach dem 31.\u00a0Dezember 2019 ereignen. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verordnung der Wiener Landesregierung zum Wiener Mindestsicherungsgesetz 2021 \u2013 WMG-VO 2021, LGBl\u00a08/2021, lautet auszugsweise (die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mindeststandards, Grundbetr\u00e4ge zur Deckung des Wohnbedarfs und Geringf\u00fcgigkeitsgrenze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u2013(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen ab dem vollendeten 25.\u00a0Lebensjahr, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft (Bedarfsgemeinschaft gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 Z2 WMG) leben, betr\u00e4gt der Mindeststandard\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 712,10.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser enth\u00e4lt folgenden Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs:\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0a) f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen, soweit sie nicht unter litb oder c fallen\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 178,02;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0b) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG, BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955 in der Fassung BGBl\u00a0I Nr\u00a0131/2017, erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn sie mit Personen, die diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllen, in der Bedarfsgemeinschaft lebt \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 96,13; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0c) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG, BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955 in der Fassung BGBl\u00a0I Nr 131/2017, erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn bei mehr als einer Person der Bedarfsgemeinschaft diese Voraussetzungen vorliegen \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 64,09.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mietbeihilfenobergrenzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Mietbeihilfenobergrenzen betragen:\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. bei 1 bis 2 Bewohnerinnen oder Bewohnern\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 354,84;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. bei 3 bis 4 Bewohnerinnen oder Bewohnern\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 372,04;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03. bei 5 bis 6 Bewohnerinnen oder Bewohnern\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 394,13;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04. ab 7 Bewohnerinnen oder Bewohnern\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 415,01.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Mietbeihilfenobergrenzen beinhalten den jeweiligen Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel II",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft. Sie ist auf Sachverhalte anzuwenden, die sich nach dem 31.\u00a0Dezember 2020 ereignen. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Verordnung der Wiener Landesregierung zum Wiener Mindestsicherungsgesetz f\u00fcr das Jahr 2022 \u2013 WMG-VO 2022, LGBl\u00a081/2021, lautet auszugsweise (die in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mindeststandards und Grundbetr\u00e4ge zur Deckung des Wohnbedarfs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u2013(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen ab dem vollendeten 25. Lebensjahr, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft (Bedarfsgemeinschaft gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs2 Z2 WMG) leben, betr\u00e4gt der Mindeststandard \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 733,46. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser enth\u00e4lt folgenden Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) f\u00fcr vollj\u00e4hrige Personen, soweit sie nicht unter litb oder c fallen EUR 183,36;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG, BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955 in der Fassung BGBl\u00a0I Nr\u00a0131/2017, erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn sie mit Personen, die diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllen, in der Bedarfsgemeinschaft lebt \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 99,02;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) f\u00fcr jede Hilfe suchende oder empfangende Person, die am 1.\u00a0J\u00e4nner 2014 das 50.\u00a0Lebensjahr vollendet hat und f\u00fcr die Dauer von mindestens einem halben Jahr arbeitsunf\u00e4hig ist, f\u00fcr jede Person, die das Regelpensionsalter nach dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG, BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955 in der Fassung BGBl\u00a0I Nr\u00a0131/2017, erreicht hat und f\u00fcr jede vollj\u00e4hrige auf Dauer arbeitsunf\u00e4hige Person, wenn bei mehr als einer Person der Bedarfsgemeinschaft diese Voraussetzungen vorliegen \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 66,01.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mietbeihilfenobergrenzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Mietbeihilfenobergrenzen betragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei 1 bis 2 Bewohnerinnen oder Bewohnern \u00a0EUR 365,49; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei 3 bis 4 Bewohnerinnen oder Bewohnern \u00a0EUR 383,20; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei 5 bis 6 Bewohnerinnen oder Bewohnern \u00a0EUR 405,95;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. ab 7 Bewohnerinnen oder Bewohnern \u00a0EUR 427,46. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Mietbeihilfenobergrenzen beinhalten den jeweiligen Grundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel II",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2022 in Kraft. Sie ist auf Sachverhalte anzuwenden, die sich nach dem 31.\u00a0Dezember 2021 ereignen. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Bundesregierung zieht in ihrer \u00c4u\u00dferung die Pr\u00e4judizialit\u00e4t des \u00a75 Abs5 erster Satz SH-GG in Zweifel, weil dieser weder einen Sachleistungszwang festlege noch die Wohnkostenpauschale regle und auch sonst in keinem untrennbaren Zusammenhang mit den anderen in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen stehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit diesem Vorbringen ist die Bundesregierung nicht im Recht. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes stehen die in Rede stehenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass auch eine Aufhebung des \u00a75 Abs5 erster Satz SH-GG im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (vgl VfSlg\u00a020.111/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Es ist auch nichts hervorgekommen, was an der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der anderen in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen zweifeln lie\u00dfe. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich das Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsverfahren insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken des Verfassungsgerichtshofes konnten im Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsverfahren nur teilweise zerstreut werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zu den Bedenken hinsichtlich des ausnahmslosen Sachleistungsgebotes in \u00a75 Abs5 SH-GG und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Der Verfassungsgerichtshof hegte im Wesentlichen Bedenken dagegen, dass gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 die Wohnkostenpauschale und Zusatzleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle ausschlie\u00dflich in Form von Sachleistungen zu gew\u00e4hren sind, w\u00e4hrend Leistungen gem\u00e4\u00df den Richts\u00e4tzen des \u00a75 Abs2 SH-GG nur insoweit in Form von Sachleistungen zu gew\u00e4hren sind, als dadurch eine h\u00f6here Effizienz der Erf\u00fcllung der Leistungsziele zu erwarten ist bzw im Falle von Leistungen f\u00fcr den Wohnbedarf, sofern dies nicht unwirtschaftlich oder unzweckm\u00e4\u00dfig ist. Es erschien dem Verfassungsgerichtshof zweifelhaft, ob das ausnahmslose Sachleistungsgebot f\u00fcr die Wohnkostenpauschale sowie f\u00fcr Zusatzleistungen bei H\u00e4rtef\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 bzw \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 mit dem Gleichheitsgrundsatz des Art7 Abs1 B-VG vereinbar ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die Bundesregierung entgegnete zusammengefasst, dass es dem Gesetzgeber innerhalb seines weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes freistehe, ob und in welcher Form Leistungen der Sozialhilfe gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Es sei bei Sachleistungen eher als bei Geldleistungen sichergestellt, dass Leistungen zweckentsprechend verwendet w\u00fcrden. Durch einen blo\u00dfen Sachleistungsvorrang iSd \u00a73 Abs5 SH-GG w\u00e4re dies nicht in derselben Weise garantiert. Dem (Grundsatz-)Gesetzgeber k\u00f6nne daher nicht entgegengetreten werden, wenn er einen gewissen Verwaltungsaufwand der Beh\u00f6rden in Kauf nehme, um bestm\u00f6glich sicherzustellen, dass Leistungen der Sozialhilfe, die (insgesamt) die H\u00f6chsts\u00e4tze des \u00a75 Abs2 SH-GG \u00fcberschritten, zweckentsprechend verwendet w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies bewirke auch keine unsachliche Ungleichbehandlung zwischen Bezugsberechtigten, die ausschlie\u00dflich Leistungen im Rahmen der in \u00a75 Abs2 SH-GG festgelegten H\u00f6chsts\u00e4tze erhielten und Bezugsberechtigten, die dar\u00fcber hinaus auch Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 und/oder \u00a76 SH-GG erhielten. Denn Letztere bez\u00f6gen h\u00f6here Leistungen als Erstere, weshalb es auch gerechtfertigt erscheine, diese Gruppen bei der Form der Leistungsgew\u00e4hrung ungleich zu behandeln. Der Sachleistungsvorrang sei ein grundsatzgesetzlich normiertes allgemeines Prinzip, weshalb es der Grundsatzgesetzgebung freistehe, dieses Prinzip in Bezug auf bestimmte Tatbest\u00e4nde n\u00e4her zu konkretisieren. Eine solche Konkretisierung erfolge in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Der Gleichheitsgrundsatz gebietet dem Gesetzgeber, Gleiches gleich und Ungleiches ungleich zu behandeln, und setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er es verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen zwischen den Normadressaten zu schaffen (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005, 20.244/2018, 20.270/2018). Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber jedoch von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen (s\u00a0etwa VfSlg\u00a016.176/2001, 16.504/2002). Insbesondere bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen kn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen kommt dem Gesetzgeber ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl VfSlg\u00a018.885/2009, 20.270/2018, 20.244/2018, 20.359/2019). Im Rahmen dieses Gestaltungsspielraumes steht es dem Gesetzgeber auch grunds\u00e4tzlich frei, anstelle von Geldleistungen Sachleistungen vorzusehen (vgl VfSlg\u00a020.229/2017). Der Gesetzgeber muss aber sicherstellen, dass das von ihm eingerichtete System der Sozialhilfe seinen eigentlichen Zweck \u2013 die Vermeidung und Bek\u00e4mpfung sozialer Notlagen bei hilfsbed\u00fcrftigen Personen \u2013 erf\u00fcllt (vgl VfSlg\u00a019.698/2012, 20.300/2018). Das eingerichtete System muss sohin seinem Zweck entsprechen sowie in sich sachlich sein (vgl VfSlg\u00a020.359/2019). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Es ist dem Gesetzgeber grunds\u00e4tzlich nicht entgegenzutreten, wenn er bei der Ausgestaltung von Sozialhilfeleistungen das Ziel verfolgt, einer zweckwidrigen Mittelverwendung entgegenzuwirken. Der dem Gesetzgeber dabei einger\u00e4umte Gestaltungsspielraum wird jedoch durch den Gleichheitsgrundsatz insofern beschr\u00e4nkt, als es ihm verwehrt ist, Regelungen zu treffen, f\u00fcr die eine sachliche Rechtfertigung nicht besteht (vgl VfSlg\u00a08073/1977, 16.542/2002; VfGH 7.3.2022, G201/2021 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Wie die Bundesregierung ausf\u00fchrt, erm\u00e4chtigen die Regelung \u00fcber die Wohnkostenpauschale gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 SH-GG und die Regelung \u00fcber Zusatzleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle gem\u00e4\u00df \u00a76 SH-GG die Landesgesetzgeber, Leistungen zu gew\u00e4hren, mit denen die in \u00a75 Abs2 SH-GG festgelegten H\u00f6chsts\u00e4tze \u00fcberschritten werden. Der Grundsatzgesetzgeber verkn\u00fcpft diese Erm\u00e4chtigungen mit einem ausnahmslosen Sachleistungsgebot, um sicherzustellen, dass diese (die H\u00f6chsts\u00e4tze \u00fcberschreitenden) Leistungen zweckentsprechend verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6. Damit verfolgt der Grundsatzgesetzgeber zwar ein legitimes Ziel. Jedoch differenziert das SH-GG hiebei in einer sachlich nicht begr\u00fcndbaren Weise zwischen Richtsatzleistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs2 SH-GG und dar\u00fcber hinausgehenden Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 SH-GG. Den h\u00f6heren Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 SH-GG steht ein h\u00f6herer Bedarf gegen\u00fcber, dessen Ausma\u00df von Umst\u00e4nden abh\u00e4ngt, die au\u00dferhalb des pers\u00f6nlichen Einflussbereichs der Hilfsbed\u00fcrftigen liegen. Es ist f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof daher nicht nachvollziehbar, wie aus der blo\u00dfen H\u00f6he der Leistung der Schluss zu ziehen ist, dass der Bedarf nur durch Sachleistungen abgedeckt werden kann. Wie bei Richtsatzleistungen kann es auch bei dar\u00fcber hinausgehenden Leistungen sachliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben, diese \u2013 vorrangig \u2013 durch Sachleistungen abzudecken. Der kategorische Ausschluss von Geldleistungen im Fall zus\u00e4tzlicher Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs5 SH-GG entbehrt aber einer sachlichen Rechtfertigung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.7. Vergleichbares gilt f\u00fcr \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019: Auch hier ist kein sachlicher Grund erkennbar, warum es schlechthin ausgeschlossen sein soll, dass in bestimmten F\u00e4llen auch zus\u00e4tzliche Leistungen in Form von Geldleistungen zur Vermeidung besonderer H\u00e4rtef\u00e4lle notwendig sein k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.8. Die Bedenken hinsichtlich des ausnahmslosen Sachleistungsgebotes in \u00a75 Abs5 SH-GG und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 haben sich somit als zutreffend erwiesen, weshalb dieses wegen Versto\u00dfes gegen Art7 Abs1 B-VG als verfassungswidrig aufzuheben ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.9. Der Verfassungsgerichtshof hat den Umfang der zu pr\u00fcfenden und allenfalls aufzuhebenden Bestimmungen derart abzugrenzen, dass einerseits nicht mehr aus dem Rechtsbestand ausgeschieden wird, als Voraussetzung f\u00fcr den Anlassfall ist, dass aber andererseits der verbleibende Teil keine Ver\u00e4nderung seiner Bedeutung erf\u00e4hrt; da beide Ziele gleichzeitig niemals vollst\u00e4ndig erreicht werden k\u00f6nnen, ist in jedem Einzelfall abzuw\u00e4gen, ob und inwieweit diesem oder jenem Ziel der Vorrang vor dem anderen geb\u00fchrt (VfSlg\u00a07376/1974, 16.929/2003, 16.989/2003, 17.057/2003, 18.227/2007, 19.166/2010, 19.698/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall gen\u00fcgt es, lediglich in \u00a75 Abs5 zweiter Satz SH-GG die Wortfolge \"anstelle von Geldleistungen in Form von Sachleistungen\" und in \u00a75 Abs5 letzter Satz SH-GG die Wortfolge \"ausschlie\u00dflich in Form von Sachleistungen\" aufzuheben. Damit verbleibt die Erm\u00e4chtigung des Grundsatzgesetzgebers an die Landesgesetzgeber, im Rahmen der Wohnkostenpauschale h\u00f6here als die nach \u00a75 Abs2 SH-GG festgesetzten Leistungen zu gew\u00e4hren, ohne diese Erm\u00e4chtigung an ein ausnahmsloses Sachleistungsgebot zu kn\u00fcpfen. Vielmehr gilt nach der bereinigten Rechtslage der allgemeine Sachleistungsvorrang nach Ma\u00dfgabe der Kriterien des \u00a73 Abs5 SH-GG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung verweist in ihrer \u00c4u\u00dferung auf die Novellierung des \u00a75 Abs2 SH-GG durch BGBl\u00a0I 78/2022, wodurch auch der in Pr\u00fcfung gezogene \u00a75 Abs5 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 als neu erlassen anzusehen sei, weil dieser auf den novellierten \u00a75 Abs2 SH-GG verweise. Zwischen dem Gesetzestext des \u00a75 Abs5 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 und dem Text des \u00a75 Abs2 SH-GG idF BGBl\u00a0I 78/2022 besteht aber \u2013 anders als in dem von der Bundesregierung angef\u00fchrten Erkenntnis VfSlg\u00a04883/1964 \u2013 kein untrennbarer Zusammenhang. Dass in \u00a75 Abs2 SH-GG idF BGBl\u00a0I 78/2022 die Definition der Haushaltsgemeinschaft pr\u00e4zisiert wurde, hat f\u00fcr die verfassungsrechtliche Beurteilung der Regelung \u00fcber die Wohnkostenpauschale des \u00a75 Abs5 SH-GG keine unmittelbare Bedeutung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu den Bedenken hinsichtlich der H\u00f6he der monatlichen Leistungen (\"Mindeststandards\") gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs2 Z2 iVm \u00a77 Abs2 Z2 WMG und \u00a71 Abs3 WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Der Verfassungsgerichtshof \u00e4u\u00dferte in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a78 Abs2 Z2 iVm \u00a77 Abs2 Z2 WMG bzw der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit jeweils des \u00a71 Abs3 der WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022, weil hienach die H\u00f6he der Leistungen f\u00fcr Personen, die mit anderen Personen in einer Ehe, eingetragenen Partnerschaft oder Lebensgemeinschaft leben, 75\u00a0% des ma\u00dfgeblichen Ausgleichszulagenrichtsatzes betr\u00e4gt, obwohl \u00a75 Abs2 Z2 lita SH-GG f\u00fcr Haushaltsgemeinschaften pro Person und Monat einen H\u00f6chstsatz von 70\u00a0% des ma\u00dfgeblichen Ausgleichszulagenrichtsatzes festlegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Die Wiener Landesregierung entgegnete im Wesentlichen, dass der Grundsatzgesetzgeber mit dem SH-GG Regelungen zur (blo\u00dfen) Unterst\u00fctzung (bzw zu blo\u00dfen Beitr\u00e4gen zur Unterst\u00fctzung) des Lebensunterhaltes getroffen habe. Dementsprechend seien lediglich Teile des Kompetenztatbestandes \"Armenwesen\" des Art12 Abs1 Z1 B-VG vom Grundsatzgesetzgeber in Anspruch genommen worden. Zur Frage der Existenzsicherung von Menschen durch Leistungen der Sozialhilfe seien hingegen keine Grundsatzbestimmungen erlassen worden, womit ein grundsatzfreier Raum nach Art15 Abs6 f\u00fcnfter Satz B-VG f\u00fcr Regelungen zur Existenzsicherung best\u00fcnde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dieser \u00c4u\u00dferung konnte die Wiener Landesregierung die vom Verfassungsgerichtshof gehegten Bedenken nicht zerstreuen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Ein Ausf\u00fchrungsgesetz darf dem Grundsatzgesetz nicht widersprechen (vgl zB VfSlg\u00a02087/1951, 2820/1955, 4919/1965), es also auch nicht in seiner rechtlichen Wirkung ver\u00e4ndern (VfSlg\u00a03744/1960, 12.280/1990) oder einschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a04919/1965). Wenn bei Bestehen einer landesgesetzlichen Regelung durch den Bund Grunds\u00e4tze erlassen werden, bewirkt die Unterlassung der fristgerechten Anpassung des Landesgesetzes die Verfassungswidrigkeit jener Bestimmungen dieses Gesetzes, die in Widerspruch zum Grundsatzgesetz stehen (vgl VfSlg\u00a010.176/1984, 12.280/1990).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Das SH-GG erfasst die Bedarfsbereiche des allgemeinen Lebensunterhalts und des Wohnbedarfs (vgl \u00a71 Z1 und \u00a72 Abs1 SH-GG). F\u00fcr diese Bedarfsbereiche nahm der Bundesgesetzgeber somit seine Kompetenz gem\u00e4\u00df Art12 Abs1 Z1 B-VG wahr, Grunds\u00e4tze im Bereich des Armenwesens f\u00fcr die Landesgesetzgebung aufzustellen (vgl Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514\u00a0BlgNR 26.\u00a0GP, 2). \u00a72 Abs4 SH-GG stellt hiezu klar, welche Bedarfsbereiche nicht dem SH-GG unterfallen (etwa der Sonderbedarf bei Alter, Schwangerschaft, Krankheit, Pflege oder Behinderung; vgl dazu Erl\u00e4ut zur RV des Sozialhilfe-Grundsatzgesetzes 514 BlgNR 26.\u00a0GP, 3). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.5. Soweit der Wiener Landesgesetzgeber daher im Rahmen des Armenwesens gem\u00e4\u00df Art12 Abs1 Z1 B-VG Leistungen zur Deckung des allgemeinen Lebensunterhalts und des Wohnbedarfs gew\u00e4hrt, ist er bei der Ausgestaltung dieser Bedarfsbereiche an die von der Bundesgesetzgebung im SH-GG aufgestellten Grunds\u00e4tze gebunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.6. Anders als die bisherigen Mindestsicherungs- und Sozialhilfegesetze der L\u00e4nder sieht das SH-GG ein System von H\u00f6chsts\u00e4tzen, nicht aber ein System von Mindests\u00e4tzen f\u00fcr die erfassten Sozialhilfeleistungen vor (vgl VfSlg\u00a020.359/2019). F\u00fcr die Landesgesetzgeber besteht im Anwendungsbereich des SH-GG somit kein Spielraum, die in \u00a75 Abs2 SH-GG festgelegten H\u00f6chsts\u00e4tze f\u00fcr die Bedarfsbereiche des allgemeinen Lebensunterhalts und des Wohnbedarfs ohne entsprechende Erm\u00e4chtigung zu \u00fcberschreiten. Auch die H\u00e4rtefallklausel des \u00a76 SH-GG bietet entgegen der Auffassung der Wiener Landesregierung keine Grundlage f\u00fcr eine abstrakt-allgemeine, vom Einzelfall losgel\u00f6ste Erh\u00f6hung der in \u00a75 Abs2 SH-GG festgelegten H\u00f6chsts\u00e4tze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.7. Im vorliegenden Fall gen\u00fcgt es, lediglich \u00a78 Abs2 Z2 WMG sowie jeweils \u00a71 Abs3 der WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022 aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Zu den Bedenken hinsichtlich der Ausgestaltung der Mietbeihilfe gem\u00e4\u00df \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Der Verfassungsgerichtshof hegte in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss weiters das Bedenken, dass mit der Mietbeihilfe Sozialhilfeleistungen ohne entsprechende Erm\u00e4chtigung \u00fcber die gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs2 SH-GG festgesetzten H\u00f6chsts\u00e4tze hinaus gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Bedenklich erschien dem Verfassungsgerichtshof zum einen, dass die Mietbeihilfe entgegen \u00a75 Abs5 SH-GG nicht als Sach-, sondern als Geldleistung gew\u00e4hrt werde; und zum anderen, dass \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022 f\u00fcr die Festlegung der H\u00f6he der Mietbeihilfe eine g\u00e4nzlich andere Berechnungsmethode als jene des \u00a75 Abs5 SH-GG f\u00fcr die Wohnkostenpauschale normiere und daher nicht gew\u00e4hrleistet erscheine, dass die H\u00f6he der gew\u00e4hrten Leistungen in jenem Rahmen verbleibe, der durch \u00a75 Abs5 SH-GG vorgegeben werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Die Wiener Landesregierung entgegnete im Wesentlichen, dass die Leistungen der Mietbeihilfe zwar die H\u00f6chsts\u00e4tze des \u00a75 Abs2 SH-GG \u00fcberschritten, jedoch nicht die vorgegebenen Summen des \u00a75 Abs5 SH-GG. In allen Fallkonstellationen sei die maximale Wohnkostenpauschale des SH-GG h\u00f6her als die Mietbeihilfe des WMG. Dem stimmte auch die zu E4447/2021 mitbeteiligte Partei zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Nach der mit diesem Erkenntnis erfolgenden Aufhebung des ausnahmslosen Sachleistungsgebotes in \u00a75 Abs5 und \u00a76 SH-GG idF BGBl\u00a0I 41/2019 und der hienach bereinigten Rechtslage bestehen keine Bedenken mehr dagegen, dass die Mietbeihilfe grunds\u00e4tzlich als Geldleistung gew\u00e4hrt wird. Wie der Verfassungsgerichtshof schon mehrfach ausgesprochen hat, ist bei der Auslegung eines Grundsatzgesetzes im Zweifelsfall diejenige M\u00f6glichkeit als zutreffend anzusehen, die der Ausf\u00fchrungsgesetzgebung den weiteren Spielraum l\u00e4sst (VfSlg\u00a020.359/2019 mwN). Der weiterhin bestehende Sachleistungsvorrang nach Ma\u00dfgabe der Kriterien des \u00a73 Abs5 SH-GG bel\u00e4sst der Landesgesetzgebung einen Ausgestaltungsspielraum, um Sachleistungen nur f\u00fcr jene F\u00e4lle vorzusehen, in denen dies effizient, wirtschaftlich und zweckm\u00e4\u00dfig ist (vgl \u00a718 Abs2 WMG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.4. Auf Grund des Ausgestaltungsspielraumes der Ausf\u00fchrungsgesetzgebung ist es auch nicht verfassungswidrig, dass der Mietbeihilfe eine andere Berechnungsmethode zugrunde liegt als der Wohnkostenpauschale, solange im Ergebnis die H\u00f6chsts\u00e4tze des SH-GG eingehalten werden. Die f\u00fcr die Berechnung der Mietbeihilfe ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des \u00a79 WMG iVm jeweils \u00a72 WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022 lassen \u2013 wie von der Wiener Landesregierung in ihrer \u00c4u\u00dferung dargelegt \u2013 nicht erkennen, dass die Mietbeihilfe die im Falle der Wohnkostenpauschale erh\u00f6hten H\u00f6chsts\u00e4tze des SH-GG \u00fcberschreitet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Wortfolge \"anstelle von Geldleistungen in Form von Sachleistungen\" in \u00a75 Abs5 zweiter Satz und die Wortfolge \"ausschlie\u00dflich in Form von Sachleistungen\" in \u00a75 Abs5 letzter Satz SH-GG, BGBl\u00a0I\u00a041/2019, sind daher wegen Versto\u00dfes gegen Art7 Abs1 B-VG als verfassungswidrig aufzuheben. \u00a76 SH-GG, BGBl\u00a0I\u00a041/2019, ist mit BGBl\u00a0I 78/2022 ge\u00e4ndert worden. Der Verfassungsgerichtshof hat sich daher auf die Feststellung zu beschr\u00e4nken, dass die Wortfolge \"in Form zus\u00e4tzlicher Sachleistungen\" in dieser Bestimmung verfassungswidrig war. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Hingegen sind die \u00fcbrigen Wortfolgen des \u00a75 Abs5 SH-GG, BGBl\u00a0I\u00a041/2019, nicht als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a78 Abs2 Z2 WMG, LGBl\u00a038/2010, idF LGBl\u00a02/2018 ist wegen Versto\u00dfes gegen das SH-GG als verfassungswidrig aufzuheben; \u00a71 Abs3 WMG-VO 2020, LGBl\u00a067/2019, \u00a71 Abs3 WMG-VO 2021, LGBl\u00a08/2021, und \u00a71 Abs3 WMG-VO 2022, LGBl\u00a081/2021, sind als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Hingegen sind \u00a77 Abs2 Z2 und \u00a79 WMG, LGBl\u00a038/2010, idF LGBl\u00a02/2018 nicht als verfassungswidrig aufzuheben. \u00a72 WMG-VO 2020, LGBl\u00a067/2019, \u00a72 WMG-VO 2021, LGBl\u00a08/2021, und \u00a72 WMG-VO 2022, LGBl\u00a081/2021, sind daher auch nicht als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesstelle des WMG gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 dritter und vierter Satz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Ausspr\u00fcche, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen des SH-GG und des WMG nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Verfassungsgerichtshof sieht sich veranlasst, von der ihm durch Art140 Abs7 zweiter Satz B-VG einger\u00e4umten Erm\u00e4chtigung Gebrauch zu machen und auszusprechen, dass die aufgehobenen Bestimmungen des SH-GG nicht mehr anzuwenden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche hinsichtlich des SH-GG erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Die Verpflichtung des Landeshauptmannes von Wien zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche hinsichtlich des WMG erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a7138a Abs1 Z7 Stadtverfassung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Die Verpflichtung der Wiener Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche hinsichtlich der WMG-VO 2020, WMG-VO 2021 und WMG-VO 2022 erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a7138a Abs1 Z8 Stadtverfassung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}