{
    "document_id": "JFT_20231005_22V00236_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Verfassungsgerichtshof sind mehrere Antr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG auf Aufhebung von Bestimmungen der Anh\u00e4nge zu n\u00e4her bezeichneten Verordnungen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen anh\u00e4ngig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im Einzelnen begehrt die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V236/2022 protokollierten Verfahren (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. in Punkt\u00a02.4. des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0111/2022, die Wortfolge 'Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. in Punkt\u00a02.4. des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021, die Wortfolge 'Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. in Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0Nr\u00a0111/2022, die Wortfolge 'die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommenssteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EstG 1988) f\u00fchrt' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. in Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021, die Wortfolge 'die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommenssteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EstG\u00a01988) f\u00fchrt' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0111/2022 zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f. Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021 zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g. Punkt\u00a03.2.2. des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0111/2022, als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h. Punkt\u00a03.2.2. des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021, als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i. in Punkt\u00a04.3.1 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0111/2022, die Wortfolge 'von 40' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "j. in Punkt\u00a04.3.1 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021, die Wortfolge 'von 40' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "k. Punkt\u00a04.3 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0111/2022, zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "l. Punkt\u00a04.3 des Anhangs zur Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0225/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0249/2021, zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. in Punkt\u00a02.4. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022, die Wortfolge 'Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.' als gesetzwidrig, aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. in Punkt\u00a02.4. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021, die Wortfolge 'Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.' als gesetzwidrig, aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. in Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022 die Wortfolge 'die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommenssteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EstG\u00a01988) f\u00fchrt' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. in Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021 die Wortfolge 'die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommenssteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EstG\u00a01988) f\u00fchrt' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. Punkt\u00a03.1.2. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022, als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f. Punkt\u00a03.1.2. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021, als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g. in Punkt\u00a03.1.9 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022 die Wortfolge 'von mindestens 30%' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h. in Punkt\u00a03.1.9 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021 die Wortfolge 'von mindestens 30%' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i. Punkt\u00a03.1.9 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0Nr\u00a0113/2022 zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "j. Punkt\u00a03.1.9 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0Nr\u00a0479/2021 zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "k. Punkt\u00a03.2.2 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0Nr\u00a0113/2022, als gesetzwidrig, aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "l. Punkt\u00a03.2.2 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0Nr\u00a0479/2021, als gesetzwidrig, aufheben; und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "m. in Punkt\u00a04.1. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022, die Wortfolge 'ab einem Umsatzverlust von mindestens 30% und' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "n. in Punkt\u00a04.1. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021, die Wortfolge 'ab einem Umsatzverlust von mindestens 30% und' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "o. Punkt\u00a04.1. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022, als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "p. Punkt\u00a04.1. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021, als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "q. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022, die Wortfolge 'oder (b)\u00a0der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 30% und es ist daher kein Verlustersatz zu gew\u00e4hren' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "r. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021, die Wortfolge 'oder (b)\u00a0der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 30% und es ist daher kein Verlustersatz zu gew\u00e4hren' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "s. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021, die Wortfolge 'es bei der nachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung zu einer der folgenden Feststellungen kommt:' und in Punkt\u00a08.3.\u00a0(a) das Wort 'oder' und den Punkt\u00a08.3.\u00a0(b) des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2022 als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "t. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021, die Wortfolge 'es bei der nachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung zu einer der folgenden Feststellungen kommt:' und in Punkt\u00a08.3.\u00a0(a) das Wort 'oder' und den Punkt\u00a08.3.\u00a0(b) des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0568/2020 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0479/2021 als gesetzwidrig aufheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V13-15/2023 protokollierten Verfahren begehrt im Wesentlichen die Aufhebung derselben Bestimmungen wie die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V236/2022 protokollierten Verfahren. Dar\u00fcber hinaus beantragt sie (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. in Punkt\u00a02.4. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge 'Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.' als gesetzwidrig, aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. in Punkt\u00a03.1.9. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge 'von mindestens 50%' als gesetzwidrig, aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. Punkt\u00a03.1.9. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, zur G\u00e4nze als gesetzwidrig, aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. Punkt\u00a03.2.2. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge ';oder (b)\u00a0der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 50% und es ist daher kein Verlustersatz zu gew\u00e4hren' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge 'es bei der nachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung zu einer der folgenden Feststellungen kommt:' und in Punkt\u00a08.3.\u00a0(a) das Wort 'oder' und den Punkt\u00a08.3.\u00a0(b) des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022 als gesetzwidrig aufheben;\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V264/2022 protokollierten Verfahren begehrt (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.2 der Richtlinien zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die in \u00d6sterreich zu einer Besteuerung der Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder 23 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988 (EStG\u00a01988), BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988, f\u00fchrt'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. die Bestimmung gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der Richtlinien zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "jeweils zur G\u00e4nze als gesetzeswidrig aufheben;\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die antragstellende Partei in dem beim Verfassungsgerichtshof zu V322/2023 protokollierten Verfahren begehrt (ohne die Hervorhebung im Original),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. in Punkt\u00a02.4. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge 'Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.' als gesetzwidrig aufheben; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. in Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge 'die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommenssteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EstG\u00a01988) f\u00fchrt' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. Punkt\u00a03.1.2 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d. in Punkt\u00a03.1.9. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge 'von mindestens 50' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e. Punkt\u00a03.2.2. des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge ';oder (b)\u00a0der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 50% und es ist daher kein Verlustersatz zu gew\u00e4hren' als gesetzwidrig aufheben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in\u00a0eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g. in Punkt\u00a08.3 des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022, die Wortfolge 'es bei der nachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung zu einer der folgenden Feststellungen kommt:' und in Punkt\u00a08.3.\u00a0(a) das Wort 'oder' und den Punkt\u00a08.3.\u00a0(b) des Anhangs der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH, BGBl\u00a0II Nr\u00a0343/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2022 als gesetzwidrig aufheben;\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73b des Bundesgesetzes \u00fcber die Einrichtung einer Abbaubeteiligungsaktiengesellschaft des Bundes (ABBAG-Gesetz), BGBl\u00a0I\u00a051/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a0228/2021 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73b. (1) Finanzielle Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler unter Beachtung der geltenden Vorgaben des EU-Beihilfenrechtes per Verordnung Richtlinien zu erlassen, die insbesondere nachstehende Regelungen zu enthalten haben und die auch im Internet zur Abfrage bereit zu halten sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Festlegung des Kreises der beg\u00fcnstigten Unternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ausgestaltung und Verwendungszweck der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. H\u00f6he der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Laufzeit der finanziellen Ma\u00dfnahmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Auskunfts- und Einsichtsrechte des Bundes oder des Bevollm\u00e4chtigten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. R\u00fcckforderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat dem Budgetausschuss monatlich einen detailliert dargestellten Bericht, in dem s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem. \u00a73b Abs1, die zu Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 (COVID-19) geboten sind, die nach diesem Bundesgesetz ergriffen wurden, vorzulegen. Der Bericht hat insbesondere die materiellen und finanziellen Auswirkungen der gesetzten Ma\u00dfnahmen auszuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat im Einvernehmen mit dem Vizekanzler in den nach Abs3 zu erlassenden Richtlinien eine betragliche Grenze f\u00fcr jene F\u00e4lle vorzusehen, in denen die H\u00f6he einer bereits ausbezahlten anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahme von Aufwendungen des beg\u00fcnstigten Unternehmens abh\u00e4ngt, die f\u00fcr Zeitr\u00e4ume eines beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes get\u00e4tigt wurden und Bestandszinszahlungen beinhaltet haben. R\u00fcckforderungen solcher anteiliger finanzieller Ma\u00dfnahmen haben insoweit zu erfolgen, als sie die betragliche Grenze \u00fcberschreiten und das Bestandsobjekt infolge des beh\u00f6rdlichen Betretungsverbotes tats\u00e4chlich nicht nutzbar war. Die betragliche Grenze betr\u00e4gt EUR\u00a012.500 pro\u00a0Kalendermonat und beg\u00fcnstigtem Unternehmen und gilt als bewilligt im Sinne des Bundeshaushaltsgesetzes\u00a02013 (BHG\u00a02013), BGBl\u00a0I Nr\u00a0139/2002 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0153/2020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) R\u00fcckforderungen von anteiligen finanziellen Ma\u00dfnahmen nach Abs5 bis zur H\u00f6he der betraglichen Grenze haben nur insoweit zu erfolgen, als das beg\u00fcnstigte Unternehmen bezahlte Bestandszinsen nachtr\u00e4glich ganz oder teilweise vom Bestandgeber oder von dritter Seite zur\u00fcckbekommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) F\u00fcr den Umfang der Auszahlung von finanziellen Ma\u00dfnahmen und f\u00fcr die H\u00f6he einer allf\u00e4lligen R\u00fcckforderung nach Abs5 ist die tats\u00e4chliche Nutzbarkeit des Bestandsobjektes in jenen Zeitr\u00e4umen, in welchen das beg\u00fcnstigte Unternehmen direkt von einem beh\u00f6rdlichen Betretungsverbot betroffen war, ma\u00dfgeblich. Diese tats\u00e4chliche Nutzbarkeit kann auch auf der Grundlage des dem Bestandsobjekt zuzurechnenden Umsatzausfalles berechnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die vorstehenden Abs5 bis\u00a07 treten mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2021 in Kraft. Sofern diese Abs\u00e4tze die Behandlung von R\u00fcckforderungen betreffen, sind sie auf jene finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 anzuwenden, die bis zum 31.\u00a0Dezember 2021 beantragt werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, in der Fassung BGBl\u00a0II\u00a072/2021, lautet auszugsweise (die zul\u00e4ssigerweise angefochtenen Wortfolgen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1 Pr\u00e4ambel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1 Innerstaatliche Rechtsgrundlage dieser Richtlinien ist \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a051/2014, zuletzt ge\u00e4ndert durch das 18.\u00a0COVID-19\u00a0Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a044/2020. Demnach hat der Bundesminister f\u00fcr Finanzen im Einvernehmen mit dem Vizekanzler per Verordnung Richtlinien zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind, zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2 Die in diesen Richtlinien vorgesehenen finanziellen Ma\u00dfnahmen in Form von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten entsprechen Beihilfen gem\u00e4\u00df Art107 Abs2 litb AEUV. Demnach kann die Europ\u00e4ische Kommission Beihilfen f\u00fcr bestimmte Unternehmen oder Beihilferegelungen f\u00fcr Branchen, die aufgrund von Naturkatastrophen oder au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ereignissen Verluste erlitten haben, als mit dem Binnenmarkt vereinbar ansehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3 Zusch\u00fcsse zur Deckung von Fixkosten nach diesen Richtlinien sind bis 31.\u00a0August 2021 zu beantragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4 Der Gesamtrahmen f\u00fcr Zusch\u00fcsse zur Deckung von Fixkosten nach diesen Richtlinien betr\u00e4gt EUR\u00a08\u00a0Mrd.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH ('COFAG') durch die Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Die COFAG wurde vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen beauftragt, Zusch\u00fcsse zur Deckung von Fixkosten f\u00fcr Unternehmen zu gew\u00e4hren, die durch die Ausbreitung von COVID-19 im Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0September 2020 Umsatzausf\u00e4lle erleiden ('Fixkostenzusch\u00fcsse').",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Die COFAG hat die Fixkostenzusch\u00fcsse nach diesen Richtlinien zu gew\u00e4hren. Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Fixkostenzusch\u00fcsse nach diesen Richtlinien d\u00fcrfen nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen nachstehende Voraussetzungen kumulativ erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, welche im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG, Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015, Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017 sowie Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3 Staffelung des Fixkostenzuschusses",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Fixkostenzuschuss ist nach der H\u00f6he des Umsatzausfalls gestaffelt und wird nur dann gew\u00e4hrt, wenn der Fixkostenzuschuss insgesamt mindestens 500\u00a0Euro betr\u00e4gt. Durch den Fixkostenzuschuss werden Fixkosten des Unternehmens in folgender H\u00f6he ersetzt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3.1 25% bei einem Umsatzausfall von 40 bis 60%;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0\u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes), BGBl\u00a0II\u00a0568/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a075/2021 lautet auszugsweise (die zul\u00e4ssigerweise angefochtenen Wortfolgen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) durch die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Die COFAG wurde vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen beauftragt, einen finanziellen Ersatz an Unternehmen zu gew\u00e4hren, die durch die Ausbreitung von COVID-19\u00a0Verluste erleiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Die COFAG hat den Verlustersatz nach diesen Richtlinien zu gew\u00e4hren. Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber einen Verlustersatz weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Ein Verlustersatz darf nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen s\u00e4mtliche nachstehende Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.9 das Unternehmen erleidet in den antragsgegenst\u00e4ndlichen Betrachtungszeitr\u00e4umen gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.4.2 insgesamt einen Umsatzausfall von mindestens 30%;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.10 das Unternehmen hat im Rahmen einer Gesamtstrategie schadensmindernde Ma\u00dfnahmen gesetzt, um die durch den Verlustersatz zu deckenden Verluste zu reduzieren (Schadensminderungspflicht mittels ex\u00a0ante\u00a0Betrachtung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG, Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015, Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017 sowie Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4 Ermittlung und H\u00f6he des Verlustersatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1 Der Verlustersatz wird ab einem Umsatzausfall von mindestens 30% und unter der Voraussetzung, dass der gesamte Verlustersatz mindestens EUR\u00a0500 betr\u00e4gt, gew\u00e4hrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2 Ausgangspunkt f\u00fcr die Ermittlung des Verlustersatzes ist der Verlust, den der Antragsteller in den antragsgegenst\u00e4ndlichen Betrachtungszeitr\u00e4umen aufgrund seiner operativen T\u00e4tigkeit im Inland erleidet. Der Verlust ist die Differenz zwischen den Ertr\u00e4gen und den damit unmittelbar und mittelbar zusammenh\u00e4ngenden Aufwendungen des Unternehmens, jeweils bezogen auf die antragsgegenst\u00e4ndlichen Betrachtungszeitr\u00e4ume. Aufwendungen und Ertr\u00e4ge, die aufgrund von (direkten) Leistungsbeziehungen zwischen verbundenen Unternehmen verrechnet werden, stellen Aufwendungen und Ertr\u00e4ge im Sinne dieser Richtlinie dar, wenn sie, unter Ber\u00fccksichtigung der Schadensminderungspflicht gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.10, angemessen und fremd\u00fcblich sind. Die Weiterverrechnung von Leistungen im Konzern wird zudem nur anerkannt, wenn diese auch vor dem 16.\u00a0September 2020 verrechnet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8 Pr\u00fcfung und R\u00fcckzahlung des Verlustersatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.3 Eine verpflichtende R\u00fcckforderung gew\u00e4hrter Zusch\u00fcsse durch die COFAG hat vorbehaltlich des Punkts\u00a08.4 nur unter der Voraussetzung zu erfolgen, dass es bei der nachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung zu einer der folgenden Feststellungen kommt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) eine Ermittlung des nachtr\u00e4glich \u00fcberpr\u00fcften Verlustersatzes nach den Vorgaben dieser Richtlinien ergibt einen Betrag, der um mehr als 3% den Betrag des gew\u00e4hrten beziehungsweise ausbezahlten Verlustersatzes unterschreitet; oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 30% und es ist daher kein Verlustersatz zu gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.4 [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Anhang zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO\u00a0\u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes), BGBl\u00a0II\u00a0343/2021, lautet auszugsweise wie folgt (die zul\u00e4ssigerweise angefochtenen Wortfolgen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"2 COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 \u00dcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen wurde die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) durch die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes (ABBAG) geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Der COFAG wurde \u00fcber Auftrag des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs2a ABBAG-Gesetz die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3 Die COFAG wurde vom Bundesminister f\u00fcr Finanzen beauftragt, einen finanziellen Ersatz an Unternehmen zu gew\u00e4hren, die durch die Ausbreitung von COVID-19 Verluste erleiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4 Die COFAG hat den Verlustersatz nach diesen Richtlinien zu gew\u00e4hren. Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber einen Verlustersatz weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3 Beg\u00fcnstigte Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Ein Verlustersatz darf nur zu Gunsten von Unternehmen gew\u00e4hrt werden, bei denen s\u00e4mtliche nachstehende Voraussetzungen erf\u00fcllt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.9 das Unternehmen erleidet in den antragsgegenst\u00e4ndlichen Betrachtungszeitr\u00e4umen gem\u00e4\u00df Punkt\u00a04.4.2 insgesamt einen Umsatzausfall von mindestens 50%;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.10 das Unternehmen hat im Rahmen einer Gesamtstrategie schadensmindernde Ma\u00dfnahmen gesetzt, um die durch den Verlustersatz zu deckenden Verluste zu reduzieren (Schadensminderungspflicht mittels ex\u00a0ante\u00a0Betrachtung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Ausgenommen von der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1 beaufsichtigte Rechtstr\u00e4ger des Finanzsektors, die im Inland, einem Mitgliedstaat (\u00a72 Z5 Bankwesengesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0532/1993 (BWG)) oder einem Drittland (\u00a72 Z8 BWG) registriert oder zugelassen sind und hinsichtlich ihrer T\u00e4tigkeit prudentiellen Aufsichtsbestimmungen unterliegen; das sind f\u00fcr \u00d6sterreich insbesondere Kreditinstitute gem\u00e4\u00df BWG, Versicherungsunternehmen gem\u00e4\u00df Versicherungsaufsichtsgesetz\u00a02016 (VAG\u00a02016), BGBl\u00a0I Nr\u00a034/2015, Wertpapierfirmen und Wertpapierdienstleistungsunternehmen gem\u00e4\u00df Wertpapieraufsichtsgesetz\u00a02018 (WAG\u00a02018), BGBl\u00a0I Nr\u00a0107/2017 sowie Pensionskassen gem\u00e4\u00df Pensionskassengesetz (PKG), BGBl\u00a0Nr\u00a0281/1990;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2 im alleinigen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.3 im mehrheitlichen Eigentum (mittelbar oder unmittelbar) von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen, die einen Eigendeckungsgrad von weniger als 75% haben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4 Ermittlung und H\u00f6he des Verlustersatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1 Der Verlustersatz wird ab einem Umsatzausfall von mindestens 50% und unter der Voraussetzung, dass der gesamte Verlustersatz mindestens EUR\u00a0500 betr\u00e4gt, gew\u00e4hrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2 Ausgangspunkt f\u00fcr die Ermittlung des Verlustersatzes ist der Verlust, den der Antragsteller in den antragsgegenst\u00e4ndlichen Betrachtungszeitr\u00e4umen aufgrund seiner operativen T\u00e4tigkeit im Inland erleidet. Der Verlust ist die Differenz zwischen den Ertr\u00e4gen und den damit unmittelbar und mittelbar zusammenh\u00e4ngenden Aufwendungen des Unternehmens, jeweils bezogen auf die antragsgegenst\u00e4ndlichen Betrachtungszeitr\u00e4ume. Aufwendungen und Ertr\u00e4ge, die aufgrund von (direkten) Leistungsbeziehungen zwischen verbundenen Unternehmen verrechnet werden, stellen Aufwendungen und Ertr\u00e4ge im Sinne dieser Richtlinie dar, wenn sie, unter Ber\u00fccksichtigung der Schadensminderungspflicht gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.1.10, angemessen und fremd\u00fcblich sind. Die Weiterverrechnung von Leistungen im Konzern wird zudem nur anerkannt, wenn diese auch vor dem 16.\u00a0September 2020 verrechnet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8 Pr\u00fcfung und R\u00fcckzahlung des Verlustersatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.3 Eine verpflichtende R\u00fcckforderung gew\u00e4hrter Zusch\u00fcsse durch die COFAG hat vorbehaltlich des Punkts\u00a08.4 nur unter der Voraussetzung zu erfolgen, dass es bei der nachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung zu einer der folgenden Feststellungen kommt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) eine Ermittlung des nachtr\u00e4glich \u00fcberpr\u00fcften Verlustersatzes nach den Vorgaben dieser Richtlinien ergibt einen Betrag, der um mehr als 3% den Betrag des gew\u00e4hrten beziehungsweise ausbezahlten Verlustersatzes unterschreitet; oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 50% und es ist daher kein Verlustersatz zu gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.4 [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die antragstellenden Parteien sind allesamt juristische Personen des Privatrechtes, die mittelbar im alleinigen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften stehen. Auf Grund von Umsatzeinbu\u00dfen w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie haben sie um die Gew\u00e4hrung von Leistungen durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (in der Folge: beteiligte Partei) angesucht, dem mit Verweis auf die in den einschl\u00e4gigen Verordnungen festgelegten Voraussetzungen nicht entsprochen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu dem beim Verfassungsgerichtshof zu V236/2022 protokollierten Verfahren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Mit Klage vom 16.\u00a0Mai 2022 begehrte die antragstellende Partei die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0April 2020 bis 15.\u00a0Juli 2020 sowie eines Verlustersatzes f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0September 2020 bis 30.\u00a0Juni 2021 (au\u00dfer f\u00fcr die Monate November und Dezember\u00a02020) in jeweils n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he von der beteiligten Partei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Mit Urteil vom 3.\u00a0Oktober 2022 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien das Klagebegehren ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien zusammengefasst aus, dass die antragstellende Partei die in den Verordnungen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen (Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020 [im Folgenden: Fixkostenzuschuss-VO] und Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0568/2020 [im Folgenden: Verlustersatz-VO]) sowie in den \"FAQ\" (Frequently Asked Questions) vorgesehenen Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Ersatzes der Fixkosten und eines Verlustersatzes nicht erf\u00fclle. Da die antragstellende Partei mittelbar im (Allein-)Eigentum der Stadt Linz stehe, sei sie von einer F\u00f6rderung nach der Fixkostenzuschuss-VO und der Verlustersatz-VO ausgeschlossen. Daran ankn\u00fcpfend f\u00fchrte das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien in seinem Urteil erg\u00e4nzend Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ein klagbarer Anspruch auf Leistung der F\u00f6rderungen best\u00fcnde jedoch auch dann, wenn ein F\u00f6rderungswerber \u2013 wie im vorliegenden Fall \u2013 zwar die Voraussetzungen gem\u00e4\u00df ABBAG-Gesetz und den darauf aufbauenden Verordnungen nicht erf\u00fcllt, die Leistungsverweigerung aber das Gleichbehandlungsgebot verletzen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bindung an den Gleichheitsgrundsatz auch bei privatrechtlicher Subventionsvergabe besagt, dass gleiche Sachverhalte gleich zu behandeln sind (OGH 3\u00a0Ob\u00a083/18d JBl\u00a02019, 34). Die Bindung an den Gleichheitsgrundsatz gilt auch f\u00fcr die Festlegung des F\u00f6rderungszwecks selbst und die nach dieser Zielsetzung erfolgte Eingrenzung des Berechtigtenkreises in den F\u00f6rderungsrichtlinien (vgl 6\u00a0Ob\u00a0162/20x mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im konkreten Fall stellt sich daher die Frage, ob im Hinblick auf das Regelungsziel des Fixkostenzuschusses und des Verlustersatzes ein sachlicher Unterschied zwischen Unternehmen im Eigentum von K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts und Unternehmen, die nicht im Eigentum von K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts stehen, besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den Pr\u00e4ambeln der VO\u00a0Fixkostenzuschuss und der VO\u00a0Verlustersatz (jeweils Punkt\u00a01.1 der Anh\u00e4nge zu diesen VO), die auf \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz verweisen, ist ersichtlich, dass der Zweck der genannten F\u00f6rderungen darin liegt, die Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, die Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen sicherzustellen. Dies wird auch durch Punkt\u00a0A.2 der FAQ zum Fixkostenzuschuss\u00a0I best\u00e4tigt. Der Verordnungsgeber wollte zudem offensichtlich nur Unternehmen f\u00f6rdern, die in \u00d6sterreich steuerbar und auch tats\u00e4chlich ertragssteuerpflichtig sind. Die von diesen Unternehmen weitergeleiteten Unternehmensgewinne (Dividenden) sollen bei den jeweiligen Empf\u00e4ngern auch steuerbar und steuerpflichtig sein. Dies ist einerseits daraus abzuleiten, dass auf eine operative T\u00e4tigkeit des F\u00f6rderungswerbers in \u00d6sterreich samt betrieblichen Eink\u00fcnften iSd \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 EStG abgestellt wird (s Punkt\u00a03.1.2 der Anh\u00e4nge zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss und VO\u00a0Verlustersatz) und andererseits daraus, dass bspw steuerlich gemeinn\u00fctzige (steuerbefreite) Unternehmen sowie deren nachgelagerte Unternehmen explizit von der Antragsberechtigung f\u00fcr den Fixkostenzuschuss\u00a0I und den Verlustersatz ausgenommen sind (s Punkt\u00a03.2.5 der Anh\u00e4nge zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss und VO\u00a0Verlustersatz).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem \u00a7124b Z348 litc EStG sind Zusch\u00fcsse auf der Grundlage von \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz, somit auch der Fixkostenzuschuss\u00a0I und der Verlustersatz, steuerfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Stadt Linz ist als K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts nur beschr\u00e4nkt steuerpflichtig (\u00a71 Abs2 und\u00a03 KStG). Die beschr\u00e4nkte Steuerpflicht gem \u00a71 Abs3 Z2 KStG erstreckt sich nicht auf Beteiligungsertr\u00e4ge (\u00a721 Abs2 Z1 KStG). Die aus Beteiligungen lukrierten Dividenden am Ende der Eigent\u00fcmerkette sind somit endg\u00fcltig steuerfrei. Im Endeffekt w\u00fcrde daher jede F\u00f6rderung ungek\u00fcrzt (weil steuerfrei) bis zur Stadt Linz flie\u00dfen und dort auch steuerfrei sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Gew\u00e4hrung der beantragten F\u00f6rderungen an die Kl\u00e4gerin w\u00fcrde zu dem Ergebnis f\u00fchren, dass der Bund die Stadt Linz f\u00f6rdert. Es liegt jedoch auf der Hand, dass eine Finanzierung dieser K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts durch Bundesf\u00f6rderungen kein Ziel der gegenst\u00e4ndlichen F\u00f6rderungen in Form des Fixkostenzuschusses und des Verlustersatz[e]s sein kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus gilt es zu bedenken, dass Covid-19-F\u00f6rderungen jenen Unternehmen zugutekommen sollen, die ansonsten in ihrem Bestand gef\u00e4hrdet w\u00e4ren. Bei Unternehmen, die ausschlie\u00dflich im Eigentum von K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts stehen, besteht diese Gefahr jedoch nicht, weil sich die Eigent\u00fcmer selbst durch Steuern und Abgaben finanzieren und daher \u2013 anders als bei 'privaten' Eigent\u00fcmern \u2013 kein wirtschaftliches Unternehmerrisiko besteht.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Gegen dieses Urteil erhob die antragstellende Partei Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels den vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z4 B-VG gest\u00fctzten Antrag. Darin legt sie ihre Bedenken gegen die angefochtenen Verordnungsbestimmungen wie folgt dar (ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Allgemeines zur Zul\u00e4ssigkeit von Eingriffen in Grundrechte aufgrund der COVID-19-Pandemie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seiner Entscheidung zu GZ\u00a0202/2020 vom 17.04.2020 hat der VfGH zur Zul\u00e4ssigkeit des Ausschlusses der Verdienstentgangsbestimmungen des Epidemiegesetzes durch das COVID-19-MG (BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020) ausgef\u00fchrt, dass dieser Ausschluss nur deswegen im Sinne eines Eingriffs in das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 des Staatsgrundgesetzes\u00a01867 zul\u00e4ssig ist, weil durch die unterschiedlichen staatlichen finanziellen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen gleichzeitig ein Gesamtpaket an Hilfsleistungen geschaffen wurde, welches eine ad\u00e4quate Unterst\u00fctzungsleistung f\u00fcr Unternehmen gew\u00e4hrleistet. Somit ist zwar nach diesem Erkenntnis des H\u00f6chstgerichts einerseits der Eingriff in das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG\u00a01867 zul\u00e4ssig, dies allerdings nur unter der Voraussetzung, dass f\u00fcr von der COVID-19-Pandemie betroffene Unternehmen ein ad\u00e4quates und ausreichendes Paket an finanziellen Ausgleichsma\u00dfnahmen geschaffen wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausdr\u00fccklich wird im Erkenntnis auch auf die Fiskalgeltung der Grundrechte verwiesen, wonach der Staat und andere Gebietsk\u00f6rperschaften auch dann an die Grundrechte gebunden sind, wenn sie \u2013 wie das in den Verordnungen zu den diversen Hilfsma\u00dfnahmen zum Teil vorgesehen ist \u2013 nicht hoheitlich, sondern in einer Rechtsform des Privatrechts handeln. Die \u00f6ffentliche Hand steht daher auch bei privatrechtlicher T\u00e4tigkeit und gerade auch bei Subventionsvergaben unter den Anforderungen des Gleichheitssatzes [\u2026] bzw daraus abgeleitet dem allgemeinen Sachlichkeitsgebot. Nach der Rechtsprechung ist demnach eine Gebietsk\u00f6rperschaft, die sich in einer Selbstbindung zur Leistung einer Zahlung unter bestimmten Voraussetzungen verpflichtet hat, grunds\u00e4tzlich verpflichtet, im Einklang mit dem Gleichbehandlungsgebot diese Leistung jedermann, der die Voraussetzungen erf\u00fcllt, zu erbringen, wenn sie eine solche Leistung bereits erbracht hat. Auf eine solche Leistung besteht insoweit ein klagbarer Anspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Prinzipien gelten dabei nicht nur in Vollziehung der Gesetze, sondern m\u00fcssen auch f\u00fcr dem Gesetz- oder Verordnungsgeber gleicherma\u00dfen gelten, da ansonsten die Bedeutung des Gleichheitsgrundsatzes leicht ausgehebelt werden k\u00f6nnte. Ganz allgemein gilt der Gleichheitsgrundsatz daher stets nicht nur f\u00fcr die Vollziehung, sondern auch f\u00fcr die Gesetzgebung. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der Fiskalgeltung der Grundrechte und insbesondere des Gleichheitsgrundsatzes auch f\u00fcr die Gesetz- und Verordnungsgebung ist auch bei der Erlassung der gegenst\u00e4ndlichen Verordnungen bzw den darin festgelegten Voraussetzungen und Regelungen die Grundrechte \u2013 und dabei insbesondere der Gleichheitsgrundsatz \u2013 zu ber\u00fccksichtigen gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus der oben zitierten Entscheidung des Verfassungsgerichtshofs in Verbindung mit der Fiskalgeltung der Grundrechte ergibt sich, dass sowohl die VO\u00a0Fixkostenzuschuss als auch die VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I in mehreren Punkten gegen den Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG und das Grundrecht auf Eigentum gem\u00e4\u00df Art5 StGG\u00a01867 versto\u00dfen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zum grunds\u00e4tzlichen Ausschluss \u00f6ffentlicher Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der vollst\u00e4ndige Ausschluss von im \u00f6ffentlichen Eigentum stehenden Rechtstr\u00e4gern gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.2 der VO\u00a0Fixkostenersatz und Punkt\u00a03.2.2 der VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I verst\u00f6\u00dft gegen den Gleichheitsgrundsatz, weil es keine sachliche Rechtfertigung f\u00fcr diesen g\u00e4nzlichen Ausschluss gibt. Das Eigentumsrecht an einem Unternehmen ist f\u00fcr sich kein sachliches Differenzierungsmerkmal f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen, au\u00dferdem ist die in den Verordnungen vorgesehene Differenzierung zwischen Unternehmen im alleinigen \u00f6ffentlichen Eigentum und Unternehmen im mehrheitlichen \u00f6ffentlichen Eigentum sachlich nicht rechtfertigbar. Die VO\u00a0Fixkostenzuschuss und die VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I unterstellen dem ABBAG-Gesetz dar\u00fcber hinaus einen verfassungswidrigen Inhalt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Eigentumsrecht ist kein sachliches Differenzierungsmerkmal",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sowohl vom Erhalt eines Fixkostenzuschusses als auch eines Verlustersatzes\u00a0I ist die Antragstellerin nach der VO\u00a0Fixkostenzuschuss und der VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I bereits aus dem Grund zur G\u00e4nze ausgeschlossen, als sie im alleinigen mittelbaren Eigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft steht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das alleinige Abstellen auf das Eigentumsrecht an einem Unternehmen stellt allerdings kein sachlich rechtfertigbares Unterscheidungsmerkmal f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von finanziellen Mitteln zum Ausgleich der negativen Auswirkungen der COVID-19-Pandemie dar; auch Unternehmen, die im Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen, haben ebenso wie Unternehmen im privaten Eigentum durch die Pandemie und die Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung derselben Umsatzausf\u00e4lle und Verluste erlitten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So hat auch die Antragstellerin im Bereich des Betriebs ihrer B\u00e4der seit Beginn der COVID-19-Pandemie bzw seit Beginn der Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie (so waren die B\u00e4der bis zum Fr\u00fchsommer\u00a02020 zur G\u00e4nze geschlossen, danach durfte nur eine begrenzte Anzahl an Badeg\u00e4sten eingelassen werden bzw wurden nur Badeg\u00e4ste eingelassen, die einen '3-G-Nachweis' vorweisen konnten) Umsatzausf\u00e4lle erlitten. Dabei unterscheidet sie sich nicht von Unternehmen im privaten Eigentum, die ebenfalls B\u00e4der betreiben und die somit im Wettbewerb zu Unternehmen wie der Antragstellerin stehen und es ist daher nicht nachvollziehbar, weswegen Unternehmen im privaten Eigentum im gleichen T\u00e4tigkeitsbereich einen Fixkostenzuschuss und Verlustersatz\u00a0I erhalten, w\u00e4hrend die Antragstellerin ausgeschlossen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl es sich bei der Antragstellerin um eine im alleinigen mittelbaren Eigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehenden Gesellschaft handelt, tritt diese mit ihrem Teilbetrieb B\u00e4der am Markt auf und steht somit im direkten Wettbewerb mit privaten Unternehmen, die gleich oder \u00e4hnliche Dienstleistungen anbieten. Auch wurde sie im gleichen Ausma\u00df von der COVID-19\u00a0Pandemie getroffen und musste sich den vom Gesetzgeber vorgegebenen Restriktionen und Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie ebenso unterwerfen wie private Unternehmen. Alle Unternehmen, die B\u00e4der betreiben, waren gleicherma\u00dfen von der COVID-19-Pandemie und ihren Auswirkungen negativ betroffen, unabh\u00e4ngig davon wer jeweils der Eigent\u00fcmer dieser Unternehmen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch den g\u00e4nzlichen Ausschluss der Antragstellerin vom Erhalt des Fixkostenzuschusses und des Verlustersatzes\u00a0I, welche beiden Unterst\u00fctzungsleistungen anderen Unternehmen, die gleiche oder \u00e4hnliche Dienstleistungen anbieten wie die Antragstellerin und sich nur in ihrem Eigent\u00fcmer von der Antragstellerin unterscheiden, gew\u00e4hrt wird, wird die Antragstellerin diesen Unternehmen gegen\u00fcber schlechter gestellt, ohne dass es eine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr gibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weder der Fixkostenzuschuss noch der Verlustersatz\u00a0I sind daf\u00fcr gedacht, an die Eigent\u00fcmer der die F\u00f6rderungen erhaltenden Unternehmen ausgesch\u00fcttet zu werden. In \u00a71 VO Fixkostenzuschuss ist festgehalten, dass der Fixkostenzuschuss zur Kompensation von Umsatzausf\u00e4llen von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 dient, w\u00e4hrend in \u00a71 VO Verlustersatz\u00a0I die Bew\u00e4ltigung der wirtschaftlichen Folgen der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 genannt ist. Zus\u00e4tzlich wird jeweils in der Pr\u00e4ambel des Anhangs zu den Verordnungen darauf verwiesen, dass beide F\u00f6rderungen zur 'Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung von COVID-19 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind'. Um eine Aussch\u00fcttung des erhaltenen Fixkostenzuschusses bzw Verlustersatzes\u00a0I an die Eigent\u00fcmer zu verhindern, sind zudem sowohl im Anhang zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss als auch im Anhang zur VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I (jeweils Punkt\u00a06.2.2) Regelungen enthalten, die eine dem Verordnungszweck widersprechende Aussch\u00fcttung der erhaltenen F\u00f6rderungen entgegen dem Verordnungszweck an die Eigent\u00fcmer zu regeln bzw einzuschr\u00e4nken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4re eine zeitlich l\u00e4ngere oder umfassendere Begrenzung der Gewinnaussch\u00fcttungen der die F\u00f6rderung erhaltenden Unternehmen aus Sicht des Verordnungsgebers n\u00f6tig gewesen, w\u00e4re eine entsprechende direkte Gestaltung derartiger Beschr\u00e4nkungen m\u00f6glich gewesen; dass dies nicht erfolgt ist, zeigt, dass die bestehende Regelung offenbar seitens des Verordnungsgebers so gew\u00fcnscht war, bzw keine strengeren Regelungen f\u00fcr n\u00f6tig befunden wurden. Im \u00dcbrigen trifft auch dieses Thema private Unternehmen ebenso wie jene, die im \u00f6ffentlichen Eigentum stehen \u2013 auch Unternehmen im privaten Eigentum sind an die Vorgaben aus dem Verordnungszweck und die Gewinnaussch\u00fcttungsbeschr\u00e4nkung gebunden, sodass auch in diesem Zusammenhang das Eigentum am Unternehmen kein sachlich gerechtfertigtes Unterscheidungsmerkmal darstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bereits aus diesen Regelungen \u00fcber den Verwendungszweck der Verordnungen samt Einschr\u00e4nkung der Gewinnverwendung ergibt sich, dass somit eine 'Querfinanzierung' zwischen der die F\u00f6rderung gew\u00e4hrenden Gebietsk\u00f6rperschaft und dem \u00f6ffentlichen Eigent\u00fcmer durch Aussch\u00fcttungen von dem die F\u00f6rderungen erhaltenden Unternehmen ebenfalls kein tauglicher sachlicher Grund f\u00fcr den Ausschluss der im g\u00e4nzlich \u00f6ffentlichen Eigentum stehenden Unternehmen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Noch deutlicher wird diese Unsachlichkeit dann beim Vergleich zwischen Unternehmen im g\u00e4nzlichen (mittelbaren) \u00f6ffentlichen Eigentum und mit Unternehmen, die 'nur' mehrheitlich im \u00f6ffentlichen Eigentum stehen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Unterscheidung alleiniges Eigentum/mehrheitliches Eigentum",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Punkt\u00a03.2.3 des Anhangs sowohl der Verordnung Fixkostenzuschuss als auch der Verordnung Verlustersatz\u00a0I werden im mehrheitlich \u00f6ffentlichen Eigentum stehende Unternehmen nur dann vom Erhalt des Fixkostenzuschusses bzw des Verlustersatzes\u00a0I ausgeschlossen, wenn sie keinen Eigendeckungsgrad von 75% aufweisen. Unter dieser Voraussetzung sind somit selbst Unternehmen, die zu 99% im \u00f6ffentlichen Eigentum stehen, antragsberechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bezeichnend ist hierzu auch ein Beispiel aus den 'FAQs' zum Fixkostenzuschuss (Beispiel zur Frage\u00a0B.I.21; Unterstreichungen nicht im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Beispiel: Eine Gemeinde betreibt einen Seilbahnbetrieb in Form einer GmbH (die Gemeinde h\u00e4lt 99% der Gesch\u00e4ftsanteile an der Seilbahn\u00a0GmbH \u2013 1% wird von einem privaten Dritten gehalten). Die Seilbahn\u00a0GmbH hatte im letzten Jahr einen Eigendeckungsgrad von 72% (somit nur geringf\u00fcgig unter der Grenze von 75%). In einer Dreijahresbetrachtung wird ein durchschnittlicher betraglicher Eigendeckungsgrad von 75% erreicht. Die Seilbahn\u00a0GmbH ist daher antragsberechtigt.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es gibt keinen sachlichen Grund daf\u00fcr, dass eine Gesellschaft, die zu 99% im \u00f6ffentlichen Eigentum steht (unter der Voraussetzung des notwendigen Eigendeckungsgrads) antragsberechtigt ist, wohingegen eine zu 100% im \u00f6ffentlichen Eigentum stehende Gesellschaft zur G\u00e4nze ohne Weiters ausgeschlossen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "S\u00e4mtliche f\u00fcr den Ausschluss der im alleinigen \u00f6ffentlichen Eigentum stehenden Unternehmen vorgebrachte Begr\u00fcndungen, treffen auch f\u00fcr Unternehmen zu, die sich im (blo\u00df) mehrheitlichen Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand befinden, zu. So k\u00f6nnte auch hier durch die Aussch\u00fcttung der als F\u00f6rderung erhaltenen Betr\u00e4ge an die \u00f6ffentliche Eigent\u00fcmerin eine 'Querfinanzierung' von einer Gebietsk\u00f6rperschaft erfolgen und es w\u00e4re diese Dividende ebenso \u2013 zumindest im Ausma\u00df des \u00f6ffentlichen Eigentums von bis zu 99% \u2013 endg\u00fcltig steuerbefreit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der Steuerbefreiung wurde im erstinstanzlichen Verfahren von der Antragsgegnerin weiters geltend gemacht, dass der Verordnungsgeber wohl nur diejenigen Unternehmen f\u00f6rdern wolle, die in \u00d6sterreich steuerbar und auch tats\u00e4chlich ertragssteuerpflichtig und es wurde dazu angef\u00fchrt, dass steuerlich gemeinn\u00fctzige Unternehmen ebenso vom Fixkostenzuschuss und Verlustersatz\u00a0I ausgeschlossen seien. Diese Unternehmen sind aber nur deshalb von der Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses und Verlustersatz[es]\u00a0I ausgeschlossen, weil der Gesetz- bzw Verordnungsgeber f\u00fcr diese Unternehmen ein eigenes F\u00f6rderregime \u2013 namentlich den NPO-Unterst\u00fctzungsfonds [\u2026] \u2013 geschaffen hat. Durch den Ausschluss der steuerlich gemeinn\u00fctzigen Unternehmen vom Fixkostenzuschuss und Verlustersatz I soll daher lediglich verhindert werden, dass diese f\u00fcr die dieselben Umsatzausf\u00e4lle, die sie aufgrund der COVID-19\u00a0Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zu deren Eind\u00e4mmung erlitten haben, doppelt F\u00f6rderzahlungen erhalten und somit in nicht sachgerechter Weise bevorzugt werden w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine generelle Aussage dar\u00fcber, dahingehend, dass nicht steuerpflichtige Unternehmen von F\u00f6rderungen ausgeschlossen werden sollen, kann daher aus dem Ausschluss dieser Unternehmen vom Fixkostenzuschuss und Verlustersatz gerade nicht getroffen werden. Ein solcher genereller Ausschluss aller nicht steuerbaren und nicht ertragssteuerpflichtigen Unternehmen w\u00e4re ebenso wie der generelle Ausschluss von Unternehmen im (alleinigen) \u00f6ffentlichen Eigentum sachlich nicht rechtfertigbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch das mangelnde Unternehmerrisiko, welches (beispielsweise im erstinstanzlichen Urteil) als Grund daf\u00fcr ins Treffen gef\u00fchrt wird, Unternehmen auszuschlie\u00dfen, die im alleinigen Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand stehen, trifft auf im mehrheitlichen Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften stehende Unternehmen ebenfalls zu und kann daher ebenfalls kein sachlich gerechtfertigter Grund f\u00fcr den g\u00e4nzlichen Ausschluss der im alleinigen \u00f6ffentlichen Eigentum stehenden Unternehmen sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insgesamt gibt es daher auch keinen sachlichen Grund, zwischen Unternehmen, die zur G\u00e4nze im \u00f6ffentlichen Eigentum stehen und solchen die mehrheitlich (bis zu 99%!) im \u00f6ffentlichen Eigentum stehen, zu unterscheiden und eine Gruppe vollst\u00e4ndig vom Erhalt der F\u00f6rderungen auszuschlie\u00dfen, w\u00e4hrend die andere Gruppe unter der Voraussetzung des Erreichens des Eigendeckungsgrads von 75% Anspruch auf die vollen Unterst\u00fctzungsleistungen hat. Es werden rechtlich gleiche Sachverhalte ohne sachliche Rechtfertigung ungleich behandelt, sodass der g\u00e4nzliche Ausschluss von im \u00f6ffentlichen Alleineigentum stehenden Unternehmen gegen Art7 B-VG verst\u00f6\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Keine Deckung des Ausschlusses \u00f6ffentlicher Unternehmen durch die Verordnungserm\u00e4chtigung/Unterstellung eines verfassungswidrigen Inhalts",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnungserm\u00e4chtigung in \u00a73 Abs3 ABBAG-Gesetz sieht vor, dass die per Verordnung zu erlassenden Richtlinien unter anderen den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen festzulegen haben. In \u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz wird dar\u00fcber hinaus angeordnet, dass die finanziellen Ma\u00dfnahmen nur zu Gunsten von Unternehmen gesetzt werden d\u00fcrfen, die ihren Sitz oder eine Betriebsst\u00e4tte in \u00d6sterreich haben und ihre wesentliche operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus\u00fcben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der in Punkt\u00a03.2.2. der VO\u00a0Fixkostenzuschuss und VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I vorgesehene g\u00e4nzliche Ausschluss \u00f6ffentlicher Unternehmen \u00fcberschreitet allerdings den sich aus \u00a73 Abs3 Z1 ABBAG-Gesetz ergebenden Handlungsspielraum des Verordnungsgebers; es wird zwar dem Verordnungsgeber \u00fcberlassen, den Kreis der beg\u00fcnstigten Unternehmen festzulegen, das kann allerdings nicht dazu f\u00fchren, dass Unternehmen, die den Kriterien in \u00a73b Abs1 ABBAG-Gesetz entsprechen, vollst\u00e4ndig von den F\u00f6rderungen ausgeschlossen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn der Verordnungsgeber \u2013 insbesondere aufgrund des Wortlauts der Verordnungserm\u00e4chtigung \u2013 \u00fcber Freiheiten bei der Festlegung der beg\u00fcnstigten Unternehmen verf\u00fcgt, ist der vollst\u00e4ndige Ausschluss \u00f6ffentlicher Unternehmen, selbst wenn diese ihren Sitz in \u00d6sterreich haben und in \u00d6sterreich operativ t\u00e4tig sind, zu weitreichend und vom Gesetz nicht gedeckt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz bezweckt der Gesetzgeber die Unterst\u00fctzung der durch die COVID-19\u00a0Pandemie und den daraus resultierenden Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen wirtschaftlich negativ betroffenen Unternehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die VO\u00a0Fixkostenzuschuss und die VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I wird dieser Bestimmung jedoch ein verfassungswidriger Inhalt unterstellt bzw widersprechen die Verordnungen der gesetzlichen Grundlage, da eine bestimmte Gruppe von Unternehmen ohne sachliche Begr\u00fcndung schon grunds\u00e4tzlich vom Erhalt der finanziellen Unterst\u00fctzungsleistungen ausgeschlossen ist. Auch deshalb sind die entsprechenden Bestimmungen in der VO\u00a0Fixkostenzuschuss und der VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I als gleichheitswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zur Voraussetzung des Mindestumsatzausfalls",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Punkt\u00a03.1.9 des Anhangs zur VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I ist als Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Verlustersatz\u00a0I vorgesehen, dass das Unternehmen in den relevanten Betrachtungszeitr\u00e4umen insgesamt einen Umsatzausfall von mindestens 30% erleidet. Auch in Punkt\u00a04.1 des Anhangs zur VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I wird ausdr\u00fccklich angef\u00fchrt, dass ein Verlustersatz erst ab einem Umsatzausfall von mindestens 30% zusteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Punkt\u00a04.3 des Anhangs zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss ist vorgesehen, dass der Fixkostenzuschuss nach der H\u00f6he des Umsatzausfalls gestaffelt wird und in Punkt\u00a04.3.1 des Anhangs zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss ist vorgesehen, dass dieser erst ab einem Umsatzausfall von 40% in den relevanten Betrachtungszeitr\u00e4umen zusteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Nichterreichen der jeweiligen Untergrenze f\u00fcr den Umsatzausfall stehen der Verlustersatz und der Fixkostenzuschuss nicht \u2013 auch nicht etwa in einer verringerten aliquotierten Form \u2013 zu. Das betroffene Unternehmen ist vielmehr von jeglicher Unterst\u00fctzungsleistung auf Basis der beiden Verordnungen ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Mindestumsatzausfall ist unsachlich und widerspricht dem Gleichbehandlungsgebot",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine sachliche Begr\u00fcndung, weswegen die jeweilige Grenze in dieser H\u00f6he festgelegt wurde, gibt es nicht; diese ist offensichtlich willk\u00fcrlich festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weder der f\u00fcr den Erhalt des Fixkostenzuschusses n\u00f6tige Umsatzausfall von mindestens 40% noch der f\u00fcr den Erhalt des Verlustersatzes\u00a0I ben\u00f6tigte Umsatzausfall von mindestens 30% haben eine konkrete Aussagekraft im Zusammenhang mit dem Ziel der Erhaltung der Liquidit\u00e4t oder der Zahlungsf\u00e4higkeit eines Unternehmens. Auch bei einem Umsatzverlust von 39% bzw 29% drohen einem Unternehmen bereits erhebliche Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten bzw Zahlungsprobleme, trotzdem sind Unternehmen in diesem Fall vom Erhalt des Fixkostenzuschusses bzw des Verlustersatzes\u00a0I zur G\u00e4nze ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Richtig ist zwar, dass dem Gesetz- bzw Verordnungsgeber bei der Festlegung von Voraussetzungen f\u00fcr den Erhalt von F\u00f6rderleistungen ein gesetzgeberischer Gestaltungsspielraum zukommt, die Festlegung von derart hohen Grenzen f\u00fcr den Mindestumsatzausfall (ohne etwa einer Aliquotierung der F\u00f6rderleistung bei geringeren Umsatzverlusten) ist aber von diesem Spielraum nicht mehr gedeckt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem stellt es eine sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung dar, wenn Unternehmen mit nur minimalen Unterschieden bei der H\u00f6he des jeweiligen Umsatzausfalles in einem Fall den gesamten Fixkostenzuschuss bzw Verlustersatz erhalten, w\u00e4hrend im anderen Fall (also bei einem geringf\u00fcgigen Unterschreiten der Mindestumsatzausfallgrenze) gar keine F\u00f6rderung zusteht. Selbst wenn H\u00e4rtef\u00e4lle nicht in allen F\u00e4llen gegen das Gleichbehandlungsgebot versto\u00dfen, ist der g\u00e4nzliche Ausschluss aller Unternehmen, die die Mindestgrenze f\u00fcr den Umsatzausfall nicht erreichen, nicht gerechtfertigt, da die H\u00f6he der Mindestgrenze f\u00fcr sich bereits unsachlich ist und der Einsatz gelinderer Mittel zur Abfederung der Ungleichbehandlung \u2013 wie etwa eine Aliquotierung des Fixkostenzuschusses und des Verlustersatz[es]\u00a0I \u2013 leicht m\u00f6glich w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein sachlicher Grund weswegen die Mindestgrenzen f\u00fcr den Umsatzausfall jeweils in der konkreten H\u00f6he festgelegt wurden, l\u00e4sst sich grunds\u00e4tzlich aus den Anh\u00e4ngen zu den Verordnungen nicht ableiten. Von einer etwaigen 'Bagatellgrenze' kann einerseits bei Umsatzausf\u00e4llen in H\u00f6he von einem Drittel oder noch mehr nicht gesprochen werden, andererseits ist eine solche Minimalgrenze in den Anh\u00e4ngen zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss und zur VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I ohnehin vorgesehen: Es ist dort jeweils festgelegt, dass die F\u00f6rderung nur ausbezahlt wird, wenn der F\u00f6rderbetrag mindestens EUR\u00a0500,00 betr\u00e4gt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die hohen Mindestumsatzausfallgrenzen sind auch insofern sachlich nicht rechtfertigbar, als Umsatzausf\u00e4lle jedenfalls zum Teil nicht geeignet sind, die tats\u00e4chlichen Verluste der Unternehmen und somit auch die tats\u00e4chlichen Liquidit\u00e4tsprobleme derselben aufzuzeigen. Viele Branchen \u2013 wie etwa auch der Betrieb von B\u00e4dern \u2013 sind weitaus 'fixkostenintensiver' als andere Branchen und es sind bereits bei geringen Umsatzausf\u00e4llen die hohen Fixkosten frustriert. Das pauschale Erfordernis der \u00dcberschreitung bestimmter Umsatzausfallsquoten f\u00fcr alle Branchen und Unternehmen wird dieser unterschiedlichen Kostenstruktur nicht gerecht und ist deshalb sachlich nicht rechtfertigbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Verordnungen widersprechen dem Gesetz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a72 Abs2 Z7 ABBAG-Gesetz obliegt der Antragsgegnerin die Erbringung von Dienstleistungen und das Ergreifen von finanziellen Ma\u00dfnahmen zugunsten von Unternehmen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs1, die zur Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit, Vermeidung einer insolvenzrechtlichen \u00dcberschuldung und \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten dieser Unternehmen im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Erregers SARS-CoV-2 und den dadurch verursachten wirtschaftlichen Auswirkungen geboten sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Festlegung einer zu hohen Grenze f\u00fcr den Erhalt der F\u00f6rderungen durch die Festlegung der Untergrenzen f\u00fcr den Umsatzausfall mit 30% bzw 40% im Anhang zu den Verordnungen, kann der im Gesetz definierte Zweck der Antragsgegnerin nicht bzw nur bedingt erreicht werden, da auch bei Umsatzausf\u00e4llen unterhalb der festgelegten Umsatzgrenzen bereits Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten auftreten und die Zahlungsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet sein kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insofern widersprechen die VO\u00a0Fixkostenzuschuss und die VO\u00a0Verlustersatz daher ihrer gesetzlichen Grundlage im ABBAG-Gesetz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zur Heranziehung der gesamten Ums\u00e4tze des betroffenen Unternehmens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sowohl im Anhang zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss als zur VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I wird f\u00fcr die Berechnung der jeweiligen F\u00f6rderung auf den Umsatz des gesamten Unternehmens abgestellt, ohne dass zwischen m\u00f6glichen unterschiedlichen Unternehmensstrukturen unterschieden wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammen mit der willk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Voraussetzung eines Umsatzausfalls von 40% beim Fixkostenzuschuss und mindestens 30% beim Verlustersatz\u00a0I, ist diese Berechnungsweise unsachlich und widerspricht dem Gleichheitsgrundsatz: Wenn ein Unternehmen wie die Antragstellerin in mehreren verschiedenen Sparten und Bereichen t\u00e4tig ist, welche jeweils in unterschiedlichen Ausma\u00dfen von der COVID-19\u00a0Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zu deren Eind\u00e4mmung betroffen sind, dann kann das Kriterium des Umsatzausfalls im Lichte des Gleichheitsgrundsatzes nur auf den Umsatzausfall der jeweils betroffenen Sparte oder des jeweils betroffenen Teilbereichs bezogen werden und nicht auf den Umsatzausfall des gesamten Unternehmens.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ansonsten werden Unternehmen wie die Kl\u00e4gerin, die mehrere \u2013 unterschiedlich stark von der COVID-19\u00a0Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zu deren Eind\u00e4mmung betroffene \u2013 Sparten und Teilbereich betreibt, im Vergleich zu Unternehmen, die nur in einer Sparte oder einem Bereich t\u00e4tig sind, ohne sachlichen Grund benachteiligt. Die Antragstellerin hat in ihrem Teilbereich B\u00e4der einen deutlich h\u00f6heren Umsatzausfall erlitten, als in anderen Teilbereichen, welche von der der COVID-19\u00a0Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zu deren Eind\u00e4mmung weniger stark betroffen waren; w\u00e4re es zu einer isolierten Betrachtung des Teilbereichs B\u00e4der gekommen, w\u00e4ren selbst die (unsachlich hohen) Schwellen f\u00fcr den Mindestumsatzausfall erreicht worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Zur Voraussetzung der Erzielung von Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 EStG\u00a01988",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Teilbetrieb B\u00e4der der Antragstellerin ist steuerrechtlich als gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 LVO als steuerlich nicht relevante Einkunftsquelle eingestuft und es werden Eink\u00fcnfte aus diesem Teilbetrieb nicht dem steuerlichen Ergebnis der Kl\u00e4gerin zugerechnet. Der Teilbetrieb B\u00e4der ist somit einkommenssteuerrechtlich als Liebhaberei eingestuft und es werden daher keine Eink\u00fcnfte gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 EStG erzielt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Voraussetzung der Erzielung von Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 EStG\u00a01988 erweist sich nicht als geeignetes sachlich gerechtfertigtes Unterscheidungsmerkmal und widerspricht dem Gleichbehandlungsgebot nach Art7 B-VG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem Verordnungszweck dienen der Fixkostenzuschuss und der Verlustersatz\u00a0I der finanziellen Entlastung der von der COVID-19\u00a0Pandemie betroffenen Unternehmen; es waren aber sowohl Unternehmen, die Eink\u00fcnfte nach \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 EStG erzielen, als auch jene deren Eink\u00fcnfte (teilweise) als steuerlich nicht relevante Einkunftsquelle eingestuft sind, von den negativen Folgen der COVID-19\u00a0Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zur deren Eind\u00e4mmung betroffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einstufung des Teilbetriebs B\u00e4der der Antragstellerin macht hierf\u00fcr keinen Unterschied und ist somit kein sachlich gerechtfertigter Grund daf\u00fcr, dass die Antragstellerin s\u00e4mtliche Umsatzausf\u00e4lle aus dem Betrieb der B\u00e4der, die durch die COVID-19\u00a0Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zu deren Eind\u00e4mmung verursacht wurden, einfach so hinnehmen muss; entscheidend ist nicht die steuerliche Behandlung des wirtschaftlichen Ergebnisses der Antragstellerin aus ihrem Teilbetrieb B\u00e4der, sondern vielmehr alleine der Umstand, dass dieses wirtschaftliche Ergebnis durch die COVID-19\u00a0Pandemie und den Ma\u00dfnahmen zu deren Eind\u00e4mmung erheblich negativ beeintr\u00e4chtigt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Werden Verluste \u2013 wie gegenst\u00e4ndlich \u2013 durch gesetzliche oder beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der COVID-19\u00a0Pandemie verursacht, m\u00fcssen sie im Sinne der Entscheidung des VfGH zu GZ\u00a0202/2020 vom 17.04.2020 auch entsprechend ausgeglichen werden; die Einstufung des Teilbetriebs B\u00e4der der Antragstellerin als Liebhaberei h\u00e4tte der Gesetz- bzw Verordnungsgeber auch durch gelindere Mittel als den g\u00e4nzlichen Ausschluss jeglicher Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Zur Antragsgegnerin",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsgegnerin entscheidet \u00fcber die Gew\u00e4hrung des Fixkostenersatzes und Verlustersatzes\u00a0I eigenst\u00e4ndig im eigenen Namen und ist laut Punkt\u00a02.4. des Anhangs zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss und der VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I innerhalb der Richtlinien bei den Entscheidungen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen bzw Verlusters\u00e4tzen weisungsfrei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit ist die Antragsgegnerin nicht als Vertreterin des Bundes anzusehen und es besteht eine M\u00f6glichkeit der Einflussnahme des Bundes nur \u00fcber den Weg des Weisungsrechts \u00fcber die allgemeinen gesellschaftsrechtlichen Bestimmungen hinsichtlich Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung im GmbH\u00a0Gesetz des Bundesministers f\u00fcr Finanzen; dies mittels gesellschaftsrechtlicher Weisungen an die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes, eine gesellschaftsrechtliche Weisung wiederum an die Antragsgegnerin auszusprechen. W\u00fcrde der Bund die Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderungen zum Ausgleich f\u00fcr die durch die COVI[D]-19\u00a0Pandemie entstandenen Umsatzeinbu\u00dfen hingegen im Wege der Hoheitsverwaltung durchf\u00fchren, w\u00fcrde dies unter Leitung und Aufsicht durch das zust\u00e4ndige oberste Organ geschehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie oben unter Punkt\u00a0VI 1. dargelegt, hat der VfGH ausgesprochen, dass die Frage, ob f\u00fcr Betretungsverbote, die aufgrund des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes bzw der darauf beruhenden Verordnungen Entsch\u00e4digungen geb\u00fchren, unbeantwortet bleiben kann, da das Betretungsverbot nicht als isolierte Ma\u00dfnahme erlassen wurde, sondern dieses in ein umfangreiches Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket eingebettet wurde, welches darauf abzielt, die negativen wirtschaftlichen Folgen der COVID-19\u00a0Pandemie abzufedern. Neben der bereits ausgef\u00fchrten Konsequenz aus diesem Erkenntnis, dass grunds\u00e4tzlich ein Rechtsanspruch der betroffenen Unternehmen auf die F\u00f6rderungen besteht, ergibt sich daraus auch, dass die F\u00f6rderma\u00dfnahmen als funktionelles \u00c4quivalent zu den Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz anzusehen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsgegnerin f\u00fchrt daher \u2013 weil sie \u00fcber die Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderma\u00dfnahmen entscheidet und diese ein \u00c4quivalent zu den Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz darstellen \u2013 staatliche Verwaltung im funktionellen Sinn durch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist zwar grunds\u00e4tzlich nach der Rechtsprechung des VfGH zul\u00e4ssig, hoheitliche Aufgaben durch private (juristische) Personen durchf\u00fchren zu lassen, dies aber nur unter der Voraussetzung der Einhaltung einer Reihe von verfassungsrechtlichen Vorgaben. Unter anderem bedarf es gem\u00e4\u00df Art20 Abs1 B-VG der Leitungs- und Aufsichtsbefugnis des obersten Organs \u2013 gegenst\u00e4ndlich des Bundesministers f\u00fcr Finanzen \u2013 hinsichtlich der T\u00e4tigkeit der die Verwaltungsaufgaben ausf\u00fchrenden Organe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die bei der Antragsgegnerin einzig m\u00f6gliche M\u00f6glichkeit, die Leitungs- und Aufsichtsbefugnis auszuf\u00fchren, besteht in der oben beschriebenen Option gesellschaftsrechtliche Weisungen zu erteilen; diese reicht, insbesondere gemeinsam mit der in den Richtlinien zur VO\u00a0Fixkostenzuschuss und der VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I vorgesehenen Weisungsfreiheit der Antragsgegnerin bei der Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderma\u00dfnahmen aber nicht aus, um diesen verfassungsrechtlichen Vorgaben zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch aus diesem Grund sind die VO\u00a0Verlustersatz\u00a0I und die VO\u00a0Fixkostenzuschuss daher gesetz- bzw verfassungswidrig.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der den Bedenken der antragstellenden Partei Folgendes entgegengehalten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterungen der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Da infolge der COVID-19-Pandemie zahlreiche Unternehmen in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten sind, hat die Bundesregierung umfassende Hilfsma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wirtschaft vorgesehen. Die in diesem Zusammenhang ausgegebenen F\u00f6rderungen werden durch Beitr\u00e4ge der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler finanziert. Es handelt sich demnach um einen 'Solidarit\u00e4tstopf', der sicherstellt, dass gemeinschaftliche Herausforderungen bestm\u00f6glich gemeistert werden. Im Sinne dieses Solidarit\u00e4tsgedankens und zur Sicherstellung, dass f\u00fcr alle F\u00f6rderungen des Bundes 'einheitliche steuerliche Standards gelten, deren Einhaltung Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt einer F\u00f6rderung sind', wurde der Bundesminister f\u00fcr Finanzen mit der Verordnungsausgestaltung betraut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Bereich der F\u00f6rderverwaltung, die \u2013 siehe dazu gleich unten \u2013 \u00fcberwiegend im Rahmen der Privatwirtschaftsverwaltung abgewickelt wird, gilt das (strenge) Legalit\u00e4tsprinzip (wie in der Hoheitsverwaltung) hingegen nicht. Deshalb braucht es in der Privatwirtschaftsverwaltung keiner gesetzlichen Grundlage zum T\u00e4tigwerden der Verwaltung. Das ABBAG-Gesetz sowie die verfahrensgegenst\u00e4ndlichen F\u00f6rder-RL, welche die angefochtenen Bestimmungen beinhalten, sind daher in Wirklichkeit reine 'Selbstbindungs- bzw Statutarnormen', die sich lediglich an die Verwaltung (im funktionellen Sinn, dh auch an die F\u00f6rderstelle COFAG) richten. Die potentiellen F\u00f6rderempf\u00e4nger k\u00f6nnen daraus aber keine Rechte ableiten (Kahl, Art17 B-VG, in: Kneihs/Lienbacher, Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar B-VG, Rz\u00a05).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Deshalb ist der Spielraum des Staates bei Erlassung der einschl\u00e4gigen F\u00f6rder-RL noch deutlich gr\u00f6\u00dfer als jener im Erkenntnis zu G202/2020-20, weil es dort um eingriffsintensive Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Hoheitsverwaltung ging. Hier geht es aber um die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen durch zivilrechtlichen Vertrag, auf die nach \u00a73b Abs2 ABBAG-Gesetz kein Rechtsanspruch besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beim Verlustersatz handelt es sich wie auch beim Fixkostenzuschuss, wie weiter unten n\u00e4her ausgef\u00fchrt wird, um eine staatliche Beihilfe im Rahmen eines vorl\u00e4ufigen Beihilfenrahmens und von Beihilfenentscheidungen. Generell ist es ein Grundsatz des Beihilfenrechts, dass der Umfang staatlicher Beihilfen wegen ihrer potentiell wettbewerbsbeeintr\u00e4chtigenden Wirkung auf ein Mindestma\u00df zu beschr\u00e4nken und \u00dcberkompensationen zu vermeiden sind. Auch wenn \u00f6ffentliche Unternehmen nicht per\u00a0se von der Gew\u00e4hrung staatlicher Beihilfen ausgeschlossen sind und es keine gesellschaftsrechtlichen Nachschusspflichten ihrer staatlichen Eigent\u00fcmer gibt, w\u00e4re es beihilfenrechtlich widersinnig, wenn der 'Staat' sich durch eine staatliche Beihilfe letztlich selbst bei Unternehmen f\u00f6rdern w\u00fcrde, die sowieso in seinem Alleineigentum stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der 'doppelten rechtlichen Bedingtheit' m\u00fcssen staatliche Rechtsakte nicht nur in Einklang mit den (verfassungs-) gesetzlichen Vorgaben stehen, sondern auch dem Unionsrecht, hier insbesondere dem EU-Beihilfenrecht, entsprechen. Die einschl\u00e4gigen \u00f6sterreichischen Rechtsgrundlagen sind sohin stets beihilfenrechtskonform zu interpretieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wirtschaftliche \u00dcberlegungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00dcbergeordnetes volkswirtschaftliches Ziel s\u00e4mtlicher finanzieller Ma\u00dfnahmen des Bundes war eine Begrenzung des Insolvenzrisikos, dem Unternehmen pandemiebedingt ausgesetzt waren, und eine Vermeidung eines drastischen Anstiegs der Arbeitslosigkeit. Im Sinne der grundlegenden Bestimmungen des ABBAG-Gesetzes dienten die bek\u00e4mpften Ma\u00dfnahmen Fixkostenzuschuss\u00a0I und Verlustersatz, die durch Richtlinien des Bundesministers f\u00fcr Finanzen umgesetzt und als Verordnung ver\u00f6ffentlicht wurden, im Besonderen der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit von Unternehmen sowie der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten, die auf die COVID-19-Pandemie und ihre wirtschaftlichen Folgen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Zielerreichung in Bezug auf Ma\u00dfnahmen des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen erfolgt einerseits durch Garantien sowie andererseits durch (nicht r\u00fcckzahlbare) Direktzusch\u00fcsse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Fixkostenzuschuss\u00a0I dient im Zeitraum 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis 15.\u00a0September 2020 der Abdeckung von ungedeckten Fixkosten, welche (im Gegensatz zu sog variablen Kosten) nur dann vermeidbar gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tte ein Unternehmen seinen Betrieb g\u00e4nzlich eingestellt, Produktionsmittel ver\u00e4u\u00dfert und Betriebsst\u00e4tten aufgegeben. Welche Art von Fixkosten ersatzf\u00e4hig waren, war dem Katalog in Punkt\u00a04.1.1 zu entnehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verlustersatz, welcher den Beihilfenzeitraum 16.\u00a0September 2020 bis 30.\u00a0Juni 2022 umfasst, dient der Abdeckung von Verlusten, die durch ungedeckte Fixkosten entstanden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neben dem allgemeinen Ziel der Begrenzung des Insolvenzrisikos, dem Unternehmen pandemiebedingt ausgesetzt waren, und der Vermeidung eines drastischen Anstiegs der Arbeitslosigkeit, welches die durch die \u00f6sterreichische Bundesregierung gesetzten Ma\u00dfnahmen verfolgen, dienen jene Ma\u00dfnahmen, die durch die F\u00f6rder-RL des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auf Grundlage des ABBAG-Gesetzes umgesetzt wurden, im Besonderen der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit von Unternehmen sowie der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten, die auf die COVID-19-Pandemie und ihre wirtschaftlichen Folgen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Zielerreichung in Bezug auf Ma\u00dfnahmen des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen erfolgt bekanntlich durch Garantien sowie durch (nicht r\u00fcckzahlbare) Direktzusch\u00fcsse. Die gegenst\u00e4ndlichen F\u00f6rderungen sind als Direktzuschuss ausgestaltet. Die durch die F\u00f6rder-RL des Bundesministers f\u00fcr Finanzen ausgestalteten und von der COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) zu genehmigenden und auszuzahlenden Direktzusch\u00fcsse dienen unterschiedlichen Zwecken: So ersetzt der Fixkostenzuschuss\u00a0I unmittelbar durch den Ausbruch der Pandemie im Fr\u00fchjahr und Sommer\u00a02020 verursachte Sch\u00e4den (Anmerkung: Der Ausbruch der Pandemie wurde von der Europ\u00e4ischen Kommission als Naturkatastrophe anerkannt). Der Verlustersatz sowie der Fixkostenzuschuss\u00a0800.000 unterst\u00fctzen Unternehmen bei der Abdeckung von Verlusten und Fixkosten, die durch die pandemie-bedingte Wirtschaftskrise ab Herbst\u00a02020 entstanden sind. Der Umsatzersatz soll den Unternehmen in vom Lockdown in den Monaten November und Dezember\u00a02020 besonders betroffenen Branchen Teile des Umsatzes ersetzen. Der Ausfallsbonus wiederum besteht aus einem auf den Umsatzausfall bezogenen Bonus sowie aus einem Vorschuss auf den Fixkostenzuschuss\u00a0800.000. Befindet sich ein Unternehmen im alleinigen oder, falls dessen Eigendeckungsgrad 75% unterschreitet, im mehrheitlichen (mittelbaren oder unmittelbaren) Eigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, ist aufgrund der anders gelagerten finanziellen Situation davon auszugehen, dass der (\u00f6ffentliche) Eigent\u00fcmer in der Lage ist, einen ausreichenden Deckungsbeitrag zu leisten, um einen existenzbedrohenden Untergang 'seines' Unternehmens zu vermeiden. Es w\u00fcrde \u2013 wie oben dargetan \u2013 rechtlich wie wirtschaftlich wenig Sinn machen, wenn sich der Staat bei in seinem Alleineigentum stehenden Unternehmen selbst durch den Verlustersatz etc f\u00f6rdern w\u00fcrde. Dasselbe gilt auch bei Unternehmen, die im Mehrheitseigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts stehen und sowieso schon zu mehr als 25% vom Staat finanziert werden. Auch bei ihnen kann der Staat erforderlichenfalls direkt eingreifen und muss nicht den Umweg \u00fcber den COVID-19-Beihilfenrahmen nehmen. Das ist (auch) vor dem Hintergrund zu sehen, dass im Beihilfenrecht stets eine wirtschaftliche Betrachtungsweise anzustellen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Gegensatz zu Gebietsk\u00f6rperschaften und Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts sind private Eigent\u00fcmer hingegen nicht in der Lage, etwa auf steuer- oder abgabenfinanzierte Finanzmittel zur Unterst\u00fctzung ihrer Beteiligungen zur\u00fcckzugreifen oder sich aufgrund ihres Status zu besonders g\u00fcnstigen Bedingungen zu refinanzieren, was in der Regel bei Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Institutionen mit \u00d6ffentlichkeitscharakter der Fall ist. Das ist ein weiteres Indiz daf\u00fcr, dass der getroffene Ausschluss sachgerecht ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Ausschluss von \u00f6ffentlichen Unternehmen von Beihilfen auf Grundlage der Richtlinien betreffend den FKZ\u00a0I bzw den Verlustersatz ist somit gerechtfertigt. Daneben sehen auch die Richtlinien zum Ausfallsbonus einen Ausschluss von Unternehmen im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nur bei bestimmten Direktzusch\u00fcssen wurde von einer Ausnahme f\u00fcr Unternehmen im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand abgesehen: Da der Deckungsbeitrag, den der \u00f6ffentliche Eigent\u00fcmer f\u00fcr sein Unternehmen zu leisten bereit ist, in der Regel nicht einen solchen Umfang erreicht, dass mit diesem ein (nahezu) vollst\u00e4ndiger Umsatzausfall ausgeglichen werden k\u00f6nnte, sind Unternehmen im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand von der Beihilfema\u00dfnahme Umsatzersatz nicht ausgenommen. F\u00fcr Gebietsk\u00f6rperschaften und andere Institutionen des \u00f6ffentlichen Rechts besteht \u2013 wie dargetan \u2013 in der Regel nicht die Notwendigkeit, sich F\u00f6rderregimen in Form von horizontalen, allen Unternehmen offenstehenden Beihilfenregelungen zu bedienen, um ihre eigenen Unternehmen zu subventionieren. Finanzielle Mittel k\u00f6nnen direkt durch Gesellschafterzuschuss oder \u00e4hnliche Instrumente dem Unternehmen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Der Umweg \u00fcber allgemeine Beihilfenregelungen ist nicht notwendig. Wenngleich anzunehmen ist, dass bestimmte \u00f6ffentliche Rechtstr\u00e4ger nicht \u00fcber die Ressourcenausstattung des Bundes verf\u00fcgen, ist diesem Umstand vom (Verfassungs-)Gesetzgeber anderweitig Rechnung zu tragen, und zwar in Form des Finanzausgleiches oder durch die Einr\u00e4umung einer Kompetenz zur Einnahme von Steuern oder sonstigen Abgaben. Dieser hat zu entscheiden, welche Aufgaben und welche damit verbundene Ressourcenausstattung den jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen Institutionen des \u00f6ffentlichen Rechts zugeordnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unbestritten ist auch, dass bestimmte (Gebiets-)\u00a0K\u00f6rperschaften \u00fcber einen gr\u00f6\u00dferen finanziellen Spielraum verf\u00fcgen als andere K\u00f6rperschaften. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen kann jedoch einen etwaigen durch den (Verfassungs-)\u00a0Gesetzgeber gewollten oder tolerierten Unterschied nicht durch sein F\u00f6rderregime beseitigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vorbemerkung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Ungeachtet der Bezeichnung der F\u00f6rder-RL als 'Verordnung' und der Publikation im Bundesgesetzblatt sind diese \u2013 materiell betrachtet \u2013 in verfassungskonformer Interpretation wohl lediglich als innenwirksame, die 'F\u00f6rderverwaltung' (COFAG) bindende Enunziation zu verstehen, aus denen die einzelnen F\u00f6rderwerber keine Rechte ableiten k\u00f6nnen (Kahl, Art17 B-VG, in: Kneihs/Lienbacher, Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar B-VG, Rz\u00a05.). Es ist daher nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen fraglich, ob die \u2013 hier verfahrensgegenst\u00e4ndlichen \u2013 F\u00f6rder-RL gegen\u00fcber dem einzelnen Rechtsunterworfenen unmittelbare Rechtswirkungen erzeugen k\u00f6nnen; sie richten sich ausschlie\u00dflich an die COFAG als F\u00f6rderstelle. Das deshalb, weil \u2013 wie der Verfassungsgerichtshof etwa in VfSlg\u00a015.430/1999 feststellte \u2013 Selbstbindungsgesetze nicht zu hoheitlichem Vollzug erm\u00e4chtigen d\u00fcrfen. Die Erlassung von (Rechts-)\u00a0Verordnungen, w\u00fcrde man die F\u00f6rder-RL als solche qualifizieren, w\u00fcrde sich jedoch als Akt der Hoheitsverwaltung darstellen. In der gebotenen verfassungskonformen Interpretation ist somit eine aufgrund eines Selbstbindungsgesetzes ergangene Enunziation eines Bundesministers zu sehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen als Verordnungsgeber verf\u00fcgt \u00fcber keine vollst\u00e4ndige und tagesaktuelle \u00dcbersicht aller Beihilfenregelungen s\u00e4mtlicher (Gebiets-)\u00a0K\u00f6rperschaften. Durch den Ausschluss von Unternehmen im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand und den weiteren [Voraussetzungen], welche bei Nichterf\u00fcllung zum Ausschluss f\u00fchren, sollte eine \u00dcberkompensation bzw eine Mehrfachf\u00f6rderung durch Zuwendungen aus staatlichen Mitteln in Form von Gesellschafterzusch\u00fcssen sowie in Form von Beihilfen verhindert werden. Private Gesellschafter k\u00f6nnen Unternehmen \u2013 im Rahmen der gesellschaftsrechtlichen und Kapitalma\u00dfnahmen regelnden Vorgaben \u2013 Zusch\u00fcsse zukommen lassen, wie es ihnen beliebt und es die wirtschaftliche Lage erfordert. Europarechtliche Implikationen k\u00f6nnen sich dadurch regelm\u00e4\u00dfig nicht ergeben. Wenn jedoch \u00f6ffentliche Gesellschafter ihren Unternehmen \u2013 abseits von formellen F\u00f6rderregimen oder Zuschussverfahren \u2013 finanzielle Unterst\u00fctzungen zukommen lassen, so kann dies beihilferechtliche Relevanz entfalten, die gegebenenfalls in europarechtswidrigen Zuschussvorg\u00e4ngen (n\u00e4mlich im Sinne von Mehrfachf\u00f6rderungen bzw \u00dcberkompensation) m\u00fcndet, die durch den EU-Beihilfenrahmen sowie die einschl\u00e4gigen Beihilfenentscheidungen ausdr\u00fccklich untersagt sind. Eine solche \u00dcberkompensation k\u00f6nnte durch genaue individuelle Kontrolle unterbunden werden, im Falle einer Notsituation wie der COVID-19-Pandemie ist dies jedoch nicht umsetzbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu den Bedenken im Hinblick auf den Gleichheitssatz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die von der Antragstellerin im Hinblick auf den Gleichheitsgrundsatz vorgetragenen Bedenken betreffen die vor dem Hintergrund dieser verfassungsgesetzlichen Gew\u00e4hrleistung gebotene sachliche Rechtfertigung der in den angefochtenen Bestimmungen vorgesehenen Einschr\u00e4nkung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Genauso wie die Eigent\u00fcmereigenschaft von anderen Gebietsk\u00f6rperschaften oder Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts ist auch die Gesellschafterstellung des Bundes selbst sch\u00e4dlich. Das ist auch insofern konsequent, weil das EU-Recht 'bundesstaatsblind' ist. Beihilfenrechtlich relevant ist ausschlie\u00dflich, dass verhindert werden sollte, dass F\u00f6rderungen aus staatlichen Mittel \u00fcber bestimmte \u00f6ffentliche Unternehmen wieder zur\u00fcck zum Sektor 'Staat' flie\u00dfen, obwohl dort kein mit privaten Eigent\u00fcmern vergleichbares Insolvenzrisiko besteht, das in der COVID-19-Krise abgefangen werden soll, was wiederum Wettbewerbsvorteile gegen\u00fcber privaten Mitbewerbern bedeuten k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gleichheitsgrundsatz umschlie\u00dfe ein umfassendes Willk\u00fcrverbot im Sinne eines allgemeinen Sachlichkeitsgebotes. Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes gebiete der Gleichheitsgrundsatz, Gleiches gleich und Ungleiches ungleich zu behandeln. Inhaltliche Schranken, d\u00fcrfen nur bei sachlicher Rechtfertigung zu einer Differenzierung f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch ein Verweis auf die R\u00fccksichtnahmepflicht geht ins Leere. Es mag zutreffend sein, dass der Bund keine Regelungen treffen darf, die eine 'sachlich nicht gerechtfertigte Beeintr\u00e4chtigung der Effektivit\u00e4t der Regelungen der gegenbeteiligten Gebietsk\u00f6rperschaft darstellen', somit das 'Torpedierungsverbot' in dieser Hinsicht beachtlich ist. In keiner Weise stellt aber die Ausnahme von Unternehmen mit \u00f6ffentlichen Eigent\u00fcmern eine solche Beeintr\u00e4chtigung dar. Es handelt sich vielmehr um die Verweigerung, eine finanzielle Zuwendung des Bundes an bestimmte (privatwirtschaftlich eingerichtete) Unternehmen zu erbringen. Die Versagung einer solchen positiven, eben an Unternehmen gerichteten Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahme kann keinesfalls zu einer verfassungsrechtlich verp\u00f6nten Interferenz mit Gesetzgebungskompetenzen anderer Gebietsk\u00f6rperschaften verstanden werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn hinter einer Gesellschaft ausschlie\u00dflich der 'Staat' als Eigent\u00fcmer steht, der sich \u00fcber \u00f6ffentliche Steuern und Abgaben finanziert und den kein Insolvenzrisiko trifft, ist es rechtlich vor dem Hintergrund des eingangs dieser \u00c4u\u00dferung erw\u00e4hnten Gemeinschaftskraftwerk Tullnerfeld-Erkenntnisses des Verfassungsgerichtshofs nicht nur denklogisch, sondern sogar zwingend, dass der Staat 'sein' Unternehmen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Beihilfen aus staatlichen Mitteln finanziert, die f\u00fcr die Unterst\u00fctzung privater Unternehmen bestimmt sind. Er \u2013 der Staat \u2013 kann ja jederzeit, freilich auch unter Einhaltung des EU-Beihilfenrechts direkt Geld in das in seinem Alleineigentum stehende Unternehmen 'einschie\u00dfen' und muss nicht den 'Umweg' \u00fcber COVID-19-Beihilfen nehmen. Es kann daher nicht erkannt werden, was daran unsachlich oder gleichheitswidrig sein soll. Der Unterschied im tats\u00e4chlichen liegt darin, dass der Staat \u2013 wie gerade gesagt \u2013 'sein' Unternehmen jederzeit direkt \u00fcber \u00f6ffentliche Gelder finanzieren kann, was einem privaten Unternehmen nicht m\u00f6glich ist. Dieses ist auf COVID-19-F\u00f6rderungen wie den Verlustersatz, den Fixkostenzuschuss und den Ausfallsbonus angewiesen; alternative Finanzierungsquellen stehen ihm nicht zur Verf\u00fcgung. Der Ausschluss von im staatlichen Alleineigentum stehenden Unternehmen ist daher nicht verfassungswidrig. Ob der staatliche Eigent\u00fcmer der Bund, ein Land, eine Gemeinde oder eine sonstige Einrichtung des \u00f6ffentlichen Rechts ist, kann \u2013 wie oben nachgewiesen \u2013 weder ein Problem unter dem bundesstaatlichen Ber\u00fccksichtigungsgebot bzw Torpedierungsverbot sein, weil das eine durch den Finanzausgleich und nicht das EU-Beihilfenrecht zu l\u00f6sende Thematik ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass nicht s\u00e4mtliche im Mehrheitseigentum der \u00f6ffentlichen Hand stehende Unternehmen ebenfalls von F\u00f6rderungen ausgeschlossen sind, sondern nur solche, die einen Eigendeckungsgrad unter 75% aufweisen, ist ebenfalls unter dem Blickwinkel des Gleichheitssatzes und des Sachlichkeitsgebots (Art7 B-VG und Art2 StGG) nicht zu beanstanden. Unternehmen mit einem Eigendeckungsgrad unter 75% wurden \u2013 schon vor COVID-19 \u2013 ma\u00dfgeblich durch die \u00f6ffentliche Hand finanziert. Hier konnte der Bundesminister f\u00fcr Finanzen bei Erlassung der F\u00f6rder-RL im Rahmen der gleichheitsrechtlichen Durchschnittsbetrachtung davon ausgehen, dass auch hier \u00f6ffentliche Gelder das betroffene Unternehmen erforderlichenfalls 'auffangen' und so eine Insolvenz verhindern w\u00fcrden. Das deshalb, weil schon bisher Ertr\u00e4ge aus Steuern und Abgaben zur Finanzierung eingesetzt wurden. Auch hier spielt es wegen der finanzausgleichsrechtlichen Regelungen keine Rolle, ob die Gelder vom Bund, den L\u00e4ndern oder Gemeinden kommen. Deshalb ist auch diese Regelung in verfassungsrechtlicher Hinsicht nicht zu beanstanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es kann also im Kern nur um die Frage gehen, warum ein mehrheitlich staatliches Unternehmen mit entsprechendem Eigendeckungsgrad die verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Beihilfen erh\u00e4lt, w\u00e4hrend ein im staatlichen Alleineigentum stehendes Unternehmen davon jedenfalls ausgeschlossen ist. Die Erkl\u00e4rung liegt in den \u2013 eingangs gemachten \u2013 Ausf\u00fchrungen, dass die Grundrechte (und damit auch der Gleichheitsgrundsatz und das aus dem Gleichheitsgrundsatz resultierende Sachlichkeitsgebot) nicht dazu dienen, den Staat vor sich selbst zu sch\u00fctzen. Das \u00e4ndert sich aber diametral, selbst wenn der private Minderheitsgesellschafter nur mit 1% beteiligt ist, um den Extrem- zum Normalfall zu machen: Dann n\u00e4mlich w\u00fcrde man diesen zu einem verfassungswidrigen Sonderopfer zwingen, nur weil er gemeinsam mit der \u00f6ffentlichen Hand Gesellschafter ist. Das \u00f6ffentliche Mehrheitseigentum w\u00fcrde ihn \u2013 den privaten Gesellschafter \u2013 quasi reflexartig von notwendigen F\u00f6rderungen ausschlie\u00dfen; den Privaten, f\u00fcr den die Grundrechte \u2013 anders als f\u00fcr den staatlichen Alleingesellschafter \u2013 vollumf\u00e4nglich gelten. Der Staat als Gesetz- und F\u00f6rdergeber h\u00e4tte es dann in der Hand zu entscheiden, inwieweit er den Privaten quasi 'enteignet', in dem er weder direkt staatliche Mittel in die Gesellschaft einschie\u00dft noch die Gesellschaft als f\u00f6rderf\u00e4hig anerkennt. Das ist zwar bei einer im staatlichen Mehrheitseigentum stehenden Gesellschaft mit einem Eigendeckungsgrad unter 75% auch denkbar, aber da der Staat hier schon bisher direkt Gelder gew\u00e4hrte, kann \u2013 im Rahmen der bereits erw\u00e4hnten Durchschnittsbetrachtung \u2013 wohl auch davon ausgegangen werden, dass er das auch zuk\u00fcnftig machen wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das f\u00fchrt zum Fazit: Dass im staatlichen Alleineigentum stehende Gesellschaften vom Verlustersatz und auch vom Fixkostenzuschuss ausgeschlossen sind, ist logisch, konsequent und kann nicht beanstandet werden. Der Staat hat kein Insolvenzrisiko und kann 'seiner' Gesellschaft jederzeit Geld zuschie\u00dfen. Kommt privates Minderheitseigentum ins Spiel, ist das ganz anders: Der private Gesellschafter und sein Eigentum sind nicht weniger sch\u00fctzenswert als bei privatem Mehrheitseigentum. Wurde eine im staatlichen Mehrheitseigentum stehende Gesellschaft schon bisher zu mehr als 25% vom Staat finanziert, so ist ausnahmsweise gerechtfertigt, dass auch sie von staatlichen Beihilfen ausgeschlossen bleibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst liegt daher nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen keine Verletzung des Gleichheitssatzes durch die angefochtene Bestimmung vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum grunds\u00e4tzlichen Ausschluss \u00f6ffentlicher Unternehmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. COVID-19-F\u00f6rderungen sollen jenen Unternehmen zugutekommen, die ansonsten in ihrem Bestand gef\u00e4hrdet w\u00e4ren (was wiederum auf der Ebene der Eigent\u00fcmer zu einem Verm\u00f6gens- bzw Wertverlust f\u00fchren w\u00fcrde).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Unternehmen, die im alleinigen Eigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen \u2013 wie etwa die Antragstellerin \u2013 besteht diese Gefahr aber gerade nicht, weil die Eigent\u00fcmerin selbst quasi 'der Allgemeinheit geh\u00f6rt' und sich selbst aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert. Die Stadt Linz tr\u00e4gt daher \u2013 anders als ein privater Anteilseigner \u2013 in Wahrheit kein wirtschaftliches Unternehmerrisiko. W\u00fcrde man der Antragstellerin als mittelbare Tochtergesellschaft der Stadt Linz den Fixkostenzuschuss oder den Verlustersatz gew\u00e4hren, so w\u00fcrden schlicht und einfach Bundesmittel zu einer anderen Gebietsk\u00f6rperschaft umgeleitet werden. Die Antragstellerin w\u00fcrde daher eine finanzielle Zuwendung aus dem Steuerhaushalt bekommen, obwohl deren Alleineigent\u00fcmerin eine Gebietsk\u00f6rperschaft ist und damit eine Mittelausstattung der Antragstellerin sowieso wirtschaftlich \u00fcber \u00f6ffentliche Mittel finanziert wird. Der Zweck des EU-Beihilfenrahmens und der COVID-19-F\u00f6rderungen liegt aber sicherlich nicht darin, bundestaatsintern Mittel von der einen zu einer anderen Gebietsk\u00f6rperschaft zu verschieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es dienen die durch die Bundesregierung ergriffenen finanziellen Ma\u00dfnahmen insbesondere der Vermeidung von Insolvenzen von gesunden Unternehmen, um eine nachhaltige Sch\u00e4digung der Volkswirtschaft zu vermeiden. Der Marktaustritt von Unternehmen, die sich nicht bereits vor Beginn der Pandemie in Schwierigkeiten befunden haben (iSd Art2 Z18 AGVO), w\u00fcrde der Wettbewerbsf\u00e4higkeit einer Volkswirtschaft massiv schaden. Durch eine Insolvenz w\u00fcrde privates Kapital vernichtet werden, dieses w\u00fcrde folglich dem Wirtschaftskreislauf nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Im Falle einer Insolvenz von Unternehmen im Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand w\u00fcrde dieses Insolvenzrisiko jedoch die \u00f6ffentliche Hand als Eigent\u00fcmerin treffen und es w\u00fcrde kein privates Kapital vernichtet werden. Zur Vermeidung schwerwiegender St\u00f6rungen der Volkswirtschaft ist es somit nicht erforderlich, dass der 'Staat' (in seiner Gesamtheit) ein schlussendlich ihn selbst treffendes wirtschaftliches Insolvenzrisiko durch Beihilfen ausschlie\u00dft oder zumindest zu minimieren versucht. Das ist eine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr, dass bestimmte staatliche Unternehmen von den COVID-19-Beihilfen ausgeschlossen wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betrachtet man die finanziellen Belastungen der COVID-19-Krise auf der Ebene der Gebietsk\u00f6rperschaften, so ist festzustellen, dass jedenfalls der Bund die finanzielle Hauptlast \u00fcbernommen hat und daher auch aus dieser Perspektive das Erfordernis einer weiteren Verbesserung der finanziellen Position der L\u00e4nder und Gemeinden als Eigent\u00fcmer von Unternehmen nicht geboten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Auszahlungen im Bundeshaushalt anl\u00e4sslich der COVID-19-Krise summierten sich bis inklusive Oktober\u00a02022 auf 41.203,1\u00a0Millionen\u00a0Euro (vgl Monatsbericht Oktober\u00a02022 sowie COVID-19-Berichterstattung gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs4 COVID-19\u00a0Fondsgesetz, \u00a73b Abs4 ABBAG-Gesetz und \u00a71 Abs5 H\u00e4rtefallfondsgesetz, Tabelle\u00a011, COVID-19-Krisenbew\u00e4ltigung im \u00dcberblick).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit kam mit Abstand der gr\u00f6\u00dfte Teil der Hilfsleistungen aus Bundesmitteln (vgl\u00a0Bericht des Rechnungshofs Reihe BUND\u00a02022/12, COVID-19 \u2013 Struktur und Umfang der finanziellen Hilfsma\u00dfnahmen: Datenaktualisierung, III-612 der Beilagen zu den Stenographischen Protokollen des Nationalrates XXVII.\u00a0GP Rechnungshof GZ\u00a02022-0.240.381 (005.026)). Bis Juni\u00a02021 wurden in \u00d6sterreich insgesamt rund 34,481\u00a0Milliarden\u00a0Euro an finanziellen Hilfsleistungen tats\u00e4chlich gew\u00e4hrt. Davon kam der gr\u00f6\u00dfte Anteil vom Bund: 33,492\u00a0Milliarden\u00a0Euro. Insgesamt 989,87\u00a0Millionen\u00a0Euro erbrachten die Bundesl\u00e4nder.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese weit \u00fcberproportionale Belastung des Bundes spiegelt sich auch in den gesamtstaatlichen Kennziffern gem\u00e4\u00df ESVG\u00a02010 wider:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Vom \u00f6ffentlichen Defizit des Sektors Staat iHv. 30.517\u00a0Millionen\u00a0Euro im Jahr\u00a02020 und iHv. 24.083\u00a0Millionen\u00a0Euro im Jahr\u00a02021 entfallen auf den Bundessektor 27.378\u00a0Millionen\u00a0Euro im Jahr\u00a02020 bzw 21.965\u00a0Millionen\u00a0Euro im Jahr\u00a02021, sohin rund 90% bzw 91% (Quelle: Statistik Austria, \u00d6ffentliches Defizit nach Teilsektoren des Staates und Bundesl\u00e4ndern, erstellt am 30.09.2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der \u00f6ffentliche Schuldenstand des Bundessektors hat sich daher in den Jahren\u00a02020 und 2021 um 46.965\u00a0Millionen\u00a0Euro erh\u00f6ht, womit der weitaus h\u00f6chste Anteil der Erh\u00f6hung des \u00f6ffentlichen Schuldenstandes des Sektor Staat in diesem Zeitraum um 53.630\u00a0Millionen\u00a0Euro auf den Bund entf\u00e4llt (Quelle: Statistik Austria, \u00d6ffentlicher Schuldenstand nach Teilsektoren des Staates und Bundesl\u00e4ndern, am 30.09.2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu dieser \u00fcberproportionalen Belastung des Bundes trugen auch die finanzausgleichsrechtlichen Ma\u00dfnahmen zugunsten der L\u00e4nder und Gemeinden bei. Mit dem Kommunalinvestitionsgesetz\u00a02020, BGBl\u00a0I Nr\u00a056/2020, wurde den Gemeinden 1.000\u00a0Millionen\u00a0Euro f\u00fcr Investitionen im kommunalen Bereich zur Verf\u00fcgung gestellt. Mit dem so genannten zweiten Gemeindepaket (Novelle zum FAG\u00a02017, BGBl\u00a0I Nr\u00a029/2021) wurden die Mittel f\u00fcr den Fonds f\u00fcr strukturschwache Gemeinden um 100\u00a0Millionen\u00a0Euro und die Ertragsanteile der Gemeinden f\u00fcr das Jahr\u00a02020 um 400\u00a0Millionen\u00a0Euro erh\u00f6ht. Die in diesem Paket ebenfalls vorgesehenen Sonder-Vorsch\u00fcsse, um eine garantierte Steigerung der Ertragsanteile im Jahr\u00a02021 um 12,5\u00a0% zu erreichen, waren letztlich nicht erforderlich. Mit einer weiteren Novelle zum FAG\u00a02017, BGBl\u00a0I\u00a09/2022, wurden die Ertragsanteile der Gemeinden f\u00fcr das Jahr\u00a02021 um weitere 275\u00a0Millionen\u00a0Euro erh\u00f6ht. Der Bund gew\u00e4hrte den L\u00e4ndern im Jahr\u00a02022 eine Finanzzuweisung iHv. 750\u00a0Millionen\u00a0Euro zum Ausgleich f\u00fcr Mehrausgaben der L\u00e4nder und f\u00fcr Mindereinnahmen im Bereich der Krankenanstalten in den Jahren\u00a02020 und 2021 (\u00a757a des Bundesgesetzes \u00fcber Krankenanstalten und Kuranstalten, eingef\u00fcgt mit BG BGBl\u00a0I\u00a09/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einnahmenreduktionen f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden aus der \u00f6kosozialen Steuerreform (BGBl\u00a0I Nr\u00a010/2022) wurde teilweise, n\u00e4mlich in H\u00f6he von 180\u00a0Millionen\u00a0Euro im Jahr\u00a02022 sowie in H\u00f6he von 220\u00a0Millionen\u00a0Euro in den weiteren Jahren, vom Bund \u00fcbernommen (legistisch erfolgte dies durch eine \u00c4nderung des \u00a79 Abs2 FAG\u00a02017, in dem die bereits seit dem Steuerreformgesetz\u00a02020 vorgesehenen Hinzurechnungen zur Bemessungsgrundlage erh\u00f6ht wurden). Der Anteil des Bundes an den Mindereinnahmen aus der \u00f6kosozialen Steuerreform liegt damit insgesamt deutlich h\u00f6her als der \u00fcbliche Anteil an den gemeinschaftlichen Bundesabgaben von rund zwei Drittel, n\u00e4mlich bei rund drei Viertel.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausschluss von \u00f6ffentlichen Unternehmen in anderen F\u00f6rderprogrammen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Ausschluss von bestimmten Unternehmen im Eigentum oder im Naheverh\u00e4ltnis einer Gebietsk\u00f6rperschaft oder sonstigen Institutionen des \u00f6ffentlichen Rechts ist kein Alleinstellungsmerkmal der gegenst\u00e4ndlichen, durch Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen erlassenen Richtlinien. Bespielhaft werden F\u00f6rderrichtlinien der Stadt Wien und des Landes Nieder\u00f6sterreich genannt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So schlie\u00dfen etwa zahlreiche F\u00f6rderrichtlinien der Stadt Wien ausdr\u00fccklich 'Rechtstr\u00e4ger, die \u00fcberwiegend aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert werden' von einer Anspruchsberechtigung aus. Dieses Ausschlusskriterium findet sich beispielsweise in den folgenden F\u00f6rderrichtlinien der Stadt Wien:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Richtlinie der Stadt Wien Forschung/18\u201321+ (verl\u00e4ngert bis 31.12.2023), Punkt\u00a04.4\u00a0(e),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Richtlinie der Stadt Wien Gesch\u00e4ftsbelebung \u2013 Raum f\u00fcr Neues/21, Punkt\u00a04.3\u00a0(e)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Richtlinie der Stadt Wien creative project/18\u201322, Punkt\u00a04.4\u00a0(e)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Richtlinie der Stadt Wien Kommunikation/18\u201322+, Punkt\u00a04.4\u00a0(e)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Richtlinie der Stadt Wien Innovation/18-21+, Punkt\u00a04.4\u00a0(e)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die F\u00f6rderrichtlinien des Landes Nieder\u00f6sterreich schlie\u00dfen unter anderem 'Unternehmen, an denen der Bund mit mindestens 50% des Stamm-, Grund- oder Eigenkapitals beteiligt ist oder die der Bund alleine oder gemeinsam mit anderen Gebietsk\u00f6rperschaften betreibt (...)' von einer Anspruchsberechtigung aus. Dieses Ausschlusskriterium ist wortgleich in folgenden F\u00f6rderprogrammen bzw Richtlinien verankert:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Regionale Schwerpunkte Investitionsf\u00f6rderung Qualit\u00e4t Tourismus, Punkt\u00a013",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Regionale Schwerpunkte Investitionsf\u00f6rderung Qualit\u00e4t Gewerbe, Punkt\u00a013",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Impulsprogramm Innovation in KMU, Punkt\u00a09",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Impulsprogramm Unternehmerische Investition (Neugr\u00fcndung und \u00dcbernahme), Punkt\u00a011",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Richtlinien Impulsprogramm 'MESSE4WIRTSCHAFT', Punkt\u00a012",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Voraussetzung des Mindestumsatzausfalls",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Mit den genannten Ma\u00dfnahmen sollte all jenen Unternehmen geholfen werden, die durch die Pandemie unverschuldet in Not geraten waren. Der (teilweise) Ersatz von Fixkosten bzw von Verlusten folgte somit keinem Selbstzweck, sondern diente ausschlie\u00dflich der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit sowie der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen. Dieser Grundsatz ist in den Pr\u00e4ambeln (Punkt\u00a01.1) der jeweiligen Richtlinien unter Bezugnahme auf \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz als Rechtsgrundlage festgeschrieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Drohten weder Zahlungsunf\u00e4higkeit, noch waren erhebliche Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten vorhanden, waren keine Beihilfen n\u00f6tig, um den Fortbestand des Unternehmens zu sichern. Die beiden Richtlinien sahen weder eine vollst\u00e4ndige Kompensation eines Umsatz- noch eines Gewinnr\u00fcckgangs vor. Es ging nicht darum, Unternehmen vor allen wirtschaftlichen Auswirkungen der Pandemie in Schutz zu nehmen, sondern H\u00e4rtef\u00e4lle zu vermeiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Feststellung einer m\u00f6glichen Zahlungsunf\u00e4higkeit oder von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten k\u00f6nnte entweder durch genaue Einzelfallpr\u00fcfung vorgenommen werden, oder durch allgemeine Kriterien, die m\u00f6glichst treffsicher und einfach einen entsprechenden R\u00fcckschluss zulassen. Es versteht sich von selbst, dass in einer Krisensituation eine individuelle Detailpr\u00fcfung von Antr\u00e4gen illusorisch war. Bei insgesamt rund 149.000\u00a0Antr\u00e4gen auf Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschuss[es]\u00a0I sowie rund 21.000\u00a0Antr\u00e4gen auf Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes (Stand Ende\u00a0Nov.\u00a02022) w\u00e4re dies schlicht unm\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellung musste einfach sein und sie musste eine rasche Beihilfengew\u00e4hrung erm\u00f6glichen. Weder sollte sie auf der Seite der Antragsteller (Unternehmen bzw deren Vertreter), noch auf der Seite der F\u00f6rderstelle (COFAG) einen hohen Ressourcenaufwand verursachen. Zudem musste ein Mechanismus geschaffen werden, der eine (beihilfenrechtswidrige) \u00dcberkompensation zu vermeiden half.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein solcher Mechanismus zur Erreichung der oben genannten Ziele bestand in der Festlegung eines Umsatzr\u00fcckganges, der mindestens erreicht werden musste. Oder im Umkehrschluss zum eingangs erw\u00e4hnten Argument: gab es keinen Umsatzr\u00fcckgang, bestand f\u00fcr das Unternehmen auch keine Gefahr einer m\u00f6glichen Zahlungsunf\u00e4higkeit oder von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin offenbart durch Ihre Argumente zudem eine erschreckende Unkenntnis der zwingend anzuwendenden beihilfenrechtlichen Grundlagen. Wie bekannt fu\u00dfen die Richtlinien zum Verlustersatz auf Abschnitt\u00a03.12 des Befristeten Rahmens der Europ\u00e4ischen Kommission (Mitteilung der Kommission\u00a0C(2020)\u00a01836 vom 18.3.2020 in der Fassung der Mitteilung\u00a0C(2021)\u00a08442 vom 18.11.2021). Dieser sieht in Rz\u00a087\u00a0ua als Anspruchsvoraussetzung f\u00fcr eine Beihilfengew\u00e4hrung vor, dass Unternehmen '.... einen Umsatzeinbu\u00dfen von mindestens 30\u00a0% erlitten.....' haben. Das Vorsehen eines Mindestumsatzr\u00fcckgangs war somit (zumindest beim Verlustersatz) europarechtlich nicht nur zul\u00e4ssig, sondern zwingend erforderlich, um f\u00fcr die Beihilfenregelung eine Genehmigung der Europ\u00e4ischen Kommission gem\u00e4\u00df Art108 Abs3 AEUV zu erhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beim zeitlich vorgelagerten Fixkostenzuschuss\u00a0I dienten die Festlegung eines Mindestumsatzr\u00fcckgangs zusammen mit einem Abschlag bei Ermittlung der Ersatzrate f\u00fcr ermittelte Fixkosten (vgl die sog Staffelung in Punkt\u00a04.3 Richtlinien Fixkostenzuschuss) zur Verhinderung einer (beihilfenrechtswidrigen) \u00dcberkompensation. Wie oben dargestellt konnte dies aufgrund der Vielzahl an Antr\u00e4gen nicht durch individuelle Pr\u00fcfungen vorgenommen werden, sondern war ein einfacher und transparenter Mechanismus n\u00f6tig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Losgel\u00f6st von den beiden konkreten F\u00e4llen ist es im Steuer- und Abgabenbereich sowie im Bereich der Sozialversicherung zudem anerkannte (legistische) Praxis, den Eintritt bestimmter Rechtsfolgen an Schwellenwerte zu kn\u00fcpfen. Dar\u00fcber tritt die Rechtsfolge vollst\u00e4ndig ein, darunter gar nicht. Als Beispiel f\u00fcr absolute Werte seien hier etwa Mindest- und H\u00f6chstbemessungsgrundlagen im Sozialversicherungsrecht zu nennen, im Steuer- und Abgabenrecht etwa Absatzbetr\u00e4ge. Als Beispiel f\u00fcr unverr\u00fcckbare Prozents\u00e4tze seien die Tarifstufen des EStG genannt. Diese vereinfachte Konstruktion f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu sog Klippeneffekten (so betr\u00e4gt bei einem Jahreseinkommen bis 11.000\u00a0Euro der Steuertarif\u00a00%, wird dieser Betrag \u00fcberschritten werden die folgenden 7.000\u00a0Euro mit 25% besteuert), die per\u00a0se keinen Grundrechtseingriff darstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Heranziehung der gesamten Ums\u00e4tze des betroffenen Unternehmens und zur Voraussetzung der Erzielung von Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 EStG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Vor dem Hintergrund, F\u00f6rderinstrumente in die beihilfen- und steuerrechtlichen Gegebenheiten einzupassen, und der \u2013 letztlich praktischen \u2013 Notwendigkeit, f\u00fcr Zwecke der genannten F\u00f6rderinstrumente eine 'unternehmerische T\u00e4tigkeit' zu definieren und einzugrenzen, bietet es sich aus Sicht der Bundesregierung an, auf vorhandene Begriffe und Kategorisierungen des Steuerrechts zur\u00fcckzugreifen. So stellen etwa die Eink\u00fcnfte nach den \u00a7\u00a721, 22 und\u00a023 EStG\u00a01988 die betrieblichen Einkunftsarten dar; es liegt nahe, dass staatliche Hilfsinstrumente, die der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit sowie der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten von Unternehmen dienen, auf die Erzielung solcher Eink\u00fcnfte abstellen. Im Bereich der Ertragsteuern dient die Unterscheidung von (steuerbaren) Eink\u00fcnften von (nicht steuerrelevanter) Liebhabereit\u00e4tigkeit letztlich dazu, T\u00e4tigkeiten, die ohne Aussicht auf Erzielung eines Gesamt\u00fcberschusses (zB wegen fehlenden marktkonformen Verhaltens) bzw aufgrund einer in der Lebensf\u00fchrung begr\u00fcndeten Neigung ausge\u00fcbt werden, von solchen abzugrenzen, bei denen tats\u00e4chlich ein Gesamt\u00fcberschuss angestrebt wird. Eben einer solchen Unterscheidung bedarf es auch im Bereich der genannten F\u00f6rderinstrumente; umgekehrt w\u00e4re wohl eine Unterst\u00fctzung jedweder als 'unternehmerisch' bezeichneter oder durch eine Kapitalgesellschaft ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeit unsachlich. Die Ankn\u00fcpfung an T\u00e4tigkeiten, die ihrem Charakter nach zu steuerbaren betrieblichen Eink\u00fcnften f\u00fchren, erscheint daher gerechtfertigt; auf die tats\u00e4chliche Erzielung steuerpflichtiger Gewinne kommt es nicht an. Dieser Gedanke zeigt sich auch bei der Ausgestaltung der F\u00f6rderung unternehmerischer T\u00e4tigkeit im gemeinn\u00fctzigen Bereich (NPO-Fonds), wo eine allf\u00e4llige Steuerbefreiung der T\u00e4tigkeit nicht hinderlich f\u00fcr deren F\u00f6rderung ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen als Normsetzer gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz folgt bei der Festlegung des Unternehmens als Beihilfensubjekt den steuerrechtlichen sowie beihilfenrechtlichen Grundlagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Abstellen auf das Unternehmen in seiner Gesamtheit und nicht auf einen Teilbetrieb oder einen einzelnen Standort entspricht der beihilfenrechtlichen Logik. Zudem tr\u00e4gt es zur Klarheit in der Anwendung der Richtlinien bei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie eingangs ausgef\u00fchrt dienen die finanziellen Hilfsma\u00dfnahmen der Erhaltung der Zahlungsf\u00e4higkeit von Unternehmen sowie der \u00dcberbr\u00fcckung von Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten, die auf die COVID-19-Pandemie und ihre wirtschaftlichen Folgen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Richtlinien kn\u00fcpfen an die beihilfenrechtliche Unternehmensdefinition an. Beihilfensubjekt gem\u00e4\u00df Art107 Abs1 AEUV sind 'Unternehmen'. Dieses steht im Fokus der Abw\u00e4gungen, ob eine ihm gew\u00e4hrte Ma\u00dfnahme den Wettbewerb beeintr\u00e4chtigt. Die Be[e]intr\u00e4chtigung w\u00fcrde dadurch erzielt werden, dass andere Unternehmen durch Nichtgew\u00e4hrung vergleichbarer Vorteile (potenzielle) wirtschaftliche Nachteile erleiden. Zur Klarstellung sei noch angef\u00fchrt, dass der ebenso in Art107 Abs1 AEUV als Beihilfensubjekt genannte Produktionszweig keinen Teilbetrieb o.\u00e4. bezeichnet[,] sondern vielmehr als Synonym von Branchen zu verstehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien best\u00e4tigte mit seinem Urteil zu GZ\u00a066\u00a0Cg\u00a041/22t-11 vom 3.\u00a0Oktober 2022 die Ansicht der COFAG. Dabei h\u00e4lt das Gericht in seiner rechtlichen Beurteilung fest, dass zu den angefochtenen Punkten keine verfassungsrechtlichen Bedenken bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus wird angemerkt, dass Punkt\u00a02.4. der VO\u00a0Fixkostenzuschuss sowie der VO\u00a0Verlustersatz nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen nicht gesetz- und verfassungswidrig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtenen Bestimmungen nach Ansicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen nicht gesetz- und verfassungswidrig sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die antragstellende Partei in dem zu V264/2022 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 1.\u00a0Juni 2022 die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0Oktober 2020 bis 31.\u00a0Oktober 2020 sowie f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 bis 30.\u00a0Juni 2021. Mit Urteil vom 5.\u00a0Dezember 2022 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien das Klagebegehren ab und verwies darauf, dass die antragstellende Partei die Voraussetzungen einer Gew\u00e4hrung von Leistungen nicht erf\u00fclle, weil sie mittelbar im Eigentum des Landes Ober\u00f6sterreich stehe und somit von einer F\u00f6rderung ausgeschlossen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die antragstellende Partei in dem zu V13-15/2023 protokollierten Verfahren begehrte mit Klage vom 16.\u00a0Mai 2022 die Gew\u00e4hrung eines Fixkostenzuschusses in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0Juni 2020 bis 15.\u00a0September 2020, die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz-VO f\u00fcr den Zeitraum 16.\u00a0September 2020 bis 30.\u00a0Juni 2021 (au\u00dfer f\u00fcr die Monate November und Dezember\u00a02020) sowie die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes nach der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (im Folgenden: Verlustersatz\u00a0II-VO) f\u00fcr den Zeitraum 1.\u00a0Juli 2021 bis 30.\u00a0September 2021. Mit Urteil vom 3.\u00a0J\u00e4nner 2023 wies das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien das Klagebegehren mit der Begr\u00fcndung ab, dass die antragstellende Partei als im mittelbaren Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehendes Unternehmen von der Gew\u00e4hrung der Leistungen ausgeschlossen sei und dar\u00fcber hinaus ihre Umsatzausf\u00e4lle in den jeweiligen Beobachtungszeitr\u00e4umen weit unter den geforderten Mindestbetr\u00e4gen l\u00e4gen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Schlie\u00dflich begehrte die antragstellende Partei in dem zu V322/2023 protokollierten Verfahren klagsweise die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes nach der Verlustersatz\u00a0II-VO. Das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien wies das Klagebegehren mit Urteil vom 29.\u00a0Juni 2023 ab und f\u00fchrte aus, dass die antragstellende Partei mittelbar im Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehe und deshalb von der Gew\u00e4hrung einer Leistung ausgeschlossen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die antragstellenden Parteien erhoben allesamt Berufung gegen die Urteile des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien und stellten aus Anlass dieser Rechtsmittel die vorliegenden Verordnungspr\u00fcfungsantr\u00e4ge. Sie f\u00fchrten im Wesentlichen die bereits zu V236/2022 dargelegten Bedenken gegen die von ihnen jeweils angefochtenen Bestimmungen ins Treffen. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen erstattete eine \u00c4u\u00dferung und hielt den Bedenken der antragstellenden Parteien im Wesentlichen das bereits zu V236/2022 Dargelegte entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat die zu V236/2022, V264/2022, V13-15/2023 sowie V322/2023 protokollierten Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a735 Abs1 VfGG iVm \u00a7187 und \u00a7404 ZPO zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a757a VfGG kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, die Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die vorliegenden Antr\u00e4ge wurden aus Anlass von Berufungen gegen Urteile des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien gestellt. Mit diesen Urteilen wurde die jeweilige Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden (Art139 Abs1 Z4 B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Als klagende Parteien des zivilgerichtlichen Verfahrens sind die antragstellenden Parteien des verfassungsgerichtlichen Verfahrens Parteien des Verfahrens vor einem ordentlichen Gericht, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG berechtigt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels haben alle antragstellenden Parteien dadurch Rechnung getragen, dass sie die vorliegenden Antr\u00e4ge und Rechtsmittel gegen die genannten Urteile des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien am selben Tag erhoben und eingebracht haben (vgl VfSlg\u00a020.074/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen geht der Verfassungsgerichtshof auf Grund entsprechender Mitteilungen des Landesgerichtes f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien davon aus, dass die erhobenen Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Ein auf Art139 Abs1 Z4 B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung einer Verordnung (oder von bestimmten Stellen einer Verordnung) kann gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs2 VfGG nur dann gestellt werden, wenn die Verordnung vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht des Antragstellers w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl VfSlg\u00a020.010/2015, 20.029/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Ein Antrag nach Art139 Abs1 Z4 B-VG hat stets das Begehren zu enthalten, die \u2013 nach Auffassung der antragstellenden Partei gesetzwidrige \u2013 Verordnung ihrem ganzen Inhalt nach oder in bestimmten Stellen aufzuheben. Um die strengen Formerfordernisse des ersten Satzes des \u00a757 Abs1 VfGG zu erf\u00fcllen, m\u00fcssen \u2013 wie der Verfassungsgerichtshof bereits mehrfach ausgesprochen hat \u2013 die bek\u00e4mpften Stellen der Verordnung genau und eindeutig bezeichnet werden. Es darf nicht offen bleiben, welche Vorschriften (welcher Teil einer Verordnungsbestimmung) nach Auffassung des Antragstellers tats\u00e4chlich der Aufhebung verfallen soll (vgl dazu VfSlg\u00a015.775/2000, 16.340/2001, 18.175/2007). Es ist dem Verfassungsgerichtshof auch verwehrt, Verordnungsbestimmungen auf Grund blo\u00dfer Vermutungen dar\u00fcber, in welcher Fassung ihre Aufhebung begehrt wird, zu pr\u00fcfen und im Falle des Zutreffens der geltend gemachten Bedenken aufzuheben (zB VfSlg\u00a011.802/1988, 15.962/2000 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung von Regelungen der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (im Folgenden: Fixkostenzuschuss-VO) durch die antragstellenden Parteien zu V236/2022 und V13-15/2023 ist Folgendes auszuf\u00fchren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1.1. Die antragstellenden Parteien zu V236/2022 und V13-15/2023 begehren die Aufhebung der n\u00e4her bezeichneten Punkte des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a0111/2022. Durch die Novellierung BGBl\u00a0II\u00a0111/2022 wurden die angefochtenen Bestimmungen nicht ge\u00e4ndert. Angesichts der Wiedergabe des Wortlauts der angefochtenen Bestimmungen besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die n\u00e4her bezeichneten Punkte des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II\u00a072/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1.2. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht kein Zweifel, dass der zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO in den gerichtlichen Anlassverfahren anzuwenden ist. Soweit hingegen (teilweise) auch der erste Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO angefochten wird, erweist sich dies als unzul\u00e4ssig, weil der erste und zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO offenkundig in keinem Zusammenhang stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1.3. Die antragstellende Partei zu V236/2022 ficht ferner Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO an. Nach dieser Regelung k\u00f6nnen Fixkostenzusch\u00fcsse nur Unternehmen gew\u00e4hrt werden, wenn unter anderem folgende Voraussetzung erf\u00fcllt ist: \"das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EStG\u00a01988), f\u00fchrt\". Obwohl das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien im Anlassverfahren in seinem Urteil diese Regelung ausdr\u00fccklich angewendet hat, erscheint es denkunm\u00f6glich, dass diese Regelung im gerichtlichen Anlassverfahren pr\u00e4judiziell ist. Entgegen den Ausf\u00fchrungen des Erstgerichtes im Urteil ist n\u00e4mlich f\u00fcr den Fall, dass ein Unternehmen die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df ABBAG-Gesetz in Verbindung mit den darauf beruhenden Verordnungen nicht erf\u00fcllt, nur zu pr\u00fcfen, ob gegen die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der einschl\u00e4gigen Regelungen (hier: der Fixkostenzuschuss-VO) Bedenken bestehen. Ist dies der Fall, ist das Gericht gem\u00e4\u00df Art89 iVm Art139 Abs1 Z1 B-VG verpflichtet, einen Antrag auf Aufhebung der als gesetzwidrig angesehenen Verordnungsbestimmungen beim Verfassungsgerichtshof zu stellen. Es bleibt sohin f\u00fcr das Gericht kein Raum, auf der Grundlage von m\u00f6glicherweise gesetzwidrigen Verordnungsbestimmungen eine dem normativen Gehalt der Fixkostenzuschuss-VO widersprechende Auslegung vorzunehmen. Aus diesem Grund erweist sich die Anfechtung von Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO mangels Pr\u00e4judizialit\u00e4t im gerichtlichen Anlassverfahren als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1.4. Da im \u00dcbrigen keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich die Anfechtung des zweiten Satzes (\"Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.\") in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a072/2021 als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit mit dem Antrag zu V236/2022 Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO angefochten wird, ist der Antrag hingegen als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung von Regelungen der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (im Folgenden: Verlustersatz-VO) durch die antragstellenden Parteien zu V236/2022, V264/2022 sowie V13-15/2023 ist Folgendes auszuf\u00fchren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2.1. Die antragstellenden Parteien zu V236/2022 und V13-15/2023 begehren die Aufhebung der n\u00e4her bezeichneten Punkte des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II\u00a0568/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a0113/2022. Durch die Novellierung BGBl\u00a0II\u00a0113/2022 wurden die angefochtenen Bestimmungen nicht ge\u00e4ndert. Die antragstellende Partei zu V264/2022 beantragt die Aufhebung einzelner Bestimmungen des Anhanges zur Verlustersatz-VO, ohne allerdings eine Fassung anzugeben. Angesichts der Wiedergabe des Wortlauts der angefochtenen Bestimmungen besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass s\u00e4mtliche antragstellende Parteien die n\u00e4her bezeichneten Punkte des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II\u00a0568/2020, in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II\u00a075/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2.2. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht kein Zweifel, dass der zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO im gerichtlichen Anlassverfahren anzuwenden ist. Soweit hingegen auch der erste Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO angefochten wird, erweist sich dies als unzul\u00e4ssig, weil der erste und zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO offenkundig in keinem Zusammenhang stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2.3. Die antragstellenden Parteien zu V236/2022 und V264/2022 fechten ferner Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO an. Nach dieser Regelung k\u00f6nnen Fixkostenzusch\u00fcsse nur Unternehmen gew\u00e4hrt werden, wenn unter anderem folgende Voraussetzung erf\u00fcllt ist: \"das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EStG\u00a01988), f\u00fchrt\". Obwohl das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien im Anlassverfahren in seinem Urteil diese Regelung ausdr\u00fccklich angewendet hat, erscheint es denkunm\u00f6glich, dass diese Regelung im gerichtlichen Anlassverfahren pr\u00e4judiziell ist. Zur n\u00e4heren Begr\u00fcndung kann sinngem\u00e4\u00df auf die obenstehenden Ausf\u00fchrungen zur Fixkostenzuschuss-VO (Punkt\u00a01.6.1.3.) verwiesen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2.4. Da im \u00dcbrigen keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich die Anfechtung des zweiten Satzes (\"Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber einen Verlustersatz weisungsfrei.\") in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO, BGBl\u00a0II\u00a0568/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a075/2021 als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit mit den Antr\u00e4gen zu V236/2022 und V264/2022 Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO angefochten wird, sind die Antr\u00e4ge hingegen als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.3. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung von Regelungen der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (im Folgenden: Verlustersatz\u00a0II-VO) durch die antragstellenden Parteien zu V13-15/2023 sowie V322/2023 ist Folgendes auszuf\u00fchren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.3.1. Die antragstellenden Parteien begehren die Aufhebung der n\u00e4her bezeichneten Punkte des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO, BGBl\u00a0II\u00a0343/2021, idF BGBl\u00a0II\u00a0114/2022. Durch die Novellierung BGBl\u00a0II\u00a0114/2022 wurden die angefochtenen Bestimmungen nicht ge\u00e4ndert. Angesichts der Wiedergabe des Wortlauts der angefochtenen Bestimmungen besteht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof im vorliegenden normativen Kontext kein Zweifel, dass die antragstellenden Parteien die n\u00e4her bezeichneten Punkte des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO in der (richtigen) Fassung BGBl\u00a0II\u00a0343/2021 anfechten wollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.3.2. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht kein Zweifel, dass der zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO in den gerichtlichen Anlassverfahren anzuwenden ist. Soweit hingegen auch der erste Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO angefochten wird, erweist sich dies als unzul\u00e4ssig, weil der erste und zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO offenkundig in keinem Zusammenhang stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.3.3. Die antragstellende Partei zu V322/2023 ficht ferner Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO an. Nach dieser Regelung k\u00f6nnen Verlusters\u00e4tze nur Unternehmen gew\u00e4hrt werden, wenn unter anderem folgende Voraussetzung erf\u00fcllt ist: \"das Unternehmen \u00fcbt eine operative T\u00e4tigkeit in \u00d6sterreich aus, die zu Eink\u00fcnften gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a721, 22 oder\u00a023 des Einkommensteuergesetzes\u00a01988, BGBl\u00a0Nr\u00a0400/1988 (EStG\u00a01988), f\u00fchrt\". Obwohl das Landesgericht f\u00fcr Zivilrechtssachen Wien im Anlassverfahren in seinem Urteil diese Regelung ausdr\u00fccklich angewendet hat, erscheint es denkunm\u00f6glich, dass diese Regelung im gerichtlichen Anlassverfahren pr\u00e4judiziell ist. Zur n\u00e4heren Begr\u00fcndung kann sinngem\u00e4\u00df auf die obenstehenden Ausf\u00fchrungen zur Fixkostenzuschuss-VO (Punkt\u00a01.6.1.3.) verwiesen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.3.4. Da im \u00dcbrigen keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich die Anfechtung des zweiten Satzes (\"Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.\") in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO, BGBl\u00a0II\u00a0343/2021, als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit mit dem Antrag zu V322/2023 Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO angefochten wird, ist der Antrag hingegen als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zun\u00e4chst ist auf das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.\u00a0Oktober\u00a02023, G265/2022, hinzuweisen, mit welchem der Verfassungsgerichtshof \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz als verfassungswidrig aufgehoben hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl die vorliegenden Antr\u00e4ge auf Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Verordnungsbestimmungen teilweise bereits zum Zeitpunkt des Beginns der m\u00fcndlichen Verhandlung in diesem (amtswegig eingeleiteten) Gesetzespr\u00fcfungsverfahren beim Verfassungsgerichtshof anh\u00e4ngig waren und auch die in den Anlassverfahren erhobenen Klagen vor Bekanntmachung des Pr\u00fcfungsbeschlusses erhoben worden sind und dementsprechend als sogenannte Quasi-Anlassf\u00e4lle anzusehen sind, hat die mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023 bewirkte Aufhebung von \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz keine Auswirkungen auf die vorliegenden Verordnungspr\u00fcfungsantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit dem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, keine Gesetzesbestimmung aufgehoben, welche eine materiell- oder verfahrensrechtliche Grundlage f\u00fcr die angefochtenen Verordnungsbestimmungen ist. Durch die Aufhebung von \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz mit Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 5.Oktober 2023, G265/2022, verliert die COFAG als beklagte Partei der gerichtlichen Anlassverfahren auch nicht ihre Rechtspers\u00f6nlichkeit. Die klagenden Parteien in den gerichtlichen Ausgangsverfahren, welche die antragstellenden Parteien in diesem verfassungsgerichtlichen Verfahren sind, werden sohin durch die Aufhebung des \u00a72 Abs1 Z3, \u00a72 Abs2 Z7, \u00a72 Abs2a, \u00a73b Abs2 und \u00a76a ABBAG-Gesetz nicht gehindert, das gerichtliche Verfahren gegen die beklagte Partei fortzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zur Anfechtung von Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO sowie Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Sowohl in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO als auch in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO wird (gleichlautend) bestimmt, dass die COFAG den Fixkostenzuschuss bzw Verlustersatz nach den jeweiligen Richtlinien zu gew\u00e4hren hat. Daran anschlie\u00dfend findet sich in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO folgender, von einem Teil der antragstellenden Parteien angefochtener (zweiter) Satz: \"Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber Fixkostenzusch\u00fcsse weisungsfrei.\" bzw in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO folgender, von einem Teil der antragstellenden Parteien angefochtener (zweiter) Satz: \"Innerhalb dieser Richtlinien sind die Organe der COFAG bei den Entscheidungen \u00fcber einen Verlustersatz weisungsfrei.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die antragstellenden Parteien begr\u00fcnden die von ihnen behauptete Gesetzwidrigkeit von Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO im Wesentlichen folgenderma\u00dfen: Die beteiligte Partei (die COFAG) entscheide \u00fcber die Gew\u00e4hrung des Fixkostenzuschusses und Verlustersatzes eigenst\u00e4ndig im eigenen Namen und sei laut Punkt\u00a02.4. des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und zur Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO innerhalb der Richtlinien bei den Entscheidungen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Fixkostenzusch\u00fcssen bzw Verlustersatz weisungsfrei. Die beteiligte Partei sei daher nicht als Vertreterin des Bundes anzusehen. Es bestehe eine M\u00f6glichkeit der Einflussnahme des Bundes nur \u00fcber den Weg des Weisungsrechts des Bundesministers f\u00fcr Finanzen auf Grund der allgemeinen gesellschaftsrechtlichen Bestimmungen hinsichtlich Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung im GmbH-Gesetz; und zwar mittels gesellschaftsrechtlicher Weisung an die ABBAG \u2013 Abbaumanagementgesellschaft des Bundes, eine gesellschaftsrechtliche Weisung wiederum an die beteiligte Partei auszusprechen. W\u00fcrde der Bund die Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderungen zum Ausgleich f\u00fcr die durch die COVID-19-Pandemie entstandenen Umsatzeinbu\u00dfen hingegen im Wege der Hoheitsverwaltung durchf\u00fchren, w\u00fcrde dies unter Leitung und Aufsicht durch das zust\u00e4ndige oberste Organ geschehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof habe bereits im Erkenntnis VfSlg\u00a020.397/2020 ausgesprochen, dass die Frage, ob f\u00fcr Betretungsverbote, die auf Grund des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes bzw der darauf beruhenden Verordnungen erlassen werden, Entsch\u00e4digungen geb\u00fchren, unbeantwortet bleiben k\u00f6nne, weil das Betretungsverbot nicht als isolierte Ma\u00dfnahme erlassen, sondern in ein umfangreiches Ma\u00dfnahmen- und Rettungspaket eingebettet sei, welches darauf abziele, die negativen wirtschaftlichen Folgen der COVID-19-Pandemie abzufedern. Aus dieser Rechtsprechung k\u00f6nne abgeleitet werden, dass grunds\u00e4tzlich ein Rechtsanspruch der betroffenen Unternehmen auf die F\u00f6rderungen bestehe und die F\u00f6rderma\u00dfnahmen als funktionelles \u00c4quivalent zu den Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach dem Epidemiegesetz anzusehen seien. Die beteiligte Partei f\u00fchre daher staatliche Verwaltung im funktionellen Sinn durch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei zwar grunds\u00e4tzlich nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zul\u00e4ssig, hoheitliche Aufgaben durch private (juristische) Personen durchf\u00fchren zu lassen, dies aber nur unter der Voraussetzung der Einhaltung einer Reihe verfassungsrechtlicher Vorgaben. Unter anderem bed\u00fcrfe es gem\u00e4\u00df Art20 Abs1 B-VG der Leitungs- und Aufsichtsbefugnis des obersten Organs (hier: des Bundesministers f\u00fcr Finanzen) hinsichtlich der T\u00e4tigkeit der die Verwaltungsaufgaben ausf\u00fchrenden Organe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die M\u00f6glichkeit, gesellschaftsrechtliche Weisungen zu erteilen, erf\u00fclle nicht die Anforderungen an die in der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes geforderte Leitungs- und Aufsichtsbefugnis gem\u00e4\u00df Art20 Abs1 B-VG; insbesondere gemeinsam mit der in den Richtlinien der Fixkostenzuschuss-VO und der Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO vorgesehenen Weisungsfreiheit der Organe der beteiligten Partei bei der Gew\u00e4hrung der F\u00f6rderma\u00dfnahmen reiche dies aber nicht aus, um diesen verfassungsrechtlichen Vorgaben zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen vertritt in seiner \u00c4u\u00dferung an den Verfassungsgerichtshof \u2013 ohne n\u00e4here Begr\u00fcndung \u2013 die Auffassung, dass Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO nicht gesetz- bzw verfassungswidrig seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes ist jeweils der zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz-VO sowie Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023, G265/2022, mit n\u00e4herer Begr\u00fcndung ausgesprochen hat, besorgt die COFAG staatliche Verwaltung im Sinne des Art20 Abs1 B-VG. Aus diesem Grund ist es notwendig, dass der Gesetzgeber den Leitungs- und Aufsichtszusammenhang herstellt, wie dies von Art20 Abs1 B-VG gefordert wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn nun in den angefochtenen Verordnungsbestimmungen die Erteilung von Weisungen an die Organe der COFAG ausgeschlossen wird, verst\u00f6\u00dft dies schon aus diesem Grund gegen \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz, weil dem Gesetzgeber nicht unterstellt werden kann, den Verordnungsgeber erm\u00e4chtigt zu haben, eine verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssige (siehe dazu n\u00e4her VfGH 5.10.2023, G265/2022) Weisungsfreistellung der (Organe der) COFAG vorzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Soweit sich die vorliegenden Antr\u00e4ge gegen Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO sowie gegen die Wortfolge \"von 40\" in Punkt\u00a04.3.1 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und die Wortfolge \"von mindestens\u00a030%\" in Punkt\u00a03.1.9, die Wortfolge \"ab einem Umsatzausfall von mindestens 30% und\" in Punkt\u00a04.1 und der Wortfolge \"oder (b)\u00a0der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 30% und es ist daher kein Verlustersatz zu gew\u00e4hren\" in Punkt\u00a08.3 des Anhanges zur Verlustersatz-VO sowie gegen die Wortfolge \"von mindestens\u00a050\" bzw \"von mindestens\u00a050%\" in Punkt\u00a03.1.9 und die Wortfolge \"oder (b)\u00a0der tats\u00e4chliche Umsatzausfall liegt unter 50% und es ist daher kein Umsatzausfall zu gew\u00e4hren\" in Punkt\u00a08.3 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO wenden, ist die Behandlung der Antr\u00e4ge abzulehnen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung eines Antrages gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG ablehnen, wenn er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat (Art139 Abs1b B-VG; vgl VfGH 24.2.2015, G13/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Der Verfassungsgerichtshof hat sich mit der Frage, ob es gegen den Gleichheitsgrundsatz verst\u00f6\u00dft, wenn der Gesetzgeber in auf \u00a73b Abs3 ABBAG-Gesetz beruhenden Verordnungen im (unmittelbaren oder mittelbaren) Alleineigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und von sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehende Einrichtungen von der Gew\u00e4hrung von finanziellen Mitteln ausschlie\u00dft, in seinem Erkenntnis vom 5.\u00a0Oktober 2023, V139/2022\u00a0ua n\u00e4her auseinandergesetzt und solche Regelungen als verfassungs- bzw gesetzm\u00e4\u00dfig qualifiziert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund, dass es sich bei s\u00e4mtlichen antragstellenden Parteien um Gesellschaften handelt, die im (unmittelbaren oder mittelbaren) Alleineigentum von Gebietsk\u00f6rperschaften und von sonstigen Einrichtungen \u00f6ffentlichen Rechts stehen, und die antragstellenden Parteien daher bereits aus diesem Grund von der Gew\u00e4hrung finanzieller Leistungen durch die COFAG nach den angefochtenen Verordnungen ausgeschlossen sind, l\u00e4sst das Vorbringen der antragstellenden Parteien im Hinblick auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO sowie Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO die behaupteten Gesetzwidrigkeiten als so wenig wahrscheinlich erkennen, dass die Antr\u00e4ge keine hinreichende Aussicht auf Erfolg haben. Der Verfassungsgerichtshof muss auf die Frage, ob die angefochtenen Wortfolgen betreffend die Tarifstaffelungen in den Anh\u00e4ngen zur Fixkostenzuschuss-VO, zur Verlustersatz-VO und zur Verlustersatz\u00a0II-VO gesetzwidrig sind, nicht eingehen, weil s\u00e4mtliche antragstellende Parteien ohnehin auf Grund des Umstandes, dass sie im Alleineigentum einer Gebietsk\u00f6rperschaft stehen, von der Gew\u00e4hrung finanzieller Ma\u00dfnahmen nach den genannten Verordnungen ausgeschlossen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Antr\u00e4ge, soweit sie sich auf Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO und Punkt\u00a03.2.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO bzw Verlustersatz\u00a0II-VO sowie auf Wortfolgen in Punkt\u00a04.3.1 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, in Punkt\u00a03.1.9, Punkt\u00a04.1 und Punkt\u00a08.3 des Anhanges zur Verlustersatz-VO sowie in Punkt\u00a03.1.9 und Punkt\u00a08.3 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO beziehen, abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Deckung von Fixkosten durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG), BGBl\u00a0II\u00a0225/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a072/2021, der zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes), BGBl\u00a0II\u00a0568/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a075/2021 sowie der zweite Satz in Punkt\u00a02.4 des Anhanges zur Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen gem\u00e4\u00df \u00a73b Abs3 des ABBAG-Gesetzes betreffend Richtlinien \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes durch die COVID-19\u00a0Finanzierungsagentur des Bundes\u00a0GmbH (COFAG) (VO \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Gew\u00e4hrung eines Verlustersatzes), BGBl\u00a0II\u00a0343/2021, sind als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit sich die Antr\u00e4ge auf Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Fixkostenzuschuss-VO, Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Verlustersatz-VO sowie Punkt\u00a03.1.2 des Anhanges zur Verlustersatz\u00a0II-VO beziehen, sind die Antr\u00e4ge zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen ist die Behandlung der Antr\u00e4ge abzulehnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a74 Abs1 Z4 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Kosten sind nicht zuzusprechen, weil es im Falle eines Antrages gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 B-VG Sache des zust\u00e4ndigen ordentlichen Gerichtes ist, \u00fcber allf\u00e4llige Kostenersatzanspr\u00fcche nach den f\u00fcr sein Verfahren geltenden Vorschriften zu erkennen (zB VfSlg\u00a020.102/2016, 20.112/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 bzw \u00a719 Abs4 VfGG ohne vorangegangene Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}