{
    "document_id": "JFT_20230227_22G00318_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung eines Antrages gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG ablehnen, wenn er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat (Art140 Abs1b B-VG; vgl VfGH 24.2.2015, G13/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag behauptet die Verfassungswidrigkeit der Wortfolge \"deren Kind ab diesem Zeitpunkt geboren (oder adoptiert oder in unentgeltliche Pflege genommen) wird\" in \u00a740 Abs29 Mutterschutzgesetz\u00a01979 \u2013 MSchG wegen Versto\u00dfes gegen Art7 Abs1 B-VG. Das Ziel der Frauenf\u00f6rderung werde durch die Stichtagsregelung zu einem gro\u00dfen Teil nicht erreicht, zumal es einzig und allein von zuf\u00e4lligen Faktoren abh\u00e4nge, n\u00e4mlich dem Zeitpunkt der Geburt eines Kindes, ob eine Anrechnung der Karenzzeiten erfolge oder nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes l\u00e4sst das Vorbringen des Antrages die behaupteten Verfassungswidrigkeiten als so wenig wahrscheinlich erkennen, dass er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat wiederholt darauf hingewiesen, dass es grunds\u00e4tzlich im rechtspolitischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers liegt, festzulegen, wann eine neue, den Normadressaten beg\u00fcnstigende Bestimmung in Kraft treten soll und f\u00fcr welche F\u00e4lle sie zu gelten hat. Dabei bleibt es ihm im Prinzip \u00fcberlassen, den Stichtag festzulegen, ohne dass es f\u00fcr die Wahl des Stichtages einer Rechtfertigung bedarf. In diesem Sinn weist jede Stichtagsregelung auch ein gewisses Ma\u00df an Beliebigkeit auf. Es m\u00fcsste besondere Gr\u00fcnde geben, warum gerade ein bestimmter Stichtag unsachlich ist (vgl zB VfSlg\u00a016.370/2001, 17.238/2004, 19.308/2011, 19.884/2014, 20.145/2017, 20.180/2017, 20.298/2018; VfGH 17.3.2022, G63/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Lichte dieser Rechtsprechung ist f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof \u2013 mit Blick auf den vorliegenden Anlassfall und die vorgebrachten Bedenken \u2013 nicht ersichtlich, dass der Gesetzgeber bei der Festsetzung des Stichtages in \u00a740 Abs29 MSchG die Grenzen des ihm zustehenden Gestaltungsspielraumes \u00fcberschritten h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung des Antrages abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        }
    ]
}