{
    "document_id": "JFT_20231005_23E01178_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist der Volksgruppe der Kurden und der Konfession der Sunniten zugeh\u00f6rig. Er ist am 10.\u00a0Juli 1978 geboren, seit dem Jahr 2017 syrischer Staatsangeh\u00f6riger (davor: staatenlos) und hielt sich bis zu seiner Ausreise in der Stadt Derbasia, Gouvernement Al-Hasaka, auf. Er stellte am 1.\u00a0M\u00e4rz 2021 im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl wies mit Bescheid vom 21.\u00a0September 2021 den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte ihm den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 mit Erkenntnis vom 1.\u00a0M\u00e4rz 2023 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer seit seiner Einb\u00fcrgerung als syrischer Staatsangeh\u00f6riger wehrpflichtig sei, den Wehrdienst noch nicht abgeleistet habe und deswegen vom syrischem Regime gesucht werde. Im Falle einer Festnahme drohe dem Beschwerdef\u00fchrer zumindest eine mit Folter verbundene Anhaltung und in weiterer Folge die Zuf\u00fchrung zum Milit\u00e4rdienst. Mit den kurdischen Beh\u00f6rden h\u00e4tten der Beschwerdef\u00fchrer und seine Familie, abgesehen von dem Versuch den minderj\u00e4hrigen Sohn des Beschwerdef\u00fchrers einem milit\u00e4rischen Training zuzuf\u00fchren, keine Probleme. Das Vorbringen, wonach der Beschwerdef\u00fchrer auch von kurdischen Streitkr\u00e4ften auf Grund der Weigerung Vorrichtungen f\u00fcr Waffen zu konstruieren und an Fahrzeugen zu montieren verfolgt werde, erachte das Bundesverwaltungsgericht als nicht glaubhaft. Die Pr\u00fcfung einer innerstaatlichen Fluchtalternative komme schon deshalb nicht in Betracht, weil dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigen rechtskr\u00e4ftig zuerkannt worden sei und sich weder die Tatsachen- noch die Rechtslage ma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Herkunftsgebiet des Beschwerdef\u00fchrers, der Stadt Derbasia, drohe diesem keine Verfolgung durch das Regime, da dieses \u2013 trotz offensichtlichem Verfolgungsinteresse \u2013 keinen Zugriff auf ihn habe. Vor diesem Hintergrund sei dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des Asylberechtigten nicht zuzuerkennen, zumal die Sicherheitslage, die R\u00fcckkehrsituation und die Erreichbarkeit der Herkunftsregion nach der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes hinsichtlich der Gew\u00e4hrung von Asyl (anders als im Hinblick auf den subsidi\u00e4ren Schutz) au\u00dfer Betracht zu bleiben habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des Erkenntnisses, in eventu die Abtretung an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. Begr\u00fcndend wird im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass das Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet sei, weil es \u2013 entgegen der Ansicht des Bundesverwaltungsgerichtes \u2013 f\u00fcr die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten nicht darauf ankomme, dass eine asylrelevante Verfolgungsgefahr im gesamten Territorium des Herkunftsstaates vorliege. Das Bundesverwaltungsgericht habe die Bedeutung der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes hinsichtlich der Erreichbarkeit der Herkunftsregion verkannt und in der Folge jegliche Ermittlung und Auseinandersetzung hinsichtlich der M\u00f6glichkeit des Beschwerdef\u00fchrers seine Heimatregion zu erreichen von vornherein verweigert. Dabei sei es gerade dem Beschwerdef\u00fchrer ohne Reisepass nicht m\u00f6glich auf dem Landweg \u00fcber die T\u00fcrkei oder den Irak in seine Heimatregion einzureisen. Flugverkehr g\u00e4be es in die kurdisch kontrollierten Gebiete nicht. Zudem wird vorgebracht, dass das Bundesverwaltungsgericht aktenwidrig festgestellt habe, dass der Beschwerdef\u00fchrer der Volksgruppe der Araber zugeh\u00f6rig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der es in Bezug auf das Vorbringen, wonach einer Verfolgung am R\u00fcckkehrweg \u00fcber das vom syrischen Regime beherrschte Gebiet Asylrelevanz zukomme, erneut auf die im Erkenntnis zitierte Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes verweist und zudem ausf\u00fchrt, dass es sich bei der Feststellung der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit des Beschwerdef\u00fchrers als Araber um einen Schreibfehler handle und das Bundesverwaltungsgericht von einer kurdischen Volksgruppenzugeh\u00f6rigkeit ausgegangen sei. Daher werde die Abweisung der Beschwerde und die Auferlegung der Kosten beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungs-sph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechts-lage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass dem Beschwerdef\u00fchrer in Syrien mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit eine Verfolgung drohe, weil er vom syrischen Regime auf Grund der Nichtableistung des Wehrdienstes zumindest festgenommen und einer mit Folter verbundenen Anhaltung zugef\u00fchrt werden w\u00fcrde. Nach Auffassung des Bundesverwaltungsgerichtes komme diesem Umstand allerdings keine Relevanz im Hinblick auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a73 AsylG 2005 zu, weil der Beschwerdef\u00fchrer diese Verfolgung in seiner Herkunftsregion nicht zu f\u00fcrchten habe, zumal das syrische Regime dort keinen Zugriff auf ihn habe. Ob er seine Heimatregion erreichen k\u00f6nne, ohne mit dem syrischen Regime in Kontakt zu kommen, k\u00f6nne au\u00dfer Betracht bleiben, weil es hinsichtlich des Status des Asylberechtigten nicht auf die Sicherheitslage, die R\u00fcckkehrsituation und die Erreichbarkeit der Herkunftsregion ankomme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Diese Rechtsauffassung begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht mit einem Verweis auf Beschl\u00fcsse des Verwaltungsgerichtshofes, mit denen Revisionen zur\u00fcckgewiesen wurden (vgl VwGH 27.5.2015, Ra\u00a02015/18/0041; 3.1.2023, Ra\u00a02022/01/0328; in diesem Sinn nach Erlass des angefochtenen Erkenntnisses auch VwGH 9.3.2023, Ra\u00a02022/20/0211). Nach diesen Entscheidungen komme \"es bei Verneinung einer Verfolgung nach \u00a73 AsylG 2005 f\u00fcr die Kl\u00e4rung des Sachverhalts im Hinblick auf den Asylstatus auf die Erreichbarkeit der Herkunftsregion nicht an\" (vgl VwGH 3.1.2023, Ra\u00a02022/01/0328; 9.3.2023, Ra\u00a02022/20/0211).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der Feststellung des Bundesverwaltungsgerichtes, dass der Beschwerdef\u00fchrer im Fall des Kontaktes zum syrischen Regime mit \u00fcberwiegender Wahrscheinlichkeit zumindest festgenommen und einer mit Folter verbundenen Anhaltung zugef\u00fchrt werden w\u00fcrde, vermag der blo\u00dfe Verweis auf die zitierten Beschl\u00fcsse des Verwaltungsgerichtshofes nicht hinreichend zu begr\u00fcnden, wes-halb eine Auseinandersetzung mit der Frage, ob die Herkunftsregion f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer ohne Gefahr einer asylrelevanten Verfolgung erreichbar ist, g\u00e4nzlich unterbleiben kann. Schlie\u00dflich k\u00f6nnte sich die vom Bundesverwaltungsgericht festgestellte Gefahr der Verfolgung des Beschwerdef\u00fchrers auch auf dem Weg in seine Herkunftsregion realisieren. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte daher pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob der Beschwerdef\u00fchrer in seine Herkunftsregion gelangen kann, ohne dabei einer asylrelevanten Verfolgung durch den syrischen Staat ausgesetzt zu sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Da das Bundesverwaltungsgericht allerdings nur pr\u00fcft, ob dem Beschwerdef\u00fchrer in der Stadt Derbasia, im Gouvernement Al-Hasaka, mithin in seiner Herkunftsregion, Verfolgung droht, jedoch die Frage au\u00dfer Acht l\u00e4sst, ob dem Beschwerdef\u00fchrer ein Weg in diese Region offensteht, auf dem er nicht der Gefahr l\u00e4uft, einer Verfolgung iSd Art1 Abschnitt\u00a0A Z2 GFK ausgesetzt zu sein, belastet es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr (vgl hinsichtlich der auf den Herkunftsstaat bezogenen Pr\u00fcfung nunmehr auch VwGH 4.7.2023, Ra\u00a02023/18/0108).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}