{
    "document_id": "JFT_20230613_23E00258_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit Vereinserrichtungsanzeige vom 2.\u00a0Mai 2021 zeigte der Beschwerdef\u00fchrer die Errichtung des Vereins \"***\" an und teilte mit, dass laut Wahlergebnis der Generalversammlung vom 2.\u00a0Mai 2021 der Beschwerdef\u00fchrer als Pr\u00e4sident und zwei weitere namentlich genannte Personen als Vizepr\u00e4sidenten bestellt worden seien. Als Zustellanschrift des Vereins wurde die Adresse \"***\" angef\u00fchrt. In den Statuten wird als Vereinssitz \"***\" genannt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dieser \u2013 am 9.\u00a0Juni 2021 durch \"Einladung zur Aufnahme der Vereinst\u00e4tigkeit\" entstandene \u2013 Verein \"***\", ZVR:\u00a0***, wurde mit Bescheid der Bezirkshauptmannschaft Zell am See vom 11.\u00a0Mai 2022 beh\u00f6rdlich aufgel\u00f6st. Die Aufl\u00f6sung wurde auf \u00a729 Abs1 iVm \u00a74 Abs2 und \u00a79 Vereinsgesetz 2002 (im Folgenden: VerG) gest\u00fctzt und im Wesentlichen mit dem Wegfall der Bedingungen seines rechtlichen Bestandes mangels ordentlichen Vereinssitzes begr\u00fcndet. Ein Lokalaugenschein am 3.\u00a0Mai 2022 habe ergeben, dass am Briefkasten der angegebenen, als Vereinssitz angef\u00fchrten Adresse ***, insgesamt 17\u00a0Vereine genannt waren. Auch sei der Vater des Beschwerdef\u00fchrers an dieser Adresse mit Hauptwohnsitz gemeldet, der Beschwerdef\u00fchrer selbst hingegen sei nur mit \"Nebenwohnsitz\" dort gemeldet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung der Vereinsbeh\u00f6rde handle es sich bei der angef\u00fchrten Adresse lediglich um eine Abgabestelle f\u00fcr den Verein, nicht jedoch um einen Vereinssitz iSv \u00a74 Abs2 VerG, an dem der Verein seine Hauptverwaltung habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ermittlungsverfahren wurde von der Vereinsbeh\u00f6rde auch das Amt f\u00fcr Betrugsbek\u00e4mpfung, Finanzpolizei, mit der Kontrolle des Vereins beauftragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Landesverwaltungsgericht Salzburg hat mit Erkenntnis vom 13.\u00a0Dezember 2022 die gegen diesen Aufl\u00f6sungsbescheid erhobene Beschwerde als unbegr\u00fcndet abgewiesen. Begr\u00fcndend f\u00fchrt es dazu aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aufgrund der polizeilichen Ermittlungen vom 03.05.2022 erlie\u00df die Verwaltungsbeh\u00f6rde den angefochtenen Bescheid. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da von dieser keine sonstigen Erhebungen vorgenommen wurden, t\u00e4tigte das erkennende Gericht solche im Hinblick auf alle gem\u00e4\u00df \u00a729 Abs1 Vereinsgesetz 2002 in Betracht kommenden Aufl\u00f6sungsgr\u00fcnde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beigeschafft wurden Unterlagen mehrerer Beh\u00f6rden und das Ergebnis des Ortsaugenscheines am 10.08.2022 aus Anlass des hg Verfahrens, [\u2026](Aktenvermerk sowie im Rahmen des Ortsaugenscheines angefertigte Lichtbilddokumentation durch die Richterin Dr.\u00a0[\u2026]) zum Akt genommen und in der Verhandlung verlesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut Angaben des Pr\u00e4sidenten erfolgt die Hauptverwaltung in R\u00e4umlichkeiten in der *** in ***. Der Pr\u00e4sident hat dort seinen Nebenwohnsitz. Der vordere Teil des Geb\u00e4udes stehe laut Angaben des Pr\u00e4sidenten im Eigentum seines Vaters, der hintere Teil, in dem sich auch das Vereinslokal befinde, stehe in seinem Eigentum. Es bestehe keine bauliche Trennung zwischen der Wohnung seines Vaters und dem Zubau und verf\u00fcge diese Wohneinheit \u00fcber einen Eingang. Diese R\u00e4ume im hinteren Teil werden laut Kooperationsvereinbarung \u00fcber Miteinanderwirken rund 20 bis 25 anderen Vereinen unentgeltlich als B\u00fcror\u00e4ume zur Verf\u00fcgung gestellt (\u2026).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das erste Obergeschoss des R\u00fcckgeb\u00e4udes, also die gegenst\u00e4ndlichen R\u00e4umlichkeiten, ist als Wohnraum baubewilligt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesen R\u00e4umlichkeiten befindet sich weder ein PC noch ein Notebook, lediglich ein Drucker.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den Regalen sind Ordner mit der Beschriftung verschiedener Vereine. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Geb\u00e4ude vermittelt nicht nur von au\u00dfen, sondern auch von innen einen sehr renovierungsbed\u00fcrftigen Eindruck. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die zum Akt genommenen diesbez\u00fcglichen Lichtbilder wurden wie bereits dargelegt im Rahmen eines Ortsaugenscheines zum Verfahren [\u2026] von der f\u00fcr dieses Verfahren zust\u00e4ndigen Richterin aufgenommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grund f\u00fcr die Vereinsgr\u00fcndung ist laut Angaben des Pr\u00e4sidenten der Gedanke, Vereine zusammenzubringen und zu vernetzen, um sich gegenseitig in St\u00e4rken und Potentialen zu erg\u00e4nzen und Mankos abzudecken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut Angaben des Pr\u00e4sidenten verf\u00fcgt der Verein derzeit \u00fcber 60\u00a0Mitgliedervereine, wovon 59\u00a0Vereine ihren Vereinssitz in \u00d6sterreich haben. Er legt dazu in der Verhandlung eine Liste der Mitglieder vor, die laut seinen Angaben aus Datenschutzgr\u00fcnden geschw\u00e4rzt ist. Der Mitgliedsbeitrag betr\u00e4gt \u20ac\u00a020,00 pro Jahr, wobei die Mitgliedsbeitr\u00e4ge seit Juni ausgesetzt sind. Die Namen der Rechnungspr\u00fcfer wurden aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden nicht bekanntgegeben. Einer der Rechnungspr\u00fcfer hat seinen Wohnsitz in M\u00fcnchen, der andere in K\u00e4rnten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es gab noch keine Generalversammlung, sondern nur die Gr\u00fcndungsversammlung. Es wurden bisher 5\u00a0Pr\u00e4sidiumssitzungen durchgef\u00fchrt. Der Vereinspr\u00e4sident gab in der Verhandlung an, die Pr\u00e4sidiumssitzungen, an denen er und der Vizepr\u00e4sident\u00a0K[\u2026] sowie der Vizepr\u00e4sident\u00a0G[\u2026] (dieser zweimal) teilgenommen h\u00e4tten, h\u00e4tten jeweils in *** in der *** stattgefunden. Er legte dazu handschriftliche Protokolle der Pr\u00e4sidiumssitzungen vor. Diese tragen lediglich ein Datum und die Ortsangabe '*** ohne n\u00e4here Konkretisierung. Ebenfalls fehlen die jeweilige Uhrzeit sowie die Angabe der Teilnehmer. Laut seinen Angaben sind die Einladungen f\u00fcr diese Sitzungen entweder \u00fcber Telegram oder per Telefonanruf ergangen. Die Protokolle wurden als Beilagen\u00a0C bis G vorgelegt. Der Pr\u00e4sident legt weiters Beschl\u00fcsse (Beilagen\u00a01 bis\u00a09) vor, die lediglich ein Datum und die Ortsangabe '***' tragen. Die Angabe der Teilnehmer fehlt bzw sind die Unterschriften geschw\u00e4rzt. Laut seinen Angaben war der Vizepr\u00e4sident\u00a0G[\u2026] bei zwei Pr\u00e4sidiumssitzungen anwesend und habe sich berufsbedingt in weiterer Folge aus dem Vereinsgeschehen zur\u00fcckgezogen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Gericht nimmt nicht als erwiesen an, dass am Vereinssitz Pr\u00e4sidiumssitzungen stattfanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verein verf\u00fcgt \u2013 ausschlie\u00dflich \u2013 \u00fcber ein litauisches Vereinskonto. Der Vereinspr\u00e4sident begr\u00fcndet dies auf Nachfrage damit, bei \u00f6sterreichischen Banken abgelehnt worden zu sein. Vorgelegt wird ein Kontoauszug vom 15.10.2022 mit einem Stand von \u20ac\u00a050,40\u00a0(\u2026). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Durchf\u00fchrung sonstiger Veranstaltungen in *** bzw von *** aus hat der Vereinspr\u00e4sident nicht dargetan. Laut seinen Angaben werden zB alle zwei Wochen online Vernetzungstreffen \u00fcber Zoom durchgef\u00fchrt. Die Einladung hief\u00fcr erfolgt \u00fcber Telegram. Weiters seien Workshops online veranstaltet worden, wobei die Einladung dazu ebenfalls \u00fcber Telegram erfolgt ist. Er f\u00fchrte den Workshop 'Projekt' an, wobei Vereine ihre Projekte pr\u00e4sentieren, ausarbeiten und verbessern k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Er f\u00fchrte weiters die Einjahresjubil\u00e4umsfeier an, welche am 04.06.2022 im Restaurant *** stattgefunden hat und zu welcher \u00fcber den Telegramkanal eingeladen worden ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verein verf\u00fcgt \u00fcber eine Homepage, die von Vereinsmitgliedern und kooperierenden Vereinen, dabei handelt es sich um Vereine, die nicht Mitglied sind, gen\u00fctzt werden kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Befragt, wer die Homepage erstellt habe, gab der Pr\u00e4sident an, dass dies seiner Meinung nach nicht relevant sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Stadtgemeinde *** sind keinerlei Aktivit\u00e4ten des Beschwerdef\u00fchrers bekannt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Pr\u00e4sident ist weiters bei den Vereinen ***, *** sowie *** Pr\u00e4sident. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Befragt, warum der gegenst\u00e4ndliche Verein seinen Sitz in *** habe, f\u00fchrte der Beschwerdef\u00fchrer aus, dass er einerseits dort bereits Vereine hatte und er nach wie vor mit *** verbunden sei, sowie bei der Gr\u00fcndungsversammlung sechs Vereine anwesend gewesen seien, wobei zB einer aus Tirol gewesen sei. Befragt, von wo aus er an diesen Zoom-Sitzungen bzw Workshops teilnehme, gab er an, dass dies seiner Meinung nach irrelevant sei. Bei den Zoom-Meetings fungiert er als Administrator.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Abschluss des Kooperationsvertrages mit anderen Vereinen erfolgt laut seinen Angaben ohne verpflichtende finanzielle Leistungen. Allf\u00e4llige Leistungen erfolgen auf freiwilliger Basis. Die Vereine m\u00fcssen auch keinen Beitrag zur Nutzung der Vereinsr\u00e4umlichkeit leisten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Vizepr\u00e4sident K[\u2026] verf\u00fcgt \u00fcber keinen aufrechten Wohnsitz in \u00d6sterreich laut zentralem Melderegister. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Befragt, wie die Organisation im Hinblick auf die Vielzahl der Vereine erfolge, gibt der Pr\u00e4sident an, dass eine Anmeldung f\u00fcr die Nutzung einerseits \u00fcber die Telegram-Gruppe, andererseits auch telefonisch m\u00f6glich sei. Im \u00dcbrigen w\u00fcrden es Vereine sch\u00e4tzen, den Raum gleichzeitig zu nutzen und miteinander Kontakt zu haben. Meistens sei es so, dass er selbst vor Ort gewesen sei, wenn sich Vereine angemeldet h\u00e4tten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beweisw\u00fcrdigend st\u00fctzen sich die getroffenen Feststellungen auf den vorgelegten Beh\u00f6rdenakt und das durchgef\u00fchrte Ermittlungsverfahren, insbesondere die Angaben des Beschwerdef\u00fchrers, den Aktenvermerk \u00fcber den Ortsaugenschein am 10.08.2022 und der dabei angefertigten Lichtbildbeilage sowie den Angaben der Stadtgemeinde *** und konnten ausgehend davon im Verfahrensumfang unbedenklich getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit der Vereinspr\u00e4sident die Vornahme der Pr\u00e4sidiumssitzungen am Vereinssitz behauptet, folgt das Gericht diesen Angaben nicht. Den vorgelegten Protokollen ist weder die \u00d6rtlichkeit noch die Uhrzeit noch der Teilnehmerkreis der Pr\u00e4sidiumssitzungen zu entnehmen. Zudem erscheint es lebensfremd, dass der in K\u00e4rnten wohnhafte Pr\u00e4sident und der laut eigenen Angaben ebenfalls in K\u00e4rnten wohnhafte Vizepr\u00e4sident\u00a0K[\u2026] sowie der weitere Vizepr\u00e4sident\u00a0[G][\u2026], welcher in Osttirol wohnhaft ist, jeweils nach *** in eine, wie festgestellt, renovierungsbed\u00fcrftige, zum Aufenthalt wenig einladende R\u00e4umlichkeit fahren, k\u00f6nnen doch die \u2013 h\u00e4lt man sich die vorgelegten Protokolle vor Augen \u2013 wenig aussagekr\u00e4ftigen, in den Sitzungen gefassten Beschl\u00fcssen mit weniger Zeitaufwand am Hauptwohnsitz des Pr\u00e4sidenten in *** in K\u00e4rnten durchgef\u00fchrt werden und liegt es nahe, dass dies auch tats\u00e4chlich dort geschieht. Wie bereits ausgef\u00fchrt, verf\u00fcgt der Vizepr\u00e4sident\u00a0K[\u2026] \u00fcber keinen aufrecht gemeldeten Wohnsitz in \u00d6sterreich, ist jedoch laut seinen Angaben Pr\u00e4sident von zwei Vereinen mit Vereinssitz in *** bzw *** am ***. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit der Vereinspr\u00e4sident als auch der Vizepr\u00e4sident K[\u2026] angeben, zu Pr\u00e4sidiumssitzungen bzw Treffen mit anderen Vereinen nach *** gekommen zu sein, ist ihnen entgegenzuhalten, dass bisher s\u00e4mtliche Beschwerden wegen Aufl\u00f6sung von Vereinen mit behauptetem Vereinssitz in ***, *** vom Landesverwaltungsgericht Salzburg abgewiesen wurden, da jeweils keine Hauptverwaltung festgestellt werden konnte. Es erscheint daher unglaubw\u00fcrdig, dass die beiden nach *** gekommen seien, um andere Vereine bzw deren Mitglieder zu treffen. Dies gilt unter anderem auch f\u00fcr den Verein \"***\u201c, dessen Pr\u00e4sident ebenfalls [der Beschwerdef\u00fchrer] ist. Auch hier wurde keine Hauptverwaltung des Vereins in der *** festgestellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass der Vater des Vereinspr\u00e4sidenten in *** wohnt, \u00e4ndert daran nichts, weil der Konnex zwischen dem Wohnsitz des Vaters und der angeblichen Vereinst\u00e4tigkeit in *** vom Vereinspr\u00e4sidenten nicht plausibel begr\u00fcndet wurde, insbesondere keine Verbindung zwischen in *** ans\u00e4ssigen Personen und dem Verein dargetan wurde. Der Wohnsitz des Vaters erkl\u00e4rt zwar den Aufenthalt des Vereinspr\u00e4sidenten in ***, nicht aber die angebliche Hauptverwaltung vom Vereinssitz aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der vom Vereinspr\u00e4sidenten angef\u00fchrten Online-Vernetzungs-Treffen \u00fcber Zoom bzw \u00fcber online gef\u00fchrte Workshops lassen diese keinerlei Zusammenhang mit dem Vereinssitz erkennen. Laut Angaben des Vereinspr\u00e4sidenten erfolgen zudem auch hief\u00fcr die Einladungen jeweils \u00fcber Telegram.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen dieses Erkenntnis erhebt nun der ehemalige Pr\u00e4sident des Verbandes die auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten, insbesondere im Recht auf Vereinsfreiheit (Art12 StGG) sowie im Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz (Art7 B-VG), behauptet, die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses und in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof beantragt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wird im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass die Beweisw\u00fcrdigung unzureichend sei und der Verein den gesetzlichen Anforderungen in jedem Punkt entsprochen habe. Auch die finanzbeh\u00f6rdliche \u00dcberpr\u00fcfung habe \"eine v\u00f6llige Sauberkeit\" ergeben.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Bezirkshauptmannschaft Zell am See hat die Verwaltungsakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der den Beschwerdebehauptungen entgegengetreten wird. Zusammenfassend hei\u00dft es w\u00f6rtlich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Zusammenfassend ist aus Sicht der erstinstanzlichen Vereinsbeh\u00f6rde festzuhalten, dass das gegenst\u00e4ndliche Verfahren ordnungsgem\u00e4\u00df und in rechtsstaatlicher Art und Weise abgewickelt wurde und zu keiner Zeit beh\u00f6rdliche Willk\u00fcr vorlag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Vereinsgesetz-VerG 2002 gilt nur f\u00fcr solche Vereine, die ihren Sitz in \u00d6sterreich haben. Dies ist nicht blo\u00df jener Ort, den der Verein selbst in den Statuten als Vereinssitz angibt. Vielmehr muss er zugleich einem weiteren Tatbestand entsprechen. Am Vereinssitz muss sich die 'tats\u00e4chliche Hauptverwaltung\" des Vereins befinden. Das ist jener Ort, von dem aus das Leitungsorgan die Vereinst\u00e4tigkeit, die sich ja nicht auf den Ort des Vereinssitzes beschr\u00e4nken muss, haupts\u00e4chlich bzw im Wesentlichen organisiert und lenkt. Trifft dies beim in den Statuten als Vereinssitz angegebenen Ort nicht zu, ist die in den Statuten enthaltene Ortsangabe gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74 Abs2 VerG will verhindern, dass Vereine als Sitz einen Ort angeben, mit dem sie tats\u00e4chlich wenig bis nichts zu tun haben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mangels hinreichender Klarheit dar\u00fcber, wo nun die tats\u00e4chliche Hauptverwaltung des Vereins liegt, k\u00f6nnte ggf. jener Ort als Vereinssitz anerkannt werden, der in den Statuten als solcher angegeben ist, sofern an diesem Ort irgendeine Vereinst\u00e4tigkeit entfaltet wird, die nicht geringer ist, als die Vereinst\u00e4tigkeit an anderen Orten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin konnte zu keinem Zeitpunkt nachweisen, dass vom in den Statuten angef\u00fchrten Vereinssitz in *** eine ausreichende Verbindung zur Hauptverwaltung des angef\u00fchrten Vereins besteht, die den gesetzlichen Anforderungen hiezu nur ann\u00e4hernd entsprochen h\u00e4tte. Eine Vereins- oder Verwaltungst\u00e4tigkeit f\u00fcr einen Verein \u00fcberhaupt bzw zumindest im angemessenen Ausma\u00df findet bzw fand an der angef\u00fchrten Adresse, die nur dazu dient, dem Verein einen Sitz im politischen Bezirk Zell am See zu kreieren[,] nicht statt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Landesverwaltungsgericht Salzburg hat die Gerichtsakten vorgelegt, jedoch von der Erstattung einer Gegenschrift Abstand genommen.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die relevanten Bestimmungen des Bundesgesetzes \u00fcber Vereine (Vereinsgesetz 2002 \u2013 VerG), BGBl\u00a0I 66/2002, idF BGBl\u00a0I 211/2021 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verein",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Ein Verein im Sinne dieses Bundesgesetzes ist ein freiwilliger, auf Dauer angelegter, auf Grund von Statuten organisierter Zusammenschluss mindestens zweier Personen zur Verfolgung eines bestimmten, gemeinsamen, ideellen Zwecks. Der Verein genie\u00dft Rechtspers\u00f6nlichkeit (\u00a72 Abs1).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein Verein darf nicht auf Gewinn berechnet sein. Das Vereinsverm\u00f6gen darf nur im Sinne des Vereinszwecks verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Dieses Bundesgesetz gilt nicht f\u00fcr solche Zusammenschl\u00fcsse, die nach anderen gesetzlichen Vorschriften in anderer Rechtsform gebildet werden m\u00fcssen oder auf Grund freier Rechtsformwahl nach anderen gesetzlichen Vorschriften gebildet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Ein Zweigverein ist ein seinem Hauptverein statutarisch untergeordneter Verein, der die Ziele des \u00fcbergeordneten Hauptvereins mittr\u00e4gt. Eine Zweigstelle (Sektion) ist eine rechtlich unselbst\u00e4ndige, aber weitgehend selbst\u00e4ndig gef\u00fchrte, organisatorische Teileinheit eines Vereins.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Ein Verband ist ein Verein, in dem sich in der Regel Vereine zur Verfolgung gemeinsamer Interessen zusammenschlie\u00dfen. Ein Dachverband ist ein Verein zur Verfolgung gemeinsamer Interessen von Verb\u00e4nden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Statuten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Die Gestaltung der Vereinsorganisation steht den Gr\u00fcndern und den zur sp\u00e4teren Beschlussfassung \u00fcber Statuten\u00e4nderungen berufenen Vereinsorganen im Rahmen der Gesetze frei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Statuten m\u00fcssen jedenfalls enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den Vereinsnamen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. den Vereinssitz,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. eine klare und umfassende Umschreibung des Vereinszwecks,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die f\u00fcr die Verwirklichung des Zwecks vorgesehenen T\u00e4tigkeiten und die Art der Aufbringung finanzieller Mittel,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Bestimmungen \u00fcber den Erwerb und die Beendigung der Mitgliedschaft,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Rechte und Pflichten der Vereinsmitglieder,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. die Organe des Vereins und ihre Aufgaben, insbesondere eine klare und umfassende Angabe, wer die Gesch\u00e4fte des Vereins f\u00fchrt und wer den Verein nach au\u00dfen vertritt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. die Art der Bestellung der Vereinsorgane und die Dauer ihrer Funktionsperiode,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. die Erfordernisse f\u00fcr g\u00fcltige Beschlussfassungen durch die Vereinsorgane,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. die Art der Schlichtung von Streitigkeiten aus dem Vereinsverh\u00e4ltnis,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Bestimmungen \u00fcber die freiwillige Aufl\u00f6sung des Vereins und die Verwertung des Vereinsverm\u00f6gens im Fall einer solchen Aufl\u00f6sung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Leitungsorgan eines Vereins ist verpflichtet, jedem Vereinsmitglied auf Verlangen die Statuten auszufolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Name, Sitz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1) Der Name des Vereins muss einen Schluss auf den Vereinszweck zulassen und darf nicht irref\u00fchrend sein. Verwechslungen mit anderen bestehenden Vereinen, Einrichtungen oder Rechtsformen m\u00fcssen ausgeschlossen sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Sitz des Vereins muss im Inland liegen. Als Sitz ist der Ort zu bestimmen, an dem der Verein seine tats\u00e4chliche Hauptverwaltung hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vereinsbeh\u00f6rden, Verfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. (1) Vereinsbeh\u00f6rde im Sinne dieses Bundesgesetzes ist die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde, im Gebiet einer Gemeinde, f\u00fcr das die Landespolizeidirektion zugleich Sicherheitsbeh\u00f6rde erster Instanz ist, die Landespolizeidirektion.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00dcber Beschwerden gegen Bescheide nach diesem Bundesgesetz entscheidet das Landesverwaltungsgericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit richtet sich, sofern nicht anderes bestimmt ist (\u00a719 Abs2), nach dem in den Statuten angegebenen Vereinssitz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entstehung des Vereins",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anzeige der Vereinserrichtung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711. (1) Die Errichtung eines Vereins (\u00a72 Abs1) ist der Vereinsbeh\u00f6rde von den Gr\u00fcndern oder den bereits bestellten organschaftlichen Vertretern unter Angabe ihres Namens, ihres Geburtsdatums, ihres Geburtsorts und ihrer f\u00fcr Zustellungen ma\u00dfgeblichen Anschrift (\u00a72 Z4 Zustellgesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0200/1982) mit einem Exemplar der vereinbarten Statuten schriftlich anzuzeigen. Bereits bestellte organschaftliche Vertreter haben zudem ihre Funktion und den Zeitpunkt ihrer Bestellung anzugeben. Sofern bereits vorhanden, ist auch die f\u00fcr Zustellungen ma\u00dfgebliche Anschrift des Vereins bekannt zu geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Besteht der in den Statuten umschriebene Vereinszweck in der Aus\u00fcbung eines Kultus, hat die Vereinsbeh\u00f6rde die Statuten unverz\u00fcglich an den Bundeskanzler zu \u00fcbermitteln. Dieser hat zu pr\u00fcfen, ob die umschriebene Aus\u00fcbung dieses Kultus einen Eingriff in die inneren Angelegenheiten einer gesetzlich anerkannten Kirche oder Religionsgesellschaft darstellt. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung ist unverz\u00fcglich an die Vereinsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einladung zur Aufnahme der Vereinst\u00e4tigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a713. (1) Ergeht binnen vier, im Fall einer Verl\u00e4ngerung gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs3 binnen l\u00e4ngstens sechs Wochen nach Einlangen der Errichtungsanzeige keine Erkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs1, so gilt das Schweigen der Vereinsbeh\u00f6rde als Einladung zur Aufnahme der Vereinst\u00e4tigkeit. Der mit Fristablauf entstandene Verein (\u00a72 Abs1) kann seine T\u00e4tigkeit beginnen. Die Vereinsbeh\u00f6rde hat den Anzeigern eine unbeglaubigte Abschrift der Statuten und einen Auszug aus dem Vereinsregister zu \u00fcbermitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Schon vor Fristablauf kann an die Anzeiger mit Bescheid eine ausdr\u00fcckliche Einladung zur Aufnahme der Vereinst\u00e4tigkeit ergehen, sobald die Vereinsbeh\u00f6rde zu einer Erkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs1 keinen Anlass sieht. Der Einladung ist eine unbeglaubigte Abschrift der Statuten und ein Auszug aus dem Vereinsregister anzuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4nderung der Statuten, der organschaftlichen Vertreter und der Vereinsanschrift",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714. (1) Die \u00a7\u00a71 bis 13 gelten sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr Statuten\u00e4nderungen. Ein Vereinsregisterauszug ist nur dann zu \u00fcbermitteln, wenn sich durch die Statuten\u00e4nderung der Registerstand ge\u00e4ndert hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Verein hat alle seine organschaftlichen Vertreter unter Angabe ihrer statutengem\u00e4\u00dfen Funktion, ihres Namens, ihres Geburtsdatums, ihres Geburtsorts und ihrer f\u00fcr Zustellungen ma\u00dfgeblichen Anschrift sowie des Beginns ihrer Vertretungsbefugnis jeweils binnen vier Wochen nach ihrer Bestellung der Vereinsbeh\u00f6rde bekannt zu geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Verein hat der Vereinsbeh\u00f6rde auch jede \u00c4nderung seiner f\u00fcr Zustellungen ma\u00dfgeblichen Anschrift binnen vier Wochen mitzuteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beh\u00f6rdliche Aufl\u00f6sung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a729. (1) Jeder Verein kann unbeschadet des Falls nach \u00a72 Abs3 bei Vorliegen der Voraussetzungen des Art11 Abs2 der Europ\u00e4ischen Konvention zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreiheiten, BGBl\u00a0Nr\u00a0210/1958, mit Bescheid aufgel\u00f6st werden, wenn er gegen Strafgesetze verst\u00f6\u00dft, seinen statutenm\u00e4\u00dfigen Wirkungskreis \u00fcberschreitet oder \u00fcberhaupt den Bedingungen seines rechtlichen Bestands nicht mehr entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ist eine Abwicklung nicht erforderlich, so m\u00fcssen die Eintragung der rechtskr\u00e4ftigen beh\u00f6rdlichen Aufl\u00f6sung im Vereinsregister und die anderen, zu diesem Zeitpunkt aktuell gewesenen Registerdaten - abweichend von \u00a717 Abs2 - noch ein Jahr nach Eintragung der Aufl\u00f6sung allgemein abfragbar bleiben (\u00a717 Abs1). Bis zur Betriebsaufnahme des Zentralen Vereinsregisters ist die beh\u00f6rdliche Aufl\u00f6sung \u00fcberdies von der Vereinsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich in einer f\u00fcr amtliche Verlautbarungen bestimmten Zeitung zu ver\u00f6ffentlichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bei Vorhandensein eines Vereinsverm\u00f6gens hat die Vereinsbeh\u00f6rde die angemessenen gesetzm\u00e4\u00dfigen Vorkehrungen zu dessen Sicherung zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Schlie\u00dflich hat die Vereinsbeh\u00f6rde bei Vorhandensein eines Vereinsverm\u00f6gens dieses abzuwickeln. Wenn dies aus Gr\u00fcnden m\u00f6glichster Sparsamkeit, Raschheit, Einfachheit oder Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, insbesondere im berechtigten Interesse Dritter, erforderlich ist, hat sie einen von ihr verschiedenen Abwickler zu bestellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Artikel 11 EMRK lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel\u00a011 \u2013 Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Alle Menschen haben das Recht, sich friedlich zu versammeln und sich frei mit anderen zusammenzuschlie\u00dfen, einschlie\u00dflich des Rechts, zum Schutze ihrer Interessen Gewerkschaften zu bilden und diesen beizutreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Aus\u00fcbung dieser Rechte darf keinen anderen Einschr\u00e4nkungen unterworfen werden als den vom Gesetz vorgesehenen, die in einer demokratischen Gesellschaft im Interesse der nationalen und \u00f6ffentlichen Sicherheit, der Aufrechterhaltung der Ordnung und der Verbrechensverh\u00fctung, des Schutzes der Gesundheit und der Moral oder des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer notwendig sind. Dieser Artikel verbietet nicht, da\u00df die Aus\u00fcbung dieser Rechte durch Mitglieder der Streitkr\u00e4fte, der Polizei oder der Staatsverwaltung gesetzlichen Einschr\u00e4nkungen unterworfen wird.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.  Nach rechtskr\u00e4ftiger Aufl\u00f6sung eines Vereins sind die ehemaligen Vereinsmitglieder als Tr\u00e4ger der Vereinsfreiheit berechtigt, eine Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Vereinsfreiheit geltend zu machen (vgl die st\u00e4ndige Judikatur des Verfassungsgerichtshofes, zB VfSlg\u00a019.120/2010 mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Beschwerdef\u00fchrer war zum Zeitpunkt der Aufl\u00f6sung des Vereins dessen Pr\u00e4sident, somit dessen Vereinsmitglied. Die Beschwerdelegitimation ist daher gegeben. Da auch die \u00fcbrigen Prozessvoraussetzungen vorliegen, ist die Beschwerde zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Ein Eingriff in das durch Art11 EMRK verfassungsgesetzlich garantierte \u2013 unter Gesetzesvorbehalt stehende \u2013 Recht ist dann verfassungswidrig, wenn die ihn verf\u00fcgende Entscheidung ohne Rechtsgrundlage ergangen ist, auf einer dem Art11 EMRK widersprechenden Rechtsvorschrift beruht oder wenn bei Erlassung der Entscheidung eine verfassungsrechtlich unbedenkliche Rechtsgrundlage in denkunm\u00f6glicher Weise angewendet wurde; ein solcher Fall liegt vor, wenn die Entscheidung mit einem so schweren Fehler belastet ist, dass dieser mit Gesetzlosigkeit auf eine Stufe zu stellen w\u00e4re, oder wenn der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise ein verfassungswidriger, insbesondere ein dem Art11 Abs1 EMRK widersprechender und durch Art11 Abs2 EMRK nicht gedeckter Inhalt unterstellt wurde (vgl VfSlg\u00a019.994/2015 mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die beh\u00f6rdliche Aufl\u00f6sung eines Vereins selbst (\u00a729 VerG; vgl zB VfSlg\u00a0 19.078/2010, 19.120/2010, 19.208/2010) wie auch die Erkl\u00e4rung, dass die Vereinsgr\u00fcndung nicht gestattet ist (\u00a712 VerG; vgl zB VfSlg\u00a013.025/1992, 16.395/2001, 19.260/2010), sind, so wie die Beurteilung der Frage, ob \u00fcberhaupt ein Verein iSd Art11 EMRK vorliegt, Entscheidungen, die den Kernbereich der Vereinsfreiheit betreffen. Eingriffe sind nur zul\u00e4ssig, wenn sie zur Erreichung der in Art11 Abs2 EMRK genannten Ziele zwingend notwendig sind (vgl analog VfSlg\u00a019.961/2015, 19.962/2015). Eine Entscheidung dar\u00fcber obliegt dem Verfassungsgerichtshof (vgl VfSlg\u00a019.994/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Vereinsaufl\u00f6sung erfolgte in Anwendung des \u00a729 VerG, darauf gest\u00fctzt, dass der Verein nicht mehr den Bedingungen seines rechtlichen Bestandes entsprochen habe. Begr\u00fcndet wurde diese Aufl\u00f6sung damit, dass der Verein keinen Vereinssitz im Sinne von \u00a74 VerG habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Angesichts des materiellen Gesetzesvorbehaltes in Art11 Abs2 EMRK ist \u00a729 VerG im Einklang mit dieser Verfassungsbestimmung auszulegen. Eine Vereinsaufl\u00f6sung ist daher nur zul\u00e4ssig, wenn hief\u00fcr ein schwerwiegender Grund iSd Art11 Abs2 EMRK vorliegt (VfSlg\u00a08090/1977). Die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung stellt eines der in Art11 Abs2 EMRK genannten legitimen Ziele dar. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Bedenken gegen die der angefochtenen Entscheidung zugrunde liegenden Rechtsvorschriften (\u00a7\u00a74 und 29 VerG) sind \u2013 aus der Sicht des Beschwerdefalles \u2013 nicht entstanden (vgl noch zur Vorg\u00e4ngerbestimmung VfSlg\u00a09567/1982; 19.120/2010):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. \u00a74 Absatz 2 VerG sieht vor, dass der Sitz des Vereins im Inland liegen muss. Als Sitz ist jener Ort zu bestimmen, an dem der Verein seine tats\u00e4chliche Hauptverwaltung hat. Nach \u00a73 Abs2 Z2 VerG ist der Vereinssitz in den Vereinsstatuten anzugeben. Gem\u00e4\u00df \u00a79 Abs3 VerG begr\u00fcndet der in den Statuten angegebene Vereinssitz die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der Vereinsbeh\u00f6rde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. \u00a74 VerG stellt somit eine Organisationsvorschrift dar, die ein wesentliches Bestandselement bei der Vereinsgr\u00fcndung darstellt. Der Vereinssitz muss im Inland liegen (VfSlg\u00a012.109/1989) und muss zumindest die Qualifikation einer Abgabestelle im Sinne von \u00a72 ZustellG aufweisen (VfGH 26.6.2013, B181/2013, G48/2013); ob im Einzelfall die Voraussetzungen des \u00a72 ZustellG erf\u00fcllt sind, ist eine einfachgesetzliche Frage. Auch ein zu Wohnzwecken bewilligtes Objekt kann einen Vereinssitz darstellen, wenn die Hauptverwaltung im Sinne des \u00a74 Abs2 VerG dort stattfindet (vgl VfSlg\u00a012.109/1989). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.3. Aus Z3 des Beschlusses der Provisorischen Nationalversammlung vom 30.\u00a010.\u00a01918 ergibt sich, dass ein Konzessionssystem, das die Abhaltung einer Versammlung oder die Gr\u00fcndung eines Vereins an eine in das Ermessen der Beh\u00f6rde gestellte staatliche Erlaubnis bindet, mit dem Recht auf Versammlungs- und Vereinsfreiheit nicht vereinbar w\u00e4re (VfSlg\u00a017.600/2005). Zul\u00e4ssig sind lediglich Ordnungsvorschriften, bei deren Einhaltung die Aus\u00fcbung des Grundrechts nicht behindert werden kann (Grabenwarter/Frank, B-VG Art11 EMRK, Rz\u00a011). \u00a74 Abs2 VerG stellt eine zul\u00e4ssige Organisationsvorschrift in diesem Sinne dar, dient sie doch \u00fcberwiegend dazu, die \u00f6rtliche Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit festzusetzen. Nach den Erl\u00e4uterungen zu \u00a74 Abs2 VerG (Erl\u00e4ut RV 990 BlgNr 21.\u00a0GP, 25) muss nicht auch der \u00f6rtliche T\u00e4tigkeitsbereich eines Vereins ausschlie\u00dflich in \u00d6sterreich liegen, jedoch muss die Verwaltung des Vereins im Wesentlichen von \u00d6sterreich get\u00e4tigt werden. Der Vereinssitz muss \u2013 so auch die Materialien \u2013 mit dem Ort der tats\u00e4chlichen Hauptverwaltung \u00fcbereinstimmen. Die Materialien zu \u00a74 Abs2 VerG erl\u00e4utern allerdings nicht n\u00e4her, was unter Hauptverwaltung im Sinne der Vereinssitzkonstituierung zu verstehen ist (Erl\u00e4ut RV 990 BlgNr 21.\u00a0GP, 25).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Das Vereinsgesetz stellt mit seinem \u00a74 Abs2 klar, dass grunds\u00e4tzlich die Wahl des Vereinssitzes den Vereinsmitgliedern zur freien Disposition steht. Mit der Wahl des Vereinssitzes wird \u2013 wie erw\u00e4hnt \u2013 zugleich die \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde festgesetzt. Zul\u00e4ssig ist wohl auch, dass Verwaltungst\u00e4tigkeiten des Vereins an verschiedenen Orten stattfinden, sofern ein Hauptverwaltungssitz existiert. Im konkreten Fall spricht grunds\u00e4tzlich nichts dagegen, jenen Ort als Vereinssitz zu w\u00e4hlen, an dem der Vereinsobmann seinen \u2013 wenngleich auch nur \"Neben\"- bzw weiteren \u2013 Wohnsitz hat (VfSlg\u00a012.109/1989). Dass der mit Vereinsanzeige angegebene Vereinssitz den Hauptwohnsitz des Vaters des Beschwerdef\u00fchrers darstellt, der Beschwerdef\u00fchrer selbst an dieser Adresse blo\u00df mit \"Nebenwohnsitz\" gemeldet ist, ist aus verfassungsrechtlicher Sicht irrelevant.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den Vereinsstatuten ist als Vereinssitz jene politische Gemeinde anzuf\u00fchren, in der sich der Vereinssitz befindet. Im vorliegenden Fall hei\u00dft es in den Vereinsstatuten w\u00f6rtlich: \"Der Verband hat seinen Sitz in *** \". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Ermittlungsverfahren des Landesverwaltungsgerichtes Salzburg hat ergeben, dass zum 10.\u00a0August 2022 bereits 25\u00a0Vereine an der Vereinsadresse des aufgel\u00f6sten Vereins angef\u00fchrt wurden. Das Ermittlungsverfahren hat auch ergeben, dass die angef\u00fchrten Vereinsr\u00e4umlichkeiten im Wesentlichen aus renovierungsbed\u00fcrftigen, zu Wohnzwecken bewilligten R\u00e4umlichkeiten bestehen und keine f\u00fcr Verwaltungst\u00e4tigkeiten notwendige Infrastruktur aufweisen (keine PCs oder Notebooks, lediglich ein Drucker, kein eigenes WC). Die R\u00e4umlichkeiten werden an etwa 20 bis 25 andere Vereine unentgeltlich als B\u00fcror\u00e4ume und Vereinssitz (nicht blo\u00df Abgabestelle) zur Verf\u00fcgung gestellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Aufl\u00f6sung des Vereins mit der Begr\u00fcndung, dass der Verein nicht (mehr) den Bedingungen seines rechtlichen Bestandes entspricht, kann nur dann gerechtfertigt sein, wenn damit ein legitimes Ziel iSd Art11 EMRK verfolgt wird. Dass ein konkreter Vereinssitz bestimmt werden muss, um zun\u00e4chst eine beh\u00f6rdliche (\u00f6rtliche) Zust\u00e4ndigkeit zu begr\u00fcnden, ist ein solches. Ob \u2013 entgegen der vom Beschwerdef\u00fchrer behaupteterma\u00dfen erfolgten Verwaltungst\u00e4tigkeit \u2013 tats\u00e4chlich am angegebenen Ort die Hauptverwaltung durchgef\u00fchrt wird, kann abschlie\u00dfend nur nach umfassenden Ermittlungst\u00e4tigkeiten beurteilt werden. Dem Landesverwaltungsgericht Salzburg ist zwar zuzugestehen, dass ein Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt wurde, jedoch st\u00fctzt sich \u2013 mangels eindeutiger Ermittlungsergebnisse \u2013 die Beurteilung der fehlenden Hauptverwaltung letztlich nur auf Vermutungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Aufl\u00f6sung erfolgte auf Grund der Annahme, dass an ein und derselben Adresse denkunm\u00f6glich bis zu 25\u00a0Vereine gleichzeitig ihren Vereinssitz haben k\u00f6nnen. Alleine diese Vermutung rechtfertigt es nicht, einen Verein aufzul\u00f6sen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem f\u00fcr die Vereinsgr\u00fcndung notwendigen Erfordernis der Bekanntgabe der einer konkreten Vereinssitz- bzw Zustelladresse, welche auch eine \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 \u00f6rtliche Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit begr\u00fcndet hat, wurde der Beschwerdef\u00fchrer zum Zeitpunkt der Vereinsgr\u00fcndung gerecht. \u00a74 Abs2 VerG stellt in Folge auf den Vereinssitz als jenen Ort ab, an dem die Hauptverwaltung stattfindet, unabh\u00e4ngig davon, wo die Vereinst\u00e4tigkeit tats\u00e4chlich entfaltet wird. Selbst wenn es zutrifft, dass der Verband etwa \u00fcber ein litauisches Vereinskonto verf\u00fcgt, der Stadtgemeinde *** keinerlei Vereinsaktivit\u00e4ten bekannt sind, die vorgelegten Sitzungsprotokolle keine Ortsangaben aufweisen und die B\u00fcror\u00e4umlichkeiten am angegebenen Vereinssitz keine f\u00fcr B\u00fcror\u00e4ume \u00fcbliche Infrastruktur aufweisen, gen\u00fcgt dies noch nicht, dem Verein das Vorhandensein eines dem VerG entsprechenden Vereinssitzes abzusprechen. Allein der Umstand, dass viele Vereine an ein und derselben Adresse ihren Vereinssitz haben, mag ausschlaggebend f\u00fcr die Einleitung von Ermittlungst\u00e4tigkeiten gewesen sein, jedoch reicht dies allein nicht aus, um das Vorhandensein des Vereinssitzes zu verneinen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei verfassungskonformer Auslegung des \u00a74 Abs2 VerG und unter Beachtung des Wesensgehaltes des Grundrechts der Vereinsfreiheit ist die Aufl\u00f6sung des Vereins, weil er nicht mehr den Bedingungen seines rechtlichen Bestandes entspricht und sich dies noch dazu blo\u00df auf Vermutungen st\u00fctzt, nicht zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Indem das Landesverwaltungsgericht Salzburg die Vereinsaufl\u00f6sung best\u00e4tigt, ohne in Anwendung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzips andere gelindere Mittel in Betracht zu ziehen (vgl etwa EGMR 11.10.2011, 48848/07, Rhino, Z65), hat es den Beschwerdef\u00fchrer in seinem Recht auf Vereinsfreiheit verletzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Vereinsfreiheit verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}