{
    "document_id": "JFT_20231005_23E00872_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein am 25.\u00a0J\u00e4nner 1989 geborener syrischer Staatsangeh\u00f6riger, der der Volksgruppe der Araber und der Konfession der Sunniten angeh\u00f6rt. Er wurde im Ort Al-Marashidah, Gouvernement Deir\u00a0ez-Zour, geboren und lebte dort \u2013 mit zwischenzeitlichen Aufenthalten im Libanon, in der T\u00fcrkei, im Sudan und im Irak \u2013 bis zu seiner Ausreise im Jahr 2021. Seinen verpflichtenden Grundwehrdienst absolvierte der Beschwerdef\u00fchrer im Zeitraum 2008 bis 2010. Er stellte am 11.\u00a0November 2021 im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz, den er im Wesentlichen damit begr\u00fcndete, dass er im Fall seiner R\u00fcckkehr nach Syrien f\u00fcr den Milit\u00e4rreservedienst rekrutiert werde. Er wolle jedoch nicht am Krieg teilnehmen und niemanden t\u00f6ten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 25.\u00a0August 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte ihm jedoch den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In seiner ausschlie\u00dflich gegen Spruchpunkt\u00a0I. dieses Bescheides erhobenen Beschwerde sowie in einer nachtr\u00e4glich erstatteten Stellungnahme vom 25.\u00a0J\u00e4nner 2023 brachte der Beschwerdef\u00fchrer unter anderem vor, dass f\u00fcr ihn die Gefahr bestehe, zum Reservedienst zwangsrekrutiert zu werden bzw dass er vom syrischen Regime als Gegner gesehen und verfolgt werde. Es gebe f\u00fcr ihn keine M\u00f6glichkeit, legal und sicher in seine Herkunftsregion zu gelangen. Der Beschwerdef\u00fchrer m\u00fcsse \u00fcber einen Flughafen in Damaskus, Aleppo oder Qamishli einreisen, welcher unter Kontrolle des syrischen Regimes stehe. Dort w\u00fcrde er mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit aufgegriffen und kontrolliert und in weiterer Folge einer Bestrafung wegen Wehrdienstverweigerung zugef\u00fchrt oder direkt zum Reservedienst eingezogen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 mit Erkenntnis vom 14.\u00a0Februar 2023 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer in seinem Herkunftsort, der unter der Kontrolle der Kurden stehe, nicht von einer Zwangsrekrutierung durch das syrische Regime bedroht, bzw keinen Repressalien durch die syrische Regierung ausgesetzt sei. Es bestehe keine ma\u00dfgebliche Gef\u00e4hrdung durch den syrischen Staat auf Grund der Wehrdienstverweigerung und der damit verbundenen unterstellen oppositionellen Gesinnung. Der Beschwerdef\u00fchrer sei in seinem Herkunftsort vor Verfolgung durch den syrischen Staat sicher. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der Feststellungen bzw der Beweisw\u00fcrdigung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht dazu aus, dass sich durch eine Nachschau auf der Homepage des Verteidigungsministeriums Syriens ergeben habe, dass der Beschwerdef\u00fchrer\u00a0\u2013 nach seiner Ausreise aus Syrien\u00a0\u2013 mittlerweile zum Reservedienst eingezogen worden sei. Er werde daher derzeit von der syrischen Regierung wegen des Wehrdienstes bzw Milit\u00e4rreservedienstes gesucht. Der Beschwerdef\u00fchrer stamme aber aus dem Ort Al-Marashidah im syrischen Gouvernement Deir\u00a0ez-Zour, einem Gebiet, welches derzeit nach dem L\u00e4nderinformationsblatt der BFA-Staatendokumentation zu Syrien vom 29.\u00a0Dezember 2022, Version\u00a08, und der \"Syria Live Map\" unter der Kontrolle der kurdisch gef\u00fchrten Syrian Democratic Forces (SDF) stehe. Das L\u00e4nderinformationsblatt halte dazu fest, dass die syrische Regierung im kurdischen Selbstverwaltungsgebiet \u00fcber mehrere kleine Gebiete verf\u00fcge. In Qamishli und al-Hassakah bef\u00e4nden sich in sogenannten \"Sicherheitsquadraten\" verschiedene staatliche Beh\u00f6rden, denen auch die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Rekrutierung zukomme. Im Heimatgebiet des Beschwerdef\u00fchrers werde nicht vom Bestehen solcher \"Sicherheitsquadrate\" berichtet. Ein Zugriff der syrischen Armee auf den Beschwerdef\u00fchrer sei in seinem Herkunftsort nicht m\u00f6glich. Eine m\u00f6gliche Verfolgung durch die kurdischen Kr\u00e4fte, welche derzeit seine Heimatregion kontrollieren w\u00fcrden, wegen einer ihm zumindest unterstellten politischen Gesinnung habe der Beschwerdef\u00fchrer nicht glaubhaft machen k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der j\u00fcngsten Judikatur des Verwaltungsgerichtshofes komme es bei Kl\u00e4rung des Sachverhaltes in Hinblick auf den Asylstatus auf die Erreichbarkeit der Herkunftsregion nicht an (vgl VwGH 3.1.2023, Ra\u00a02022/01/0328, mwN). Dementsprechend h\u00e4tten Ausf\u00fchrungen betreffend die sichere und legale Erreichbarkeit des Heimatortes des Beschwerdef\u00fchrers unterbleiben k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht gem\u00e4\u00df ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des Erkenntnisses beantragt wird. Begr\u00fcndend wird unter anderem ausgef\u00fchrt, dass dem Beschwerdef\u00fchrer eine Einreise nach Syrien ausschlie\u00dflich \u00fcber den Luftweg, und hier wiederum auch nur \u00fcber einen internationalen Flughafen, m\u00f6glich sei. Dementsprechend k\u00f6nne eine legale Einreise des Beschwerdef\u00fchrers nur \u00fcber die Flugh\u00e4fen von Damaskus, Aleppo oder Qamishli erfolgen. S\u00e4mtliche der genannten Flugh\u00e4fen st\u00fcnden aber unter Kontrolle der syrischen Regierung. Dementsprechend sei es dem Beschwerdef\u00fchrer g\u00e4nzlich unm\u00f6glich, einer Kontrolle durch das syrische Regime zu entgehen. Vielmehr sei im Fall einer R\u00fcckkehr des Beschwerdef\u00fchrers nach Syrien mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit davon auszugehen, dass dieser im Zuge der strengen Einreisekontrollen, welche an den staatlichen Kontrollstellen der jeweiligen Flugh\u00e4fen vorgenommen w\u00fcrden, sofort als Wehrdienstpflichtiger erkannt und festgesetzt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber \u2013 wie auch das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl \u2013 abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer seinen verpflichtenden Grundwehrdienst von 2008 bis 2010 abgeleistet hat, dass dessen Name auf der Homepage des syrischen Verteidigungsministeriums unter den zum Milit\u00e4rdienst eingezogenen Personen aufscheint und er daher derzeit von der syrischen Regierung wegen Milit\u00e4rreservedienstes gesucht wird. Es geht davon aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer tats\u00e4chlich zum Milit\u00e4rreservedienst einberufen wurde. Vor diesem Hintergrund begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht die Nichtzuerkennung des Status des Asylberechtigten damit, dass sich die Herkunftsregion des Beschwerdef\u00fchrers nicht unter Kontrolle des syrischen Regimes befinde, weshalb dieses dort keine Zugriffsm\u00f6glichkeit auf ihn habe. Insofern drohe dem Beschwerdef\u00fchrer keine reale Gefahr, wegen der Verweigerung der Ableistung des Milit\u00e4rreservedienstes von der syrischen Regierung wegen unterstellter oppositioneller Gesinnung verfolgt zu werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Rechtsauffassung begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht mit einem Verweis auf den Beschluss des Verwaltungsgerichtshofes, mit dem eine Revision zur\u00fcckgewiesen wurde (vgl VwGH 3.1.2023, Ra\u00a02022/01/0328). Nach dieser Entscheidung komme \"es bei Verneinung einer Verfolgung nach \u00a73 AsylG 2005 f\u00fcr die Kl\u00e4rung des Sachverhalts im Hinblick auf den Asylstatus auf die Erreichbarkeit der Herkunftsregion nicht an\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Vor dem Hintergrund der Feststellung bzw den beweisw\u00fcrdigenden Ausf\u00fchrungen des Bundesverwaltungsgerichtes, dass der Beschwerdef\u00fchrer bereits zum Reservedienst einberufen wurde und er daher derzeit von der syrischen Regierung wegen des Milit\u00e4rreservedienstes gesucht wird, vermag der blo\u00dfe Verweis auf den zitierten Beschluss des Verwaltungsgerichtshofes nicht hinreichend zu begr\u00fcnden, weshalb eine Auseinandersetzung mit der Frage, ob die Herkunftsregion f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer ohne Gefahr einer asylrelevanten Verfolgung erreichbar ist, g\u00e4nzlich unterbleiben kann. Schlie\u00dflich k\u00f6nnte sich die vom Bundesverwaltungsgericht \u2013 durch die Feststellung, dass der Beschwerdef\u00fchrer wegen des Reservedienstes vom syrischen Regime gesucht wird \u2013 implizit angenommene Gefahr der Verfolgung des Beschwerdef\u00fchrers auch auf dem Weg in seine Herkunftsregion realisieren. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte daher pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob der Beschwerdef\u00fchrer in seine Herkunftsregion gelangen kann, ohne dabei der festgestellten asylrelevanten Verfolgung durch den syrischen Staat ausgesetzt zu sein (vgl VfGH 29.6.2023, E3450/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Da das Bundesverwaltungsgericht allerdings nur pr\u00fcft, ob dem Beschwerdef\u00fchrer in Al-Marashidah im syrischen Gouvernement Deir\u00a0ez-Zour, mithin in seiner Herkunftsregion, Verfolgung droht, jedoch die Frage au\u00dfer Acht l\u00e4sst, ob dem Beschwerdef\u00fchrer ein Weg in diese Region offensteht, auf dem er nicht der Gefahr l\u00e4uft, einer Verfolgung iSd Art1 Abschnitt\u00a0A Z2 GFK ausgesetzt zu sein, belastet es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr (vgl hinsichtlich der auf den Herkunftsstaat bezogenen Pr\u00fcfung auch VwGH\u00a04.7.2023, Ra\u00a02023/18/0108).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander gem\u00e4\u00df ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}