{
    "document_id": "JFT_20230309_22E01044_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin ist die Mutter der dreij\u00e4hrigen Zweitbeschwerdef\u00fchrerin. Beide sind syrische Staatsangeh\u00f6rige und stellten in \u00d6sterreich am 7.\u00a0Juni\u00a02021 jeweils Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen leben mit dem Bruder und der Schwester der Erstbeschwerdef\u00fchrerin gemeinsam in einem Haushalt in \u00d6sterreich. Der Bruder der Erstbeschwerdef\u00fchrerin kommt finanziell f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerinnen auf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Eine EURODAC-Anfrage der Erstbeschwerdef\u00fchrerin ergab eine Treffermeldung zu Bulgarien und Rum\u00e4nien. Daraufhin richtete das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl am 10.\u00a0Juni 2021 ein Wiederaufnahmeersuchen gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litb Dublin\u00a0III-VO an Bulgarien. Mit Schreiben vom 17.\u00a0Juni 2021 stimmte Bulgarien dem Wiederaufnahmegesuch gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litc Dublin\u00a0III-VO zu. Mit Schreiben vom 22.\u00a0Juni 2021 wurden die bulgarischen Beh\u00f6rden von den \u00f6sterreichischen Beh\u00f6rden dar\u00fcber informiert, dass die \u00dcberstellungsfrist wegen unbekannten Aufenthaltes der Familie auf 18\u00a0Monate verl\u00e4ngert worden sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Am 16.\u00a0Juli 2021 wurden die Beschwerdef\u00fchrerinnen vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl niederschriftlich einvernommen. Mit Bescheiden vom 13.\u00a0Juli 2021 wurden die Antr\u00e4ge der Beschwerdef\u00fchrerinnen auf internationalen Schutz ohne in die Sache einzutreten gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 AsylG 2005 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen und ausgesprochen, dass Bulgarien f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrages gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litc Dublin\u00a0III-VO zust\u00e4ndig sei (Spruchpunkt\u00a0I.). Gegen die Beschwerdef\u00fchrerinnen wurde gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs1 Z1 FPG 2005 die Au\u00dferlandesbringung angeordnet und festgestellt, dass eine Abschiebung nach Bulgarien gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs2 FPG 2005 zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0II.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Bescheide erhoben die Beschwerdef\u00fchrerinnen Beschwerden an das Bundesverwaltungsgericht. Dieses wies die Beschwerden gem\u00e4\u00df \u00a75 AsylG\u00a02005 und \u00a761 FPG 2005 als unbegr\u00fcndet ab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wurde im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass die Zust\u00e4ndigkeit Bulgariens auf Grund der Dublin\u00a0III-VO gegeben und von den Beschwerdef\u00fchrerinnen nicht bestritten worden sei. Es sei kein konkretes Vorbringen erstattet worden, welches geeignet w\u00e4re, anzunehmen, dass der rechtliche und faktische Standard der bulgarischen Asylverfahren eine Verletzung fundamentaler Menschenrechte erkennen lie\u00dfe. Es l\u00e4gen keine systemischen M\u00e4ngel im bulgarischen Asylsystem vor und es sei auch kein substantiiertes Vorbringen zu allf\u00e4lligen gravierenden Versorgungs- und Unterbringungsm\u00e4ngeln erstattet worden. Es sei \"in den angefochtenen Bescheiden auch die kritische Berichtslage (konkret etwa AI, UNHCR, etc.) ber\u00fccksichtigt\" worden. Aus dem Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrerinnen ergebe sich, dass diese in einem Camp untergebracht gewesen seien, somit sei \"eine Unterbringung und Versorgung zumindest auf einem geringen Niveau jedenfalls gegeben\" gewesen. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin habe mit ihrer Tochter, der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin, nur eine Nacht im Camp verbracht. Dies verdeutliche, dass diese gar kein Interesse gehabt habe, dort das Asylverfahren zu durchlaufen oder jene Unterst\u00fctzungsleistungen, die Asylwerbern in Bulgarien zust\u00fcnden, in Anspruch zu nehmen. Der Gesundheitszustand der Beschwerdef\u00fchrerinnen st\u00fcnde \u2013 auch im Lichte der COVID-19-Pandemie \u2013 einer Abschiebung nach Bulgarien nicht entgegen. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen w\u00fcrden zwar mit dem Bruder und der Schwester der Erstbeschwerdef\u00fchrerin in gemeinsamen Haushalt leben, es best\u00fcnde aber keine finanzielle Abh\u00e4ngigkeit, da die Erstbeschwerdef\u00fchrerin f\u00fcr sich und die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin freiwillig auf die Grundversorgung verzichtet habe. Es best\u00fcnde auch kein Verh\u00e4ltnis, das \u00fcber ein normales Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis, wie es zwischen Geschwistern \u00fcblich sei, hinausgehe. Der gemeinsame Haushalt best\u00fcnde erst seit kurzer Zeit; eine finanzielle Unterst\u00fctzung sei auch in Bulgarien m\u00f6glich. Im \u00dcbrigen sei auf Grund der kurzen Aufenthaltsdauer im Bundesgebiet kein sch\u00fctzenswertes Privatleben der Beschwerdef\u00fchrerinnen festzustellen. Eine m\u00fcndliche Verhandlung habe unterbleiben k\u00f6nnen, da der Sachverhalt aus der Aktenlage in Verbindung mit der Beschwerde als gekl\u00e4rt erscheine.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der eine Verletzung der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf das Verbot unmenschlicher und erniedrigender Behandlung gem\u00e4\u00df Art3 EMRK und auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK geltend gemacht und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Bulgarien w\u00fcrden gravierende systemische M\u00e4ngel des Asylverfahrens und der Aufnahmebedingungen vorliegen. Es komme in Bulgarien in eklatantem Ausma\u00df zu systematischen Zur\u00fcckweisungen von Fl\u00fcchtlingen aus Syrien. Es komme weiters zu Pl\u00fcnderungen, zu Misshandlungen und zur Wegnahme privater Gegenst\u00e4nde von Fl\u00fcchtlingen. Allgemein bekannt und durch viele unzweifelhafte l\u00e4nderspezifische Anmerkungen und L\u00e4nderinformationen best\u00e4tigt sei, dass es in Bulgarien zu einer extrem geringen Quote von Personen, die den Fl\u00fcchtlingsstatus erlangen w\u00fcrden, komme, was allein auf Grund eines statistischen Vergleiches mit nichts anderem als der staatlichen Willk\u00fcr und systemischen M\u00e4ngeln des Asylverfahrens zu begr\u00fcnden sei. Unstrittig sei, dass es in Bulgarien zu massiven M\u00e4ngeln der Unterk\u00fcnfte komme. Integrationsm\u00f6glichkeiten und Hilfe zur Integration w\u00fcrden fehlen. Bedingt durch fehlende Dolmetscher und der mangelnden Bereitschaft von \u00c4rzten, syrische Staatsb\u00fcrger zu behandeln oder auch nur entsprechend zu registrieren, komme es zu unmenschlichen und erniedrigenden Behandlungen syrischer Staatsb\u00fcrger und w\u00fcrden auch die Beschwerdef\u00fchrerinnen in Bulgarien solche unmenschliche und erniedrigende Behandlung erfahren. Das Bundesverwaltungsgericht habe sich auch \u00fcber die evidente Tatsache, dass zwischen den Beschwerdef\u00fchrerinnen und dem Bruder der Erstbeschwerdef\u00fchrerin unzweifelhaft Merkmale der Abh\u00e4ngigkeit erkennbar seien, die \u00fcber die \u00fcblichen Bindungen zwischen Verwandten hinausgehen w\u00fcrden, zu Unrecht hinweggesetzt. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin sei alleinerziehende Mutter der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin. Bei der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin handle es sich um ein minderj\u00e4hriges Kind. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen seien daher als besonders vulnerabel einzuordnen. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen h\u00e4tten bereits ein starkes Netz sozialer Kontakte in \u00d6sterreich aufgebaut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg.\u00a0cit. gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Entscheidung, einen Fremden auszuweisen oder in anderer Form au\u00dfer Landes zu schaffen, kann die Verantwortlichkeit des Staates nach der EMRK bzw der GRC begr\u00fcnden, wenn stichhaltige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme glaubhaft gemacht worden sind, dass der Fremde konkret Gefahr liefe, in dem Land, in das er ausgewiesen werden soll, Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (vgl VfSlg\u00a013.837/1994, 14.119/1995, 14.998/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies gilt auch dann, wenn ein Antrag auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df Dublin\u00a0III-VO wegen Unzust\u00e4ndigkeit als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen und die Au\u00dferlandesbringung in einen anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt wurde. In einem solchen Fall muss gepr\u00fcft werden, ob es wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme gibt, dass das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in diesem Mitgliedstaat systemische Schwachstellen aufweisen, die eine Gefahr einer unmenschlichen oder entw\u00fcrdigenden Behandlung mit sich bringen. Zur Situation von vulnerablen Personen hat der Verfassungsgerichtshof bereits mehrfach die Bedeutung der zur Versorgungslage besonders schutzw\u00fcrdiger Personen getroffenen L\u00e4nderfeststellungen hervorgehoben (vgl\u00a0VfGH\u00a010.12.2015, E709/2015 ua und E1622/2015 ua mwN, 11.6.2018, E2418/2017 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht legt seinen Feststellungen zur Lage in Bulgarien allgemein die \"L\u00e4nderinformation der Staatendokumentation\" vom 29.\u00a0Juli 2020, Version 1 zugrunde. Darin finden sich zur Unterbringung von Asylwerbern unter anderem folgende Feststellungen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die Aufnahme- und Unterbringungsbedingungen, einschlie\u00dflich der Verpflegung f\u00fcr Migranten und Asylwerber sind nach wie vor inad\u00e4quat, obwohl die Zahl der nach Bulgarien einreisenden Personen deutlich zur\u00fcckgegangen ist (AI 16.4.2020). Die Lebensbedingungen in den staatlichen Aufnahmezentren bis auf in Vrazhdebna und in der Sicherheitszone f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige in Voenna Rampa sind trotz der von der SAR regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrten Teilrenovierungen nach wie vor schlecht und liegen unter den Mindeststandards oder erf\u00fcllen diese knapp, vor allem in Bezug auf die sanit\u00e4ren Anlagen (AIDA 2.2019; vgl UNHCR 9.2019). [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu den Aufnahmebedingungen von Dublin-R\u00fcckkehrern finden sich darin zudem folgende Ausf\u00fchrungen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die Aufnahmebedingungen von Personen, die unter der Dublin-Verordnung zur\u00fcckkehren, sind abh\u00e4ngig vom Verfahrensstand (UNHCR 17.12.2018). Vor der Ankunft der Dublin-R\u00fcckkehrer informiert SAR die Grenzpolizei \u00fcber die voraussichtliche Ankunft und gibt an, ob der R\u00fcckkehrer in ein Asylaufnahmezentrum oder in ein Schubhaftzentrum zu \u00fcberstellen ist (AIDA 2.2020): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Wer sich in einem laufenden Asylverfahren befindet, wird in ein Unterbringungszentrum der SAR gebracht (AIDA 2.2020). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Eine Person, die noch keinen Asylantrag in Bulgarien gestellt hat, kann bei der Ankunft in einem der von der Direktion f\u00fcr Einwanderung verwalteten Zentren f\u00fcr die vor\u00fcbergehende Unterbringung vor der Abschiebung (Special Centre for the Temporary Accommodation of Foreigners, SCTAF) gebracht werden. Nach Stellen eines Asylantrags wird sie jedoch in ein Aufnahmezentrum der Fl\u00fcchtlingsagentur SAR \u00fcberstellt (UNHCR 17.12.2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Auch Personen, deren Verfahren wiederer\u00f6ffnet wurde, werden in ein Aufnahmezentrum gebracht. UNHCR hat in letzter Zeit keine F\u00e4lle beobachtet, in denen einem Dublin-R\u00fcckkehrer, dessen Verfahren noch nicht abgeschlossen war, der Zugang zu Aufnahmezentren verweigert wurde. Dies kann jedoch grunds\u00e4tzlich nicht ausgeschlossen werden, wenn diese ihre volle Kapazit\u00e4t erreichen (UNHCR 17.12.2018). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Situation von vulnerablen Personen wird \u00fcberdies Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Das bulgarische Asylgesetz definiert als vulnerable Gruppen: Kinder, unbegleitete Minderj\u00e4hrige (UM), Menschen mit Behinderung, Alte, Schwangere, alleinstehende Elternteile in Begleitung ihrer minderj\u00e4hrigen Kinder, Opfer des Menschenhandels, Personen mit ernsthaften Gesundheitsproblemen, psychischen St\u00f6rungen, Vergewaltigungs- und Folteropfer sowie Opfer von psychischer, physischer oder sexueller Gewalt (AIDA 2.2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Gesetze sehen keine spezifischen Identifikationsmechanismen f\u00fcr Vulnerable, au\u00dfer f\u00fcr Minderj\u00e4hrige, vor (AIDA 2.2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es gibt weder Leitlinien noch Praktiken, um die besonderen Bed\u00fcrfnisse vulnerabler Gruppen zu ber\u00fccksichtigen. [\u2026] Das Gesetz verlangt die Ber\u00fccksichtigung von Vulnerabilit\u00e4t nur bei der Entscheidung \u00fcber die Unterkunft. Dies geschieht jedoch nach eigenem Ermessen und ohne schriftlich festgelegte Kriterien. In der Praxis gibt es in den Aufnahmezentren keine getrennten Einrichtungen f\u00fcr Familien, alleinstehende Frauen, unbegleitete Minderj\u00e4hrige oder traumatisierte Asylwerber (AIDA 2.2020). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es fehlt den Beh\u00f6rden an Systemen, um besonders verwundbare Asylsuchende korrekt zu identifizieren und ihnen eine sichere Unterkunft und angemessene Unterst\u00fctzung zu bieten (AI 16.4.2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. \u00dcberdies sind dem \u2013 vom Bundesverwaltungsgericht nicht herangezogenen \u2013 AIDA Country Report: Bulgaria aus 2021, in welchem die Unterkunftsbedingungen (weiterhin) als \"overwhelmingly substandard\" beschrieben werden, zur Sicherheit von international Schutzsuchenden in Aufnahmezentren auch folgende Aussagen zu entnehmen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"However, measures to prevent sexual and gender-based violence (SGBV) are not sufficient to properly guarantee the safety and security of the population in the centres. Except for Vrazhdebna shelter in Sofia, the security of asylum seekers accommodated in reception centres is not fully guaranteed. Verbal and physical abuse, attacks and robbery committed against asylum seekers in the surroundings of Voenna Rampa shelter, usually not investigated or punished, escalated in 2017 to an extent to provoke a joint letter by numerous non-governmental organisations, requesting the Sofia Police Directorate to step in and take effective preventive and investigative measures as prescribed by the law. No response or measures have been announced by the police in this respect and the situation did not improve in 2021. All reception centers, except Vrazhdebna shelter, experience recurring security issues inside and outside their premises. Except Vrazhdebna and partially, the safe-zones for unaccompanied children, safety and security are seriously compromised with smugglers, drug dealers and prostitutes having access to the centers during the night hours without even an attempted interference by the contracted private guards.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Vor dem Hintergrund dieser L\u00e4nderinformationen hat es das Bundesverwaltungsgericht in entscheidungswesentlichen Punkten unterlassen, n\u00e4here Ermittlungen anzustellen und sich mit der aktuellen Versorgungslage von Asylwerbern in Bulgarien auseinanderzusetzen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.1. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt in seiner Entscheidung aus, dass die Erstbeschwerdef\u00fchrerin kein substantiiertes Vorbringen zu allf\u00e4lligen gravierenden Versorgungs- und Unterbringungsm\u00e4ngeln vorgebracht habe. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen seien bereits in einem Camp untergebracht gewesen, weshalb \"eine Unterbringung und Versorgung zumindest auf einem geringen Niveau jedenfalls gegeben\" sei. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen w\u00fcrden somit im Hinblick auf ihre Unterbringung nicht in eine ausweglose Lage im Sinne des Art3 EMRK geraten. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen h\u00e4tten auch keine gesundheitlichen Probleme vorgebracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.2. Das Bundesverwaltungsgericht setzt sich allerdings nicht mit dem Umstand auseinander, dass die Erstbeschwerdef\u00fchrerin \u2013 die in \u00d6sterreich von ihrem Bruder finanziell versorgt wird \u2013 im Falle einer Au\u00dferlandesbringung alleinerziehende Mutter eines dreij\u00e4hrigen Kindes, n\u00e4mlich der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin w\u00e4re. Alleinerziehende mit minderj\u00e4hrigen Kindern und Minderj\u00e4hrige werden etwa von Art21 der Richtlinie 2013/33/EU zur Festlegung von Bestimmungen f\u00fcr die Aufnahme von Personen, die internationalen Schutz beantragen [Aufnahmerichtlinie], ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 96, als schutzbed\u00fcrftige Personen angesehen. Es w\u00e4re somit erforderlich gewesen, n\u00e4here Ermittlungen anzustellen, inwiefern eine dem Art3 EMRK entsprechende Unterbringung der Beschwerdef\u00fchrerinnen auch im Hinblick auf ihre besonders vulnerable Stellung gegeben w\u00e4re (vgl zu dieser Ermittlungspflicht etwa VfGH\u00a011.6.2018, E2418/2017 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Da es das Bundesverwaltungsgericht \u2013 vor dem Hintergrund, dass es sich bei den Beschwerdef\u00fchrerinnen um eine alleinerziehende Mutter und ein minderj\u00e4hriges Kind handelt \u2013 unterlassen hat, das zum Entscheidungszeitpunkt vorgelegene und entscheidungsrelevante Berichtsmaterial zum bulgarischen Asylsystem in der rechtlichen Beurteilung der Entscheidung zu ber\u00fccksichtigen, ist das angefochtene Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet (vgl\u00a0VfSlg\u00a019.878/2014, 20.021/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerinnen sind somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf die \u00fcbrigen Beschwerdegr\u00fcnde einzugehen war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. Da die Beschwerdef\u00fchrerinnen gemeinsam durch einen Rechtsanwalt vertreten sind, ist der einfache Pauschalsatz, erh\u00f6ht um einen entsprechenden Streitgenossenzuschlag von 10\u00a0vH des Pauschalsatzes, zuzusprechen. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0479,60 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}