{
    "document_id": "JFT_20230315_21E04152_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist nigerianischer Staatsangeh\u00f6riger. Am 6.\u00a0J\u00e4nner 2014 stellte er einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 4.\u00a0M\u00e4rz 2014 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (in der Folge: BFA) den Antrag zur\u00fcck und sprach aus, dass gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litd der Verordnung\u00a0(EU)\u00a0Nr\u00a0604/2013 Spanien f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig sei, ordnete die Au\u00dferlandesbringung an und stellte fest, dass seine Abschiebung nach Spanien zul\u00e4ssig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 22.\u00a0April 2014 ab. Danach erfolgte eine \u00dcberstellung des Beschwerdef\u00fchrers nach Spanien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Nachdem der Beschwerdef\u00fchrer neuerlich in das Bundesgebiet eingereist war, wurde dieser in Schubhaft genommen. Aus dieser wurde er am 27.\u00a0J\u00e4nner 2015 auf Grund eines Hungerstreiks als haftunf\u00e4hig entlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Am 17.\u00a0Februar 2017 stellte der Beschwerdef\u00fchrer einen weiteren Antrag auf internationalen Schutz. Mit Bescheid vom 16.\u00a0Juni 2020 wies das BFA diesen Antrag hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten (Spruchpunkt\u00a0I.) sowie hinsichtlich des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf seinen Herkunftsstaat Nigeria (Spruchpunkt\u00a0II.) als unbegr\u00fcndet ab, erteilte dem Beschwerdef\u00fchrer keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden (Spruchpunkt\u00a0III.), erlie\u00df gegen ihn eine R\u00fcckkehrentscheidung (Spruchpunkt\u00a0IV.) und stellte fest, dass seine Abschiebung nach Nigeria zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0V.) und er sein Recht auf Aufenthalt im Bundesgebiet ab 2.\u00a0Juni 2020 verloren habe (Spruchpunkt\u00a0VI.). Der Beschwerde wurde die aufschiebende Wirkung aberkannt (Spruchpunkt\u00a0VII.) und es wurde keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise gew\u00e4hrt (Spruchpunkt\u00a0VIII.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 21.\u00a0August 2020 ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Mit mittlerweile rechtskr\u00e4ftigem Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 1.\u00a0Dezember 2020 wurde der Beschwerdef\u00fchrer wegen des Vergehens des unerlaubten Umganges mit Suchtgiften und des Suchtgifthandels zu einer Freiheitsstrafe von 20\u00a0Monaten verurteilt, wovon der Vollzug von 14\u00a0Monaten bedingt nachgesehen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Der gegen das Erkenntnis vom 21.\u00a0August 2020 erhobenen Revision gab der Verwaltungsgerichtshof mit Erkenntnis vom 27.\u00a0April 2021 statt, weil das Bundesverwaltungsgericht zu Unrecht von der Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung abgesehen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Mit mittlerweile rechtskr\u00e4ftigem Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 16.\u00a0Juni 2021 wurde der Beschwerdef\u00fchrer wegen des Vergehens des unerlaubten Umganges mit Suchtgiften zu einer Freiheitsstrafe von 20\u00a0Monaten verurteilt, wovon der Vollzug von 14\u00a0Monaten bedingt nachgesehen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Mit Erkenntnis vom 20.\u00a0Oktober 2021 wies das Bundesverwaltungsgericht die Beschwerde gegen den Bescheid des BFA vom 16.\u00a0Juni 2020 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg.cit. gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Wie der Verfassungsgerichtshof in st\u00e4ndiger Rechtsprechung seit VfSlg\u00a011.196/1986 zum rechtsstaatlichen Prinzip festh\u00e4lt (vgl VfSlg\u00a012.409/1990, 12.683/1991, 13.003/1992, 13.182/1992, 13.305/1992, 13.493/1993, 14.374/1995, 14.548/1996, 14.765/1997, 15.218/1998, 16.245/2001), m\u00fcssen Rechtsschutzeinrichtungen ihrer Zweckbestimmung nach ein bestimmtes Mindestma\u00df an faktischer Effizienz f\u00fcr den Rechtsschutzwerber aufweisen. Der Verfassungsgerichtshof hat vor diesem Hintergrund wiederholt die Auffassung vertreten, dass das Verfahren zur Gew\u00e4hrung von Asyl Besonderheiten aufweist, die ein Abweichen von den Bestimmungen des Allgemeinen Verwaltungsverfahrensgesetzes erforderlich machen k\u00f6nnen (vgl VfSlg\u00a013.831/1994, 13.834/1994, 13.838/1994, 15.218/1998). Im Erkenntnis VfSlg\u00a015.218/1998 hat er auch darauf hingewiesen, dass dem rechtsschutzsuchenden Asylwerber neben dem sprachlichen grunds\u00e4tzlich auch das rechtliche Verst\u00e4ndnis der Entscheidung erm\u00f6glicht werden und es ihm demnach m\u00f6glich sein m\u00fcsse, sich \"der Hilfe einer fachkundigen (wenngleich nicht notwendigerweise rechtskundigen) Person als Beistand\" zu bedienen (vgl auch VfSlg\u00a018.809/2009).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In VfSlg\u00a019.490/2011 hat der Verfassungsgerichtshof unter Hinweis auf fr\u00fchere Rechtsprechung (VfSlg\u00a015.218/1998, 18.809/2009, 18.847/2009 sowie VfGH\u00a02.10.2010, U3078/09\u00a0ua) zur Frage des Rechtsschutzes von Asylwerbern im Asylverfahren durch den damaligen Asylgerichtshof im Hinblick auf den damals in \u00a766 AsylG\u00a02005 (nunmehr \u00a7\u00a748 bis\u00a052 BFA-VG) normierten Rechtsberater ausgesprochen, dass es auf Grund des spezifischen Rechtsschutzbed\u00fcrfnisses von Asylwerbern Sache des Asylgerichtshofes sei, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das einem Asylwerber zustehende Recht auf einen Rechtsberater auch tats\u00e4chlich in Anspruch genommen werden kann, wenn der Asylwerber ein solches Begehren stellt oder aufrecht h\u00e4lt. In diesem Sinne judiziert auch der Verwaltungsgerichtshof (VwGH 3.5.2016, Ro\u00a02016/18/0001; 5.4.2018, Ra\u00a02017/19/0515; 4.12.2020, Ra\u00a02020/01/0419).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Mit Verfahrensanordnung des BFA vom 23.\u00a0Juni 2020 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer die ARGE\u00a0Rechtsberatung \u2013 Diakonie und Volkshilfe als Rechtsberaterin zur Seite gestellt. Der Beschwerdef\u00fchrer bevollm\u00e4chtigte die Diakonie Fl\u00fcchtlingsdienst\u00a0GmbH als Mitglied der ARGE\u00a0Rechtsberatung \u2013 Diakonie und Volkshilfe mit seiner Vertretung und erhob durch diese Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der Ladung zur m\u00fcndlichen Verhandlung am 29.\u00a0September 2021, zugestellt am 20.\u00a0August 2021, informierte das Bundesverwaltungsgericht den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber die Notwendigkeit der Kontaktaufnahme mit seiner Rechtsberaterin f\u00fcr den Fall, dass er deren Teilnahme an der Beschwerdeverhandlung w\u00fcnsche. In einem Telefonat mit der Rechtsberaterin des Beschwerdef\u00fchrers wurde dem Bundesverwaltungsgericht mitgeteilt, dass deren Vertretung mit Abschluss des Verfahrens vor dem Verwaltungsgerichtshof geendet habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Niederschrift der m\u00fcndlichen Verhandlung vom 29.\u00a0September 2021 ist keine Rechtsvertretung ausgewiesen. Die m\u00fcndliche Verhandlung wurde durchgef\u00fchrt, ohne den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber seine Rechte gem\u00e4\u00df \u00a752 BFA-VG aufzukl\u00e4ren. Diese Handhabung des Verfahrensrechts stellt Willk\u00fcr dar (VfSlg\u00a019.490/2011; VfGH 24.2.2020, E2425/2019; 8.6.2021, E3947/2020; 22.9.2021, E2594/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0Nr\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil der Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft.",
            "annotations": []
        }
    ]
}