{
    "document_id": "JFT_20230627_22G00106_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litc B-VG sowie \u2013 der Sache nach \u2013 auf Art139 Abs1 Z3 B-VG begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Wortfolge \"und Luftfahrzeugen\" in \u00a76 Abs1 Z3 litd und die Wortfolge \"soweit nicht \u00a76 Abs1 Z3 anzuwenden ist\" in \u00a710 Abs3 Z9 des Umsatzsteuergesetzes\u00a01994 sowie \u00a74 Abs1 Z1, \u00a74 Abs2 Z5, \u00a75 Abs3a, \u00a712 Abs1 Z1, die Wortfolge \"oder eines Unternehmens im Sinne des \u00a74 Abs1 Z1\" in \u00a712 Abs2, die Wortfolge \"bzw die Beschreibung der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Luftfahrt-Dienstleistung im Sinne des \u00a74 Abs1 Z1\" in \u00a712 Abs4, \u00a715 Abs3, \u00a752 Abs2 Z4 litd und \u00a754 Abs3 des Mineral\u00f6lsteuergesetzes 2022 als verfassungswidrig und die Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung als gesetzwidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit nachtr\u00e4glicher Eingabe begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"nunmehr aussprechen, dass die Bestimmungen des \u00a76 Abs1 [Z]\u00a03 lit[d] UStG\u00a01994, insbesondere mit dem Wortlaut 'und Luftfahrzeugen', BGBl\u00a01994/363 in der Fassung bis einschlie\u00dflich BGBl\u00a0I 2022/10, sowie in \u00a710 Abs3 [Z]\u00a09 UStG\u00a01994 der Wortlaut 'soweit nicht \u00a76 Abs1 [Z]\u00a03 anzuwenden ist', BGBl\u00a01994/663 in der Fassung bis einschlie\u00dflich BGBl\u00a0I 2022/10 \u2013 sohin jeweils vor Inkrafttreten BGBl\u00a0I 2022/108 \u2013 verfassungswidrig waren\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes \u00fcber die Besteuerung der Ums\u00e4tze (Umsatzsteuergesetz\u00a01994 \u2013 UStG\u00a01994), BGBl\u00a0663/1994, idF BGBl\u00a0I 104/2019 lauten (die angefochtenen Bestimmungen bzw Wortfolgen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Steuerbare Ums\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Der Umsatzsteuer unterliegen die folgenden Ums\u00e4tze:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Die Lieferungen und sonstigen Leistungen, die ein Unternehmer im Inland gegen Entgelt im Rahmen seines Unternehmens ausf\u00fchrt. Die Steuerbarkeit wird nicht dadurch ausgeschlossen, da\u00df der Umsatz auf Grund gesetzlicher oder beh\u00f6rdlicher Anordnung bewirkt wird oder kraft gesetzlicher Vorschrift als bewirkt gilt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u2013 3. [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Inland ist das Bundesgebiet. Ausland ist das Gebiet, das hienach nicht Inland ist. Wird ein Umsatz im Inland ausgef\u00fchrt, so kommt es f\u00fcr die Besteuerung nicht darauf an, ob der Unternehmer \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrger ist, seinen Wohnsitz oder seinen Sitz im Inland hat, im Inland eine Betriebsst\u00e4tte unterh\u00e4lt, die Rechnung ausstellt oder die Zahlung empf\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige Leistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73a. (1) Sonstige Leistungen sind Leistungen, die nicht in einer Lieferung bestehen. Eine sonstige Leistung kann auch in einem Unterlassen oder im Dulden einer Handlung oder eines Zustandes bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) \u2013 (9) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Eine Personenbef\u00f6rderungsleistung wird dort ausgef\u00fchrt, wo die Bef\u00f6rderung bewirkt wird. Erstreckt sich eine Bef\u00f6rderungsleistung sowohl auf das Inland als auch auf das Ausland, so f\u00e4llt der inl\u00e4ndische Teil der Leistung unter dieses Bundesgesetz. Als inl\u00e4ndischer Teil der Leistung gilt auch die Bef\u00f6rderung auf den von inl\u00e4ndischen Eisenbahnverwaltungen betriebenen, auf ausl\u00e4ndischem Gebiet gelegenen Anschlussstrecken, sowie die Bef\u00f6rderung auf ausl\u00e4ndischen Durchgangsstrecken, soweit eine durchgehende Abfertigung nach Inlandstarifen erfolgt. Gleiches gilt f\u00fcr eine G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung, wenn der Leistungsempf\u00e4nger ein Nichtunternehmer im Sinne des Abs5 Z3 ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(11) \u2013 (16) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Steuerbefreiungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Von den unter \u00a71 Abs1 Z1 fallenden Ums\u00e4tzen sind steuerfrei:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0die Ums\u00e4tze f\u00fcr die Seeschiffahrt und f\u00fcr die Luftfahrt (\u00a79);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0a) \u2013 c) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0d) die Bef\u00f6rderungen von Personen mit Schiffen und Luftfahrzeugen im grenz\u00fcberschreitenden Bef\u00f6rderungsverkehr, ausgenommen die Personenbef\u00f6rderung auf dem Bodensee.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u2013 28. [...]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (6) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ums\u00e4tze f\u00fcr die Seeschiffahrt und f\u00fcr die Luftfahrt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. (1) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ums\u00e4tze f\u00fcr die Luftfahrt (\u00a76 Abs1 Z2) sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0die Lieferungen, Umbauten, Instandsetzungen, Wartungen, Vercharterungen und Vermietungen von Luftfahrzeugen, die zur Verwendung durch Unternehmer bestimmt sind, die im entgeltlichen Luftverkehr \u00fcberwiegend grenz\u00fcberschreitende Bef\u00f6rderungen oder Bef\u00f6rderungen auf ausschlie\u00dflich im Ausland gelegenen Strecken durchf\u00fchren;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0die Lieferungen, Instandsetzungen, Wartungen und Vermietungen von Gegenst\u00e4nden, die zur Ausr\u00fcstung der in Z1 bezeichneten Luftfahrzeuge bestimmt sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0die Lieferungen von Gegenst\u00e4nden, die zur Versorgung der in Z1 bezeichneten Luftfahrzeuge bestimmt sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0andere als die in den Z1 und 2 bezeichneten sonstigen Leistungen, die f\u00fcr den unmittelbaren Bedarf der in Z1 bezeichneten Luftfahrzeuge, einschlie\u00dflich ihrer Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde und ihrer Ladungen, bestimmt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 bezeichneten Voraussetzungen m\u00fcssen vom Unternehmer buchm\u00e4\u00dfig nachgewiesen sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Steuers\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. (1) Die Steuer betr\u00e4gt f\u00fcr jeden steuerpflichtigen Umsatz 20% der Bemessungsgrundlage (\u00a7\u00a74 und 5).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Steuer erm\u00e4\u00dfigt sich auf 10% f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u2013 5. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Bef\u00f6rderung von Personen mit Verkehrsmitteln aller Art, soweit nicht \u00a76 Abs1 Z3 oder \u00a710 Abs3 Z9 anzuwenden ist. Das Gleiche gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr die Einr\u00e4umung oder \u00dcbertragung des Rechtes auf Inanspruchnahme von Leistungen, die in einer Personenbef\u00f6rderung bestehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. \u2013 9. [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ist der Steuersatz nach Abs2 nicht anzuwenden, erm\u00e4\u00dfigt sich die Steuer auf 13% f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u2013 8. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9.\u00a0\u00a0\u00a0die Bef\u00f6rderung von Personen mit Luftverkehrsfahrzeugen, soweit nicht \u00a76 Abs1 Z3 anzuwenden ist. Das Gleiche gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr die Einr\u00e4umung oder \u00dcbertragung des Rechtes auf Inanspruchnahme von Leistungen, die in einer Personenbef\u00f6rderung bestehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. \u2013 12. [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a76 UStG\u00a01994 in der \u2013 am 1.\u00a0J\u00e4nner 2023 in Kraft getretenen \u2013 Fassung des Abgaben\u00e4nderungsgesetzes\u00a02022 (Abg\u00c4G\u00a02022), BGBl\u00a0I 108/2022, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Steuerbefreiungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Von den unter \u00a71 Abs1 Z1 fallenden Ums\u00e4tzen sind steuerfrei:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0die Ums\u00e4tze f\u00fcr die Seeschiffahrt und f\u00fcr die Luftfahrt (\u00a79);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0a) \u2013 c) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Bef\u00f6rderungen von Personen mit Eisenbahnen, Schiffen und Luftfahrzeugen im grenz\u00fcberschreitenden Bef\u00f6rderungsverkehr, ausgenommen die Personenbef\u00f6rderung auf dem Bodensee.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u2013 28. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (6) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes \u00fcber eine Verbrauchsteuer auf Mineral\u00f6l, Kraftstoffe und Heizstoffe (Mineral\u00f6lsteuergesetz\u00a02022\u00a0\u2013 MinStG\u00a02022), BGBl\u00a0630/1994, idF BGBl\u00a0I 227/2021 lauten (die angefochtenen Bestimmungen bzw Wortfolgen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Steuergebiet, Steuergegenstand, zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Mineral\u00f6l, Kraftstoffe und Heizstoffe, die im Steuergebiet hergestellt oder in das Steuergebiet eingebracht werden, unterliegen einer Verbrauchsteuer (Mineral\u00f6lsteuer).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Steuergebiet im Sinne dieses Bundesgesetzes ist das Bundesgebiet, ausgenommen das Gebiet der Ortsgemeinden Jungholz (Tirol) und Mittelberg (Vorarlberg).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr die Erhebung der Mineral\u00f6lsteuer ist das Zollamt \u00d6sterreich zust\u00e4ndig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Steuerbefreiungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1) Von der Mineral\u00f6lsteuer sind befreit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Mineral\u00f6l, das als Luftfahrtbetriebsstoff an Luftfahrtunternehmen aus Steuerlagern oder Zolllagern abgegeben wird und unmittelbar der entgeltlichen Erbringung von Luftfahrt-Dienstleistungen dient; als Luftfahrt-Dienstleistungen gelten die gewerbsm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung von Personen oder Sachen und sonstige gewerbsm\u00e4\u00dfige Dienstleistungen, die mittels eines Luftfahrzeuges unmittelbar an den Kunden des Luftfahrtunternehmens erbracht werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u2013 12. [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen wird erm\u00e4chtigt, durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u2013 4. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.\u00a0\u00a0\u00a0die steuerfreie Verwendung von Luftfahrtbetriebsstoffen nach Abs1 Z1 sowie die Verg\u00fctung der Mineral\u00f6lsteuer nach \u00a75 Abs3a zu regeln und die dazu notwendigen Verfahrensvorschriften zu erlassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Gewerbsm\u00e4\u00dfigkeit im Sinne des Abs1 Z1 und 2 liegt vor, wenn die mit Luft- oder Wasserfahrzeugen gegen Entgelt ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit mit Gewinnerzielungsabsicht betrieben wird und der Unternehmer auf eigenes Risiko und eigene Verantwortung handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Steuererstattung oder Steuerverg\u00fctung im Steuergebiet",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Erstattungs- oder verg\u00fctungsberechtigt ist",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0in den F\u00e4llen des Abs1 Z1 und Z4 der Inhaber des Steuerlagers,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0im \u00fcbrigen derjenige, f\u00fcr dessen Rechnung die Mineral\u00f6le, Kraftstoffe oder Heizstoffe verwendet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wurde f\u00fcr Mineral\u00f6le, Kraftstoffe oder Heizstoffe, die nach \u00a74 Abs1 Z2 bis 8 steuerfrei sind, die Mineral\u00f6lsteuer entrichtet, so ist sie, au\u00dfer in den F\u00e4llen des \u00a74 Abs1 Z5 und 7, auf Antrag des Steuerschuldners zu erstatten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a) Wurde f\u00fcr Mineral\u00f6le, die nach \u00a74 Abs1 Z1 steuerfrei sind, die Mineral\u00f6lsteuer entrichtet, so ist sie auf Antrag des Verwenders zu verg\u00fcten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) \u2013 (7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Freischein, Ausstellung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712. (1) Wer Mineral\u00f6l",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0der im \u00a74 Abs1 Z1 bezeichneten Art oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0der im \u00a74 Abs1 Z9 bezeichneten Art zu einem im \u00a74 Abs1 Z9 angef\u00fchrten Zweck au\u00dferhalb eines Steuerlagers",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "steuerfrei verwenden will, bedarf einer Bewilligung (Freischein).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Freischeine sind auf Antrag des Inhabers des Betriebes, in dem das Mineral\u00f6l verwendet werden soll (Verwendungsbetrieb) oder eines Unternehmens im Sinne des \u00a74 Abs1 Z1 auszustellen, wenn kein Ausschlie\u00dfungsgrund (Abs3) vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Freischeine d\u00fcrfen nicht ausgestellt werden, wenn die bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung des Mineral\u00f6ls durch \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen des Zollamtes nicht gesichert werden kann oder nur durch umfangreiche oder zeitraubende Ma\u00dfnahmen gesichert werden k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Antrag auf Ausstellung des Freischeins ist schriftlich beim Zollamt \u00d6sterreich einzubringen. Er muss alle Angaben \u00fcber die f\u00fcr die Ausstellung des Freischeins erforderlichen Voraussetzungen enthalten; beizuf\u00fcgen sind die Unterlagen f\u00fcr den Nachweis oder die Glaubhaftmachung der Angaben, eine Beschreibung des Verwendungsbetriebes und eine Beschreibung der Lagerung, der Verwendung und des Verbrauches von Mineral\u00f6l im Betrieb bzw die Beschreibung der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Luftfahrt-Dienstleistung im Sinne des \u00a74 Abs1 Z1. Das Zollamt \u00d6sterreich hat das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung der eingereichten Beschreibungen in einer mit dem Betriebsinhaber aufzunehmenden Niederschrift (Befundprotokoll) festzuhalten. Auf diese Beschreibungen kann in sp\u00e4teren Eingaben des Antragstellers Bezug genommen werden, soweit \u00c4nderungen der darin angegebenen Verh\u00e4ltnisse nicht eingetreten sind. Im Falle der Ausstellung eines globalen oder eines Einzelfreischeins kann das Zollamt \u00d6sterreich aus verwaltungs\u00f6konomischen \u00dcberlegungen auf die Aufnahme eines Befundprotokolls verzichten, wenn durch diesen Verzicht die amtliche Aufsicht nicht erschwert wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Freischein, Verpflichtungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715. (1) Der Lieferant darf Mineral\u00f6l nur dann unversteuert abgeben, wenn im Zeitpunkt der Abgabe ein g\u00fcltiger Freischein des Empf\u00e4ngers vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Lieferant hat in seinen Aufzeichnungen die Art und die Menge des Mineral\u00f6ls, den Tag der Abgabe, den Namen (Firma) und die Anschrift des Inhabers des Freischeins und die genaue Bezeichnung des Freischeins aufzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In den F\u00e4llen des \u00a74 Abs1 Z1 ist das Mineral\u00f6l unmittelbar als Luftfahrtbetriebsstoff in Luftfahrzeuge abzugeben und zu verwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) In den F\u00e4llen des \u00a74 Abs1 Z9 hat der Inhaber des Freischeins das Mineral\u00f6l unverz\u00fcglich in seinen Betrieb aufzunehmen. Es darf nur zu dem im Freischein genannten Zweck verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Wird auf Grund eines Freischeins bezogenes Mineral\u00f6l zu einem im Freischein nicht angegebenen Zweck verwendet, liegt eine bestimmungswidrige Verwendung vor. Dies gilt nicht f\u00fcr Mineral\u00f6l, das in einem Verwendungsbetrieb bei Untersuchungen verbraucht wird, die mit einem beg\u00fcnstigten Verwendungszweck zusammenh\u00e4ngen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Aufzeichnungspflichten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a752. (1) Der Inhaber eines Herstellungsbetriebes hat Aufzeichnungen zu f\u00fchren, aus denen hervorgehen mu\u00df,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0welches Mineral\u00f6l",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0\u00a0\u00a0im Betrieb hergestellt wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0\u00a0\u00a0in den Betrieb aufgenommen wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u00a0\u00a0\u00a0im Betrieb verbraucht oder verwendet wurde; soweit das verbrauchte oder verwendete Mineral\u00f6l von der Mineral\u00f6lsteuer befreit ist, besteht die Aufzeichnungspflicht nur, wenn das Zollamt \u00d6sterreich aus steuerlichen Gr\u00fcnden eine Aufzeichnung angeordnet hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d)\u00a0\u00a0\u00a0aus dem Betrieb weggebracht wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0welche anderen Stoffe im Betrieb zur Herstellung von Mineral\u00f6l verwendet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Aus den Aufzeichnungen m\u00fcssen zu ersehen sein:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0f\u00fcr das im Betrieb hergestellte Mineral\u00f6l die Art und die Menge sowie der Tag der Herstellung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0f\u00fcr das in den Betrieb aufgenommene Mineral\u00f6l die Art und die Menge sowie der Tag der Aufnahme; zus\u00e4tzlich m\u00fcssen entweder aus den Aufzeichnungen oder den Belegen der Name oder die Firma und die Anschrift des Lieferanten zu entnehmen sein und,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0\u00a0\u00a0wenn das Mineral\u00f6l aus einem Steuerlager bezogen wurde, die Bezeichnung und die Anschrift des Steuerlagers oder,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0\u00a0\u00a0wenn das Mineral\u00f6l in das Steuergebiet eingef\u00fchrt wurde, der Tag der \u00dcberf\u00fchrung in den zoll- und steuerrechtlich freien Verkehr, die Bezeichnung der Zollstelle, bei der die \u00dcberf\u00fchrung stattfand, sowie der Name oder die Firma und die Anschrift des Anmelders;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0f\u00fcr das im Betrieb verbrauchte oder verwendete Mineral\u00f6l die Art und die Menge sowie der Tag der Entnahme;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0f\u00fcr das aus dem Betrieb weggebrachte Mineral\u00f6l die Art und die Menge sowie der Tag der Wegbringung; zus\u00e4tzlich m\u00fcssen entweder aus den Aufzeichnungen oder den Belegen der Name oder die Firma und die Anschrift des Abnehmers zu entnehmen sein und,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0\u00a0\u00a0wenn das Mineral\u00f6l im Steuergebiet in ein Steuerlager oder einen Verwendungsbetrieb aufgenommen werden soll, die Bezeichnung und die Anschrift dieses Betriebes oder,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0\u00a0\u00a0wenn das Mineral\u00f6l in einen anderen Mitgliedstaat unter Steueraussetzung verbracht werden soll, der Name oder die Firma und die Anschrift des Abnehmers im Mitgliedstaat, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u00a0\u00a0\u00a0wenn das Mineral\u00f6l aus dem Steuergebiet ausgef\u00fchrt wurde, der Tag des Ausgangs aus dem Zollgebiet, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d)\u00a0\u00a0\u00a0wenn das Mineral\u00f6l in den F\u00e4llen des \u00a74 Abs1 Z1 aus dem Betrieb weggebracht wurde, die Art und die Menge pro Betankung, die Registrierung des Luftfahrzeuges und die Nummer des Betankungsscheines;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.\u00a0\u00a0\u00a0f\u00fcr die im Betrieb verwendeten anderen Stoffe die Art und die Menge sowie der Tag der Verwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a754. (1) \u2013 (2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Inhaber eines Luftfahrtunternehmens nach \u00a74 Abs1 Z1 hat Aufzeichnungen zu f\u00fchren, aus denen die Art und Menge des unversteuert bezogenen Mineral\u00f6ls und die gewerbsm\u00e4\u00dfig erbrachten Luftfahrt-Dienstleistungen hervorgehen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die \u2013 zur G\u00e4nze angefochtene \u2013 Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zur n\u00e4heren Regelung der steuerbeg\u00fcnstigten Verwendung von Luftfahrtbetriebsstoffen (Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung), BGBl\u00a0II 185/2017, idF BGBl\u00a0II 579/2020 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aufgrund des \u00a74 Abs2 Z5 des Mineral\u00f6lsteuergesetzes\u00a01995 (MinStG), BGBl\u00a0Nr\u00a0630/1994, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0117/2016 wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Definitionen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. In dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0'Fluglinienverkehr' die dem \u00f6ffentlichen Verkehr dienende, regelm\u00e4\u00dfige flugplanm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung nach \u00a74 Abs1 Z1 des Mineral\u00f6lsteuergesetzes\u00a01995 (MinStG) auf bestimmten Strecken;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0'Bedarfsflugverkehr' jede andere gewerbsm\u00e4\u00dfige Luftfahrt-Dienstleistung nach \u00a74 Abs1 Z1 MinStG;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0'Flugplan' das an die \u00d6ffentlichkeit gerichtete Angebot eines Luftfahrtunternehmens, w\u00e4hrend einer bestimmten, mehrere Monate umfassenden Periode zu bestimmten, im Voraus feststehenden Abflugzeiten Personen oder Sachen gewerbsm\u00e4\u00dfig zu bef\u00f6rdern oder ein gleichwertiges Angebot;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0'Luftfahrtunternehmen' Luftverkehrsunternehmen im Sinne des Luftfahrtgesetzes sowie sonstige Unternehmen, die \u00fcber eine Berechtigung zur entgeltlichen Erbringung von Luftfahrt-Dienstleistungen verf\u00fcgen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.\u00a0\u00a0\u00a0'Freischein Luftfahrt' (\u00a72 Abs2) die Bewilligung zur steuerfreien Verwendung von Luftfahrtbetriebsstoffen nach \u00a712 Abs1 Z1 MinStG f\u00fcr nach \u00a74 Abs1 Z1 MinStG beg\u00fcnstigte Luftfahrtunternehmen. Je nach Bewilligungsumfang ist dieser nach \u00a72 Abs2 dieser Verordnung als globaler, eingeschr\u00e4nkter oder Einzelfreischein auszustellen. Im Falle von \u00a72 Abs2 Z1 (globaler Freischein) und Z3 (Einzelfreischein) ist der Freischein als solcher auch Betankungsschein. Im Falle von \u00a72 Abs2 Z2 (eingeschr\u00e4nkter Freischein) ist f\u00fcr nach \u00a74 Abs1 Z1 MinStG beg\u00fcnstigte Luftfahrzeuge jeweils ein gesonderter Betankungsschein auszustellen (\u00a72 Abs3);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.\u00a0\u00a0\u00a0'Betankungsschein' (\u00a72 Abs3) die Bewilligung zur steuerfreien Verwendung von Luftfahrtbetriebsstoffen nach \u00a712 Abs1 Z1 MinStG f\u00fcr nach \u00a74 Abs1 Z1 MinStG beg\u00fcnstigte Luftfahrzeuge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bewilligungsarten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Die unversteuerte Abgabe von Luftfahrtbetriebsstoffen setzt einen Freischein Luftfahrt f\u00fcr das nach \u00a74 Abs1 Z1 MinStG beg\u00fcnstigte Luftfahrtunternehmen samt g\u00fcltigem Betankungsschein f\u00fcr das Luftfahrzeug voraus, in das die Luftfahrtbetriebsstoffe nach \u00a715 Abs3 MinStG abgegeben werden und von dem sie verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Globaler Freischein: Mit einem globalen Freischein wird einem Luftfahrtunternehmen mit Fluglinienverkehr die steuerfreie Verwendung von Luftfahrtbetriebsstoffen bewilligt. Dieser Freischein umfasst alle Luftfahrzeuge, die im Fluglinienverkehr vom Freischeininhaber eingesetzt werden. Der Einsatz im Fluglinienverkehr muss grunds\u00e4tzlich auf s\u00e4mtliche von ihm eingesetzten Luftfahrzeuge zutreffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0Eingeschr\u00e4nkter Freischein: Mit einem eingeschr\u00e4nkten Freischein wird einem Luftfahrtunternehmen die steuerfreie Verwendung von Luftfahrtbetriebsstoffen im Bedarfsflugverkehr bewilligt. Die Bewilligung umfasst nur jene Luftfahrzeuge, deren ausschlie\u00dfliche Nutzung in der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Luftfahrt nachgewiesen oder glaubhaft gemacht werden kann. Das Zollamt \u00d6sterreich kann in ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Einzelf\u00e4llen Ausnahmen von der ausschlie\u00dflichen gewerbsm\u00e4\u00dfigen Nutzung gew\u00e4hren, wenn durch die Ausnahme Steuerbelange nicht beeintr\u00e4chtigt werden, insbesondere die bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung der Luftfahrtbetriebsstoffe sichergestellt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0Einzelfreischein: Mit einem Einzelfreischein wird einem Luftfahrtunternehmen die steuerfreie Verwendung von Luftfahrtbetriebsstoffen f\u00fcr ein einzelnes Luftfahrzeug im Bedarfsflugverkehr einmalig bewilligt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Mit einem Betankungsschein wird dem Inhaber eines Freischeines Luftfahrt nach Abs2 der unversteuerte Bezug von Luftfahrtbetriebsstoffen f\u00fcr das betreffende Luftfahrzeug sowie deren steuerfreie Verwendung bewilligt. Gilt ein Freischein Luftfahrt nach Abs2 Z1 (globaler Freischein) und Z3 (Einzelfreischein) als solcher auch als Betankungsschein, ist dies auf dem Freischein ersichtlich zu machen. Im Falle von Abs2 Z2 (eingeschr\u00e4nkter Freischein) ist auf Grundlage des Freischeins Luftfahrt f\u00fcr jedes einzelne Luftfahrzeug der unversteuerte Bezug und die steuerfreie Verwendung durch einen gesonderten Betankungsschein zu bewilligen. Solche gesondert ausgestellten Betankungsscheine sind zu befristen (H\u00f6chstdauer drei Jahre). Auf Antrag des Freischeininhabers ist eine Verl\u00e4ngerung um jeweils bis zu drei Jahre m\u00f6glich. \u00a714 MinStG ist auf derartige Verl\u00e4ngerungen sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Im Freischein Luftfahrt sind insbesondere anzugeben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0die Art des Freischeins (Abs2 Z1, Z2 oder Z3);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0der Name (die Firma) und die Anschrift des zum unversteuerten Bezug und zur steuerfreien Verwendung berechtigten Luftfahrtunternehmens;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0gegebenenfalls der Zweck, zu dem die Luftfahrtbetriebsstoffe steuerfrei verwendet werden d\u00fcrfen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0gegebenenfalls der Zeitraum, innerhalb dessen Luftfahrtbetriebsstoffe unversteuert bezogen und steuerfrei verwendet werden d\u00fcrfen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.\u00a0\u00a0\u00a0f\u00fcr Einzelfreischeine nach Abs2 Z3 Angaben zum Luftfahrzeug (Registrierung des Luftfahrzeuges, Herstellerbezeichnung, Seriennummer) sowie eine Beschreibung der beg\u00fcnstigten Luftfahrt-Dienstleistung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Im gesonderten Betankungsschein sind insbesondere anzugeben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Verweis auf den Freischein Luftfahrt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0der Name (die Firma) und die Anschrift des zum unversteuerten Bezug und zur steuerfreien Verwendung berechtigten Luftfahrtunternehmens;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0Angaben zum Luftfahrzeug (Registrierung des Luftfahrzeuges, Herstellerbezeichnung, Seriennummer);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0gegebenenfalls eine Beschreibung der beg\u00fcnstigten Luftfahrt-Dienstleistung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.\u00a0\u00a0\u00a0der Zeitraum, innerhalb dessen Luftfahrtbetriebsstoffe unversteuert bezogen und steuerfrei verwendet werden d\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bewilligungserteilung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Der Antragsteller hat die Voraussetzungen f\u00fcr die Ausstellung des Freischeines Luftfahrt einschlie\u00dflich Betankungsschein darzulegen und nachzuweisen oder zumindest glaubhaft zu machen. Jedenfalls ist die gewerbsm\u00e4\u00dfige Luftfahrt-Dienstleistung zu beschreiben und anzugeben, welche Art Freischein Luftfahrt beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur Erlangung eines globalen Freischeins ist insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0das Bestehen eines Luftfahrtunternehmens durch Vorlage einer Betriebsgenehmigung nach der Verordnung (EG) Nr\u00a01008/2008 \u00fcber gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Luftverkehrsdiensten in der Gemeinschaft, ABl. Nr\u00a0L\u00a0293 vom 31.10.2008, S.\u00a03, oder einer Bewilligung nach \u00a712 Bundesgesetz \u00fcber den zwischenstaatlichen Luftverkehr sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf02d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0die flugplanm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung durch Vorlage eines bewilligten Flugplanes oder entsprechender Unterlagen \u00fcber ein gleichwertiges Angebot",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "nachzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Zur Erlangung eines eingeschr\u00e4nkten Freischeins sind insbesondere die Umst\u00e4nde dar- und offenzulegen, die die gewerbsm\u00e4\u00dfige Luftfahrt belegen (z. B. Gesch\u00e4ftsmodelle). Weiters sind die beg\u00fcnstigt eingesetzten Luftfahrzeuge und die Dauer ihres geplanten beg\u00fcnstigten Einsatzes anzugeben sowie ihre ausschlie\u00dfliche Nutzung in der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Luftfahrt nachzuweisen oder glaubhaft zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Zur Erlangung eines Einzelfreischeins sind beispielsweise der Bef\u00f6rderungsauftrag oder Frachtdokumente vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Zur Erlangung eines gesonderten Betankungsscheines (\u00a72 Abs3) ist der Freischein Luftfahrt, zu dem der Betankungsschein ausgestellt werden soll, anzugeben und die ausschlie\u00dfliche Nutzung des betreffenden Luftfahrzeugs in der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Luftfahrt nachzuweisen oder glaubhaft zu machen. Weiters ist die Dauer anzugeben, f\u00fcr die der Betankungsschein ausgestellt werden soll. Die Befristung endet jedenfalls zum Zeitpunkt des Ablaufs des betreffenden Freischeins Luftfahrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Sind amtliche Vordrucke oder Muster vorgesehen, so sind diese zu verwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unversteuerte Abgabe von Luftfahrtbetriebsstoffen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1) Im Zuge einer unversteuerten Abgabe von Luftfahrtbetriebsstoffen ist dem Steuer- oder Zolllagerinhaber das Vorhandensein eines g\u00fcltigen Betankungsscheines nachzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In den F\u00e4llen des \u00a72 Abs2 Z3 ist der Betankungsschein dem Steuer- oder Zolllagerinhaber vorzulegen und von diesem einzuziehen, aufzubewahren und dem Zollamt \u00d6sterreich auf Verlangen vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Einzelf\u00e4llen, in denen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0eine unmittelbare Abgabe des Luftfahrtbetriebsstoffs in das Luftfahrzeug nicht in Betracht kommt, weil das Luftfahrzeug f\u00fcr Fl\u00fcge in Not- und Krisenf\u00e4llen, insbesondere zu Rettungsfl\u00fcgen in Gebiete eingesetzt wird, die so weit von einem Steuer- oder Zolllager entfernt sind, dass es im Falle einer unmittelbaren Abgabe der Luftfahrtbetriebsstoffe aus dem Steuer- oder Zolllager zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Verz\u00f6gerungen des Rettungseinsatzes k\u00e4me, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0der unversteuert abgegebene Luftfahrtbetriebsstoff nur als Luftfahrtbetriebsstoff einsetzbar ist, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0die bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung insbesondere anhand von Aufzeichnungen l\u00fcckenlos dargelegt und Missbrauch ausgeschlossen werden kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "kann das Zollamt \u00d6sterreich auf Antrag des Verwenders im Zuge der Ausstellung des Betankungsscheines mit einem entsprechenden Vermerk von dem Erfordernis der unmittelbaren Abgabe der Luftfahrtbetriebsstoffe in das Luftfahrzeug aus einem Steuer- oder Zolllager absehen. Im Antrag hat der Verwender darzulegen, von welchen Standorten aus das Luftfahrzeug betankt werden soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verg\u00fctung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Zur Geltendmachung einer Verg\u00fctung nach \u00a75 Abs3a MinStG hat der Verwender der Luftfahrtbetriebsstoffe das Vorliegen der in \u00a74 Abs1 Z1 MinStG genannten Voraussetzungen sowie die bereits erfolgte Entrichtung der Mineral\u00f6lsteuer f\u00fcr die Luftfahrtbetriebsstoffe nachzuweisen oder zumindest glaubhaft zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Einzelf\u00e4llen, in denen eine unmittelbare Abgabe des Luftfahrtbetriebsstoffs in das Luftfahrzeug aus tats\u00e4chlichen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht in Betracht kommt, die bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung aber insbesondere anhand von Aufzeichnungen l\u00fcckenlos dargelegt und Missbrauch ausgeschlossen werden kann, kann das Zollamt \u00d6sterreich auf Antrag des Verwenders von dem Erfordernis der unmittelbaren Abgabe der Luftfahrtbetriebsstoffe in das Luftfahrzeug aus einem Steuer- oder Zolllager absehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Diese Verordnung tritt mit 1.\u00a0Oktober 2017 in Kraft und ist auf Mineral\u00f6le anzuwenden, die nach dem 30.\u00a0September 2017 als Luftfahrtbetriebsstoffe nach \u00a74 Abs1 Z1 MinStG abgegeben werden. Werden Freischeine Luftfahrt und gesonderte Betankungsscheine vor diesem Zeitpunkt ausgestellt, ist in diesen darauf hinzuweisen, dass diese erst ab 1.\u00a0Oktober 2017 wirksam werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00a72 Abs2 Z2, \u00a74 Abs2 und 3 und \u00a75 Abs2, jeweils in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0579/2020, treten mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragstellerin bringt vor, regelm\u00e4\u00dfig nach Amsterdam zu reisen, um ihren dort lebenden Bruder zu besuchen. Aus Gr\u00fcnden des Klimaschutzes reise sie meist mit der Bahn. Wegen ihres durchschnittlichen Einkommens m\u00fcsse sie gelegentlich aber auch die Leistungen von Luftfahrtunternehmen in Anspruch nehmen, die auf Grund der \u2013 behaupteterweise verfassungswidrigen \u2013 steuerlichen Beg\u00fcnstigung von Luftfahrtunternehmen gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 und \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 preislich viel g\u00fcnstiger, aber wesentlich klimasch\u00e4dlicher seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bringt die Antragstellerin zusammengefasst vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.1. Obwohl sich \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 unmittelbar nur an Unternehmer richte, sei die Antragstellerin als Nichtunternehmerin dennoch unmittelbar in ihrer Rechtssph\u00e4re betroffen, weil das UStG\u00a01994 seinem System nach gerade darauf abziele, dass die Umsatzsteuer letztlich vom Verbraucher und nicht vom Unternehmer zu tragen sei. Auf Grund des Belastungskonzepts sei die Umsatzsteuer als Verbrauchsteuer anzusehen; der Unternehmer sei nur aus technischen Gr\u00fcnden Steuerschuldner. Umsatzsteuerliche Regelungen w\u00fcrden mehr als rein faktische Reflexwirkungen gegen\u00fcber Verbrauchern entfalten, weil letztlich der tats\u00e4chliche Normadressat der Umsatzsteuer der Nichtunternehmer sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof habe in seinem Beschluss vom 30.\u00a0September 2020, G144-145/2020\u00a0ua, ausgef\u00fchrt, dass es von vielen Faktoren abh\u00e4nge, \"inwieweit die den Steuerschuldner treffende Abgabenlast am Markt auf Verbraucher \u00f6konomisch abw\u00e4lzbar ist und auch tats\u00e4chlich vom Steuerschuldner abgew\u00e4lzt wird\". Insoweit sei festzuhalten, dass die Umsatzsteuer ausweislich der dem Antrag beigelegten Bahntickets tats\u00e4chlich auf die Antragstellerin \u00fcberw\u00e4lzt worden sei, welche somit de facto Adressatin der Umsatzsteuer sei. Auch das dem Antrag beigelegte Flugticket zeige, dass die Antragstellerin vom System her die Umsatzsteuer zu tragen h\u00e4tte, wobei ihr hier allerdings eine Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a00,\u2013 in Rechnung gestellt worden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 sei nicht unmittelbar an die Antragstellerin gerichtet, betreffe diese aber ebenfalls unmittelbar in ihrer Rechtssph\u00e4re. \u00a722 MinStG\u00a02022 normiere zwar, dass die Steuerschuld f\u00fcr die Mineral\u00f6lsteuer den Inhaber des Steuerlagers treffe, doch sei auch die Mineral\u00f6lsteuer eine Verbrauchsteuer, die letztlich von den Konsumenten zu tragen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2. Der Verfassungsgerichtshof habe wiederholt eine unmittelbare Betroffenheit gleich der eines Normadressaten angenommen, wenn das Gesetz dem Inhalt und dem Zweck nach die durch ein Grundrecht gesch\u00fctzte Rechtssph\u00e4re von Antragstellern betroffen habe (vgl VfSlg\u00a013.038/1992; 19.892/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin werde durch \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 und \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG und Art2 StGG, auf Gleichheit vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art20 GRC, auf Leben gem\u00e4\u00df Art2 EMRK und Art2 GRC und auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK und Art7 GRC (vgl zu den insoweit ins Treffen gef\u00fchrten Bedenken Pkt.\u00a0III.1.2.) und damit unmittelbar in ihrer verfassungs- und unionsrechtlich gesch\u00fctzten Rechtssph\u00e4re verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.3. Der Grundrechtseingriff werde durch das Gesetz selbst bewirkt, ohne dass es eines Bescheides oder Gerichtsurteiles bed\u00fcrfe. \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 und \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 seien der Antragstellerin als Verbraucherin gegen\u00fcber unmittelbar wirksam. Die Umsatzsteuer werde Verbrauchern vom Unternehmer gem\u00e4\u00df \u00a711 UStG\u00a01994 in Rechnung gestellt und somit auf diese abgew\u00e4lzt. Vom Verbraucher seien f\u00fcr Flugtickets selbst bei gleichen Nettopreisen in jedem Fall weniger als f\u00fcr Bahntickets zu zahlen. F\u00fcr die von ihr gebuchte Flugreise nach Amsterdam seien der Antragstellerin \u20ac\u00a00,\u2013 als Umsatzsteuer ausgewiesen worden. Als Flugreisende profitiere die Antragstellerin im Rahmen der g\u00fcnstigen Flugpreise auch unmittelbar von der steuerlichen Beg\u00fcnstigung von Kerosin, ohne dass es hief\u00fcr eines Bescheides oder Gerichtsurteiles bed\u00fcrfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.4. Der Antragstellerin stehe kein zumutbarer anderer Weg zur Verf\u00fcgung, um ihre verfassungsrechtlichen Bedenken gegen die angefochtenen Bestimmungen an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen. Sie habe beim Kauf der Bahntickets zwingend auch die Umsatzsteuer an das Bahnunternehmen bezahlen m\u00fcssen, weil sie sonst kein Ticket kaufen und die Leistungen der Bahn nicht straffrei in Anspruch nehmen h\u00e4tte k\u00f6nnen. Es sei ihr unm\u00f6glich gewesen, insoweit einen Bescheid des Finanzamtes zu erlangen. Die Steuerbefreiung nach \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 habe sich ebenso unmittelbar auf den Kaufpreis ihres Flugtickets ausgewirkt, ohne dass sie insoweit die M\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tte, einen Bescheid zu erwirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Ihre Bedenken legt die Antragstellerin zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die umsatz- bzw verbrauchsteuerliche Bevorzugung des personenbezogenen Luftverkehrs durch \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 und \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 gegen\u00fcber dem \u2013 aus Sicht der Verbraucher bei kurzen bis mittellangen Strecken gleichwertigen, aber deutlich emissions\u00e4rmeren\u00a0\u2013 Bahnverkehr sei unsachlich, weil trotz des raschen Voranschreitens der Klimakrise klimasch\u00e4digendes Verhalten gef\u00f6rdert und klimafreundliches Verhalten bestraft werde. Es liege daher ein Versto\u00df gegen das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art7 B-VG und Art2 StGG vor. Schon jetzt seien die Ziele des \u00dcbereinkommens von Paris, BGBl\u00a0III 197/2016, ohne radikale Trendumkehr nicht einzuhalten. In \u00d6sterreich sei der Verkehr jener Sektor, dessen Treibhausgasemissionen von den Vorgaben des Klimaschutzgesetzes am st\u00e4rksten abwichen. Ohne radikale \u00c4nderung der Klimapolitik sei mit dem Verlust von \u00d6kosystemen, mit h\u00e4ufigeren Extremwetterereignissen und mit immer st\u00e4rker ausgepr\u00e4gten Hitzeperioden zu rechnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin sei durch das mit einer Multiple-Sklerose-Erkrankung zusammenh\u00e4ngende Uhthoff-Ph\u00e4nomen von den Folgen der Klimakrise konkret in ihrer Gesundheit und k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t betroffen. F\u00fcr die Antragstellerin bedeute dies, dass sie bereits bei einem mittleren Anstieg der Au\u00dfentemperaturen stark in ihrer Gehf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt sei; bei Temperaturen um 30\u00a0Grad Celsius sei sie auf einen Rollstuhl angewiesen. Die steuerliche Beg\u00fcnstigung von Luftfahrtunternehmen verletzte die Antragstellerin in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten nach Art2 EMRK und Art2 GRC sowie nach Art8 EMRK und Art7 GRC, weil den Staat aus diesen Grundrechten abzuleitende Schutzpflichten tr\u00e4fen. Die \u00fcberaus bedrohlichen Folgen der Klimakrise f\u00fcr das Leben und die Gesundheit der Menschen in \u00d6sterreich und f\u00fcr den Wirtschaftsstandort st\u00fcnden wissenschaftlich au\u00dfer Zweifel. Die n\u00f6tigen Schutzma\u00dfnahmen m\u00fcssten nun ergriffen werden, weil sp\u00e4ter gesetzte Ma\u00dfnahmen nicht mehr wirksam w\u00e4ren. Dem Staat stehe zwar in der Frage, welche Schutzma\u00dfnahmen wann zu ergreifen sind, ein gewisser Spielraum zu. Sich den Schutzpflichten aktiv zu widersetzen, sei jedoch unzul\u00e4ssig. Die Unt\u00e4tigkeit anderer Staaten entbinde \u00d6sterreich nicht von seinen Schutzpflichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ber\u00fchrt seien dar\u00fcber hinaus auch Art6 und 13 EMRK sowie Art37 und 47 GRC. Die angefochtenen Bestimmungen verstie\u00dfen zudem gegen \u00a73 des Bundesverfassungsgesetzes \u00fcber die Nachhaltigkeit, den Tierschutz, den umfassenden Umweltschutz, die Sicherstellung der Wasser- und Lebensmittelversorgung und die Forschung, BGBl\u00a0I 111/2013, idF BGBl\u00a0I 82/2019 und gegen Art3 Abs3 EUV, Art11 AEUV, Art114 Abs3 bis 5 AEUV und Art191 bis 193 AEUV, die bei der Auslegung der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte zu ber\u00fccksichtigen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Umsatzsteuerbefreiung der Bef\u00f6rderung von Personen mit Luftfahrzeugen gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 und die Steuerbefreiung f\u00fcr Mineral\u00f6l gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 seien daher aufzuheben. Die \u00fcbrigen angefochtenen Bestimmungen des UStG\u00a01994 und des MinStG\u00a02022 sowie die Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung st\u00fcnden mit den aufzuhebenden Vorschriften in einem untrennbaren Zusammenhang.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Bundesminister f\u00fcr Finanzen hat die Akten betreffend das Zustandekommen der Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der dem Antrag wie folgt entgegengetreten wird (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die Antragstellerin begr\u00fcndet den Antrag auf Aufhebung der Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung mit Gesetzwidrigkeit [infolge] Wegfalls der verfassungswidrigen Gesetzesgrundlage. [\u2026] Das Vorbringen ist aus Sicht des Bundesministers f\u00fcr Finanzen jedoch nicht geeignet, eine aktuelle Beeintr\u00e4chtigung rechtlich gesch\u00fctzter Interessen der Antragstellerin darzulegen. Die Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung regelt das Verfahren der Gew\u00e4hrung von Mineral\u00f6lsteuerbeg\u00fcnstigungen an bestimmte Luftfahrtunternehmen. Die Antragstellerin ist nicht Normadressatin dieser Regelung. Selbst wenn man ihren Ausf\u00fchrungen folgte und \u2013 entgegen der Einsch\u00e4tzung des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen \u2013 eine Mineral\u00f6lsteuerbeg\u00fcnstigung f\u00fcr die Binnenluftfahrt zur Personenbef\u00f6rderung als verfassungswidrig erachtete, f\u00e4nde diese Verordnung auf internationale Fl\u00fcge und auch auf Frachtfl\u00fcge und die Erbringung sonstiger gewerblicher Dienstleistungen im Sinne des \u00a74 Abs1 Z1 MinStG unver\u00e4ndert Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus Sicht des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen ist zudem die Grundlage der Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung nicht verfassungswidrig, denn einerseits h\u00e4lt es den Individualantrag nach Art140 Abs1 B-VG f\u00fcr unzul\u00e4ssig. Andererseits teilt das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen die von der Antragstellerin gesehene Gleichwertigkeit von Bahnverkehr und innerkontinentalem bzw inner\u00f6sterreichischem Flugverkehr nicht und sieht die unterschiedliche steuerliche Behandlung zudem sachlich gerechtfertigt. Der behauptete Versto\u00df gegen den Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG sowie Art20 GRC liegt somit nach Ansicht des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut Treibhausgasbilanz\u00a02018 des Umweltbundesamts weist der Sektor Verkehr im Jahr\u00a02018 (in Vor-Corona- Zeiten) THG-Emissionen im Ausma\u00df von ca\u00a023,9\u00a0Mio. Tonnen CO2-\u00c4quivalent auf, die CO2-Emissionen aus dem ausschlie\u00dflich innerstaatlichen Flugverkehr betrugen im Jahr 2018 ca\u00a046.000\u00a0Tonnen (https://www.umweltbundesamt.at/fileadmin/site/aktuelles/veranstaltungen/2020/THG-Bilanz_2018_Hintergrundinformation.pdf) und nur einen Bruchteil an den gesamten Treibhausgas-Emissionen \u00d6sterreichs (rund 0,1\u00a0% bzw 0,04\u00a0Mio. Tonnen CO2-\u00c4quivalent im Jahr\u00a02017; siehe auch Klimaschutzbericht 2019 des Umweltbundesamtes (S\u00a0108 bzw S\u00a037; https://www.umweltbundesamt.at/fileadmin/site/publikationen/REP0702.pdf; abgefragt am 22.\u00a0April 2020). Die Auffassung der Antragstellerin, dass im MinStG vorgesehene Steuerbefreiungen zugunsten des Flugverkehrs im Widerspruch zu den sich aus Art2 EMRK (bzw Art2 GRC) und Art8 EMRK (bzw Art7 GRC) ergebenden Schutzpflichten st\u00fcnden, ist f\u00fcr das Bundesministerium f\u00fcr Finanzen nicht nachvollziehbar, der Antrag sohin auch unbegr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem ist auf die \u00c4nderung der Rechtslage im Bereich der Elektrizit\u00e4tsabgabe durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a018/2020 hinzuweisen, wonach Bahnstrom im Steuergebiet von einer weitreichenden Steuerbefreiung profitiert, andernfalls nur einer stark erm\u00e4\u00dfigten Elektrizit\u00e4tsabgabe unterliegt[\u2026] [\u2013] Umst\u00e4nde, auf die die Antragstellerin allerdings nicht eingeht (S\u00a063 des Antrags).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch sind bereits mit der Einf\u00fchrung einer Flugabgabe Einnahmen erzielt worden, wodurch den umweltpolitischen Bedenken der Antragstellerin im Ergebnis zumindest teilweise bereits Rechnung getragen wurde. Im \u00dcbrigen wurde entsprechend dem Regierungsprogramm 2020\u00a0\u2013\u00a02024 die Flugabgabe novelliert (Art8 KonStG 2020, BGBl\u00a0I Nr\u00a096/2020). Gerade in dem von der Antragstellerin hervorgehobenen Bereich der Kurzstreckenfl\u00fcge wurde eine deutlich h\u00f6here steuerliche Belastung im Vergleich zu der fr\u00fcheren Regelung festgelegt (Erh\u00f6hung von 3,50\u00a0Euro auf 30\u00a0Euro je Passagier, wenn die Entfernung zwischen dem inl\u00e4ndischen Flughafen, von dem aus der Abflug erfolgt, und dem Zielflugplatz weniger als 350\u00a0km betr\u00e4gt bzw auf 12\u00a0Euro in sonstigen F\u00e4llen). Im Unterschied zur Mineral\u00f6lsteuer, die aufgrund der Energiebesteuerungsrichtlinie sowie internationaler Abkommen zumindest im internationalen Luftverkehr nicht erhoben werden darf, hat die Flugabgabe den Vorteil, sowohl im internationalen wie auch im blo\u00df inl\u00e4ndischen Flugverkehr anzufallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu Art8 des Konjunkturst\u00e4rkungsgesetzes\u00a02020, BGBl\u00a0I Nr\u00a096/2020, f\u00fchren die Erl\u00e4uterung[en] (RV\u00a0287 27.\u00a0GP) aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Zu Artikel 8 (\u00c4nderung des Flugabgabegesetzes):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung schn\u00fcrte im Zuge des Regierungs\u00fcbereinkommens\u00a02020-2024 und in Verfolgung einer \u00f6kosozialen Steuerreform im Kampf gegen die Klimakrise ein Gesamtpaket an Klimama\u00dfnahmen, wobei auch auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Standortes \u00d6sterreich Wert gelegt werden soll. Diesen Zielen soll mit steuerlich-\u00f6kologischen Ma\u00dfnahmen entsprochen werden. Ein Festsetzen der Flugabgabe von 30\u00a0Euro pro Flugticket bei Kurzstreckenfl\u00fcgen, bei denen die Entfernung zwischen dem inl\u00e4ndischen Abflughafen und dem Zielflugplatz weniger als 350\u00a0km betr\u00e4gt, und 12\u00a0Euro f\u00fcr sonstige Fl\u00fcge f\u00fchrt zu einer deutlichen Erh\u00f6hung der Flugabgabe f\u00fcr die Kurz- und Mittelstrecke sowie einer Senkung bei der Langstrecke.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu Z1 (\u00a75 Abs1 und 2):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die beabsichtigte Tarif\u00e4nderung sollen prim\u00e4r das Ziel einer forcierten Inanspruchnahme von \u00f6kologisch g\u00fcnstigeren Alternativen zum Flugverkehr, insbesondere auf der 'K\u00fcrzeststrecke' verfolgt und entsprechende Lenkungseffekte herbeigef\u00fchrt werden. Die Ma\u00dfnahme soll weiters administrative Vereinfachungen f\u00fcr den \u00f6sterreichischen Luftverkehr mit sich bringen und der Sicherstellung der internationalen Drehkreuzfunktion des Flughafens Wien dienen. Sie soll in einer Gesamtbetrachtung ein ausgewogenes Ma\u00df zwischen wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zielen in den Vordergrund stellen \u2026\u00a0.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angemerkt sei zudem, dass zahlreiche der Bestimmungen, auf die sich die Antragstellerin st\u00fctzt, um im Lichte der Klimakrise das Bestehen grundrechtlicher Schutzpflichten zu untermauern, nicht einschl\u00e4gig sind. So ist das im Antrag genannte \u00dcbereinkommen von Paris, BGBl\u00a0III Nr\u00a0197/2016, (vgl zB Seite\u00a049 und 67\u00a0f. des Antrages) ein v\u00f6lkerrechtlicher Vertrag, der unter Erf\u00fcllungsvorbehalt (Art50 Abs2 B-VG) genehmigt worden ist, sodass er zun\u00e4chst nur eine v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung der Republik \u00d6sterreich erzeugt und innerstaatlich nicht unmittelbar anwendbar ist (vgl auch VfSlg\u00a020.185/2017). Auch sind die von der Antragstellerin f\u00fcr relevant angesehenen umweltbezogenen Staatsziele (vgl [\u2026] Seite\u00a021 des Antrages), die sich insbesondere aus dem B-VG Nachhaltigkeit ergeben, nicht ergiebig, zumal sich daraus keine subjektiven Rechte ableiten lassen (vgl dazu [\u2026] \u00d6hlinger/Eberhard, Verfassungsrecht12, [Rz]\u00a090). Das gleiche gilt f\u00fcr den von der Antragstellerin relevierten Grundsatz des Umweltschutzes, der in Art37 GRC verankert ist. Art37 GRC adressiert dem Wortlaut nach 'die Politiken der Union' und damit die Einrichtungen und Organe der EU, nicht jedoch die nationalen Gesetzgeber. Dies verdeutlicht, dass die Bestimmung nicht [dem] nationalen Gesetzgeber entgegengehalten werden kann. Zudem ist Art37 GRC lediglich ein Grundsatz, der dem Einzelnen kein subjektives Recht einr\u00e4umt (vgl Madner in Holoubek/Lienbacher [Hrsg.], GRC-Kommentar, Art37, [Rz]\u00a014; vgl [\u2026] auch VfSlg\u00a020.185/2017, worin es ua hei\u00dft: 'Art37 GRC ist [\u2026] \u2013 abgesehen davon, dass seine Bedeutung als Grundsatz in Verfahren vor einem mitgliedstaatlichen Gericht begrenzt ist [\u2026]\u00a0\u2013 kein \u00fcber das BVG Nachhaltigkeit hinausgehender Inhalt beizumessen.')",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend ist der Bundesminister f\u00fcr Finanzen der Auffassung, dass die geforderten Prozessvoraussetzungen [\u2026] nicht vorliegen, der Antrag nicht ausreichend begr\u00fcndet ist bzw der angef\u00fchrte Grund nicht zutrifft und der Antrag somit unzul\u00e4ssig, in eventu unbegr\u00fcndet ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages wie folgt entgegengetreten wird (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Zur rechtlichen Betroffenheit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei den angefochtenen Bestimmungen handelt es sich um Regelungen, die steuerliche Beg\u00fcnstigungen ua f\u00fcr Luftfahrtunternehmen vorsehen, bzw um Regelungen, die mit der Gew\u00e4hrung dieser Beg\u00fcnstigungen in Zusammenhang stehen. Normadressaten der betreffenden Regelungen sind folglich nur diese Unternehmer. Der Umstand, dass die Umsatzsteuer sowie die Mineral\u00f6lsteuer \u00fcblicherweise als Verbrauchsteuern bezeichnet werden \u2013 und damit einhergehend nach Auffassung der Antragstellerin letztlich von Verbrauchern getragen werden [\u2026]\u00a0\u2013 \u00e4ndert daran nichts; nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes handelt es sich dabei blo\u00df um eine wirtschaftliche Auswirkung und nicht um einen Eingriff in die Rechts[s]ph\u00e4re der Antragstellerin (vgl VfSlg\u00a08292/1978, zur (damaligen) erh\u00f6hten (30\u00a0%-igen) Umsatzsteuer auf Lieferungen von Pkw). Der Verfassungsgerichtshof hat dieses Ergebnis etwa in VfSlg\u00a012.275/1990 und j\u00fcngst in seinem Erkenntnis G144/2020\u00a0ua ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Umstand, dass im vorliegenden Verfahren die Antragstellerin auch Flugreisen unternimmt, vermag alleine eine Antragslegitimation nicht zu begr\u00fcnden. Aus den Erw\u00e4gungen des Verfassungsgerichtshofes in G144/2020 ua, einen Eingriff 'schon deshalb' zu verneinen[,] 'da die Antragsteller nach ihren Angaben f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Personenbef\u00f6rderungsdienstleistungen nicht die Leistungen von Luftfahrtunternehmen in Anspruch nehmen (wollen), sondern jene von Eisenbahnunternehmen', kann nicht abgeleitet werden, dass mit den angefochtenen Bestimmungen in die Rechtssph\u00e4re von Flugreisenden eingegriffen w\u00fcrde. Vielmehr bleibt es auch in diesen F\u00e4llen bei einer lediglich wirtschaftlichen Auswirkung durch eine allf\u00e4llige Auswirkung der Steuer bzw -befreiung auf den vertraglich vereinbarten Preis der jeweiligen Leistung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst im Fall einer etwaigen Weitergabe der Beg\u00fcnstigungen wirkt sich die Weitergabe der Beg\u00fcnstigung auf die Antragstellerin als Fluggast nicht nachteilig aus, wie die Antragstellerin auf Seite\u00a041 ausf\u00fchrt: 'Als Flugreisende profitiert die Antragstellerin auch unmittelbar von der steuerlichen Beg\u00fcnstigung des Treibstoffes Kerosin im Rahmen der g\u00fcnstigen Flugpreise'. Es liegt also insoweit keine Beschwer vor [\u2026]: Dies gilt umso mehr, als die Antragstellerin kein Fluggast einer Inlandsstrecke (diese Strecken unterliegen der Umsatzsteuer), sondern nach ihrem Vorbringen ein 'grenz\u00fcberschreitender' Fluggast ist. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zum Pr\u00fcfungsumfang",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die Umsatzsteuerbefreiung in \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 ist [\u2026] auf eine konkrete Bestimmung in der Beitrittsakte zur\u00fcckzuf\u00fchren. Insoweit stellt sich die Frage, ob eine normative Einheit [\u2026] zwischen [der] Befreiung im UStG\u00a01994 und der Erm\u00e4chtigung in der Beitrittsakte besteht. Bejaht man [eine] solche normative Einheit, w\u00e4ren auch die relevanten Bestimmungen der Beitrittsakte \u2013 unter Heranziehung des Art140a B-VG, da es sich dabei um einen Staatsvertrag handelt \u2013 mitanzufechten [\u2026]. Da dies im Antrag nicht geschehen ist, k\u00f6nnte er sich auch deshalb als unzul\u00e4ssig erweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Darlegung der Bedenken",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bedenken der Antragstellerin richten sich gegen die steuerrechtliche Bevorzugung des personenbezogenen (grenz\u00fcberschreitenden) Flugverkehrs gegen\u00fcber dem Bahnverkehr (zB Seite\u00a049 des Antrages). \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 regelt die Mineral\u00f6lsteuerbefreiung f\u00fcr sogenannte 'Luftfahrt-Dienstleistungen'. Darunter sind nach dem zweiten Halbsatz neben der hier verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Personenbef\u00f6rderung mit Luftfahrzeugen auch die gewerbsm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung von '[\u2026] Sachen und sonstige gewerbsm\u00e4\u00dfige Dienstleistungen, die mittels eines [Luftfahrzeuges] unmittelbar an den Kunden des Luftfahrtunternehmens erbracht werden'[,] zu verstehen. Insbesondere gegen eine steuerbeg\u00fcnstigte Bef\u00f6rderung von Sachen erheben die Antragssteller jedoch keine Bedenken im Einzelnen iSd \u00a762 VfGG[,] noch behaupten sie[,] konkret dadurch im Gleichheitsrecht verletzt zu sein. Der Antrag erweist sich nach Auffassung der Bundesregierung insoweit auch als zu weit gefasst: Zur Beseitigung der behaupteten Verfassungswidrigkeit w\u00e4re es sohin ausreichend, die Wortfolge 'Personen oder' im zweiten Halbsatz des \u00a74 Abs1 Z1 MinStG 2022 aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zum Antragsbegehren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es f\u00e4llt auf, dass die zentrale Mineral\u00f6lsteuerbefreiungsbestimmung f\u00fcr Luftfahrtbetriebsstoffe, \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022, im f\u00f6rmlichen Aufhebungsbegehren [in] Abschnitt\u00a08 des Antrages nicht zur Aufhebung beantragt wird (in die gegenteilige Richtung deutet aber das Rubrum und die inhaltliche Argumentation). Falls der Verfassungsgerichtshof nicht nur von einem unbeachtlichen Schreibversehen ausgeht, stellt die Bundesregierung zur Erw\u00e4gung, das Antragsbegehren bez\u00fcglich des MinStG\u00a02022 mangels hinl\u00e4nglicher Deutlichkeit als unzul\u00e4ssig anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Zusammenfassung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend ist die Bundesregierung der Auffassung, dass der Antrag [\u2026] die Prozessvoraussetzungen nicht erf\u00fcllt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 und Art140 Abs1 Z1 litc B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen und die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Verfassungswidrigkeit bzw Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn das Gesetz bzw die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist. Wie der Verfassungsgerichtshof in seiner mit VfSlg\u00a08009/1977 und 8058/1977 beginnenden st\u00e4ndigen Rechtsprechung ausgef\u00fchrt hat, ist daher grundlegende Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation, dass das Gesetz bzw die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re der betroffenen Person unmittelbar eingreift und sie \u2013 im Falle seiner Verfassungswidrigkeit bzw ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt. Hiebei hat der Verfassungsgerichtshof vom Antragsvorbringen auszugehen und lediglich zu pr\u00fcfen, ob die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrten Wirkungen solche sind, wie sie Art139 Abs1 Z3 und Art140 Abs1 Z1 litc B-VG als Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation fordert (vgl zB VfSlg\u00a010.353/1985, 15.306/1998, 16.890/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages betreffend die Wortfolge \"und Luftfahrzeugen\" in \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Wie der Verfassungsgerichtshof in st\u00e4ndiger Rechtsprechung dargelegt hat, entfaltet eine im Zeitpunkt der Entscheidung des Gerichtshofes bereits au\u00dfer Kraft getretene Norm f\u00fcr die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers regelm\u00e4\u00dfig nicht mehr die eine Antragstellung rechtfertigende unmittelbare Wirkung. Das Ziel eines Verfahrens nach Art140 Abs1 Z1 litc B-VG, die rechtswidrige Norm ohne Verzug mit genereller Wirkung aus dem Rechtsbestand zu entfernen, ist mit dem Au\u00dferkrafttreten fortgefallen (zB VfSlg\u00a09868/1983, 11.365/1987, 12.182/1989, 12.413/1990, 12.999/1992, 14.033/1995, 15.116/1998 und 16.145/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Wie die Antragstellerin in ihrer nachtr\u00e4glichen Eingabe (s\u00a0Pkt.\u00a0I.2.) zutreffend ausf\u00fchrt, wurde \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 in der (im urspr\u00fcnglichen Antrag genannten) Fassung BGBl\u00a0I 104/2019 bzw in der (in der nachtr\u00e4glichen Eingabe genannten) \u2013 gleichlautenden \u2013 \"Fassung bis einschlie\u00dflich BGBl\u00a0I [10/2022]\" mit dem Abgaben\u00e4nderungsgesetz\u00a02022 (Abg\u00c4G\u00a02022), BGBl\u00a0I 108/2022, dergestalt ge\u00e4ndert, dass nach der Wortfolge \"Bef\u00f6rderungen von Personen mit\" das Wort samt Satzzeichen \"Eisenbahnen,\" eingef\u00fcgt wurde. \u00a76 Abs1 Z3 litd idF BGBl\u00a0I 108/2022 ist mit 1.\u00a0J\u00e4nner\u00a02023 in Kraft getreten und auf Ums\u00e4tze und sonstige Sachverhalte anzuwenden, die nach dem 31.\u00a0Dezember 2022 ausgef\u00fchrt werden bzw sich ereignen (\u00a728 Abs58 Z2 UStG\u00a01994 idF BGBl\u00a0I 108/2022). Somit ist seit dem 1.\u00a0J\u00e4nner 2023 die grenz\u00fcberschreitende Personenbef\u00f6rderung nicht nur mit Luftfahrzeugen (oder Schiffen), sondern auch mit Eisenbahnen, echt von der Umsatzsteuer befreit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund des Antragsvorbringens, wonach die Steuerbefreiung der grenz\u00fcberschreitenden Personenbef\u00f6rderung mit Luftfahrzeugen bei gleichzeitig bestehender Steuerpflicht der deutlich emissions\u00e4rmeren Personenbef\u00f6rderung mit Eisenbahnen unsachlich sei, weil trotz des raschen Voranschreitens der Klimakrise die Inanspruchnahme des klimasch\u00e4dlicheren Verkehrsmittels gef\u00f6rdert und die Inanspruchnahme des klimafreundlicheren Verkehrsmittels p\u00f6nalisiert werde, steht die angefochtene Wortfolge \"und Luftfahrzeugen\" in \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994, welche durch das Abg\u00c4G\u00a02022 im Wortlaut nicht ver\u00e4ndert wurde, in einem untrennbaren Zusammenhang mit dem durch das Abg\u00c4G 2022 neu in diese Bestimmung eingef\u00fchrten Wort samt Satzzeichen \"Eisenbahnen,\". Damit ist aber davon auszugehen, dass \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 mit dem Inkrafttreten des Abg\u00c4G\u00a02022 am 1.\u00a0J\u00e4nner 2023 als insgesamt neu erlassen anzusehen ist (vgl etwa VfSlg\u00a018.284/2007; vgl auch VfSlg\u00a015.203/1998 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Da \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 in der Fassung BGBl\u00a0I 104/2019 bzw in der gleichlautenden \"Fassung bis einschlie\u00dflich BGBl\u00a0I [10/2022]\" damit nicht mehr in Kraft steht, fehlt der Antragstellerin insoweit die \u2013 nicht blo\u00df im Zeitpunkt der Einbringung des Individualantrages, sondern auch im Zeitpunkt der Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes hier\u00fcber \u2013 erforderliche Betroffenheit durch diese Bestimmung und damit die Legitimation zu deren Anfechtung (s\u00a0VfSlg\u00a013.057/1992, 13.794/1994 und 14.313/1995). Mangels Legitimation der Antragstellerin ist dem Verfassungsgerichtshof auch der mit nachtr\u00e4glicher Eingabe begehrte Ausspruch, dass \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 \"in der Fassung bis einschlie\u00dflich BGBl\u00a0I [10/2022]\" verfassungswidrig war, verwehrt (vgl\u00a0\u2013 auch im Hinblick auf Art140 Abs4 B-VG\u00a0\u2013 VfSlg\u00a010.819/1986).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Voraussetzung der Antragslegitimation ist dar\u00fcber hinaus nicht blo\u00df, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch das angefochtene Gesetz \u2013 im Hinblick auf dessen Verfassungswidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, sondern vielmehr, dass das Gesetz in die Rechtssph\u00e4re der betreffenden Person nachteilig eingreift und diese \u2013 im Fall der Verfassungswidrigkeit \u2013 verletzt. Auch diese Voraussetzung liegt in Bezug auf \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 (in der au\u00dfer Kraft getretenen Fassung BGBl\u00a0I 104/2019 bzw \"bis einschlie\u00dflich BGBl\u00a0I [10/2022]\") nicht vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verpflichtung zur Entrichtung der Umsatzsteuer trifft den Unternehmer, der steuerbare Ums\u00e4tze ausf\u00fchrt (\u00a72 UStG\u00a01994). Die Auswirkung der Umsatzsteuer auf das im abzuschlie\u00dfenden Rechtsgesch\u00e4ft vereinbarte Entgelt ist nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes allein wirtschaftlicher und nicht rechtlicher Natur (vgl bereits VfSlg\u00a08292/1978). Dies gilt selbst dann, wenn das Gesetz dem Unternehmer ein Wahlrecht einr\u00e4umt, eine steuerbefreite Leistung steuerpflichtig zu behandeln (vgl VfGH\u00a012.6.2020, G263/2019). Umsatzsteuerrechtliche Vorschriften sind in Anbetracht der diesen Regelungen zugrunde liegenden Belastungskonzeption grunds\u00e4tzlich nicht geeignet, den Verbraucher in seiner Rechtssph\u00e4re zu verletzen. Dies gilt auch f\u00fcr den Fall der Antragstellerin (vgl dazu auch Pkt.\u00a0IV.4.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages betreffend \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Antragstellerin behauptet, durch \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 unmittelbar in ihrer Rechtssph\u00e4re betroffen zu sein, weil nach dieser gesetzlichen Bestimmung die Steuerschuld f\u00fcr die Mineral\u00f6lsteuer zwar den Inhaber des Steuerlagers treffe, sie als Verbraucherin aber die tats\u00e4chliche Normadressatin sei. Sie werde durch \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten und damit unmittelbar in ihrer verfassungs- und unionsrechtlich gesch\u00fctzten Rechtssph\u00e4re verletzt (s\u00a0insoweit bereits oben Pkt.\u00a0III.1.1).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Wie der Verfassungsgerichtshof schon im Beschluss vom 30.\u00a0September 2020, G144-145/2020\u00a0ua, ausgesprochen hat, ist dieses Vorbringen vor dem Hintergrund der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zur Zul\u00e4ssigkeit von Individualantr\u00e4gen nicht geeignet darzulegen, dass die Antragstellerin Normadressatin ist bzw durch die angefochtenen Normen unmittelbar in ihren Rechten verletzt wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im gegebenen Zusammenhang ist zu beachten, dass \u2013 was die Antragstellerin auch erkennt \u2013 die Verpflichtung zur Entrichtung der Mineral\u00f6lsteuer den Inhaber des Steuerlagers gem\u00e4\u00df \u00a722 MinStG\u00a02022 trifft. Dabei h\u00e4ngt es von vielen Faktoren ab, inwieweit eine aus dem Entfall einer Steuerbefreiung den Steuerschuldner treffende Abgabenlast am Markt auf die Verbraucher \u00f6konomisch abw\u00e4lzbar ist und auch tats\u00e4chlich vom Steuerschuldner abgew\u00e4lzt wird. Hieraus ergibt sich, dass Verbraucher durch verbrauchsteuerliche Bestimmungen, die eine Steuerpflicht oder Steuerbefreiung vorsehen, ungeachtet der Belastungskonzeption der Abgaben als Verbrauchsteuern, selbst dann nicht in ihren Rechten verletzt w\u00e4ren, wenn die Abgabenlast allenfalls auf die Verbraucher \u00fcberw\u00e4lzt w\u00fcrde (vgl auch insoweit VfSlg\u00a08292/1978).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Soweit sich der Antrag gegen die Wortfolge \"und Luftfahrzeugen\" in \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 und gegen \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 richtet, ist er daher \u2013 mangels Legitimation \u2013 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen. Entgegen der Auffassung der Antragstellerin vermag daran auch der Umstand nichts zu \u00e4ndern, dass der Verfassungsgerichtshof auch nicht unmittelbar von einer Regelung betroffene Personen als Normadressaten angesehen hat, wenn durch die Regelung ihrem Inhalt und Zweck nach nicht nur deren tats\u00e4chliche Situation ber\u00fchrt wird, sondern auch in deren\u00a0\u2013 insbesondere durch verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Rechte gepr\u00e4gte\u00a0\u2013 Rechtssph\u00e4re eingegriffen wird (vgl VfSlg\u00a019.349/2011, 19.892/2014). \u00a76 Abs1 Z3 litd UStG\u00a01994 und \u00a74 Abs1 Z1 MinStG\u00a02022 sind n\u00e4mlich ihrem Inhalt und Zweck nach nicht von einer solchen Wirkung auf die Antragstellerin als Verbraucherin, dass diese als Normadressatin anzusehen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Bei diesem Ergebnis ist auch der \"wegen des Wegfalls der verfassungswidrigen Gesetzesgrundlage\" erhobene Antrag auf Aufhebung der Luftfahrtbeg\u00fcnstigungsverordnung mangels Darlegung von Bedenken zur\u00fcckzuweisen (vgl insoweit schon VfGH\u00a030.9.2020, G144-145/2020\u00a0ua, Pkt.\u00a0IV.4.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}