{
    "document_id": "JFT_20230613_23E00818_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein syrischer Staatsangeh\u00f6riger und seit 14.\u00a0Dezember 2016 anerkannter Schutzberechtigter in Griechenland. Ihm wurde ein Aufenthaltstitel mit einer G\u00fcltigkeit bis 14.\u00a0Dezember 2019 beziehungsweise ein Reisedokument mit einer G\u00fcltigkeit vom 22.\u00a0September 2017 bis 21.\u00a0September 2022 ausgestellt. Am 6.\u00a0November 2017 stellte er in \u00d6sterreich seinen ersten Antrag auf internationalen Schutz. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl wies den Antrag mit Bescheid vom 12.\u00a0April 2018 gem\u00e4\u00df \u00a74a AsylG 2005 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck, sprach aus, dass sich der Beschwerdef\u00fchrer nach Griechenland zur\u00fcckzubegeben habe, erteilte keinen Aufenthaltstitel nach \u00a757 leg\u00a0cit, ordnete die Au\u00dferlandesbringung nach \u00a761 Abs1 Z1 FPG an und stellte fest, dass die Abschiebung nach Griechenland gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs2 leg\u00a0cit zul\u00e4ssig sei. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wurde mit Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 4.\u00a0Juli 2018 als unbegr\u00fcndet abgewiesen. In der Folge wurde der Beschwerdef\u00fchrer am 7.\u00a0Juli 2018 nach Griechenland \u00fcberstellt. Am 17.\u00a0Juli 2022 stellte er in \u00d6sterreich erneut einen Antrag auf internationalen Schutz und gab an, Griechenland verlassen zu haben, weil seine Frau, seine Eltern und vier Schwestern im Bundesgebiet leben w\u00fcrden. \"In Griechenland sei die Lage f\u00fcr Asylanten sehr schlecht, er habe keine Unterst\u00fctzung, keine Hilfe von Beh\u00f6rden und keinen Job erhalten.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl wies den Antrag mit Bescheid vom 9.\u00a0August 2022 nach \u00a74a AsylG 2005 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck, sprach aus, dass sich der Beschwerdef\u00fchrer nach Griechenland zur\u00fcckzubegeben habe, erteilte keinen Aufenthaltstitel nach \u00a757 leg\u00a0cit, ordnete die Au\u00dferlandesbringung nach \u00a761 Abs1 Z1 FPG an und stellte fest, dass die Abschiebung nach Griechenland gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs2 leg\u00a0cit zul\u00e4ssig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 27.\u00a0J\u00e4nner 2023 ohne Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht geht davon aus, dass dem Beschwerdef\u00fchrer im Fall seiner R\u00fcckkehr keine Verletzung seiner nach Art3 EMRK bzw Art4 GRC gew\u00e4hrleisteten Rechte drohe und f\u00fchrt dazu aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Konkrete Vorf\u00e4lle habe es in Griechenland nicht gegeben. Dar\u00fcber hinaus brachte der Beschwerdef\u00fchrer im Wesentlichen vor, dass die Lage in Griechenland sehr schlecht gewesen sei. Die Situation sei nicht wie in \u00d6sterreich. Er habe zwar in Griechenland eine eigene Unterkunft gehabt, jedoch habe er diese immer wieder wechseln m\u00fcssen, da die Vertr\u00e4ge nur f\u00fcr eine kurze Dauer abgeschlossen worden seien. Er sei einer legalen Arbeit nachgegangen; allerdings werde man ausgen\u00fctzt, wenn man arbeiten gehe; man werde um sein Geld geprellt. Er habe sich selbstst\u00e4ndig grundlegende Kenntnisse der griechischen Sprache angeeignet und sei nie obdachlos gewesen. Insgesamt habe er zwei bis zweieinhalb Jahre f\u00fcr sich gesorgt [\u2026]. Befragt, ob er in Griechenland eine Residence Permit Card besessen habe, f\u00fchrte der Beschwerdef\u00fchrer aus, dass er einen Zettel erhalten habe mit dem er zum Arzt gehen habe k\u00f6nnen [\u2026]. Zur geplanten Vorgehensweise des Bundesamtes, ihn nach Griechenland auszuweisen, gab der Beschwerdef\u00fchrer lediglich an, dass er hier Familie habe und bei dieser leben wolle. Er wolle bei seiner Familie bleiben. Mit diesem Vorbringen zeigt der Beschwerdef\u00fchrer jedoch keine Behandlung durch Griechenland auf, die Art3 EMRK widersprechen w\u00fcrde. Offenbar \u2013 das zeigt auch der bis 21.09.2022 g\u00fcltige griechische Aufenthaltstitel - war weder die Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens noch die Behandlung des Beschwerdef\u00fchrers als Asylwerber und in der Folge als anerkannter Konventionsfl\u00fcchtling durch die griechischen Beh\u00f6rden zu beanstanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df den Feststellungen im angefochtenen Bescheid gew\u00e4hrleistet Griechenland grunds\u00e4tzlich ausreichend Schutz und Versorgung f\u00fcr Schutzberechtigte wie den Beschwerdef\u00fchrer. Anerkannte Fl\u00fcchtlinge und subsidi\u00e4r Schutzberechtigte haben Anspruch auf die gleichen sozialstaatlichen M\u00f6glichkeiten wie griechische Staatsangeh\u00f6rige. Das Gesetz gew\u00e4hrt Personen, die internationalen Schutz genie\u00dfen, Zugang zu Sozialhilfe und zu Sozialleistungen zu denselben Bedingungen wie griechischen Staatsangeh\u00f6rigen. Ebenso haben Schutzberechtigte grunds\u00e4tzlich in gleichem Ma\u00dfe Zugang zu medizinischer Versorgung wie griechische Staatsb\u00fcrger. Anerkannte Schutzberechtigte haben auch unter denselben Bedingungen wie griechische Staatsangeh\u00f6rige Zugang zu einer Besch\u00e4ftigung im Angestelltenverh\u00e4ltnis, zur Erbringung von Dienstleistungen oder Arbeit sowie das Recht, eine selbstst\u00e4ndige wirtschaftliche T\u00e4tigkeit auszu\u00fcben. Zwar ist der gleichberechtigte Zugang zu sozialen Rechten wie f\u00fcr griechische Staatsangeh\u00f6rige in der Praxis durch verschiedene Faktoren erschwert, doch ergibt sich aus den L\u00e4nderberichten, dass Schutzberechtigte in Bezug auf ihre Unterbringung und Versorgung etwa auch auf Hilfsangebote von NGOs zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Dass ihm die Ausstellung einer [Residence Permit Card] verweigert worden w\u00e4re, wurde ebenfalls nicht vorgebracht, sondern \u2013 im Gegenteil \u2013 verf\u00fcgt der Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber einen griechischen Aufenthaltstitel mit G\u00fcltigkeit von 14.12.2016 bis 14.12.2019 sowie \u00fcber ein griechisches Reisedokument mit G\u00fcltigkeit von 22.09.2017 bis 21.09.2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es bestehen keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass der Beschwerdef\u00fchrer nach seiner R\u00fcckkehr in Griechenland keinerlei Existenzgrundlage vorfinden und sich in einer Situation extremer materieller Not befinden w\u00fcrde. So ist darauf hinzuweisen, dass anerkannte Fl\u00fcchtlinge bzw Personen mit einem Aufenthaltsrecht nach einer \u00dcbergangsphase der Unterst\u00fctzung grunds\u00e4tzlich gehalten sind, ihre Existenz \u2013 wie auch alle anderen Staatsb\u00fcrger eines Landes \u2013 selbst zu erwirtschaften. Der Beschwerdef\u00fchrer ist arbeitsf\u00e4hig. Er hat in Syrien elf Jahre die Grundschule besucht und war als Koch t\u00e4tig [\u2026]. Daher ist davon auszugehen, dass der in Griechenland asyl- und sohin aufenthaltsberechtigte Beschwerdef\u00fchrer, der jung, arbeitsf\u00e4hig sowie arbeitswillig und gesund ist und auch nicht zur COVID-19 Risikogruppe z\u00e4hlt, in der Lage sein wird, eine Erwerbst\u00e4tigkeit zu finden und so f\u00fcr ein (wenngleich auch m\u00f6glicherweise geringes) Einkommen zu sorgen, wie es ihm bereits in der Vergangenheit m\u00f6glich war. Auch wenn es in Griechenland zu Schwierigkeiten bei der Arbeitssuche f\u00fcr Schutzberechtigte kommen kann, ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Beschwerdef\u00fchrer nach seinem f\u00fcnfj\u00e4hrigen beinahe durchgehenden Aufenthalt in Griechenland mit den dortigen Begebenheiten vertraut ist, sodass er mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit nicht in eine ausweglose, existenzbedrohende Situation geraten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Generell kann nicht in Abrede gestellt werden, dass Schwierigkeiten auf dem Gebiet des Arbeitsmarktes und der Wohnraumbeschaffung f\u00fcr Schutzberechtigte in Griechenland bestehen, wobei ebenso ber\u00fccksichtigt werden muss, dass auch die einheimische Bev\u00f6lkerung insofern mit minder g\u00fcnstigen Bedingungen konfrontiert ist und sich diesen stellen muss. Es sind zwar Schutzberechtigte gesetzlich verpflichtet, die Fl\u00fcchtlingslager bzw Unterk\u00fcnfte, in denen sie w\u00e4hrend des Asylverfahrens untergebracht waren, innerhalb von 30 Tagen nach Schutzzuerkennung zu verlassen; allerdings wird die Verl\u00e4ngerung des Aufenthalts von der griechischen Regierung oftmals toleriert. NGOs wie Caritas Hellas bieten gemischte Wohnprojekte an. Ebenso bietet das HELIOS-Programm Mietzusch\u00fcsse f\u00fcr die Anmietung von Wohnraum. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer brachte im Zuge des Verfahrens keine konkret gegen seine Person gerichteten Vorf\u00e4lle zur Sprache. Eine Schutzunf\u00e4higkeit oder Schutzunwilligkeit der griechischen Beh\u00f6rden hinsichtlich allf\u00e4lliger \u00dcbergriffe gegen Schutzberechtigte kann den L\u00e4nderfeststellungen nicht entnommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der vorliegende Fall kann auch nicht mit jenem Sachverhalt verglichen werden, der der Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes vom 25.06.2021, E599/2021-12, zugrunde lag. Dieser Entscheidung lag n\u00e4mlich ein Fall zugrunde, in dem eine 29j\u00e4hrige, alleinstehende Frau n\u00e4chtelang auf der Stra\u00dfe bzw privat in \u00fcberf\u00fcllten H\u00e4usern schlafen musste. Alleine aus dem Grund, dass es sich im vorliegenden Fall um einen jungen, gesunden und arbeitsf\u00e4higen Mann handelt, liegt kein vergleichbarer Sachverhalt vor. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerade eine Einzelfallpr\u00fcfung wie sie im gegenst\u00e4ndlichen Verfahren erfolgt ist, ergibt, dass der Beschwerdef\u00fchrer, der keiner vulnerablen Personengruppe angeh\u00f6rt, in Griechenland kein 'real risk' einer Verletzung seiner Rechte zu bef\u00fcrchten hat.\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten, insbesondere im Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) und im Recht, nicht der Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen zu werden (Art3 EMRK), behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrt die Beschwerde dazu im Wesentlichen und f\u00fcr den vorliegenden Fall relevant aus, der Beschwerdef\u00fchrer sei derzeit in Griechenland nicht asylberechtigt. Eine aktuelle Pr\u00fcfung der Unterbringungs- und Versorgungslage in Griechenland konkret auf den Einzelfall bezogen sei dem angefochtenen Erkenntnis nicht zu entnehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, und ebenso wie das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl von der Erstattung einer Gegenschrift bzw \u00c4u\u00dferung abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Gem\u00e4\u00df \u00a74a AsylG 2005 ist ein Antrag auf internationalen Schutz als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, wenn dem Fremden in einem anderen EWR-Staat oder der Schweiz der Status des Asylberechtigten oder des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkannt wurde und er dort Schutz vor Verfolgung gefunden hat. Nach der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union zu Art33 Abs2 lita der Richtlinie 2013/32/EU zu gemeinsamen Verfahren f\u00fcr die Zuerkennung und Aberkennung des internationalen Schutzes, ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 60, hat eine Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz, weil bereits von einem anderen Mitgliedstaat internationaler Schutz gew\u00e4hrt worden ist, allerdings dann zu unterbleiben, wenn die Lebensverh\u00e4ltnisse, die die antragstellende Partei in dem anderen Mitgliedstaat als anerkannter Fl\u00fcchtling erwarten w\u00fcrde, sie der ernsthaften Gefahr aussetzten, eine unmenschliche oder erniedrigende Behandlung im Sinne von Art4 GRC bzw des diesem entsprechenden Art3 EMRK zu erfahren (EuGH 13.11.2019, C-540/17 ua, Hamed ua, Rz\u00a043; ferner bereits EuGH 19.3.2019, C-297/17 ua, Ibrahim ua, Rz\u00a0101). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das mit der Rechtssache befasste Gericht \u2013 wie zuvor auch die befasste Beh\u00f6rde\u00a0\u2013 trifft demnach die Verpflichtung, \"auf der Grundlage objektiver, zuverl\u00e4ssiger, genauer und geb\u00fchrend aktualisierter Angaben und im Hinblick auf den durch das Unionsrecht gew\u00e4hrleisteten Schutzstandard der Grundrechte zu w\u00fcrdigen, ob entweder systemische oder allgemeine oder aber bestimmte Personengruppen betreffende Schwachstellen vorliegen\", die einer Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz entgegenstehen (EuGH 19.3.2019, C-163/17, Jawo, Rz\u00a090; EuGH, Ibrahim ua, Rz\u00a088).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese \"Schwachstellen\" sind nur dann im Hinblick auf Art4 GRC bzw Art3 EMRK relevant, wenn sie eine besonders hohe Schwelle der Erheblichkeit erreichen (EuGH, Jawo, Rz\u00a091 mit Verweis auf EGMR 21.1.2011 [GK], 30.696/09, M.S.S./Belgien und Griechenland), indem etwa \"die Gleichg\u00fcltigkeit der Beh\u00f6rden eines Mitgliedstaats zur Folge h\u00e4tte, dass eine vollst\u00e4ndig von \u00f6ffentlicher Unterst\u00fctzung abh\u00e4ngige Person sich unabh\u00e4ngig von ihrem Willen und ihren pers\u00f6nlichen Entscheidungen in einer Situation extremer materieller Not bef\u00e4nde, die es ihr nicht erlaubte, ihre elementarsten Bed\u00fcrfnisse zu befriedigen, wie insbesondere, sich zu ern\u00e4hren, sich zu waschen und eine Unterkunft zu finden, und die ihre physische oder psychische Gesundheit beeintr\u00e4chtigte oder sie in einen Zustand der Verelendung versetzte, der mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar w\u00e4re\" (EuGH, Jawo, Rz 92; EuGH, Ibrahim ua, Rz\u00a090).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht hat bei seiner Entscheidung \u00fcber die R\u00fcckkehrpflicht des Beschwerdef\u00fchrers im vorliegenden Fall in Bezug auf die Gew\u00e4hrleistung der grundlegenden Existenzsicherung in Griechenland, insbesondere die M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme einer geeigneten Unterkunft, notwendige Ermittlungen unterlassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht st\u00fctzt seine Entscheidung, dass dem Beschwerdef\u00fchrer im Falle seiner R\u00fcckkehr keine gegen Art4 GRC bzw Art3 EMRK versto\u00dfende Behandlung drohen werde, weitgehend auf die Gleichstellung von griechischen Staatsangeh\u00f6rigen und anerkannten Fl\u00fcchtlingen und weist zudem pauschal auf Hilfsangebote von NGOs sowie darauf hin, dass der Beschwerdef\u00fchrer nach einer \u00dcbergangsphase der Unterst\u00fctzung grunds\u00e4tzlich gehalten sei, sich selbst seine Existenz zu sichern, insbesondere sich selbst eine Unterkunft zu suchen. Auch der pauschal erfolgte Verweis darauf, dass sich der Beschwerdef\u00fchrer ca\u00a0f\u00fcnf Jahre lang in Griechenland aufgehalten und dort einen gleichberechtigten Zugang zu sozialen Rechten wie griechische Staatsangeh\u00f6rige h\u00e4tte und es ihm daher wieder m\u00f6glich sei, seine Existenz in Griechenland zu sichern, wird seiner Situation \u2013 im Hinblick auf die vom Bundesverwaltungsgericht selbst wiedergegebene Berichtslage zur Situation von Schutzberechtigten in Griechenland \u2013 nicht gerecht (vgl VfGH 29.4.2022, E3231/2021; siehe auch VfGH 25.6.2021, E599/2021; 15.12.2021, E3242/2021; VwGH 25.1.2022, Ra\u00a02021/18/0085). Im \u00dcbrigen ist die Annahme, der Beschwerdef\u00fchrer k\u00f6nnte diesbez\u00fcglich auch auf Hilfsangebote von NGOs zur\u00fcckgreifen, mit den zitierten L\u00e4nderberichten nicht in Einklang zu bringen (vgl VfGH 29.9.2021, E1377/2021 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht setzt sich auch mit dem Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 25.\u00a0Juni 2021, E599/2021, auseinander und gelangt zur Ansicht, dass allein auf Grund des Umstandes, dass es sich bei dem Beschwerdef\u00fchrer nicht um eine Frau, sondern um einen jungen, gesunden und arbeitsf\u00e4higen Mann handle, kein vergleichbarer Sachverhalt vorliege. Damit verkennt das Bundesverwaltungsgericht die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach die unzureichende Ermittlungst\u00e4tigkeit in Bezug auf die konkrete Situation der Beschwerdef\u00fchrerin in entscheidenden Punkten zu der oben genannten Entscheidung gef\u00fchrt hat (vgl VfGH 15.12.2021, E3242/2021; 29.4.2022, E3231/2021, betreffend m\u00e4nnliche Beschwerdef\u00fchrer).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Indem das Bundesverwaltungsgericht sohin in entscheidenden Punkten die notwendige Ermittlungst\u00e4tigkeit unterlassen hat, hat es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet (vgl zB VfGH 25.6.2021, E599/2021; 29.4.2022, E3231/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0400,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}