{
    "document_id": "JFT_20230612_23G00205_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehrt der Antragsteller, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"die Wortfolge 'mit Ausnahme derjenigen, deren Verl\u00e4ngerung das Gesetz ausdr\u00fccklich untersagt (Nothfristen),' in \u00a7128 Abs1 ZPO [aufheben), sodass dieser nach beantragter Aufhebung zu lauten h\u00e4tte 'Gesetzliche Fristen sowie die richterlichen Fristen, hinsichtlich welcher in diesem Gesetze nichts anderes bestimmt ist, k\u00f6nnen vom Gerichte verl\u00e4ngert werden. Eine Verl\u00e4ngerung von Fristen durch \u00dcbereinkommen der Parteien ist unzul\u00e4ssig.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und/oder/in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Wortfolge 'nicht' in \u00a7464 Abs1 ZPO [aufheben], sodass dieser nach beantragter Aufhebung zu lauten h\u00e4tte 'Die Berufungsfrist betr\u00e4gt vier Wochen, sie kann verl\u00e4ngert werden.' in eventu aus advokatorischer Vorsicht die Wortfolge 'vier Wochen' in \u00a7464 Abs1 ZPO [aufheben] und durch eine vom VfGH als verfassungskonform erachtete l\u00e4ngere Frist [\u2026] ersetzen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und/oder/in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Wortbestandteil 'Not' in 'Notfrist' in \u00a7468 Abs2 ZPO [aufheben], sodass dieser nach beantragter Aufhebung auszugsweise zu lauten h\u00e4tte 'Der Berufungsgegner kann binnen der Frist von vier Wochen nach der Zustellung der Berufungsschrift bei dem Proze\u00dfgericht erster Instanz eine Berufungsbeantwortung mittels Schriftsatzes einbringen. [..]' in eventu aus advokatorischer Vorsicht die Wortfolge 'vier Wochen' in \u00a7468 Abs2 ZPO [aufheben] und durch eine vom VfGH als verfassungskonform erachtete l\u00e4ngere Frist [\u2026] ersetzen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und/oder/in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Wortbestandteil 'Not' in 'Notfrist' in \u00a7222 Abs1 und Abs2 ZPO [aufheben], sodass diese nach beantragter Aufhebung zu lauten h\u00e4tten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'(1) Zwischen dem 15.\u00a0Juli und dem 17.\u00a0August sowie dem 24.\u00a0Dezember und dem 6.\u00a0J\u00e4nner werden die Fristen im Berufungs- und Revisionsverfahren sowie im Rekurs- und Revisionsrekursverfahren gehemmt. F\u00e4llt der Anfang dieses Zeitraums in den Lauf einer solchen Frist oder der Beginn einer solchen Frist in diesen Zeitraum, so wird die Frist um die ganze Dauer oder um den bei ihrem Beginn noch \u00fcbrigen Teil dieses Zeitraums verl\u00e4ngert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf den Anfang und den Ablauf der Fristen im Berufungs- und Revisionsverfahren gegen Vers\u00e4umungs- und Anerkenntnisurteile hat der Zeitraum nach Abs1 keinen Einfluss. Gleiches gilt f\u00fcr das Berufungs- und Revisionsverfahren sowie das Rekurs- und Revisionsrekursverfahren in ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[...].'\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner beantragt der Antragsteller die Aufhebung des \u00a763 Abs1 ZPO sowie des \u00a710 Abs3 RAO wegen Verfassungswidrigkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a762a Abs1 erster Satz VfGG kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, das Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 erster Satz VfGG muss ein Gesetzespr\u00fcfungsantrag das Begehren enthalten, das \u2013 nach Auffassung des Antragstellers verfassungswidrige \u2013 Gesetz seinem gesamten Inhalt nach oder in bestimmten Stellen aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Um das strenge Formerfordernis des ersten Satzes des \u00a762 Abs1 VfGG zu erf\u00fcllen, muss \u2013 wie der Verfassungsgerichtshof bereits in vielen Beschl\u00fcssen entschieden hat \u2013 die bek\u00e4mpfte Gesetzesstelle genau und eindeutig bezeichnet werden. Es darf nicht offen bleiben, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des Antragstellers tats\u00e4chlich aufgehoben werden soll (zB\u00a0VfSlg\u00a017.570/2005 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eben diesen Erfordernissen wird der vorliegende Antrag nicht gerecht: Das Aufhebungsbegehren l\u00e4sst auf Grund der alternativen Formulierung \"und/oder/in eventu\" offen, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des Antragstellers tats\u00e4chlich durch den Verfassungsgerichtshof aufgehoben werden soll (vgl zB VfGH 6.12.2022, G256/2022 ua mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da es sich dabei um einen inhaltlichen Mangel handelt, scheidet ein Verbesserungsauftrag seitens des Verfassungsgerichtshofes aus (zB VfGH 2.7.2015, G16/2015; 24.9.2018, G196/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag auf Aufhebung von Worten bzw Wortfolgen in \u00a7128 Abs1, \u00a7222 Abs1 und 2, \u00a7464 Abs1 und \u00a7468 Abs2 ZPO ist daher zur\u00fcckzuweisen, ohne dass das Vorliegen der sonstigen Prozessvoraussetzungen zu pr\u00fcfen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung eines Antrages gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG ablehnen, wenn er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat (Art140 Abs1b B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antragsteller behauptet die Verfassungswidrigkeit des \u00a763 Abs1 ZPO und des \u00a710 Abs3 RAO. Die angefochtenen Bestimmungen verstie\u00dfen gegen das Recht auf Zugang zu einem Gericht iSd Art6 EMRK. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes l\u00e4sst das Vorbringen des Antrages die behaupteten Verfassungswidrigkeiten als so wenig wahrscheinlich erkennen, dass er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat: Es ist dem Gesetzgeber nicht entgegenzutreten, wenn er vorsieht, dass Verfahrenshilfe nur unter den in \u00a763 Abs1 ZPO vorgesehenen Voraussetzungen zu gew\u00e4hren ist. Die verfassungsrechtlichen Bedenken gegen den ebenfalls angefochtenen \u00a710 Abs3 RAO gehen ins Leere, weil diese Bestimmung im gerichtlichen Anlassverfahren nicht pr\u00e4judiziell ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung des \u2013 nicht auf das Vorliegen s\u00e4mtlicher Prozessvoraussetzungen gepr\u00fcften \u2013 Antrages abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidungen konnten gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}