{
    "document_id": "JFT_20230919_23E00940_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer, ein Staatsangeh\u00f6riger Nigerias, reiste mit einem f\u00fcr den Zeitraum von 27.\u00a0April 2021 bis 2.\u00a0August 2021 g\u00fcltigen Visum\u00a0C in das \u00f6sterreichische Bundesgebiet ein. In \u00d6sterreich leben die Ehefrau des Beschwerdef\u00fchrers, die ebenfalls nigerianische Staatsangeh\u00f6rige ist und \u00fcber den Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt-EU\" verf\u00fcgt, sowie der gemeinsame, am 4.\u00a0Mai 2020 in \u00d6sterreich geborene, Sohn. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Am 29.\u00a0Juni 2021 brachte der Beschwerdef\u00fchrer beim Landeshauptmann von Wien, Magistratsabteilung\u00a035, schriftlich durch seine Rechtsvertreterin einen Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels \"Rot-Wei\u00df-Rot-Karte plus\" gem\u00e4\u00df \u00a746 Abs1 Z2 Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetz (NAG) ein. Am 4.\u00a0August 2021 stellte der Beschwerdef\u00fchrer durch seine Rechtsvertreterin einen Antrag gem\u00e4\u00df \u00a721 Abs3 NAG. Am 4.\u00a0November 2021 holte der Beschwerdef\u00fchrer die pers\u00f6nliche Antragstellung im Inland nach.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheid des Landeshauptmannes von Wien, Magistratsabteilung 35, vom 9.\u00a0Mai 2022 wurde der Antrag des Beschwerdef\u00fchrers vom 29.\u00a0Juni 2021 auf Erteilung eines Aufenthaltstitels \"Rot-Wei\u00df-Rot-Karte plus\" gem\u00e4\u00df \u00a746 Abs1 Z2 NAG abgewiesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diesen Bescheid erhob der Beschwerdef\u00fchrer Beschwerde an das Verwaltungsgericht Wien. Darin r\u00fcgte er insbesondere, dass v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen worden sei, dass der Beschwerdef\u00fchrer einen minderj\u00e4hrigen Sohn in \u00d6sterreich habe, und keine Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohles stattgefunden habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. In der m\u00fcndlichen Verhandlung vor dem Verwaltungsgericht Wien am 8.\u00a0November 2022 gab der Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber Befragung durch seine Rechtsvertretung unter anderem Folgendes an:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die Mutter meiner Frau lebt in Wien, ebenso mein Schwiegervater. Ich bin ein aktiver Vater, meine Frau hat eine Vollzeitbesch\u00e4ftigung, daher sorge ich f\u00fcr meinen Sohn, spiele mit ihm, bereit ihm sein Essen zu, bringe ihn zu Bett, au\u00dferdem bringe ich meinen Sohn t\u00e4glich in den Kindergarten. Er ist f\u00fcnf, manchmal sechs Stunden im Kindergarten. Mein Sohn hat eine sehr enge Bindung zu mir und w\u00fcrde sicher krank werden, wenn er mich nicht mehr als Bezugsperson h\u00e4tte. Ich w\u00e4re damit einverstanden, wenn die Bindung meines Sohnes zu mir als Vater von einem Sachverst\u00e4ndigen gepr\u00fcft w\u00fcrde. Es gibt auch Handyvideos, die mich mit meinem Sohn zeigen. Befragt, inwiefern mein Sohn erkranken w\u00fcrde, wenn er von mir getrennt w\u00fcrde, bin ich mir sicher, dass er eine Essst\u00f6rung entwickeln w\u00fcrden, nicht mehr gerne in den Kindergarten gehen w\u00fcrde und viel weinen w\u00fcrde. Ich w\u00fcsste nicht, wer sich um meinen Sohn k\u00fcmmern w\u00fcrde, wenn ich von ihm getrennt w\u00fcrde. Meine Frau ist n\u00e4mlich berufst\u00e4tig und meine Schwiegereltern leben ihr eigenes Leben. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mit im Anschluss an die m\u00fcndliche Verhandlung m\u00fcndlich verk\u00fcndetem und am 5.\u00a0Februar 2023 antragsgem\u00e4\u00df schriftlich ausgefertigtem Erkenntnis wies das Verwaltungsgericht Wien die Beschwerde ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Verwaltungsgericht Wien Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Rechtlich ist festzuhalten, dass sich der Beschwedref\u00fchrer aufgrund eines bis 2.8.2021 g\u00fcltigen Visums zum Zeitpinkt der Antragstellung am 29.6.2021 rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufgehalten hat. Der Beschwerdef\u00fchrer hat jedoch den visumpflichtigen Aufenthalt, dessen G\u00fcltigkeit am 02.08.2021 abgelaufen ist, deutlich \u00fcberschritten. Dies stellt ein Aufenthaltshindernis gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs1 Z5 NAG dar. Au\u00dferdem reicht das Einkommen der Ehegattin des Beschwerdef\u00fchrers nicht aus, um die Aufenthaltsvoraussetzung des \u00a711 Abs2 Z4 NAG zu erf\u00fcllen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Interessenabw\u00e4gung gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs3 NAG f\u00e4llt zu Ungunsten des Beschwerdef\u00fchrers aus. Sofern der Beschwerdef\u00fchrer ins Treffen gef\u00fchrt hat, die Ausreise nach Nigeria sei innerhalb des G\u00fcltigkeitsbereichs seines Visums wegen der COVID-19 Einschr\u00e4nkungen und wegen des Fehlens von Fl\u00fcgen nicht m\u00f6glich gewesen, steht dem die Auskunft der \u00f6sterreichischen Botschaft in Abuja, eingeholt im Verfahren zu GZ:\u00a0VGW-151/088/16413/2020, entgegen. Demnach wurde ab ca\u00a0Mitte September 2020 der Flugverkehr zwischen \u00d6sterreich und Nigeria wieder aufgenommen und war die Einreise mit einem g\u00fcltigen COVID-Test erlaubt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Was das Kindeswohl betrifft, ist darauf hinzuweisen, dass der Sohn des Beschwerdef\u00fchrers das erste Lebensjahr ohne seinen Vater verbracht hat und vom ersten Kontakt des Beschwerdef\u00fchrers mit seinem Sohn in \u00d6sterreich bis zum Ablauf seines Visums blo\u00df ca\u00a0vier Monate verstrichen sind. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re es dem Beschwerdef\u00fchrer zuzumuten gewesen bei der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Berufsvertretungsbeh\u00f6rde im Ausland den Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels zu stellen und in Nigeria das Verfahren abzuwarten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu kommt, dass die Mutter und der Sohn des Beschwerdef\u00fchrers nigerianische Staatsangeh\u00f6rige sind und der Beschwerdef\u00fchrer selbst \u00fcber eine gute Berufsausbildung verf\u00fcgt, mit der er auch in Nigeria eine Existenz f\u00fcr sich und seine Familie aufbauen k\u00f6nnte. Dass die Gesundheitsversorgung und Sicherheitslage in Nigeria weniger gut sind als in \u00d6sterreich trifft zwar zu, berechtigt den Beschwerdef\u00fchrer aber nicht, seinen Aufenthalt frei w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beruflich ist der Beschwerdef\u00fchrer in \u00d6sterreich nicht integriert. Auch sprachlich weist der Beschwerdef\u00fchrer, mit dem in der m\u00fcndlichen Verhandlung eine Kommunikation in deutscher Sprache nicht m\u00f6glich war, keine weitreichende Integration auf. Was seine famli\u00e4re Integration betrifft, ist festzuhalten, dass sowohl die Eltern als auch die vier Geschwister des Beschwerdef\u00fchrers in Nigeria leben und nur seine Ehegattin und deren Eltern in \u00d6sterreich aufh\u00e4ltig sind. Sein Familienleben mit Frau und Kind hat der Beschwerdef\u00fchrer zu einem Zeitpunkt begr\u00fcndet als er nicht mit einem Aufenthaltstitel rechnen konnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der unrechtm\u00e4\u00dfige Aufenthalt des Beschwerdef\u00fchrers im Bundesgebiet l\u00e4sst sich auch nicht auf von der belangten Beh\u00f6rde verschuldete Verfahrensverz\u00f6gerungen zur\u00fcckf\u00fchren, konnte der Beschwerdef\u00fchrer doch nicht damit rechnen, dass \u00fcber seinen am 29.6.2021 gestellten Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels von der belangten Beh\u00f6rde noch innerhalb seiner von einem g\u00fcltigen Visum gedeckten Aufenthalts (bi 2.8.2021) erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Ansehung dieser Umst\u00e4nde \u00fcberwiegt das \u00f6ffentliche Interesse an einer geordneten, rechtm\u00e4\u00dfigen Zuwanderung in das Bundesgebiet die Intressen des Beschwerdef\u00fchrers und seiner Familienangeh\u00f6rigen am Aufenthalt im Bundesgebiet deutlich. Vom Aufenthaltshindernis des unrechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts im Sinne des \u00a711 Abs1 Z5 NAG konnte somit gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs3 NAG ebenso wenig abgesehen werden wie von der allgemeinen Erteilungsvoraussetzung des \u00a711 Abs2 Z4 NAG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die belangte Beh\u00f6rde hat daher zu Recht den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf Erteilung des Aufenthaltstitels 'Rot-Weiss-Rot-Karte plus' abgewiesen. Die Beschwerde war daher spruchgem\u00e4\u00df abzuweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander sowie auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Der Landeshauptmann von Wien, Magistratsabteilung\u00a035, und das Verwaltungsgericht Wien haben die Verwaltungs- bzw Gerichtsakten vorgelegt und von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs3 und \u00a721 Abs3 Z2 NAG kann ein Aufenthaltstitel ua trotz Ermangelung einer Voraussetzung des \u00a711 Abs2 Z1 bis 7 NAG erteilt sowie die ausnahmsweise Inlandsantragstellung zugelassen werden, wenn dies zur Aufrechterhaltung des Privat- und Familienlebens im Sinne des Art8 EMRK geboten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein Eingriff in das durch Art8 EMRK verfassungsgesetzlich garantierte \u2013 unter Gesetzesvorbehalt stehende\u00a0\u2013 Recht ist dann verfassungswidrig, wenn die ihn verf\u00fcgende verwaltungsgerichtliche Entscheidung ohne jede Rechtsgrundlage ergangen ist, auf einer dem Art8 EMRK widersprechenden Rechtsvorschrift beruht oder wenn das Verwaltungsgericht bei Erlassung der Entscheidung eine verfassungsrechtlich unbedenkliche Rechtsgrundlage in denkunm\u00f6glicher Weise angewendet hat; ein solcher Fall liegt nur vor, wenn das Verwaltungsgericht einen so schweren Fehler begangen hat, dass dieser mit Gesetzlosigkeit auf eine Stufe zu stellen w\u00e4re, oder wenn es der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen verfassungswidrigen, insbesondere einen dem Art8 Abs1 EMRK widersprechenden und durch Art8 Abs2 EMRK nicht gedeckten Inhalt unterstellt hat (vgl VfSlg\u00a011.638/1988, 19.692/2012, 20.063/2016, 20.100/2016, 20.227/2016; VfGH 1.3.2022, E3857/2021 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus Art8 EMRK ist keine generelle Verpflichtung abzuleiten, dem Wunsch eines Fremden, sich in einem bestimmten Mitgliedstaat aufzuhalten, nachzukommen (VfSlg\u00a019.713/2012 mwN zur Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte). Unter besonderen Umst\u00e4nden kann sich aus Art8 EMRK aber eine Verpflichtung des Staates ergeben, den Aufenthalt eines Fremden zu erm\u00f6glichen (vgl zB VfSlg\u00a017.734/2005, 19.162/2010, 20.049/2016; VfGH 14.3.2018, E4329/2017, G408/2017), mit der Folge, dass die Verweigerung der Einreise oder Niederlassung einen Eingriff in Art8 EMRK bildet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Vor diesem Hintergrund ist die vom Verwaltungsgericht Wien vorgenommene Abw\u00e4gungsentscheidung gem\u00e4\u00df Art8 EMRK in verfassungsrechtlich relevanter Weise fehlerhaft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Verwaltungsgericht Wien stellt fest, dass in \u00d6sterreich die Ehegattin des Beschwerdef\u00fchrers sowie der gemeinsame, am 4.\u00a0Mai 2020 in \u00d6sterreich geborene Sohn lebten. Die Ehefrau des Beschwerdef\u00fchrers sei vollzeitbesch\u00e4ftigt; der \"Beschwerdef\u00fchrer betreut seinen Sohn liebevoll w\u00e4hrend der berufsbedingten Abwesenheit seiner Frau\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Das Verwaltungsgericht Wien f\u00fchrt zwar aus, dass bei der Interessenabw\u00e4gung nach Art8 EMRK das Kindeswohl zu ber\u00fccksichtigen ist. Die Feststellung, dass es dem Beschwerdef\u00fchrer, der seinen Sohn im Alter von einem Jahr zum ersten Mal gesehen habe, zum Zeitpunkt des Ablaufes seines Visums \"zuzumuten gewesen [w\u00e4re] bei der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Berufsvertretungsbeh\u00f6rde im Ausland den Antrag auf Erteilung eines Aufenthaltstitels zu stellen und in Nigeria das Verfahren abzuwarten\", ersetzt jedoch keinesfalls eine Auseinandersetzung mit den zum Zeitpunkt der Entscheidung des Verwaltungsgerichtes aktuellen Umst\u00e4nden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Das Verwaltungsgericht Wien verweist darauf, dass \"die Mutter [Anm: gemeint ist hier wohl die Ehefrau] und der Sohn des Beschwerdef\u00fchrers nigerianische Staatsangeh\u00f6rige sind und der Beschwerdef\u00fchrer selbst \u00fcber eine gute Berufsausbildung verf\u00fcgt, mit der er auch in Nigeria eine Existenz f\u00fcr sich und seine Familie aufbauen k\u00f6nnte\". Dabei ber\u00fccksichtigt das Verwaltungsgericht Wien aber nicht, dass die Ehefrau des Beschwerdef\u00fchrers \u00fcber den Aufenthaltstitel \"Daueraufenthalt-EU\" verf\u00fcgt und damit zum dauernden Aufenthalt in \u00d6sterreich berechtigt ist und setzt sich auch nicht mit den Auswirkungen einer solchen \u00dcbersiedlung der gesamten Familie auf das Kindeswohl auseinander.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Das Verwaltungsgericht Wien unterl\u00e4sst es, im Rahmen seiner Interessenabw\u00e4gung auf die von Art8 EMRK gesch\u00fctzte Verbindung des Beschwerdef\u00fchrers zu seinem Sohn zum Zeitpunkt seiner Entscheidung einzugehen und diese Beziehung zu w\u00fcrdigen. Der Sohn des Beschwerdef\u00fchrers wurde in \u00d6sterreich geboren, ist zum Zeitpunkt der Entscheidung des Verwaltungsgerichtes knapp drei Jahre alt und wird in wesentlichem Ausma\u00df von seinem Vater, dem Beschwerdef\u00fchrer, betreut. Das Verwaltungsgericht Wien stellt keinerlei Ermittlungen oder \u00dcberlegungen zu der Frage an, welche Auswirkungen die Entscheidung auf die Beziehung zwischen Vater und Kind sowie insbesondere das Kindeswohl h\u00e4tte (vgl zur Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohles bei der Interessenabw\u00e4gung nach Art8 EMRK: VfSlg\u00a019.362/2011; VfGH\u00a09.6.2016, E2617/2015; 12.10.2016, E1349/2016; 11.6.2018, E343/2018\u00a0ua; 26.6.2018, E1791/2018; 28.11.2019, E1721/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Indem das Verwaltungsgericht Wien diese Umst\u00e4nde bei seiner Abw\u00e4gungsentscheidung nicht ber\u00fccksichtigt, hat es \u2013 ungeachtet des Umstandes, dass das Privat- und Familienleben in einem Zeitpunkt entstanden ist, in dem der Beschwerdef\u00fchrer \"nicht mit einem Aufenthaltstitel rechnen konnte\" \u2013 diese mit einem in die Verfassungssph\u00e4re reichenden Mangel belastet (vgl zB VfGH\u00a011.6.2018, E343/2018 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}