{
    "document_id": "JFT_20230309_22V00260_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Anlassverfahren, Pr\u00fcfungsbeschluss und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Verfassungsgerichtshof ist zur Zahl E824/2021 eine auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde anh\u00e4ngig, der folgender Sachverhalt zugrunde liegt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist Eigent\u00fcmer einer als Zweitwohnsitz genutzten Liegenschaft im Ortsgebiet der Gemeinde Malta. Mit Bescheid des B\u00fcrgermeisters der Gemeinde Malta vom 20.\u00a0Oktober 2016 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer die Zweitwohnsitzabgabe f\u00fcr sechs Monate im Jahr 2012 in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0237,60 sowie f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 jeweils in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0475,20 vorgeschrieben. Die dagegen erhobene Berufung wurde mit Bescheid des Gemeindevorstandes der Gemeinde Malta vom 6.\u00a0November 2020 als unbegr\u00fcndet abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die dagegen erhobene Beschwerde wurde vom Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten mit Erkenntnis vom 20.\u00a0J\u00e4nner 2021 als unbegr\u00fcndet abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bei der Behandlung der gegen diese Entscheidung gerichteten Beschwerde sind im Verfassungsgerichtshof Bedenken ob der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a77 Abs2 der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta vom 29.\u00a0Dezember 2006, Z920-10/2006, mit welcher eine Abgabe von Zweitwohnsitzen ausgeschrieben wird, entstanden. Der Verfassungsgerichtshof hat daher am 28.\u00a0November 2022 beschlossen, diese Verordnungsbestimmung von Amts wegen auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Verfassungsgerichtshof legte seine Bedenken, die ihn zur Einleitung des Verordnungspr\u00fcfungsverfahrens bestimmt haben, in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.1. \u00a77 Abs2 K-ZWAG bestimmt, dass die H\u00f6he der Zweitwohnsitzabgabe durch Verordnung des Gemeinderates festzulegen ist, und setzt in Abh\u00e4ngigkeit von der Nutzfl\u00e4che der Wohnung H\u00f6chstbetr\u00e4ge fest, wobei bei der Festlegung der H\u00f6he der Abgabe die Belastungen der Gemeinde durch Zweitwohnsitze und der Verkehrswert der Zweitwohnsitze als Ma\u00dfstab heranzuziehen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. \u00a77 Abs2 der Zweitwohnsitzabgabeverordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta legt die H\u00f6he des Abgabensatzes mit 80\u00a0% der in \u00a77 Abs2 K-ZWAG (landes-)gesetzlich festgelegten H\u00f6chstbetr\u00e4ge ohne weitere Differenzierung fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Der Verfassungsgerichtshof leitet aus \u00a77 Abs2 K-ZWAG \u2013 wie im Erkenntnis VfSlg\u00a018.792/2009 dargelegt \u2013 ab, dass bei der Erlassung der auf Grundlage dieser Bestimmungen ergehenden Gemeindeverordnungen einerseits die Belastungen der Gemeinde durch Zweitwohnsitze im Verh\u00e4ltnis zum Durchschnitt der K\u00e4rntner Gemeinden unter Bedachtnahme auf die von den Gemeinden jeweils erhobenen Ben\u00fctzungsgeb\u00fchren und Fremdenverkehrsabgaben und andererseits der Verkehrswert der Zweitwohnsitze im landesweiten Vergleich zu ber\u00fccksichtigen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Davon ausgehend besteht das Bedenken, dass der Gemeinderat der Gemeinde Malta als Verordnungsgeber die Abgabenh\u00f6he festgesetzt hat, ohne auf die landesgesetzlich vorgegebenen Kriterien der Steuersatzbestimmung Bedacht zu nehmen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4.1. Die dem Verfassungsgerichtshof vorgelegten Verordnungsakten (Niederschrift zur Sitzung des Gemeinderates vom 29.\u00a0Dezember 2006) geben keinen Hinweis darauf, welche Unterlagen bzw Berechnungen f\u00fcr die Wahl des Abgabensatzes bei Verordnungserlassung als Grundlage herangezogen wurden. Es sind auch sonst keine Anhaltspunkte ersichtlich, aus denen abgeleitet werden k\u00f6nnte, dass der Gemeinderat der Gemeinde Malta ber\u00fccksichtigt h\u00e4tte, inwieweit in der Gemeinde \u2013 verglichen mit dem Durchschnitt der K\u00e4rntner Gemeinden \u2013 besondere Belastungen durch Zweitwohnsitze auftreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4.2. Dem Verfassungsgerichtshof liegt weiters vorl\u00e4ufig kein Anhaltspunkt daf\u00fcr vor, dass bei Verordnungserlassung der Umstand, ob und in welcher H\u00f6he f\u00fcr die Zweitwohnsitze bereits eine Ferienwohnungsabgabe (pauschalierte Ortstaxe) erhoben wird, Ber\u00fccksichtigung gefunden h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4.3. Der Gemeinderat der Gemeinde Malta hat damit als Verordnungsgeber anscheinend nicht die in \u00a77 Abs2 K-ZWAG zwingend vorgegebenen Kriterien der Steuersatzbestimmung ber\u00fccksichtigt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Malta hat die Akten betreffend das Zustandekommen der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die K\u00e4rntner Landesregierung hat von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die im Anlassfall beschwerdef\u00fchrende Partei hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Gesetzes vom 29.\u00a0September 2005 \u00fcber die Erhebung einer Abgabe von Zweitwohnsitzen (K\u00e4rntner Zweitwohnsitzabgabegesetz \u2013 K-ZWAG), LGBl\u00a084/2005, lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erm\u00e4chtigung zur Ausschreibung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "der Abgaben",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Gemeinden des Landes K\u00e4rnten werden erm\u00e4chtigt, durch Verordnung des Gemeinderates eine Abgabe von Zweitwohnsitzen nach den Bestimmungen dieses Gesetzes auszuschreiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bemessungsgrundlage und H\u00f6he der Abgabe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Abgabe ist nach der Nutzfl\u00e4che der Wohnung zu bemessen. Als Nutzfl\u00e4che gilt die gesamte Bodenfl\u00e4che einer Wohnung gem\u00e4\u00df \u00a72 Z5 K\u00e4rntner Wohnbauf\u00f6rderungsgesetz 1997 [\u2013] K-WBFG 1997, in der jeweils geltenden Fassung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die H\u00f6he der Abgabe ist durch Verordnung des Gemeinderates festzulegen; dabei sind die Belastungen der Gemeinde durch Zweitwohnsitze und der Verkehrswert der Zweitwohnsitze als Ma\u00dfstab heranzuziehen. Die Gemeinde darf die H\u00f6he der Abgabe nach Gebietsteilen staffeln, wenn der Ma\u00dfstab f\u00fcr die H\u00f6he der Abgabe innerhalb des Gemeindegebietes erheblich differiert. Die H\u00f6he der Abgabe darf pro Monat",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che bis 30\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a010\u00a0Euro,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che von mehr als ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a030\u00a0m2 bis 60\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a020\u00a0Euro,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che von mehr als ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a060\u00a0m2 bis 90\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a035\u00a0Euro und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che von mehr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0als 90\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a055\u00a0Euro",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "nicht \u00fcberschreiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Landesregierung hat mit Verordnung die Abgabenh\u00f6chstbetr\u00e4ge entsprechend den \u00c4nderungen des vom \u00d6sterreichischen Statistischen Zentralamt verlautbarten Verbraucherpreisindexes oder eines jeweils an seine Stelle tretenden Indexes neu festzusetzen, wenn die \u00c4nderung dieses Indexes seit der letztmaligen Festsetzung mindestens 5\u00a0vH betr\u00e4gt. Die sich so ergebende H\u00f6he der Abgabenh\u00f6chstbetr\u00e4ge ist auf zehn Cent aufzurunden oder abzurunden, wobei Betr\u00e4ge \u00fcber 5\u00a0Cent aufzurunden anderenfalls abzurunden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die H\u00f6he der Abgabe ist um jeweils 10\u00a0vH der festgelegten Abgabenbetr\u00e4ge zu verringern, wenn die Wohnung \u00fcber keine Zentralheizung, keine elektrische Energieversorgung oder keine Wasserentnahmestelle in der Wohnung verf\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Abgabenschuldner hat auf Verlangen der Abgabenbeh\u00f6rde die erforderlichen Planunterlagen zur Ermittlung der Nutzfl\u00e4che der Wohnung zu \u00fcbermitteln.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die \u2013 am 21.\u00a0Dezember 2013 in Kraft getretene \u2013 Verordnung der Landesregierung vom 17.\u00a0Dezember 2013, Z\u00a0A03-ALL-714/2-2013, \u00fcber die H\u00f6chsts\u00e4tze f\u00fcr die Abgabe von Zweitwohnsitzen (K\u00e4rntner Zweitwohnsitzabgabe-H\u00f6chstsatzverordnung\u00a0\u2013 K-ZwaHV), LGBl\u00a087/2013, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aufgrund des \u00a77 Abs3 K\u00e4rntner Zweitwohnsitzabgabegesetz \u2013 K-ZWAG, LGBl\u00a0Nr\u00a084/2005, in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a042/2010, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00f6chsts\u00e4tze f\u00fcr die Abgabe von Zweitwohnsitzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die H\u00f6he der Abgabe von Zweitwohnsitzen darf pro Monat",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che bis 30\u00a0m\u00b2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a011,80 Euro,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che von mehr als 30\u00a0m\u00b2 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bis 60\u00a0m\u00b2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a023,60 Euro,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che von mehr als ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a060\u00a0m\u00b2 bis 90\u00a0m\u00b2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a041,30 Euro und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei Wohnungen mit einer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nutzfl\u00e4che von mehr als 90\u00a0m\u00b2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a064,80 Euro",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "nicht \u00fcberschreiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt mit dem der Kundmachung im Landesgesetzblatt folgenden Tag in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die K\u00e4rntner Landesregierung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Landeshauptmann:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta vom 29.\u00a0Dezember 2006, Z\u00a0920-10/2006, mit welcher eine Abgabe von Zweitwohnsitzen ausgeschrieben wird, (Zweitwohnsitzabgabeverordnung) lauten (die in Pr\u00fcfung gezogene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a77",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bemessungsgrundlage und H\u00f6he der Abgabe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1) Die Abgabe wird nach der Nutzfl\u00e4che der Wohnung bemessen. Als Nutzfl\u00e4che gilt die gesamte Bodenfl\u00e4che einer Wohnung gem\u00e4\u00df \u00a72 Z5 K\u00e4rntner Wohnbauf\u00f6rderungsgesetz 1997 \u2013 K-WBFG 1997, in der jeweils geltenden Fassung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2) Die H\u00f6he der Abgabe betr\u00e4gt pro Monat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) bei Wohnungen mit einer Nutzfl\u00e4che bis\u00a030\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  8,00\u00a0Euro",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) bei Wohnungen mit einer Nutzfl\u00e4che von mehr als 30\u00a0m2 bis 60\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a016,00\u00a0Euro",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) bei Wohnungen mit einer Nutzfl\u00e4che von mehr als 60\u00a0m2 bis 90\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a028,00\u00a0Euro",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) bei Wohnungen mit einer Nutzfl\u00e4che von mehr als 90\u00a0m2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a044,00\u00a0Euro",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3) Die H\u00f6he der Abgabe verringert sich um jeweils 10\u00a0v.\u00a0H. der festgelegten Abgabenbetr\u00e4ge, wenn die Wohnung \u00fcber keine Zentralheizung, keine elektrische Energieversorgung oder keine Wasserentnahmestelle in der Wohnung verf\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4) Der Abgabenschuldner hat auf Verlangen der Abgabenbeh\u00f6rde die erforderlichen Planunterlagen zur Ermittlung der Nutzfl\u00e4che der Wohnung zu \u00fcbermitteln.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Verfahrens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Verfahren hat sich nichts ergeben, was an der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmung zweifeln lie\u00dfe. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich das Verordnungspr\u00fcfungsverfahren insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken des Verfassungsgerichtshofes konnten im Verordnungspr\u00fcfungsverfahren nicht zerstreut werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. \u00a77 Abs2 K-ZWAG bestimmt, dass die H\u00f6he der Zweitwohnsitzabgabe durch Verordnung des Gemeinderates festzulegen ist, und setzt in Abh\u00e4ngigkeit von der Nutzfl\u00e4che der Wohnung H\u00f6chstbetr\u00e4ge fest, wobei bei der Festlegung der H\u00f6he der Abgabe die Belastungen der Gemeinde durch Zweitwohnsitze und der Verkehrswert der Zweitwohnsitze als Ma\u00dfstab heranzuziehen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof leitet aus \u00a77 Abs2 K-ZWAG \u2013 wie im Erkenntnis VfSlg\u00a018.792/2009 dargelegt \u2013 ab, dass bei der Erlassung der auf Grundlage dieser Bestimmung ergehenden Gemeindeverordnungen einerseits die Belastungen der Gemeinde durch Zweitwohnsitze im Verh\u00e4ltnis zum Durchschnitt der K\u00e4rntner Gemeinden unter Bedachtnahme auf die von den Gemeinden jeweils erhobenen Ben\u00fctzungsgeb\u00fchren und Fremdenverkehrsabgaben und andererseits der Verkehrswert der Zweitwohnsitze im landesweiten Vergleich zu ber\u00fccksichtigen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. \u00a77 Abs2 der Zweitwohnsitzabgabeverordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta legt die H\u00f6he des Abgabensatzes mit 80\u00a0% bzw \u2013 nach Inkrafttreten der nach \u00a77 Abs3 K-ZWAG ergangenen K\u00e4rntner Zweitwohnsitzabgabe-H\u00f6chstsatzverordnung am 21.\u00a0Dezember 2013 \u2013 mit rund 68\u00a0% der in \u00a77 Abs2 K-ZWAG (landes-)gesetzlich festgelegten H\u00f6chstbetr\u00e4ge ohne weitere Differenzierung fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Wie auch im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegt wurde, geben die dem Verfassungsgerichtshof vorgelegten Verordnungsakten keinen Hinweis darauf, welche Unterlagen bzw welche Berechnungen bei Verordnungserlassung als Grundlage f\u00fcr die Wahl des Abgabensatzes herangezogen wurden. Es haben sich im Verordnungspr\u00fcfungsverfahren auch sonst keine Anhaltspunkte ergeben, aus denen abgeleitet werden k\u00f6nnte, dass der Gemeinderat der Gemeinde Malta ber\u00fccksichtigt h\u00e4tte, inwieweit in der Gemeinde \u2013 verglichen mit dem Durchschnitt der Gemeinden \u2013 besondere Belastungen durch Zweitwohnsitze auftreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Auch ist im Verordnungspr\u00fcfungsverfahren kein Anhaltspunkt daf\u00fcr hervorgekommen, dass der Gemeinderat der Gemeinde Malta bei Verordnungserlassung oder auch anl\u00e4sslich des Inkrafttretens der K\u00e4rntner Zweitwohnsitzabgabe-H\u00f6chstsatzverordnung am 21.\u00a0Dezember 2013 das Ausma\u00df der jeweils erhobenen Ferienwohnungsabgabe (pauschalierte Ortstaxe) tats\u00e4chlich als Kriterium f\u00fcr die H\u00f6he der Zweitwohnsitzabgabe herangezogen hat (vgl VfSlg\u00a018.792/2009).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Da der Gemeinderat der Gemeinde Malta als Verordnungsgeber demnach nicht die in \u00a77 Abs2 K-ZWAG zwingend vorgegebenen Kriterien der Steuersatzbestimmung ber\u00fccksichtigt hat, ist \u00a77 Abs2 der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a77 Abs2 der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Malta vom 29.\u00a0Dezember 2006, Z920-10/2006, mit welcher eine Abgabe von Zweitwohnsitzen ausgeschrieben wird, verst\u00f6\u00dft daher gegen \u00a77 Abs2 K-ZWAG. Da die als gesetzwidrig erkannte Bestimmung ungeachtet ihrer zwischenzeitig erfolgten Novellierung mit einem auf die Vergangenheit beschr\u00e4nkten zeitlichen Anwendungsbereich weiterhin in Geltung steht, ist im Sinne der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (siehe zB VfSlg\u00a019.511/2011 mwN) mit Aufhebung nach Abs3 des Art139 B-VG und nicht mit einem Ausspruch nach Abs4 dieser Verfassungsbestimmung vorzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der K\u00e4rntner Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a72 Z8 K\u00e4rntner Kundmachungsgesetz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}