{
    "document_id": "JFT_20230228_22V00191_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Tirol, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL-VK-StVO-3015/5-2018, als gesetzwidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL\u00a0-VK-StVO-3015/5-2018, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a743 Abs1 litb StVO\u00a01960 i.V.m. \u00a794b Abs1 litb StVO\u00a01960 verordnet die Bezirkshauptmannschaft Innsbruck zur Sicherheit, Leichtigkeit und Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs im Gemeindegebiet von Zirl wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf der B177 Seefelder Stra\u00dfe wird von 50\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a00,8 bis 4\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a02,4 in beiden Fahrtrichtungen eine 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG 80\u00a0km/h' verf\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kundmachung dieser Verordnung erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 durch:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Anbringung des Vorschriftszeichens gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10a StVO\u00a01960 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG 80\u00a0km/h' mit einer Zusatztafel gem\u00e4\u00df \u00a754 Abs5 litb StVO\u00a01960 (mit der L\u00e4ngenangabe: 1.560\u00a0m) auf der B177 Seefelder Stra\u00dfe 50\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a00,8 in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol auf beiden Stra\u00dfenseiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Anbringung des Vorschriftszeichens gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10a StVO\u00a01960 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG 80\u00a0km/h' mit einer Zusatztafel gem\u00e4\u00df \u00a754 StVO\u00a01960 (mit rechts weisenden Pfeil: \u2013>) auf der Auffahrt von der Gemeindestra\u00dfe 'B\u00fchelstra\u00dfe' in die B177 Seefelder Stra\u00dfe 50\u00a0Meter vor der Einm\u00fcndung in die B177 Seefelder Stra\u00dfe in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Anbringung des Vorschriftszeichens gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10b StVO\u00a01960 'ENDE DER GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG 80\u00a0km/h' auf der B177 Seefelder Stra\u00dfe 4\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a02,4 in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol auf der rechten Stra\u00dfenseite.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Anbringung des Vorschriftszeichens gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10a StVO\u00a01960 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG 80\u00a0km/h' mit einer Zusatztafel gem\u00e4\u00df \u00a754 Abs5 litb StVO 1960 (mit der L\u00e4ngenangabe: 1.560\u00a0m) auf der B177 Seefelder Stra\u00dfe 4\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a02,4 in Fahrtrichtung A\u00a012 Inntal Autobahn.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Anbringung des Vorschriftszeichens gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10a StVO\u00a01960 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG 80\u00a0km/h' mit einer Zusatztafel gem\u00e4\u00df \u00a754 StVO\u00a01960 (mit rechts weisendem Pfeil: \u2013>) sowie einer Zusatztafel gem\u00e4\u00df \u00a754 Abs5 litb StVO\u00a01960 (mit der L\u00e4ngenangabe: 1.235\u00a0m) auf der Auffahrt von der Gemeindestra\u00dfe 'M\u00fchlgasse' in die B177 Seefelder Stra\u00dfe unmittelbar vor der Einm\u00fcndung in die B177 Seefelder Stra\u00dfe auf H\u00f6he 75\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a02,0 der B177 Seefelder Stra\u00dfe in Fahrtrichtung A\u00a012 Inntal Autobahn.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Anbringung des Vorschriftszeichens gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10b StVO\u00a01960 'ENDE DER GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG 80\u00a0km/h' auf der B177 Seefelder Stra\u00dfe 50\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a00,8 in Fahrtrichtung A\u00a012 Inntal Autobahn.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 tritt die Verordnung mit Anbringung der Stra\u00dfenverkehrszeichen in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a732 Abs1 StVO\u00a01960 hat die Aufstellung und die Erhaltung der Stra\u00dfenverkehrszeichen durch den Stra\u00dfenerhalter zu erfolgen. Dieser hat den Zeitpunkt der erfolgten Anbringung in einem Aktenvermerk (\u00a716 AVG) festzuhalten, welcher sodann mit Lichtbildern an die Bezirkshauptmannschaft Innsbruck zu \u00fcbermitteln ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Bezirkshauptmann:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die anzuwendenden Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 \u2013 StVO.\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960, lauten in der jeweils ma\u00dfgeblichen Fassung wie folgt (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a732. Anbringungspflicht und Kosten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Einrichtungen zur Regelung und Sicherung des Verkehrs sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, vom Stra\u00dfenerhalter auf seine Kosten anzubringen und zu erhalten. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a743. Verkehrsverbote, Verkehrserleichterungen und Hinweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Beh\u00f6rde hat f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) wenn und insoweit es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des sich bewegenden oder die Ordnung des ruhenden Verkehrs, die Lage, Widmung, Pflege, Reinigung oder Beschaffenheit der Stra\u00dfe, die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines an der Stra\u00dfe gelegenen Geb\u00e4udes oder Gebietes oder wenn und insoweit es die Sicherheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes und/oder der Personen, die sich dort aufhalten, erfordert,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dauernde oder vor\u00fcbergehende Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverbote, insbesondere die Erkl\u00e4rung von Stra\u00dfen zu Einbahnstra\u00dfen, Ma\u00df-, Gewichts- oder Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen, Halte- oder Parkverbote und dergleichen, zu erlassen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013d) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(11) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. Kundmachung der Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. Der Zeitpunkt der erfolgten Anbringung ist in einem Aktenvermerk (\u00a716 AVG) festzuhalten. Parteien im Sinne des \u00a78 AVG ist die Einsicht in einen solchen Aktenvermerk und die Abschriftnahme zu gestatten. Als Stra\u00dfenverkehrszeichen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen die Vorschriftszeichen sowie die Hinweiszeichen 'Autobahn', 'Ende der Autobahn', 'Autostra\u00dfe', 'Ende der Autostra\u00dfe', 'Einbahnstra\u00dfe', 'Ortstafel', 'Ortsende', 'Internationaler Hauptverkehrsweg', 'Stra\u00dfe mit Vorrang', 'Stra\u00dfe ohne Vorrang', 'Stra\u00dfe f\u00fcr Omnibusse' und 'Fahrstreifen f\u00fcr Omnibusse' in Betracht. Als Bodenmarkierungen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen Markierungen, die ein Verbot oder Gebot bedeuten, wie etwa Sperrlinien, Haltelinien vor Kreuzungen, Richtungspfeile, Sperrfl\u00e4chen, Zickzacklinien, Schutzwegmarkierungen oder Radfahrer\u00fcberfahrtmarkierungen in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a748. Anbringung der Stra\u00dfenverkehrszeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Stra\u00dfenverkehrszeichen (\u00a7\u00a750, 52 und 53) sind als Schilder aus festem Material unter Bedachtnahme auf die Art der Stra\u00dfe und unter Ber\u00fccksichtigung der auf ihr \u00fcblichen Verkehrsverh\u00e4ltnisse, namentlich der darauf \u00fcblichen Geschwindigkeit von Fahrzeugen, in einer solchen Art und Gr\u00f6\u00dfe anzubringen, da\u00df sie von den Lenkern herannahender Fahrzeuge leicht und rechtzeitig erkannt werden k\u00f6nnen. Im Verlauf derselben Stra\u00dfe sind wom\u00f6glich Stra\u00dfenverkehrszeichen mit gleichen Abmessungen zu verwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Stra\u00dfenverkehrszeichen sind auf der rechten Stra\u00dfenseite oder oberhalb der Fahrbahn anzubringen, sofern sich aus diesem Bundesgesetz nichts anderes ergibt. Die zus\u00e4tzliche Anbringung an anderen Stellen ist zul\u00e4ssig. Auf Autobahnen sind Gefahrenzeichen und Vorschriftszeichen auf beiden Seiten oder oberhalb der Fahrbahn anzubringen, ausgenommen auf Streckenteilen, die in der jeweiligen Fahrtrichtung nur einen Fahrstreifen aufweisen, oder in Gegenverkehrsbereichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u2013(6) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a752. Die Vorschriftszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Vorschriftszeichen sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gebotszeichen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Vorrangzeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20139d. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10a. 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG (ERLAUBTE H\u00d6CHSTGESCHWINDIGKEIT)'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt an, dass das \u00dcberschreiten der Fahrgeschwindigkeit, die als Stundenkilometeranzahl im Zeichen angegeben ist, ab dem Standort des Zeichens verboten ist. Ob und in welcher Entfernung es vor schienengleichen Eisenbahn\u00fcberg\u00e4ngen anzubringen ist, ergibt sich aus den eisenbahnrechtlichen Vorschriften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10b. 'ENDE DER GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt das Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung an. Es ist nach jedem Zeichen gem\u00e4\u00df Z10a anzubringen und kann auch auf der R\u00fcckseite des f\u00fcr die Gegenrichtung geltenden Zeichens angebracht werden. Es kann entfallen, wenn am Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung eine neue Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung, sei es auch nicht aufgrund dieses Bundesgesetzes, beginnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11.\u201314b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gebotszeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "15.\u201322a. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Vorrangzeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "23.\u201325b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a794b. Zust\u00e4ndigkeit der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Beh\u00f6rde im Sinne dieses Bundesgesetzes ist, sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr den betreffenden politischen Bezirk wirksam werden soll und sich nicht die Zust\u00e4ndigkeit der Gemeinde oder \u2013 im Gebiet einer Gemeinde, f\u00fcr das die Landespolizeidirektion zugleich Sicherheitsbeh\u00f6rde erster Instanz ist \u2013 der Landespolizeidirektion ergibt, die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr die Erlassung von Verordnungen und Bescheiden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013h) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Landesverwaltungsgericht Tirol ist ein Verfahren \u00fcber eine Beschwerde gegen ein Straferkenntnis der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck anh\u00e4ngig. Dem Beschwerdef\u00fchrer wird zur Last gelegt, er habe am 24.\u00a0Dezember 2020, um 17.51\u00a0Uhr, im Gemeindegebiet von Zirl, auf der B\u00a0177 bei Stra\u00dfenkilometer\u00a01,927 in Fahrtrichtung Seefeld, einen nach dem Kennzeichen n\u00e4her bestimmten Personenkraftwagen gelenkt und dabei im angef\u00fchrten Bereich, welcher au\u00dferhalb eines Ortgebietes liege, die durch Stra\u00dfenverkehrszeichen kundgemachte H\u00f6chstgeschwindigkeit von 80\u00a0km/h um 55\u00a0km/h \u00fcberschritten. \u00dcber den Beschwerdef\u00fchrer wurde daher wegen einer \u00dcbertretung des \u00a752 lita Z10a StVO\u00a01960 gem\u00e4\u00df \u00a799 Abs2e StVO\u00a01960 eine Geldstrafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a0550,\u2013 (im Fall der Uneinbringlichkeit eine Ersatzfreiheitsstrafe in der Dauer von 237\u00a0Stunden) verh\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieses Verfahrens stellt das Landesverwaltungsgericht Tirol gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z1 B-VG den Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL-VK-StVO-3015/5-2018, als gesetzwidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Landesverwaltungsgericht Tirol f\u00fchrt zun\u00e4chst aus, dass die angefochtene Verordnung am 26.\u00a0November 2018 durch Aufstellung der entsprechenden Stra\u00dfenverkehrszeichen kundgemacht worden sei und dadurch ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt habe. Dem Beschwerdeverfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol liege ein Straferkenntnis zugrunde, mit welchem dem Beschwerdef\u00fchrer eine \u00dcbertretung der mit der angefochtenen Verordnung verf\u00fcgten Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung zur Last gelegt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In der Folge legt das Landesverwaltungsgericht Tirol seine Bedenken gegen die angefochtene Verordnung dar. Das vom Landesverwaltungsgericht Tirol durchgef\u00fchrte Ermittlungsverfahren habe ergeben, dass das Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 80\u00a0km/h\" auf der B\u00a0177 Seefelder Stra\u00dfe in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol entgegen dem Verordnungstext (\"auf der rechten Stra\u00dfenseite\") auf der linken Fahrbahnseite angebracht worden sei. Ferner gehe aus der Stellungnahme des Baubezirksamtes Innsbruck vom 9.\u00a0Mai 2022 hervor, dass die Distanz zwischen Anfang und Ende der verordneten Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung 1,550\u00a0Meter betrage. Laut der angefochtenen Verordnung sei die Distanz der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung jedoch durch eine Zusatztafel \"1.560\u00a0m\" anzugeben. Daraus ergebe sich eine Differenz von zehn Metern. Diese Nicht\u00fcbereinstimmung der verordnungsgem\u00e4\u00df festgelegten mit der tats\u00e4chlich kundgemachten Distanz zwischen Anfang und Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung sowie die Anbringung des Stra\u00dfenverkehrszeichens \"Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 80\u00a0km/h\" entgegen der Festlegung in der angefochtenen Verordnung f\u00fchrten zu einer nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfen Kundmachung iSd \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat die Akten betreffend das Zustandekommen der zur Pr\u00fcfung gestellten Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den im Antrag dargelegten Bedenken entgegenh\u00e4lt, dass die Ausf\u00fchrungen des Landesverwaltungsgerichtes Tirol zwar zutreffen, aber keine gesetzwidrige Kundmachung der Verordnung bewirken w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der angefochtenen Verordnung liege eine gutachterliche verkehrstechnische \u00dcberpr\u00fcfung und Begutachtung aus dem Jahr 2018 zugrunde. Diese sehe vor, dass das Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung\u00a080\" bei Stra\u00dfenkilometer\u00a02,0 + 75\u00a0Meter am rechten Fahrbahnrand anzubringen sei. Diese \u00d6rtlichkeit werde in der angefochtenen Verordnung im vorletzten Unterpunkt des \u00a72 behandelt, in welchem jedoch die Anbringung \"am rechten Fahrbahnrand\" keine Erw\u00e4hnung finde. Demgegen\u00fcber finde sich diese Anordnung \u2013 ganz offensichtlich auf einem Redaktionsversehen beruhend \u2013 im dritten Unterpunkt des \u00a72 der angefochtenen Verordnung, welcher das Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol betreffe. Tats\u00e4chlich seien die Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 80\u00a0km/h\" sowohl in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol als auch in Fahrtrichtung A\u00a012 Inntal Autobahn entsprechend der gutachterlichen Empfehlung und der gesetzlichen Festlegung in \u00a752 lita Z10b StVO\u00a01960 jeweils auf der R\u00fcckseite des f\u00fcr die Gegenrichtung geltenden Stra\u00dfenverkehrszeichens angebracht worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nur f\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof zu der Auffassung gelange, dass die Kundmachung nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erfolgt sei, sei das Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 80\u00a0km/h\" vier Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a02,4 in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol am 24.\u00a0August 2022, um 8.15\u00a0Uhr, trotz der gesetzm\u00e4\u00dfigen Anbringung auf der linken Stra\u00dfenseite entsprechend dem Verordnungstext erg\u00e4nzend auch auf der rechten Stra\u00dfenseite angebracht worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Dem Bedenken des Landesverwaltungsgerichtes Tirol, wonach zwischen der verordneten und der tats\u00e4chlich kundgemachten Distanz der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung eine Differenz von zehn Metern bestehe, sei Folgendes entgegenzuhalten: Die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung sei laut Verordnungstext f\u00fcr eine L\u00e4nge von 1,554\u00a0Metern verordnet und \u2013 wie in der angefochtenen Verordnung angeordnet \u2013 beim jeweiligen Beginn des Geltungsbereiches mit einer Zusatztafel \"1.560\u00a0m\" kundgemacht worden. Einer Stellungnahme des Baubezirksamtes Innsbruck vom 9.\u00a0Mai 2022 zufolge betrage die exakte L\u00e4nge zwischen Beginn und Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung laut einer vor Ort durchgef\u00fchrten Nachmessung 1,550\u00a0Meter. Diese Abweichung sei nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a751 Abs1 StVO\u00a01960 seien L\u00e4ngenangaben auf Zusatztafeln nur dann anzubringen, wenn es die Verkehrssicherheit erfordere. Nach Ansicht der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde schade eine zum Zeitpunkt der Verordnungserlassung ohnehin nur \"in etwa\" m\u00f6gliche L\u00e4ngenangabe diesem Zweck nicht. Das Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung werde mit dem Vorschriftszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10b StVO\u00a01960 konstitutiv festgelegt, w\u00e4hrend die L\u00e4ngenangabe auf einer Zusatztafel nur deklarativen Charakter habe. Der Umstand, dass im vorliegenden Fall die L\u00e4ngenangabe laut Zusatztafel um zehn Meter von der in natura nachgemessenen L\u00e4nge abweiche, belaste die angefochtene Verordnung nicht mit Gesetzwidrigkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Tiroler Landesregierung hat weder Akten vorgelegt noch eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die beteiligte Partei hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie sich den Bedenken des Landesverwaltungsgerichtes Tirol anschlie\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof vertritt zu Art89 Abs1 B-VG beginnend mit dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.182/2017 die Auffassung, dass eine \"geh\u00f6rig kundgemachte\" generelle Norm \u2013 also eine an einen unbestimmten, externen Personenkreis adressierte, verbindliche Anordnung von Staatsorganen \u2013 bereits dann vorliegt, wenn eine solche Norm ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt (VfSlg\u00a020.182/2017). Es ist nicht notwendig, dass die Kundmachung der Norm in der rechtlich vorgesehenen Weise erfolgt. Demnach haben auch Gerichte gesetzwidrig kundgemachte Verordnungen gem\u00e4\u00df Art139 B-VG anzuwenden und diese, wenn sie Bedenken gegen ihre rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung haben, vor dem Verfassungsgerichtshof anzufechten. Bis zur Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof sind sie f\u00fcr jedermann verbindlich (vgl VfSlg\u00a020.251/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kundmachung der Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL-VK-StVO-3015/5-2018, ist ausweislich der vorgelegten Akten durch die Aufstellung entsprechender Stra\u00dfenverkehrszeichen erfolgt. Gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 ist die angefochtene Verordnung damit jedenfalls kundgemacht worden, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen ist und in Geltung steht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Normenpr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (vgl VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Teil der Bestimmung nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Stelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das anfechtende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Verordnungsbestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit das Gericht solche Normen anficht, die denkm\u00f6glich eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bilden und damit pr\u00e4judiziell sind; dabei darf aber nach \u00a757 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Vorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2014 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2014 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die f\u00fcr das antragstellende Gericht offenkundig keine Voraussetzung seiner Entscheidung im Anlassfall bilden und die somit nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle einer ganzen Verordnung), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher \u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln \u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Die angefochtene Verordnung enth\u00e4lt zwei Verkehrsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr unterschiedliche Fahrtrichtungen auf derselben Wegstrecke. Dem Beschwerdeverfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol liegt ein Straferkenntnis zugrunde, in dem dem Beschwerdef\u00fchrer zur Last gelegt wird, auf der B\u00a0177, bei Stra\u00dfenkilometer\u00a01,927 in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol, die in diesem Bereich kundgemachte zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 80\u00a0km/h \u00fcberschritten zu haben. Die angefochtene Verordnung ist daher nur insoweit pr\u00e4judiziell, als sie die Fahrtrichtung Seefeld in Tirol betrifft (erster bis dritter Unterpunkt in \u00a72). Soweit sich der Antrag auch auf die Aufhebung der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung in Fahrtrichtung A\u00a012 Inntal Autobahn (vierter bis sechster Unterpunkt in \u00a72) richtet, betrifft er zwar Bestimmungen, die angesichts der Formulierung des Verordnungstextes in einem Regelungszusammenhang stehen (vgl deren \u00a71, \"in beiden Fahrtrichtungen\"), die aber im Anlassfall offensichtlich nicht pr\u00e4judiziell sind. Da diese Bestimmungen auch trennbar sind, ist der Antrag nur insoweit zul\u00e4ssig, als er sich auf Aufhebung der ersten drei Unterpunkte betreffend die Fahrtrichtung Seefeld in Tirol in \u00a72 sowie auf die damit in untrennbarem Zusammenhang stehende Wortfolge \"in beiden Fahrtrichtungen\" in \u00a71 der angefochtenen Verordnung richtet (vgl in diesem Sinne bereits VfSlg\u00a020.251/2018; VfGH\u00a01.3.2022, V223/2021 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Da im \u00dcbrigen keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Antrag, soweit er sich auf die Aufhebung der Wortfolge \"in beiden Fahrtrichtungen\" in \u00a71 sowie der ersten drei Unterpunkte in \u00a72 der angefochtenen Verordnung richtet, als zul\u00e4ssig. Im \u00dcbrigen ist der Antrag zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist \u2013 soweit er zul\u00e4ssig ist \u2013 begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Das Landesverwaltungsgericht Tirol macht zun\u00e4chst geltend, dass die Kundmachung des Endes der angefochtenen Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol entgegen dem Verordnungstext (\"auf der rechten Stra\u00dfenseite\") auf der linken Fahrbahnseite erfolgt sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 sind die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. \u00a748 Abs2 StVO\u00a01960 sieht vor, dass die Stra\u00dfenverkehrszeichen auf der rechten Stra\u00dfenseite oder oberhalb der Fahrbahn anzubringen sind, sofern sich aus diesem Bundesgesetz nichts anderes ergibt. Die zus\u00e4tzliche Anbringung an anderen Stellen ist zul\u00e4ssig. Gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10b StVO\u00a01960 kann das Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung\" auch auf der R\u00fcckseite des f\u00fcr die Gegenrichtung geltenden Stra\u00dfenverkehrszeichens \u2013 und damit auf der linken Stra\u00dfenseite \u2013 angebracht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. \u00a72 dritter Unterpunkt der Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL-VK-StVO-3015/5-2018, sieht demgegen\u00fcber \u2013 die soeben dargestellten gesetzlichen M\u00f6glichkeiten der Kundmachung (auf der rechten und/oder linken Stra\u00dfenseite) einschr\u00e4nkend \u2013 ausdr\u00fccklich vor, dass das Vorschriftszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10b StVO 1960 (Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung) \"auf der B\u00a0177 Seefelder Stra\u00dfe 4\u00a0Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a02,4 in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol auf der rechten Stra\u00dfenseite\" anzubringen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Das Bedenken des Landesverwaltungsgerichtes Tirol, dass das Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung\" auf der B\u00a0177 Seefelder Stra\u00dfe in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol entgegen dieser ausdr\u00fccklichen Kundmachungsanordnung in der angefochtenen Verordnung selbst (blo\u00df) auf der linken Fahrbahnseite angebracht worden sei, wurde im Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof von der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde best\u00e4tigt. Die Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL-VK-StVO-3015/5-2018, war daher zum Tatzeitpunkt \u2013 soweit sie eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 80\u00a0km/h in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol vorsieht \u2013 nicht ordnungsgem\u00e4\u00df kundgemacht. Der Umstand, dass es sich bei der Kundmachungsanordnung in \u00a72 dritter Unterpunkt der angefochtenen Verordnung m\u00f6glicherweise \u2013 wie von der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde in ihrer \u00c4u\u00dferung vorgebracht \u2013 blo\u00df um ein \"Redaktionsversehen\" handelt, vermag daran nichts zu \u00e4ndern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat in ihrer \u00c4u\u00dferung mitgeteilt, dass das Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 80\u00a0km/h\" vier Meter nach der Kilometrierungstafel\u00a02,4 in Fahrtrichtung Seefeld in Tirol am 24.\u00a0August 2022, um 8.15\u00a0Uhr, entsprechend dem Verordnungstext erg\u00e4nzend auch auf der rechten Stra\u00dfenseite angebracht worden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat daher festzustellen, dass die Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL-VK-StVO-3015/5-2018, im Umfang der Wortfolge \"in beiden Fahrtrichtungen\" in \u00a71 sowie der die Fahrtrichtung Seefeld in Tirol betreffenden ersten drei Unterpunkte in \u00a72 bis zum 24.\u00a0August 2022, um 8.15\u00a0Uhr, gesetzwidrig war (Art139 Abs4 B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Eine Anwendung des Art139 Abs3 Z3 B-VG scheidet schon deswegen aus, weil die angefochtene Verordnung zwei Verkehrsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr unterschiedliche Fahrtrichtungen und damit verschiedene, voneinander unabh\u00e4ngige Tatbest\u00e4nde enth\u00e4lt. Es ist daher nicht die gesamte Verordnung f\u00fcr gesetzwidrig zu erkl\u00e4ren, weil der Kundmachungsmangel der im Anlassverfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol pr\u00e4judiziellen Verkehrsbeschr\u00e4nkung keine unmittelbare Auswirkung auf die Verbindlichkeit der anderen, in der Verordnung enthaltenen und gesondert kundgemachten Verkehrsbeschr\u00e4nkung hat (vgl VfSlg\u00a020.251/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 7.\u00a0November 2018, Z\u00a0IL-VK-StVO-3015/5-2018, war im Umfang der Wortfolge \"in beiden Fahrtrichtungen\" in \u00a71 sowie der ersten drei Unterpunkte in \u00a72 betreffend die Fahrtrichtung Seefeld in Tirol bis zum 24.\u00a0August 2022, um 8.15\u00a0Uhr, gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen ist der Antrag zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Verpflichtung der Tiroler Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Feststellung der Gesetzwidrigkeit erflie\u00dft aus Art139 Abs5 zweiter Satz B-VG und \u00a759 Abs2 iVm \u00a761 VfGG sowie \u00a72 Abs1 litj Landes-VerlautbarungsG\u00a02021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}