{
    "document_id": "JFT_20230616_21G00085_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragsteller begehren mit ihrem am 3.\u00a0April 2021 eingebrachten, auf Art140 B-VG bzw Art139 B-VG gest\u00fctzten Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \"\u00a725 Epidemiegesetz 1950 (BGBl 186/1950, idF BGBl\u00a0I 33/2021) als verfassungswidrig aufheben [\u2026] und somit auch die gesamte COVID-19-Einreiseverordnung als gesetzwidrig aufheben, da die gesamte Verordnung der gesetzlichen Grundlage entbehrt\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In eventu begehren die Antragsteller, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"in der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich im Zusammenhang mit COVID-19 (COVID-19-Einreiseverordnung \u2013 COVID-19-EinreiseV; BGBL\u00a0II Nr\u00a0445/2020 idF BGBl\u00a0114/2021) folgende Wortfolgen bzw S\u00e4tze als gesetzwidrig aufzuheben: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. die Wortfolge 'mit einem \u00e4rztlichen Zeugnis oder einem Testergebnis gem\u00e4\u00df \u00a72' und die S\u00e4tze 'Kann das \u00e4rztliche Zeugnis oder das Testergebnis nicht vorgelegt werden, ist unverz\u00fcglich, jedenfalls binnen 24\u00a0Stunden nach der Einreise, ein molekularbiologischer Test auf SARS-Co\u00a0-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 durchf\u00fchren zu lassen. Die Kosten f\u00fcr den Test sind selbst zu tragen. Das negative Testergebnis ist bei einer Kontrolle vorzuweisen' in \u00a76a Abs1 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich im Zusammenhang mit COVID-19 (COVID-19-Einreiseverordnung \u2013 COVID-19-EinreiseV; BGBL\u00a0II Nr\u00a0445/2020 idF BGBl 114/2021), ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. sowie die Wortfolge 'und\u00a09, sp\u00e4testens jedoch alle 28\u00a0Tage,' in \u00a76a Abs2 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich im Zusammenhang mit COVID-19 (COVID-19-Einreiseverordnung \u2013 COVID-19-EinreiseV; BGBL\u00a0II Nr\u00a0445/2020 idF BGBl\u00a0114/2021) und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. den Satzteil 'ist die G\u00fcltigkeit des Testergebnisses zum Zweck der Einreise sieben Tage ab dem Zeitpunkt der Probenahme, sofern die Einreise aus einem EU-/EWR-Staat oder aus der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan erfolgt und dieser Staat nicht in Anlage\u00a0B gelistet ist.' und der Satz '2.\u00a0gilt f\u00fcr die Einreise aus einem Staat oder Gebiet der Anlage\u00a0B oder einem Staat oder Gebiet im Sinne des \u00a75 oder eines Aufenthaltes in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem hier genannten Staat oder Gebiet, dass die Probenahme im Zeitpunkt der Einreise f\u00fcr das Testergebnis sowohl bei einem Antigen-Test als auch bei einem molekularbiologischen Test nicht mehr als 72\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf.' in \u00a72 Abs1a der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich im Zusammenhang mit COVID-19 (COVID-19-Einreiseverordnung \u2013 COVID-19-EinreiseV; BGBL\u00a0II Nr\u00a0445/2020 idF BGBl\u00a0114/2021).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u00a7\u00a724, 25, 25a und 40 des Epidemiegesetzes 1950 (EpiG), BGBl\u00a0186/1950, idF BGBl\u00a0I 104/2020 (\u00a725a), BGBl\u00a0I 136/2020 (\u00a740) und BGBl\u00a0I 33/2021 (\u00a724) lauteten (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verkehrsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Personen, die sich in Epidemiegebieten aufhalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724. Sofern dies im Hinblick auf Art und Umfang des Auftretens einer meldepflichtigen Erkrankung zum Schutz vor deren Weiterverbreitung unbedingt erforderlich ist, sind f\u00fcr die in Epidemiegebieten aufh\u00e4ltigen Personen Verkehrbeschr\u00e4nkungen zu verf\u00fcgen. Ebenso k\u00f6nnen Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Verkehr mit den Bewohnern solcher Gebiete von au\u00dfen angeordnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verkehrsbeschr\u00e4nkungen gegen\u00fcber dem Auslande.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725. Durch Verordnung wird auf Grund der bestehenden Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge bestimmt, welchen Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande der Einla\u00df von Seeschiffen sowie anderer dem Personen- oder Frachtverkehre dienenden Fahrzeuge, die Ein- und Durchfuhr von Waren und Gebrauchsgegenst\u00e4nden, endlich der Eintritt und die Bef\u00f6rderung von Personen unterworfen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725a. (1) In einer Verordnung nach \u00a725 kann geregelt werden, dass Personen, die aus Staaten oder Gebieten mit Vorkommen von COVID-19 einreisen oder innerhalb eines bestimmten Zeitraums vor der Einreise dort aufh\u00e4ltig waren und dies die epidemiologische Situation erfordert, verpflichtet sind, der f\u00fcr den Wohnsitz oder Aufenthalt \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde als Gesundheitsbeh\u00f6rde die in Abs2 genannten Daten bekannt zu geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Daten gem\u00e4\u00df Abs1 sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vor- und Nachname,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Geburtsdatum,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Wohn- oder Aufenthaltsadresse,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Datum der Einreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. etwaiges Datum der Ausreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abreisestaat oder -gebiet,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Aufenthalt w\u00e4hrend der letzten zehn Tage vor der Einreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Ort der Quarant\u00e4ne (Adresse),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Kontaktdaten (Telefonnummer, E-Mail-Adresse)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Vorliegen eines \u00e4rztlichen Zeugnisses.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Bekanntgabe der in Abs2 genannten Daten gem\u00e4\u00df Abs1 hat mittels elektronischen Formulars \u00fcber www.oesterreich.gv.at zu erfolgen. Eine entsprechende Sendebest\u00e4tigung ist bei Einreise mitzuf\u00fchren und bei einer Kontrolle auf Verlangen vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Aus Gr\u00fcnden, die sich aus der besonderen Situation der betroffenen Person ergeben, kann der Verpflichtung gem\u00e4\u00df Abs1 auch durch h\u00e4ndisches Ausf\u00fcllen eines Formulars bei der Grenzkontrolle nachgekommen werden. Die f\u00fcr die Grenz\u00fcbertrittsstelle \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde hat das ausgef\u00fcllte Formular unter Einhaltung geeigneter Datensicherheitsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Art32 DSGVO unverz\u00fcglich an die f\u00fcr den Wohnsitz oder Aufenthalt zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. Bei elektronischer \u00dcbermittlung ist das Originalformular nach derselben zu vernichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die jeweils f\u00fcr den Wohnsitz oder Aufenthalt \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde ist berechtigt, die ihr gem\u00e4\u00df Abs3 und 4 \u00fcbermittelten personenbezogenen Daten f\u00fcr den Zeitraum von 28 Tagen ab dem Datum der Einreise gem\u00e4\u00df Abs2 Z4 zu speichern. Die Daten dienen ausschlie\u00dflich der Information der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zur Erlangung von Kenntnis der in ihrem Gebiet aufh\u00e4ltigen Personen, um die in einer Verordnung nach \u00a725 vorgesehenen Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, sowie dem Zweck der Kontaktpersonennachverfolgung (\u00a75) im Zusammenhang mit SARSCoV-2. Nach Ablauf dieser Frist hat die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde die Daten zu l\u00f6schen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Datenschutzrechtlich Verantwortliche gem\u00e4\u00df Art4 Z7 DSGVO ist die jeweils zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde als Gesundheitsbeh\u00f6rde. Die Bundesrechenzentrum GmbH ist hinsichtlich der \u00dcbermittlung der gem\u00e4\u00df Abs3 bekannt gegebenen Daten Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Art4 Z8 DSGVO. Die Verpflichtungen nach \u00a728 Abs3 DSGVO sind einzuhalten. Die bekannt gegebenen Daten sind durch die Bundesrechenzentrum GmbH unmittelbar nach \u00dcbermittlung an die zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zu l\u00f6schen. Geeignete Datensicherheitsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a732 DSGVO sind vorzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Art13 und 14, Art18 und Art21 DSGVO finden gem\u00e4\u00df Art23 Abs1 lite DSGVO keine Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige \u00dcbertretungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a740. (1) Wer durch Handlungen oder Unterlassungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) den in den Bestimmungen der \u00a7\u00a75, 8, 12, 13, 21 und 44 Abs2 enthaltenen Geboten und Verboten oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) den auf Grund der in den \u00a7\u00a77, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 17, 19, 20, 21, 22, 23 und 24 angef\u00fchrten Bestimmungen erlassenen beh\u00f6rdlichen Geboten oder Verboten oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) den Geboten oder Verboten, die in den auf Grund dieses Bundesgesetzes erlassenen Verordnungen enthalten sind, zuwiderhandelt oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) in Verletzung seiner F\u00fcrsorgepflichten nicht daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, da\u00df die seiner F\u00fcrsorge und Obhut unterstellte Person sich einer auf Grund des \u00a75 Abs1 angeordneten \u00e4rztlichen Untersuchung sowie Entnahme von Untersuchungsmaterial unterzieht,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "macht sich, sofern die Tat nicht mit gerichtlicher Strafe bedroht ist, einer Verwaltungs\u00fcbertretung schuldig und ist mit Geldstrafe bis zu 1\u00a0450\u00a0Euro, im Nichteinbringungsfall mit Freiheitsstrafe bis zu vier Wochen zu bestrafen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Wer einen Veranstaltungsort gem\u00e4\u00df \u00a715 entgegen den festgelegten Voraussetzungen oder Auflagen betritt, begeht eine Verwaltungs\u00fcbertretung und ist mit einer Geldstrafe von bis zu 500\u00a0Euro, im Nichteinbringungsfall mit Freiheitsstrafe von bis zu einer Woche, zu bestrafen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich im Zusammenhang mit COVID-19 (COVID-19-Einreiseverordnung \u2013 COVID-19-EinreiseV), BGBl\u00a0II 445/2020, idF BGBl\u00a0II 563/2020 (\u00a77), BGBl\u00a0II 15/2021 (\u00a73, \u00a711, \u00a712, \u00a713), BGBl\u00a0II 52/2021 (\u00a74, \u00a75, Anlage\u00a0F), BGBl\u00a0II 68/2021 (\u00a72a, Anlage\u00a0C, Anlage\u00a0D, Anlage\u00a0E), BGBl\u00a0II 69/2021 (\u00a78, \u00a79, \u00a714) und BGBl\u00a0II 133/2021 (\u00a72, \u00a76a, \u00a714, Anlage\u00a0A, Anlage\u00a0B) lautete am 3.\u00a0April 2021 auszugsweise (die mit dem Eventualantrag angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Auf Grund der \u00a7\u00a716 und 25 des Epidemiegesetzes 1950 (EpiG), BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0104/2020, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Diese Verordnung regelt gesundheits- und sanit\u00e4tspolizeiliche Ma\u00dfnahmen betreffend die Einreise in das Bundesgebiet zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Personen d\u00fcrfen in das Bundesgebiet einreisen, sofern dies verfassungs- und direkt anwendbare unions- und v\u00f6lkerrechtliche Vorschriften erzwingen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als Einreise gilt das Betreten des Bundesgebietes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4rztliche Zeugnisse und Testergebnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) \u00c4rztliche Zeugnisse nach dieser Verordnung dienen dem Nachweis, dass die im Zeugnis angef\u00fchrte Person durch einen molekularbiologischen Test oder Antigen-Test negativ auf SARS-CoV-2 getestet wurde. Die Zeugnisse sind in deutscher oder englischer Sprache entsprechend den Anlagen\u00a0C oder D vorzulegen. Sie sind ung\u00fcltig, wenn die Probenahme im Zeitpunkt der Einreise bei einem molekularbiologischen Test mehr als 72\u00a0Stunden oder bei einem Antigen-Test mehr als 48\u00a0Stunden zur\u00fcckliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Im Fall der Inanspruchnahme der Ausnahme des \u00a76a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. ist die G\u00fcltigkeit des Testergebnisses zum Zweck der Einreise sieben Tage ab dem Zeitpunkt der Probenahme, sofern die Einreise aus einem EU-/EWR-Staat oder aus der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan erfolgt und dieser Staat nicht in Anlage\u00a0B gelistet ist. Die einreisende Person hat glaubhaft zu machen, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage vor der Einreise nicht in einem in Anlage\u00a0B genannten Staat oder Gebiet oder einem Staat oder Gebiet im Sinne des \u00a75 aufgehalten hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. gilt f\u00fcr die Einreise aus einem Staat oder Gebiet der Anlage\u00a0B oder einem Staat oder Gebiet im Sinne des \u00a75 oder eines Aufenthaltes in den letzten zehn Tagen vor der Einreise in einem hier genannten Staat oder Gebiet, dass die Probenahme im Zeitpunkt der Einreise f\u00fcr das Testergebnis sowohl bei einem Antigen-Test als auch bei einem molekularbiologischen Test nicht mehr als 72\u00a0Stunden zur\u00fcckliegen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Einem \u00e4rztlichen Zeugnis ist ein in deutscher oder englischer Sprache ausgestelltes Testergebnis, das best\u00e4tigt, dass die im Testergebnis angef\u00fchrte Person durch einen molekularbiologischen Test oder Antigen-Test negativ auf SARS-CoV-2 getestet wurde, gleichgestellt, wenn dieser zumindest folgende Daten umfasst:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vor- und Nachname der getesteten Person,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Geburtsdatum,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Datum und Uhrzeit der Probennahme,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Testergebnis (positiv oder negativ),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Unterschrift der testdurchf\u00fchrenden Person und Stempel der testdurchf\u00fchrenden Institution oder Bar- bzw QR-Code.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Registrierung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72a. (1) Personen, die nach \u00d6sterreich einreisen, sind verpflichtet, vor der Einreise durch Registrierung folgende Daten gem\u00e4\u00df \u00a725a Epidemiegesetz 1950 (EpiG) bekannt zu geben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vor- und Nachname,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Geburtsdatum,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Wohn- oder Aufenthaltsadresse (falls davon abweichend Ort der Quarant\u00e4ne),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Datum der Einreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. etwaiges Datum der Ausreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abreisestaat oder -gebiet",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Aufenthalt w\u00e4hrend der letzten zehn Tage vor der Einreise,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Kontaktdaten (Telefonnummer, E-Mail-Adresse),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Vorliegen eines \u00e4rztlichen Zeugnisses.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Registrierung hat nach den Vorgaben des \u00a725a Abs3 EpiG elektronisch zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ist die Registrierung nicht \u00fcber das elektronische Formular m\u00f6glich, kann der Verpflichtung gem\u00e4\u00df Abs1 ausnahmsweise durch Ausf\u00fcllen des Formulars entsprechend der Anlage\u00a0E oder der Anlage\u00a0F entsprochen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Eine Registrierung darf fr\u00fchestens 72\u00a0Stunden vor der Einreise erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Quarant\u00e4ne",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Personen, die nach dieser Verordnung zur Quarant\u00e4ne verpflichtet sind, haben diese selbst\u00fcberwacht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. an einem bestehenden Wohnsitz (Heimquarant\u00e4ne) oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in einer sonstigen geeigneten Unterkunft, \u00fcber deren Verf\u00fcgbarkeit bei der Einreise eine Best\u00e4tigung vorzulegen ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "anzutreten. Die Kosten der Unterkunft sind selbst zu tragen. Der Wohnsitz oder die Unterkunft darf f\u00fcr den Quarant\u00e4nezeitraum nicht verlassen werden. Sofern keine elektronische Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a Abs2 erfolgt ist, sind die Daten im Formular entsprechend der Anlage\u00a0E oder der Anlage\u00a0F anzugeben und mittels eigenh\u00e4ndiger Unterschrift zu best\u00e4tigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Quarant\u00e4ne kann zum Zweck der Ausreise aus \u00d6sterreich vorzeitig beendet werden, wenn sichergestellt ist, dass bei der Ausreise das Infektionsrisiko gr\u00f6\u00dftm\u00f6glich minimiert wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einreise aus EU-/EWR-Staaten, aus der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1) Aus EU-/EWR-Staaten sowie aus der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan d\u00fcrfen Personen uneingeschr\u00e4nkt einreisen, wenn sie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. aus einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet einreisen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei der Einreise glaubhaft machen, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage ausschlie\u00dflich in \u00d6sterreich oder in einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet aufgehalten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Personen, die bei der Einreise die Voraussetzungen des Abs1 Z1 oder 2 nicht erf\u00fcllen, haben ein \u00e4rztliches Zeugnis oder ein Testergebnis gem\u00e4\u00df \u00a72 mitzuf\u00fchren und bei einer Kontrolle vorzulegen. Kann das \u00e4rztliche Zeugnis oder das Testergebnis nicht vorgewiesen werden, ist unverz\u00fcglich, jedenfalls binnen 24\u00a0Stunden nach der Einreise, ein molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 durchf\u00fchren zu lassen. Zus\u00e4tzlich ist unverz\u00fcglich eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 anzutreten. Die Quarant\u00e4ne gilt als beendet, wenn ein molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 fr\u00fchestens am f\u00fcnften Tag nach der Einreise durchgef\u00fchrt wird und das Testergebnis negativ ist. Die Kosten f\u00fcr den Test sind selbst zu tragen. Das negative Testergebnis ist bei einer Kontrolle vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abweichend von Abs2 ist die Einreise von",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. humanit\u00e4ren Einsatzkr\u00e4ften,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, die zu beruflichen Zwecken einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. einer Begleitperson im Rahmen der Einreise aus medizinischen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a76,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Personen, die zum Zweck der Wahrnehmung einer zwingenden gerichtlich oder beh\u00f6rdlich auferlegten Pflicht, wie der Wahrnehmung von Ladungen zu Gerichtsverhandlungen, einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Fremden, wenn diese \u00fcber einen Lichtbildausweis gem\u00e4\u00df \u00a795 des Fremdenpolizeigesetzes 2005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, verf\u00fcgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "mit einem \u00e4rztlichen Zeugnis oder einem Testergebnis gem\u00e4\u00df \u00a72 m\u00f6glich. Kann das \u00e4rztliche Zeugnis oder das Testergebnis nicht vorgelegt werden, ist unverz\u00fcglich eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a73 anzutreten. Ist ein w\u00e4hrenddessen durchgef\u00fchrter molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 negativ, gilt die Quarant\u00e4ne als beendet. Die Kosten f\u00fcr den Test sind selbst zu tragen. Das negative Testergebnis ist bei einer Kontrolle vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einreise aus sonstigen Staaten und Gebieten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Als sonstige Staaten und Gebiete im Sinne dieser Verordnung gelten alle nicht in \u00a74 Abs1 Einleitungssatz genannten Staaten und Gebiete.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Aus einem in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet d\u00fcrfen Personen uneingeschr\u00e4nkt einreisen, wenn sie bei der Einreise glaubhaft machen, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage ausschlie\u00dflich in \u00d6sterreich oder in einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet aufgehalten haben. Andernfalls gelten die Abs3 und 4 sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Einreise aus einem anderen als in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet ist unzul\u00e4ssig. Diesfalls ist die Einreise zu untersagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Abweichend von Abs3 gilt bei der Einreise aus einem anderen als in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet \u00a74 Abs2 sinngem\u00e4\u00df, wenn es sich um",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger, EU-/EWR-B\u00fcrger und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Schweizer B\u00fcrger sowie Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in EU-/EWR-Staaten oder Andorra, Monaco, San Marino, dem Vatikan oder der Schweiz und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Fremde, wenn diese \u00fcber ein von \u00d6sterreich ausgestelltes Visum D oder einen Lichtbildausweis gem\u00e4\u00df \u00a795 des Fremdenpolizeigesetzes 2005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, verf\u00fcgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Personen, die auf Grund einer Aufenthaltsberechtigung, eines Aufenthaltstitels oder einer Dokumentation des Aufenthaltsrechts nach dem Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, oder dem Asylgesetz 2005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, zum Aufenthalt in \u00d6sterreich berechtigt sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5a. Personen, die \u00fcber eine Best\u00e4tigung \u00fcber die Antragstellung gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 des Abkommens \u00fcber den Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union und der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft, ABl.\u00a0L\u00a0Nr\u00a029 vom 31.01.2020 S\u00a07 (Austrittsabkommen), verf\u00fcgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mitglieder des Personals diplomatischer Missionen oder konsularischer Vertretungen und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Angestellte internationaler Organisationen und Personen, die mit diesen im gemeinsamen Haushalt leben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. humanit\u00e4re Einsatzkr\u00e4fte,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Personen, die in einem Dienstverh\u00e4ltnis zu einer inl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaft oder einer inl\u00e4ndischen K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts stehen und deren Dienstort im Ausland liegt oder deren Dienstverrichtung im Ausland erfolgt, soweit die T\u00e4tigkeit dieser K\u00f6rperschaft im Ausland im Interesse der Republik \u00d6sterreich liegt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Personen, die zu beruflichen Zwecken einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. eine Begleitperson im Rahmen der Einreise aus medizinischen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a76,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Personen, die zur Aufnahme oder Fortsetzung eines Studiums oder zur Forschung einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Personen, die zur Teilnahme am Schulbetrieb einreisen, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Personen, die zum Zweck der Wahrnehmung einer zwingenden gerichtlich oder beh\u00f6rdlich auferlegten Pflicht, wie der Wahrnehmung von Ladungen zu Gerichtsverhandlungen, einreisen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Abweichend von Abs3 und 4 gilt \u00a74 Abs3 f\u00fcr die dort genannten Personen auch bei der Einreise aus einem anderen als in der Anlage\u00a0A genannten sonstigen Staat oder Gebiet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen und Sonderbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einreise aus medizinischen Gr\u00fcnden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Die Einreise von",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personen, die der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung in \u00d6sterreich unterliegen, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen, denen von einer \u00f6sterreichischen Krankenanstalt aus besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen medizinischen Gr\u00fcnden eine Behandlungszusage erteilt wurde,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ist ohne Einschr\u00e4nkung zul\u00e4ssig, wenn sie zur Inanspruchnahme unbedingt notwendiger medizinischer Leistungen in \u00d6sterreich erfolgt. Bei der Einreise ist eine Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung entsprechend den Anlagen\u00a0G oder H vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Personen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in \u00d6sterreich d\u00fcrfen nach Inanspruchnahme unbedingt notwendiger medizinischer Leistungen im Ausland ohne Einschr\u00e4nkung wieder einreisen. Bei der Wiedereinreise ist eine Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung entsprechend den Anlagen\u00a0G oder H vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pendler",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76a. (1) Abweichend von \u00a74 Abs2 und \u00a75 Abs3 und 4 ist die Einreise im Rahmen des regelm\u00e4\u00dfigen Pendlerverkehrs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. zu beruflichen Zwecken,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. zur Teilnahme am Schul- und Studienbetrieb,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. zu famili\u00e4ren Zwecken oder zum Besuch des Lebenspartners,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "mit einem \u00e4rztlichen Zeugnis oder einem Testergebnis gem\u00e4\u00df \u00a72 m\u00f6glich. Kann das \u00e4rztliche Zeugnis oder das Testergebnis nicht vorgelegt werden, ist unverz\u00fcglich, jedenfalls binnen 24\u00a0Stunden nach der Einreise, ein molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 durchf\u00fchren zu lassen. Die Kosten f\u00fcr den Test sind selbst zu tragen. Das negative Testergebnis ist bei einer Kontrolle vorzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Abweichend von \u00a72a ist die Registrierung bei jeder \u00c4nderung der anzugebenden Daten des \u00a72a Z3, 6, 7, 8 und 9, sp\u00e4testens jedoch alle 28 Tage, durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Einreisen im Rahmen des regelm\u00e4\u00dfigen Pendlerverkehrs zu den in Abs1 genannten Zwecken aus Staaten oder Gebieten der Anlage\u00a0A, wenn die Person bei der Einreise glaubhaft macht, dass sie sich innerhalb der letzten zehn Tage vor der Einreise ausschlie\u00dflich in \u00d6sterreich oder in einem in der Anlage\u00a0A genannten Staat oder Gebiet aufgehalten hat, sind uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Abs2 gilt sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Das Vorliegen der Ausnahme ist bei einer Kontrolle glaubhaft zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdige Gr\u00fcnde im famili\u00e4ren Kreis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr die Einreise aus unvorhersehbaren, unaufschiebbaren, besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden im famili\u00e4ren Kreis wie insbesondere schwere Krankheitsf\u00e4lle, Todesf\u00e4lle, Begr\u00e4bnisse, Geburten sowie die Betreuung von unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Personen in Notf\u00e4llen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) F\u00fcr die Einreise im Zusammenhang mit planbaren sonstigen wichtigen Ereignissen im famili\u00e4ren Kreis wie Hochzeiten, Taufen, Geburtstagsfeiern oder dem nicht regelm\u00e4\u00dfigen Besuch des Lebenspartners gilt \u00a74 Abs1 und 2 sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige Ausnahmen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Glaubhaftmachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. Im Fall einer beh\u00f6rdlichen \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a712 sind die Ausnahmegr\u00fcnde gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a77 und 8 oder das Vorliegen der Voraussetzungen gem\u00e4\u00df den \u00a74 Abs3 und \u00a75 Abs4 glaubhaft zu machen. In den F\u00e4llen des \u00a78 Abs1 Z1 und des \u00a78 Abs2 Z1 ist auf Verlangen nachzuweisen, dass die Ausreise sichergestellt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kinder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahme im Hinblick auf das Verbot, den Wohnsitz oder die Unterkunft zu verlassen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711. Ausgenommen vom Verbot gem\u00e4\u00df \u00a73, den Wohnsitz oder die Unterkunft zu verlassen, sind unbedingt notwendige Wege zur Inanspruchnahme eines molekularbiologischen Tests oder Antigen-Tests auf SARS-CoV-2. Dabei ist auf die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Minimierung eines allf\u00e4lligen Infektionsrisikos zu achten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beh\u00f6rdliche \u00dcberpr\u00fcfung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712. (1) Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde als Gesundheitsbeh\u00f6rde ist berechtigt, bei der Einreise sowie jederzeit an Ort und Stelle zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Vorgaben dieser Verordnung eingehalten werden. Personen haben diese \u00dcberpr\u00fcfung zu dulden, auf Verlangen die erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen und Nachweise \u00fcber die Veranlassung des molekularbiologischen Tests oder Antigen-Tests sowie dessen Ergebnis vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Best\u00e4tigungen gem\u00e4\u00df \u00a73 entsprechend den Anlagen\u00a0E oder F sind im Fall einer \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Abs1 von der Beh\u00f6rde an die f\u00fcr den Quarant\u00e4neort zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. Nach Ablauf von 28\u00a0Tagen ab dem Einreisedatum sind vorliegende Best\u00e4tigungen von den Beh\u00f6rden unwiderruflich zu l\u00f6schen bzw zu vernichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Die erhaltene generierte Sendebest\u00e4tigung der elektronischen Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a Abs2 ist bei der Einreise elektronisch oder ausgedruckt mitzuf\u00fchren und bei einer Kontrolle auf Verlangen vorzuweisen. Sollte das Formular entsprechend der Anlage\u00a0E oder der Anlage\u00a0F verwendet werden, ist dieses von der Beh\u00f6rde an die f\u00fcr den Aufenthaltsort \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. Nach Ablauf von 28 Tagen ab dem Einreisedatum sind diese Best\u00e4tigungen und Formulare von den Beh\u00f6rden unwiderruflich zu l\u00f6schen bzw zu vernichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben bei der Wahrnehmung der ihnen sonst obliegenden Aufgaben \u00fcber Ersuchen der Gesundheitsbeh\u00f6rde an der Vollziehung des Abs1 mitzuwirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a713. Gem\u00e4\u00df \u00a750 Abs16 EpiG wird festgestellt, dass die technischen Voraussetzungen f\u00fcr die Vollziehung des \u00a725a EpiG ab 14.\u00a0J\u00e4nner 2021 gegeben sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlussbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714. (1) Diese Verordnung tritt mit 17.\u00a0Oktober 2020 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber die Einreise nach \u00d6sterreich in Zusammenhang mit der Eind\u00e4mmung von SARS-CoV-2, BGBl\u00a0II Nr\u00a0263/2020, in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0411/2020, au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Anlagen\u00a0A und B in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0462/2020 treten mit 31.\u00a0Oktober 2020 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u00a72, \u00a73 Abs1 und 2, \u00a74 Abs2 und 3, \u00a75 Abs5, \u00a77 Abs2, \u00a78 Abs2, \u00a713 und die Anlagen\u00a0A, C, D, E und F in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0563/2020 treten mit 19.\u00a0Dezember 2020 in Kraft und gleichzeitig tritt Anlage\u00a0B au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) \u00a713 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a015/2021 tritt mit 14.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) \u00a72a, \u00a73 Abs1, \u00a78 Abs2, \u00a711, \u00a712 Abs1 und Abs2a und die Anlagen\u00a0A, E und F in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a015/2021 treten mit 15.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) \u00a79 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 tritt mit dem der Kundmachung folgenden Tag in Kraft, \u00a72 samt \u00dcberschrift, die \u00dcberschrift des 2.\u00a0Abschnitts, \u00a74 Abs1 bis 3, \u00a75 Abs4, \u00a76a samt \u00dcberschrift, \u00a78 Abs2 und die Anlagen\u00a0A, E und F in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 treten mit 10.\u00a0Februar 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) \u00a72 Abs2 Z5 ist ab 28.\u00a0Februar 2021 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) \u00a72 Abs2, \u00a72a Abs4, \u00a714 Abs7 und die Anlagen\u00a0C, D und E in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a068/2021 treten mit dem der Kundmachung folgenden Tag in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Bis zum Ablauf des 18.\u00a0Februar k\u00f6nnen \u00e4rztliche Zeugnisse entsprechend den Anlagen\u00a0C und D in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Eine gem\u00e4\u00df \u00a725a EpiG 1950 erhaltene Sendebest\u00e4tigung aufgrund einer vor Inkraftreten der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a068/2021 erfolgten Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a kann bis zum Ablauf des 18.\u00a0Februar 2021 verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(11) \u00a78 Abs1 Z1, \u00a78 Abs2 Z1 und \u00a79 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a069/2021 treten mit dem der Kundmachung folgenden Tag in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(12) \u00a72 Abs1 und die \u00c4nderungen in Anlage\u00a0A in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0103/2021 treten mit 11.\u00a0M\u00e4rz 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(13) \u00a72 Abs1 und 1a, \u00a76a Abs2, die \u00c4nderung in Anlage\u00a0A und Anlage\u00a0B in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 treten mit 1.\u00a0April 2021 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(14) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 31.\u00a0Mai 2021 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0A",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Australien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Island",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neuseeland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Singapur",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "S\u00fcdkorea",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vatikan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0B",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hochinzidenzstaaten oder -gebiete",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bulgarien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Estland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Frankreich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Italien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Malta",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Polen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schweden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Slowakei",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Tschechische Republik",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ungarn ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zypern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0C",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4rztliches Zeugnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0D",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Medical Certificate",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0E",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a COVID-19-EinreiseV",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0F",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Registration pursuant to \u00a72a of the COVID-19 Entry Regulation",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(COVID-19-EinreiseVO)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0G ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0H",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Confirmation of absolute medical necessity to use medical service",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Erstantragsteller ist deutscher Staatsb\u00fcrger und mit der Zweitantragstellerin, einer belgischen Staatsb\u00fcrgerin, verheiratet. Der Erstantragsteller betreibt eine Arztpraxis in einem Ort (nahe Freilassing) in Deutschland. Die Zweitantragstellerin ist Musikerin in einem Orchester in Salzburg. Die Antragsteller wohnten nach dem Antragsvorbringen \"bisher\" unter der Woche wechselweise f\u00fcr mehrere Tage in ihren Wohnst\u00e4tten in Deutschland bzw in Salzburg, \"die faktisch einen gemeinsamen Haushalt bilden, um von dort zu den jeweiligen Arbeitsst\u00e4tten (Arztpraxis bzw Festspielhaus Salzburg) zu pendeln\". Die Wohn- und Arbeitsst\u00e4tten seien lediglich durch eine innereurop\u00e4ische Binnengrenze des Schengenraumes und nur bis maximal 10\u00a0Kilometer voneinander getrennt. Da weder Deutschland noch Bayern zu den Staaten oder Gebieten geh\u00f6ren w\u00fcrden, die in Anlage\u00a0A der COVID-19-EinreiseV gelistet seien, sei eine Einreise im Rahmen des regelm\u00e4\u00dfigen Pendelverkehrs nicht uneingeschr\u00e4nkt nach \u00a76a Abs3 leg\u00a0cit m\u00f6glich. Die Antragsteller seien daher als regelm\u00e4\u00dfige Pendler gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 iVm \u00a76a Abs1 COVID-19-EinreiseV verpflichtet, ein \u00e4rztliches Zeugnis oder ein Testergebnis mit sich zu f\u00fchren, das best\u00e4tige, dass die Antragsteller negativ auf SARS-CoV-2 getestet seien. Da das \u00e4rztliche Zeugnis oder Testergebnis nur eine G\u00fcltigkeit von sieben Tagen ab dem Zeitpunkt der Probenentnahme habe, m\u00fcssten die Antragsteller zumindest einmal w\u00f6chentlich einen molekularbiologischen Test oder Antigen-Test durchf\u00fchren lassen, um ihrer Arbeit nachgehen bzw wieder an ihre Wohnst\u00e4tten zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus seien die Antragsteller nach \u00a76 Abs2 iVm \u00a72a COVID-19-EinreiseV bei der Einreise nach \u00d6sterreich sp\u00e4testens alle 28\u00a0Tage zur Registrierung verpflichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ihre Antragslegitimation begr\u00fcnden die Antragsteller konkret wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a725 EpG sowie die angefochtene EinreiseVO bzw die angefochtenen Bestimmungen der EinreiseVO betreffen die Antragsteller aktuell und unmittelbar in ihrer Rechtssph\u00e4re, ohne dass ein Bescheid oder Urteil erlassen worden w\u00e4re, da sie als Pendler mehrmals w\u00f6chentlich die salzburgisch-bayrische Grenze \u00fcberschreiten und somit nach \u00d6sterreich einreisen. Daher z\u00e4hlen die Antragsteller zu den Normadressaten der Ma\u00dfnahmen, die den Eintritt von Personen zur Verh\u00fctung der Einschleppung von SARS-CoV-2 aus dem Ausland regeln, die aufgrund der (mit)angefochtenen Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a725 EpG erlassen wurden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unmittelbar sind die Antragsteller Adressaten der Test- und Registrierungspflichten nach der EinreiseVO, die zum Zeitpunkt der Antragstellung in Kraft sind. Verst\u00f6\u00dfe dagegen werden von den Verwaltungsstrafbeh\u00f6rden gem\u00e4\u00df \u00a740 Abs1 EpG sanktioniert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die EinreiseVO wird unmittelbar in die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten subjektiven Rechte der Antragsteller auf Gleichheit vor dem Gesetz (Art7 Abs1 B-VG) sowie auf Achtung des Privat- und Familienlebens (Art8 Abs1 EMRK) eingegriffen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller verkehren als regelm\u00e4\u00dfige Pendler zwischen ihren ca sieben Fahrkilometern entfernt liegenden Wohn- und Arbeitsst\u00e4tten in Salzburg, \u00d6sterreich, und Bayern, Deutschland. Daher sind sie von \u00a76a iVm \u00a72 und \u00a72a der EinreiseVO insofern betroffen, als das Aufsuchen ihrer Wohn- und Arbeitsst\u00e4tten bzw der Besuch des Lebenspartners nicht mehr nach eigenem Gutd\u00fcnken, sondern ausschlie\u00dflich bei Vorliegen eines nach \u00a72 Abs1 letzter Satz iVm \u00a76a Abs1 der EinreiseVO g\u00fcltigen \u00e4rztlichen Zeugnisses oder Testergebnis bzw eines binnen 24\u00a0Stunden nach der Einreise auf eigene Kosten durchzuf\u00fchrenden molekularbiologischen Tests auf SARS-CoV-2 oder Antigen-Test auf SARS-CoV-2 sowie Registrierung nach \u00a76a Abs2 der EinreiseVO m\u00f6glich ist. F\u00fcr den Fall des Zuwiderhandelns gegen die Gebote oder Verbote der Verordnung sind Verwaltungsstrafen von bis zu EUR\u00a01.450,- vorgesehen (\u00a740 Abs1 litc EpG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller sind verpflichtet (zumindest) w\u00f6chentlich einen Nasen-Rachen-Abstrich zu erdulden (oder zu Gurgeln), um einen molekularbiologischen Test (insbesondere PCR-Test) oder Antigen-Test durchzuf\u00fchren. Dadurch wird in ihre k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t eingegriffen. Die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t ist nach Art8 Abs1 EMRK gesch\u00fctzt. Weiters hindert die Testpflicht die Antragsteller auch an der freien Gestaltung ihrer Lebensf\u00fchrung, da sie nun gezwungen sind, den Wechsel ihrer Wohnst\u00e4tten auf die Testintervalle abzustimmen bzw sich daf\u00fcr nach den \u00d6ffnungszeiten der zur Testung befugten Stellen zu richten, da diese nicht '24/7', dh 24\u00a0Stunden an jedem Tag in der Woche, ge\u00f6ffnet sind. Dar\u00fcber hinaus werden sie regelm\u00e4\u00dfig bei der Einreise nach \u00d6sterreich an der Grenze kontrolliert und haben dadurch l\u00e4ngere Wartezeiten in Kauf zu nehmen. Auch wird ihre gewohnte Lebensf\u00fchrung, die bisher insbesondere durch den zeitlich flexiblen und ungehinderten Grenz\u00fcbertritt nach \u00d6sterreich bzw Deutschland gepr\u00e4gt war, erheblich beeintr\u00e4chtigt. Folglich ist den Antragstellern eine freie Gestaltung ihrer Lebensf\u00fchrung, die nach Art8 Abs1 EMRK gesch\u00fctzt ist, nicht mehr m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner werden Personen, die die Grenzen zu anderen Staaten \u00fcbertreten, anders behandelt als Personen, die innerhalb eines Bundeslandes verkehren. Insbesondere sind (Arbeits-)Pendler, die zum Teil (viel) weitere Strecken zwischen ihrem inl\u00e4ndischen Arbeitsplatz und inl\u00e4ndischen Wohnsitz zur\u00fccklegen und regelm\u00e4\u00dfig zwischen (Teilen von) Bezirken mit h\u00f6herer COVID-19-Inzidenz-Zahl bzw h\u00f6herem Vorkommen der ansteckenderen Varianten von COVID-19 (insbesondere englische und s\u00fcdafrikanische Varianten des COVID-19-Virus) als in anderen Staaten verkehren (hier insbesondere das Bundesland Bayern in Deutschland), grunds\u00e4tzlich nicht verpflichtet, \u00e4rztliche Zeugnisse oder Tests iSd \u00a72 der EinreiseVO oder eine Registrierung iSd \u00a73 der EinreiseVO vorzunehmen. Dies obwohl von diesem Inlands-Pendelverkehr unweigerlich gr\u00f6\u00dfere Gefahren f\u00fcr die Verbreitung des COVID-19-Virus und dessen Varianten ausgehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Testpflicht bei Ausreise aus einem Bezirk, der als 'Hochinzidenzgebiet' eingestuft wird, und somit 'Einreise' in einen anderen Bezirk, wird erst erlassen, wenn 'die 7-Tagesinzidenz \u00fcber einen Zeitraum von einer Woche \u00fcber 400/100.000 Einwohner liegt' (siehe Erlass des BMSGPK vom 05.03.2021, GZ\u00a02021-0.166.395). Diese Testpflicht wird in Verordnungen der Landeshauptleute normiert, die auf \u00a724 EpG gest\u00fctzt werden. Daher unterliegen Personen, die aus anderen Staaten, die nicht in Anlage\u00a0A der EinreiseVO genannt werden, einer Testpflicht, obwohl die 7-Tagesinzidenz-Zahl unter 400/100.000 Einwohner liegt. Es liegt somit eine unsachliche Differenzierung ohne Rechtfertigung vor, die nach Art7 Abs1 B-VG verboten ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus erfordert das Sachlichkeitsgebot, 'dass Regelungen \u2013 unabh\u00e4ngig vom Vorgang des Vergleichs \u2013 in einer die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigenden Weise, in sich stimmig und in einer zur Erreichung des betreffenden Zieles ad\u00e4quaten Wiese ausgestaltet sein m\u00fcssen' (B.\u00a0Raschauer Allgemeines Verwaltungsrecht5 [2016] Rn\u00a0638). Nach welchen Kriterien ein Staat in die Liste des Anhangs\u00a0A der Verordnung, f\u00fcr die dann keine Test- und Registrierungspflicht gilt, aufgenommen wird, ist weder in \u00a725 EpG noch in den Bestimmungen der Verordnung dargelegt. Das Fehlen solcher Kriterien trifft aber auch auf Anhang\u00a0B zu. Folglich handelt es sich bei der Testpflicht nach \u00a72 iVm \u00a76a der Verordnung um eine sachlich nicht gerechtfertigte und nicht auf den aktuellen Daten und Informationen basierende Regelung, die gegen das allgemeine Sachlichkeitsgebot nach Art7 B-VG verst\u00f6\u00dft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein anderer zumutbarer Weg, die Bedenken an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen, bestehe nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In der Sache machen die Antragsteller folgende Bedenken geltend:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"IV.A. Bedenken gegen \u00a725 EpG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Verletzung des Grundsatzes der hinreichenden Bestimmtheit der Gesetze nach Art18 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei \u00a725 EpG, der bereits in der Stammfassung BGBl Nr\u00a0186/1950 enthalten war und seither nicht ge\u00e4ndert wurde, handelt es sich um eine Verordnungserm\u00e4chtigung, die den f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesminister zur Erlassung von Verordnung(en) erm\u00e4chtigt, Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande festzulegen (\u00a7\u00a743, 43a EpG). Nach der stRsp des VfGH ist eine (Mit-)Anfechtung der einer Verordnung zugrunde liegenden gesetzlichen Erm\u00e4chtigung zul\u00e4ssig, wenn die \u2013 unmittelbar in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers eingreifende \u2013 Verordnung bereits erlassen wurde und gemeinsam mit der Verordnungserm\u00e4chtigung angefochten wird (unl\u00e4ngst wieder VfGH vom 08.06.2020 G185/2020 ua). Die sich auf die Verordnungserm\u00e4chtigung nach \u00a725 EpG st\u00fctzende Verordnung wurde bereits am 15.10.2020 kundgemacht und trat am 17.10.2020 in Kraft. Sie tritt (derzeit) am 31.05.2021 au\u00dfer Kraft, wobei davon auszugehen ist, dass ihre Geltung abermals verl\u00e4ngert wird (siehe aber auch zur Zul\u00e4ssigkeit von Individualantr\u00e4gen ungeachtet des Umstandes, dass eine Verordnung bereits au\u00dfer Kraft getreten ist: VfGH vom 14.07.2020 V363/2020). Diese EinreiseVO greift auch unmittelbar in die Rechtssph\u00e4re der Antragsteller ein (insbesondere Art8 EMRK und Art7 B-VG). Daher kann die Verordnungserm\u00e4chtigung gemeinsam mit der Verordnung bzw deren Bestimmungen angefochten werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus Art18 Abs1 und Abs2 B-VG wird das an den Gesetzgeber gerichtete Gebot abgleitet 'inhaltlich ausreichend bestimmte Regelungen zu schaffen'. Nach der Judikatur des VfGH ist davon auszugehen, 'dass Art18 Abs1 B-VG einen, dem jeweiligen Regelungsgegenstand ad\u00e4quaten Determinierungsgrad verlange'. Das Erfordernis besonders genauer Determinierung gilt insbesondere f\u00fcr Gesetze, 'die nicht blo\u00df zuf\u00e4llig und ausnahmsweise, sondern geradezu in der Regel in Grundrechte eingreifen' (Mayer/Muzak B-VG Kurzkommentar5 [2015] zu Art18 B-VG S\u00a0136 und 140). Diesen gesteigerten Bestimmtheitserfordernissen ist der Gesetzgeber in \u00a725 EpG aber nicht nachgekommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Feststellungen, die der VfGH in Bezug auf das Betretungsverbotes nach dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz getroffen hat, ist grunds\u00e4tzlich zuzustimmen. Dort hielt der VfGH fest, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'[k]risenhafte Situationen wie die vorliegende sind dadurch gekennzeichnet, dass staatliche Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Ursache, Auswirkungen und Verbreitung der Krankheit unter erheblichem Zeitdruck und insofern unter Unsicherheitsbedingungen getroffen werden m\u00fcssen, als Wissen dar\u00fcber zu einem gro\u00dfen Teil erst nach und nach gewonnen werden kann und Auswirkungen wie Verbreitung von COVID-19 notwendig einer Prognose unterliegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch in solchen Situationen leitet, wie sonst, die Bundesverfassung Gesetzgebung und Verwaltung bei Ma\u00dfnahmen zu ihrer Bew\u00e4ltigung insbesondere durch das Legalit\u00e4tsprinzip des Art18 B-VG sowie die durch ein System verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte gebildete Grundrechtsordnung. Das Legalit\u00e4tsprinzip stellt Anforderungen an die gesetzliche Bindung der Verwaltung bei ihren Ma\u00dfnahmen zur Krisenbek\u00e4mpfung. Die Grundrechtsordnung gew\u00e4hrleistet, dass in den notwendigen Abw\u00e4gungsprozessen mit \u00f6ffentlichen Interessen die in einer liberalen Verfassungsordnung wesentlichen Interessen des Einzelnen ber\u00fccksichtigt und die beteiligten Interessen angemessen ausgeglichen werden, auch wenn, wie in der vorliegenden Situation, die \u00f6ffentlichen Interessen auf grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen basieren, die den Staat auch zum Handeln verpflichten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Art18 Abs2 B-VG kann der Gesetzgeber dem Verordnungsgeber Abw\u00e4gungs- und Prognosespielr\u00e4ume einr\u00e4umen und, solange die wesentlichen Zielsetzungen, die das Verwaltungshandeln leiten sollen, der Verordnungserm\u00e4chtigung in ihrem Gesamtzusammenhang mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen sind, die situationsbezogene Konkretisierung des Gesetzes dem Verordnungsgeber \u00fcberlassen (vgl VfSlg\u00a015.765/2000). Es kommt auf die zu regelnde Sache und den Regelungszusammenhang an, welche Determinierungsanforderungen die Verfassung an den Gesetzgeber stellt (VfSlg\u00a019.899/2014 mwN). In diesem Zusammenhang hat der Verfassungsgerichtshof auch mehrfach ausgesprochen, dass der Grundsatz der Vorherbestimmung verwaltungsbeh\u00f6rdlichen Handelns nicht in F\u00e4llen \u00fcberspannt werden darf, in denen ein rascher Zugriff und die Ber\u00fccksichtigung vielf\u00e4ltiger \u00f6rtlicher und zeitlicher Verschiedenheiten f\u00fcr eine sinnvolle und wirksame Regelung wesensnotwendig sind, womit auch eine zweckbezogene Determinierung des Verordnungsgebers durch unbestimmte Gesetzesbegriffe und generalklauselartige Regelungen zul\u00e4ssig ist (vgl VfSlg\u00a017.348/2004 mwN). Dabei hat der Verfassungsgerichtshof auch darauf hingewiesen, dass in einschl\u00e4gigen Konstellationen der Normzweck auch gebieten kann, dass eine zum Zeitpunkt ihrer Erlassung dringend erforderliche \u2013 unter Umst\u00e4nden unter erleichterten Voraussetzungen zustande gekommene \u2013 Ma\u00dfnahme dann rechtswidrig wird und aufzuheben ist, wenn der Grund f\u00fcr die Erlassung fortf\u00e4llt (siehe VfSlg\u00a015.765/2000). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcberl\u00e4sst der Gesetzgeber im Hinblick auf bestimmte tats\u00e4chliche Entwicklungen dem Verordnungsgeber die Entscheidung, welche aus einer Reihe m\u00f6glicher, unterschiedlich weit gehender, aber jeweils Grundrechte auch intensiv einschr\u00e4nkender Ma\u00dfnahmen er seiner Prognose zufolge und in Abw\u00e4gung der betroffenen Interessen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, hat der Verordnungsgeber seine Entscheidung auf dem in der konkreten Situation zeitlich und sachlich m\u00f6glichen (vgl VfSlg\u00a015.765/2000) und zumutbaren Informationsstand \u00fcber die relevanten Umst\u00e4nde, auf die das Gesetz ma\u00dfgeblich abstellt, und nach Durchf\u00fchrung der gebotenen Interessenabw\u00e4gung zu treffen. Dabei muss er diese Umst\u00e4nde ermitteln und dies im Verordnungserlassungsverfahren entsprechend festhalten, um eine \u00dcberpr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung zu gew\u00e4hrleisten (darauf hat der Verfassungsgerichtshof bereits in mehrfachem Zusammenhang abgestellt, vgl VfSlg\u00a011.972/1989, 17.161/2004, 20.095/2016)' (VfGH vom 14.07.2020 V363/2020; eigene Hervorhebungen). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller stellen nicht in Frage, dass es sich bei der Verbreitung von COVID-19 um eine krisenhafte Situation handelt und staatliche Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Ursache, Auswirkung und Verbreitung von COVID-19 getroffen werden m\u00fcssen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Umst\u00e4nde, die der VfGH damals richtigerweise in seine Erw\u00e4gungen miteinbezog, liegen aber gerade nicht mehr vor. Nach mehr als einem Jahr seit dem ersten Auftreten und der Verbreitung von COVID-19 in \u00d6sterreich und Europa ist diese krisenhafte Situation keinesfalls mehr dadurch gekennzeichnet, dass staatliche Ma\u00dfnahmen unter erheblichem Zeitdruck und unter Unsicherheitsbedingungen getroffen werden m\u00fcssen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mittlerweile liegen bereits ausreichend wissenschaftlich fundierte Erkenntnisse zu COVID-19 und dessen Verbreitung vor (siehe dazu ausf\u00fchrlich unten), sodass differenziertere Regelungen auf Basis des derzeitigen Wissensstandes durchaus m\u00f6glich sind, so mal dies verfassungsrechtlich geboten w\u00e4re. Es ist eben gerade nicht mehr der Fall, dass 'Wissen dar\u00fcber zu einem gro\u00dfen Teil erst nach und nach gewonnen werden kann und Auswirkungen wie Verbreitung von COVID-19 notwendig einer Prognose unterliegen'. Dieses Wissen wurde bereits \u2013 teilweise sehr leidvoll - gewonnen und die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat dies im Verordnungserlassungsprozess miteinzubeziehen. Auch der erhebliche Zeitdruck ist nach einem Jahr nicht mehr mit dem am Anfang der Pandemie herrschenden Zeitdruck zu vergleichen. So h\u00e4tte der Gesetzgeber die gesamte bisherige Zeit n\u00fctzen k\u00f6nnen, um Regelungen zu schaffen, die den Anforderungen des Legalit\u00e4tsprinzip nach Art18 B-VG und den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Grundrechten gen\u00fcgen und dennoch die erforderliche Flexibilit\u00e4t wahren sowie den notwendigen Abw\u00e4gungsprozess der \u00f6ffentlichen Interessen gew\u00e4hrleisten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesen verfassungsrechtlichen Voraussetzungen gen\u00fcgt \u00a725 EpG aber nicht. Die Bestimmung enth\u00e4lt eine sehr allgemeine und weitreichende Verordnungserm\u00e4chtigung, da sie der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, jegliche Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Ausland zu erlassen. Dies umfasst auch Ma\u00dfnahmen, die den Eintritt von Personen regeln. Mag zwar die wesentliche Zielsetzung \u2013 Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit \u2013 normiert sein, gen\u00fcgt die Bestimmung aber keinesfalls den Determinierungsanforderungen der Verfassung. Dies insbesondere vor dem Hintergrund, dass verwaltungsbeh\u00f6rdliches Handeln vorbestimmt sein muss, auch wenn dieser Grundsatz im konkreten Fall nicht \u00fcberspannt werden darf. Nichtsdestotrotz enth\u00e4lt \u00a725 EpG lediglich die - redundante - Programmatik, dass eine auf dieser Bestimmung fu\u00dfende Verordnung 'auf Grund der bestehenden Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge' erlassen werden soll. Es fehlt an jedweden weiteren Determinanten; aus der gesetzlichen Bestimmung des \u00a725 EpG sind keineswegs alle wesentlichen Merkmale der beabsichtigen Regeln zu ersehen. Bereits 2010 hat Hiersche, dem zuzustimmen ist, darauf hingewiesen, dass \u00a725 EpG \"[i]m Hinblick auf das verfassungsrechtliche Determinierungsgebot ... schwere Bedenken hervor[ruft]' (Hiersche Sanit\u00e4tspolizeiliche Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten [2010] Dissertation Universit\u00e4t Wien S\u00a0191). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zieht man zum Vergleich \u00a7\u00a724 und 25a EpG heran, so ist offenkundig, dass der Gesetzgeber bei diesen Bestimmungen durchaus an weitere Determinanten gedacht hat. So wird das Ermessen gem\u00e4\u00df \u00a724 EpG insofern eingeschr\u00e4nkt, als dass Verkehrsbeschr\u00e4nkungen nur erlassen werden d\u00fcrfen, wenn diese zum Schutz der Weiterverbreitung von meldepflichtigen Erkrankungen gerade nach 'Art und Umfang des Auftretens einer meldepflichtigen Erkrankung ... unbedingt erforderlich ist'. Hinsichtlich 'Art und Umfang' ist im Zusammenhang mit COVID-19 insbesondere auf die regionale Ausbreitung und 7-Tagen-Inzidenzahl abzustellen. Nach \u00a725a Abs1 EpG ist die Verordnung zur verpflichteten Bereitstellung der Daten nach Abs2 leg cit nur zul\u00e4ssig, wenn 'dies die epidemiologische Situation' in den 'Staaten oder Gebieten mit Vorkommen von COVID-19' erfordert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00f6gen zwar auch \u00a72 Abs1a der EinreiseVO (Anlage\u00a0B \u2013 Hochinzidenzstaaten oder -gebiete) sowie \u00a74 Abs1 der EinreiseVO (Anlage\u00a0A) zwischen Staaten oder Gebieten unterscheiden, so findet sich diese Differenzierung weder in \u00a725 EpG noch werden sie tats\u00e4chlich vom Verordnungserlasser in den Anh\u00e4ngen A und B aufgegriffen. Bei Erlassung dieser Anh\u00e4nge wurde vom Verordnungserlasser v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen, dass die 7-Tage- Inzidenzzahl in den dort genannten Staaten keineswegs fl\u00e4chendeckend gleich hoch ist. Die unzureichende Unbestimmtheit des \u00a725 EpG, die zu diesen undifferenzierten und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Regelungen in der EinreiseVO f\u00fchren, ist somit offenkundig. Dies kommt auch verst\u00e4rkt dadurch zum Ausdruck, dass sich weder in \u00a725 EpG noch in der EinreiseVO selbst ein Hinweis auf die 7-Tage-Inzidenzzahl findet (lediglich im Titel von Anhang\u00a0B wird darauf hingewiesen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Judikatur des VfGH ist bei sogenannten eingriffsnahen Gesetzen 'von der Notwendigkeit einer gesteigerten Determinierung' auszugehen, 'wobei der Gesetzgeber selbst den Ausgleich zwischen den grundrechtlich gesch\u00fctzten Werten und entgegenstehenden \u00f6ffentlichen Interessen zu treffen hat'. (Berka Verfassungsrecht7 [2018] Rn\u00a0507). Auch bei \u00a725 EpG handelt es sich um eine eingriffsnahe Bestimmung, da 'sie zu regelm\u00e4\u00dfigen, intensiven Eingriffen in grundrechtlich gesch\u00fctzte Bereiche erm\u00e4chtigen'. Dies trifft auch auf Straftatbest\u00e4nde zu, da diese ebenfalls auf intensive Eingriffe in grundrechtlich gesch\u00fctzte Rechtspositionen hinauslaufen (Berka Verfassungsrecht7 [2018] Rn\u00a0507). Folglich wird nach Ansicht der Antragsteller durch die Bestimmung des \u00a725 EpG das Handeln der Verwaltungsorgane nicht hinreichend genau bestimmt, sondern diesen ein zu gro\u00dfer Spielraum belassen, der verfassungswidrig ist. Dies vor allem, da gesteigerte Bestimmtheitserfordernisse gelten, wenn gesetzliche Bestimmungen zu Eingriffen in die Grundrechte erm\u00e4chtigen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die gesetzliche Determinierung kann sich nach der VfGH-Rsp auch aus der Zusammenschau des einzuhaltenden Verfahrens und der Einbindung von wissenschaftlichem Sachverstand ergeben (siehe \u00d6hlinger/Eberhard Verfassungsrecht12 [2018] Rn\u00a0601 und 607; zB VfSlg 19.569/2011). Wirft man zum Vergleich einen Blick in das nunmehr novellierte COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz (BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a033/2021) so ist klar ersichtlich welcher Determinierungsgrad bei derart intensiven Grundrechtseingriffen tats\u00e4chlich erforderlich w\u00e4re:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz legt nicht nur in Abs1 leg\u00a0cit klar nieder, was wo zu welchem Zweck geregelt werden darf, sondern definiert auch wichtige Begriffe wie 'betreten', 'bestimmte Orte' sowie '\u00f6ffentliche Orte' (Abs2, Abs3 und Abs4 leg\u00a0cit) und gibt dem Verordnungsgeber beispielhaft vor, welche 'Auflagen' gegebenenfalls erlassen werden sollen (Abs5 leg\u00a0cit) und normiert konkret was als 'Nachweis \u00fcber eine lediglich geringe epidemiologische Gefahr' gilt. Ferner regelt \u00a71 Abs7 COVID-19- Ma\u00dfnahmengesetz auch eindeutig anhand welcher Kriterien die epidemiologische Situation zu bewerten ist: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00dcbertragbarkeit, gemessen an neu aufgetretenen COVID-19-F\u00e4llen und Clustern, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Clusteranalyse, gemessen an der Anzahl der F\u00e4lle mit gekl\u00e4rter Quelle, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ressourcen und Kapazit\u00e4ten im Gesundheitswesen unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Auslastung der vorhandenen Spitalskapazit\u00e4ten sowie der aktuellen Belegung auf Normal- und Intensivstationen, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. durchgef\u00fchrte SARS-CoV-2-Tests samt Positivrate und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. regionale Besonderheiten wie ein besonderer Zustrom ortsfremder Personen, insbesondere Tourismus- und Pendlerstr\u00f6me. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wird im COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz ein besonderes Verfahren zum Verordnungserlass normiert, das den Umst\u00e4nden der intensiven Eingriffe in die Grundrechte der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung gerecht wird, und dadurch wird - wie von der VfGH-Rsp gefordert - der wissenschaftliche Sachverstand in diesen Prozess eingebunden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So wurde zur Beratung des Bundesministers f\u00fcr Gesundheitswesen bei der Bewertung der epidemiologischen Situation eine Corona-Kommission als Beirat eingerichtet. Die Empfehlungen dieser Kommission werden ver\u00f6ffentlicht (\u00a72 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz). Somit werden B\u00fcrger in die Lage versetzt, selbst\u00e4ndig zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Verordnungen auf die wissenschaftlich fundierten Empfehlungen dieses Beirats gest\u00fctzt sind und somit ist es folglich auch \u00fcberhaupt m\u00f6glich, den Abw\u00e4gungsprozess nachzuvollziehen und die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Grundrechtseingriffe einzusch\u00e4tzen. Auch die differenzierten regionalen Ma\u00dfnahmen lassen sich somit auf die jeweilige epidemiologische Situation zur\u00fcckf\u00fchren (vgl \u00a77 Abs4 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), die durch die Risikoeinstufungen des Ampelsystems leicht verst\u00e4ndlich und somit \u00fcberhaupt f\u00fcr die Rechtsunterworfenen nachvollziehbar sind (vgl \u00a71 Abs8 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz). Zus\u00e4tzlich wird dadurch die notwendige Evaluierung der Ma\u00dfnahmen durch die konstante Neubewertung der epidemiologischen Situation durch die Einbeziehung der Corona-Kommission gew\u00e4hrleistet. Angemerkt wird auch in diesem Zusammenhang, dass innerhalb von \u00d6sterreich auf Grund dieser Instrumentarien bspw in Vorarlberg Aufhebungen von Beschr\u00e4nkungen erfolgt sind, die in anderen Bundesl\u00e4ndern aus epidemiologisch nachvollziehbaren Gr\u00fcnden nicht implementiert wurden. Eine regionale Differenzierung ohne Ankn\u00fcpfung an europ\u00e4ische Binnengrenzen, vergleichbar zu Obigem, ist nicht nur sinnvoll, sondern auch aus verfassungsrechtlicher Sicht erwartbar. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso zu beachten ist dabei die in \u00a710 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz normierte Pflicht, dass der f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndige Bundesminister vor Erlassung von Verordnungen nach dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz die Corona-Kommission zu h\u00f6ren hat. Durch diese Anh\u00f6rungspflicht wird ein besonderes Verfahren geschaffen, das zumindest gew\u00e4hrleistet, dass der wissenschaftliche Sachverstand in den Verordnungserlassungsprozess einflie\u00dft. Durch diese Bestimmungen des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes wird der f\u00fcr eingriffsnahe Gesetzte erh\u00f6hte Determinierungsgrad erreicht und die nach der Judikatur erforderliche Einbindung des wissenschaftlichen Sachverstandes gew\u00e4hrleistet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies ist jedoch bei \u00a725 EpG gerade nicht der Fall. Dort werden weder vergleichbare Kriterien festgelegt noch ist gew\u00e4hrleistet, dass der wissenschaftliche Sachverstand bei der Verordnungserlassung beachtet wird. Somit gen\u00fcgt \u00a725 EpG keinesfalls dem erh\u00f6hten Determinierungsgebot f\u00fcr eingriffsnahe Bestimmungen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend ist daher festzuhalten: \u00a725 EpG enth\u00e4lt keinen Katalog an Auflagen iSd \u00a71 Abs5 des COVID-19-Ma\u00dfnahmgesetzes. Dar\u00fcber hinaus sind auch keinerlei Kriterien enthalten, aus denen sich ableiten l\u00e4sst, unter welchen Umst\u00e4nden ein Staat bzw eine Region in Anhang\u00a0A oder Anhang\u00a0B der EinreiseVO aufgenommen wird. Damit wird die Entscheidung vollst\u00e4ndig dem Ermessen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \u00fcberlassen. Dabei steht zu bef\u00fcrchten, dass bei tats\u00e4chlich mangelnder Beachtung der 7-Tageinzidenz, die allerdings vom zust\u00e4ndigen Bundesminister medial als der entscheidende Faktor pr\u00e4sentiert wird und auch im Titel des Anhang\u00a0B zum Ausdruck kommt, zum Schluss kommen muss, dass die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme in die Liste der Staaten bzw Regionen des Anhangs\u00a0A der EinreiseVO willk\u00fcrlich oder zumindest ohne nachvollziehbare Kriterien erfolgt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Festlegung von Kriterien und eines Auflagenkatalogs, vergleichbar mit \u00a71 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, sowie die Einbindung eines Beirats iSd der Corona-Kommission wie nach \u00a72 iVm \u00a71 Abs7 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz und insbesondere \u00a710 COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz, sind nicht nur verfassungsrechtlich nach Art18 B-VG geboten, sondern schr\u00e4nken auch die dem Verordnungsgeber einger\u00e4umten Abw\u00e4gungs- und Prognosespielr\u00e4ume nicht ein. Derartige Regelungen \u00fcberspannen daher auch die Vorherbestimmung des verwaltungsbeh\u00f6rdlichen Handelns nicht f\u00fcr F\u00e4lle, in denen ein rascher Zugriff und die Ber\u00fccksichtigung vielf\u00e4ltiger \u00f6rtlicher und zeitlicher Verschiedenheiten f\u00fcr eine sinnvolle und wirksame Regelung wesensnotwendig ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das Vorsehen von Definitionen, Kriterien zur Bewertung der epidemiologischen Situation und Beiziehung des wissenschaftlichen Sachverstandes bei dieser Bewertung sowie im Verordnungserlassungsprozesses w\u00e4re die Zielerreichung der \u00f6ffentlichen Gesundheit sowie der Schutz der Rechte anderer sowie die Auspr\u00e4gung des Bestimmtheitserfordernisses f\u00fcr verwaltungsbeh\u00f6rdliches Handeln in Krisensituation iSd der VfGH-Rsp zu den COVID-19-Ma\u00dfnahmen (siehe VfGH\u00a014.07.2020 V363/2020) nicht vermindert, jedoch w\u00e4re dadurch dem Bestimmtheitsgebot Gen\u00fcgte getan. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund ist unzweifelhaft, dass die die Bestimmung des \u00a725 EpG gegen das Bestimmtheitsgebot nach Art18 B-VG verst\u00f6\u00dft und somit verfassungswidrig ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daher st\u00fctzt sich die EinreiseVO auf eine verfassungswidrige Rechtsgrundalge, die vom VfGH aufzuheben ist und folglich entbehrt die gesamte EinreiseVO einer gesetzlichen Grundlage. Als Konsequenz ist die gesamte EinreiseVO als gesetzwidrig aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Versto\u00df gegen das Sachlichkeitsgebot nach Art7 B-VG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Fehlen von Definitionen, Kriterien zur Bewertung der epidemiologischen Situation und Beiziehung des wissenschaftlichen Sachverstandes bei dieser Bewertung sowie im Verordnungserlassungsprozesses in \u00a725 EpG bewirkt nach Ansicht der Antragsteller zudem, dass die Regelung dem aus dem Gleichheitsgrundsatz nach Art7 B-VG abgeleiteten Sachlichkeitsgebot nicht gen\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Fehlen der zuvor angef\u00fchrten Punkte f\u00fchrt dazu, dass \u00a725 EpG dem Verordnungsgeber die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Privatleben (Art8 EMRK) unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken und unsachliche regionale Differenzierungen zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daher ist \u00a725 EpG dar\u00fcber hinaus auch unsachlich und verletzt somit das verfassungsrechtliche Sachlichkeitsgebot. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch unter dem Blickwinkel des Sachlichkeitsgebots nach Art7 B-VG st\u00fctzt sich die EinreiseVO auf eine verfassungswidrige Rechtsgrundlage, die vom VfGH aufzuheben ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wiederum entbehrt die gesamte EinreiseVO folglich einer gesetzlichen Grundlage und ist somit in ihrer Gesamtheit als gesetzwidrig aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV.B. Bedenken gegen \u00a76a iVm \u00a72 der EinreiseVO",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Verletzung der Achtung des Privatlebens nach Art8 EMRK ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das Erfordernis eines negativen molekularbiologischen Tests oder Antigen-Test nach \u00a72 (iVm \u00a76a) der EinreiseVO wird in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t der Antragsteller eingegriffen. Durch diese medizinische Ma\u00dfnahme wird in den Schutzbereich des Rechts auf Achtung des Privatlebens nach Art8 EMRK, das die k\u00f6rperliche und geistige Integrit\u00e4t des Menschen umfasst (siehe zB \u00d6hlinger/Eberhard Verfassungsrecht12 [2019] Rn\u00a0812), nicht nur eingegriffen, sondern das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht \u2013 wie sogleich dargestellt \u2013 verletzt. Dar\u00fcber hinaus wird auch die freie Gestaltung der Lebensf\u00fchrung der Antragsteller nicht nur unwesentlich beeintr\u00e4chtigt, da diese Lebensf\u00fchrung bisher eben davon gepr\u00e4gt war, dass die Antragsteller uneingeschr\u00e4nkt zwischen ihren Wohnsitzen und Arbeitsst\u00e4tten in \u00d6sterreich und Deutschland verkehren k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art8 Abs1 EMRK steht unter einem materiellen Gesetzesvorbehalt. Derartige Eingriffe in das Privatleben sind nur unter den Bedingungen des Art8 Abs2 EMRK zul\u00e4ssig, dh, 'wenn sie gesetzlich vorgesehen und zur Erreichung eines in dieser Bestimmung umschriebenen \u00f6ffentlichen Zwecks auch in einer demokratischen Gesellschaft notwendig' sind (Berka Verfassungsrecht7 [2018] Rn\u00a01394). Zwar k\u00f6nnte \u00a725 EpG eine solche gesetzliche Grundlage darstellen (zu den Bedenken der Verfassungswidrigkeit von \u00a725 EpG siehe bereits oben) indem als Zweck festgelegt wird, dass Verordnungen erlassen werden k\u00f6nnen, 'welche Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande' festlegen und dabei insbesondere auch den 'Eintritt und die Bef\u00f6rderung von Personen' regeln. Dieser Zweck entspricht den in Art8 Abs2 EMRK taxativ aufgez\u00e4hlten \u00f6ffentlichen Interessen 'Schutz der Gesundheit' und 'Schutz der Rechte anderer'. Jedoch ist \u00a725 EpG selbst verfassungsrechtswidrig, wie bereits oben dargestellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn man davon ausgehen w\u00fcrde, dass \u00a725 EpG eine verfassungsrechtlich unbedenkliche Rechtsgrundlage darstellt (quod non), so wendet die Beh\u00f6rde diese in denkunm\u00f6glicher Weise an. Ein solcher Fall liegt ua dann vor, wenn die Beh\u00f6rde der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen verfassungswidrigen, insbesondere einen dem Art8 Abs1 EMRK widersprechenden und durch Art8 Abs2 EMRK nicht gedeckten Inhalt unterstellt. Verlangt wird von der Beh\u00f6rde eine grundrechtskonforme Gesetzesanwendung (\u00d6hlinger/Eberhard Verfassungsrecht12 [2019] Rn\u00a0820). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich w\u00e4re die Testpflicht ein geeignetes Mittel, die Einschleppung von COVID-19 aus dem Ausland zu verhindern. Jedoch nicht vor dem Hintergrund der siebent\u00e4tigen Intervalle nach \u00a72 Abs1a Z1 iVm \u00a76a Abs1 der EinreiseVO. Dies trifft letztlich vermindert auch auf die 72-st\u00fcndige G\u00fcltigkeit des Tests, f\u00fcr Staaten bzw Gebiete die in Anlage\u00a0B gelistet sind (\u00a72 Abs1a Z2 der EinreiseVO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein relevanter Anteil von Personen steckt sich bei infekti\u00f6sen Personen bereits innerhalb von ein bis zwei Tagen vor deren Symptombeginn an (dh im pr\u00e4symptomatischen Stadium), falls deren Krankheitsverlauf symptomatisch ist. Da die mittlere Inkubationszeit (Zeitraum von Ansteckung bis zum Beginn der Erkrankung) f\u00fcnf bis sechs Tage betr\u00e4gt, k\u00f6nnen diese Personen bereits am dritten Tag nach der Ansteckung den Virus \u00fcbertragen. Die Dauer von der Ansteckung (Infektion) bis zum Beginn der eigenen Ansteckungsf\u00e4higkeit (Infektiosit\u00e4t) ist aber variabel und es sind 'auch sehr kurze Intervalle bis zum Beginn der Ansteckungsf\u00e4higkeit m\u00f6glich ...\u00a0, d. h. eine Ansteckung anderer Personen am Tag nach der eigenen Infektion, m\u00f6glicherweise sogar am selben Tag'. Ferner gilt es zu beachten, dass vermutet wird, dass es auch 'Ansteckungen durch Personen [gibt], die zwar infiziert und infekti\u00f6s waren, aber gar nicht erkrankten (asymptomatische \u00dcbertragung)' (RKI Epidemiologischer Steckbrief zu SARS-CoV-2 und COVID-19 [Stand: 18.3.2021], Beilage\u00a0./A). Nach Informationen von 'Gesundheit.gv.at' scheint das \u00dcbertragungsrisiko in den 24\u00a0Stunden vor Symptombeginn besonders hoch zu sein und '[neue] Untersuchungen zeigen, dass sogar ein sehr hoher Anteil (mehr als 50\u00a0Prozent) der Ansteckungen \u00fcber Personen erfolgt, die keine oder noch keine Symptome aufweisen \u2013 d.h. \u00fcber Personen, die sich ihrer Infektion nicht bewusst sind' (siehe Beilage\u00a0./B). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter Einbeziehung des Wissenstandes zum zeitlichen \u00dcbertragungsfenster von COVID-19 ist daher festzuhalten, dass bei einem siebent\u00e4tigen (aber auch dreit\u00e4tigen) Testintervall die Eignung der verordneten Ma\u00dfnahmen, die Einschleppung von COVID-19 aus dem Ausland zu verhindern, iSd der VfGH-Judikatur von vornherein nicht gegeben ist (siehe VfSlg 13.725/1994). Dies deshalb, da nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass sich eine Person nach negativer Testung am selben Tag mit COVID-19 ansteckt und dann unter Umst\u00e4nden noch am selben Tag oder den darauffolgenden Tagen den Virus \u00fcbertragen kann. Eine hohe Ansteckungsgefahr besteht jedenfalls ein bis zwei Tage vor Auftreten der Symptome, dh bereits am dritten Tag der Ansteckung. Und auch wenn die Infektion asymptomatisch verl\u00e4uft, kann es binnen der siebent\u00e4gigen Intervallzeit zur Ansteckung durch diese Person kommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner ist die Testpflicht nach \u00a72 Abs1a iVm \u00a76a Abs1 der EinreiseVO weder erforderlich noch steht sie in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Eingriff in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t (Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im engeren Sinn). Die Testpflicht und der damit einhergehende Eingriff in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t ist keinesfalls das m\u00f6glichst schonendste Mittel zur Erreichung des Ziels der Verh\u00fctung der Einschleppung von COVID-19 aus dem Ausland. Daf\u00fcr w\u00fcrde die Registrierungspflicht sowie verst\u00e4rktes Contact Tracing (Nachverfolgung von Kontaktpersonen) der infizierten Personen gekoppelt mit sogenannten Screening-Ma\u00dfnahmen beim Grenz\u00fcbertritt allenfalls ausreichen. Auch die WHO schl\u00e4gt keine Testpflicht vor, sondern dass kranke Reisende beim 'point of entry', dh beim Grenz\u00fcbertritt, das Vorliegen von Symptomen selbst berichten, visuelle Beobachtung von Atembeschwerden und Temperaturmessung (siehe WHO Management of ill travellers at Points of Entry [international airports, seaports, and ground crossings] in the context of COVID-19, 19.3.2020, S\u00a01; Beilage\u00a0./C). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund ist auch offenkundig, dass die Beh\u00f6rde keine 'sachgerechte, das hei\u00dft mit den betroffenen Grundrechten vereinbare Abw\u00e4gungskriterien' herangezogen hat und die ma\u00dfgeblichen Kriterien nicht in nachvollziehbarer Weise gewichtet hat (Berka Verfassungsrecht7 [2018] Rn\u00a01311). So wird nicht nur der derzeitige Wissenstand nicht in die Prognoseentscheidung mit einbezogen, sondern es ist auch nicht erkl\u00e4rbar, wieso Staaten (richtig w\u00e4re ohnehin nur, differenziert auf Gebiete und nicht starr auf ganze Staatsgebiete abzustellen) mit weitaus niedriger 7-Tage-Inzidenz als \u00d6sterreich (signifikant) zur Einschleppung von COVID-19 beitragen sollen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beispielsweise hat Deutschland eine 7-Tageinzidenz von 134, Bayern von 140 (RKI COVID-19: Fallzahlen in Deutschland und weltweit [Stand: Dienstag [2.4.2021], 00:00\u00a0Uhr, online aktualisiert um 09:15\u00a0Uhr]; Beilage\u00a0./D). \u00d6sterreich hingegen hat eine 7-Tageinzidenz von 247,4 und Salzburg von 244,4 (ORF Beilage\u00a0./E und ./F, Stand 2.4.2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daher h\u00e4tte die Beh\u00f6rde bei einer verfassungskonformen G\u00fcterabw\u00e4gung zwischen dem Schutz der Gesundheit der Allgemeinheit und dem Schutz der k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t und freien Gestaltung der Lebensf\u00fchrung zum Schluss kommen m\u00fcssen, dass Staaten und Gebiete innerhalb von Staaten mit niedriger Inzidenz in die Anlage\u00a0A der EinreiseVO aufgenommen werden, damit eine Einreise uneingeschr\u00e4nkt nach \u00a74 Abs1 der EinreiseVO m\u00f6glich ist. Eine Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a (iVm \u00a76a Abs2) der EinreiseVO ist ohnehin erforderlich und somit ist auch das effiziente Contact Tracing m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Verletzung des Gleichheitssatzes nach Art7 Abs1 B-VG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnung verletzt den Gleichheitssatz gem\u00e4\u00df Art7 Abs1 B-VG. Als Unionsb\u00fcrger, dh Staatsangeh\u00f6rige eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union, k\u00f6nnen sich die Antragsteller auf Art7 Abs1 B-VG berufen (VfSlg 19.515/2011). Eine Verordnung verletzt das Gleichheitsgebot, wenn sie auf einem gleichheitswidrigen Gesetz beruht, wenn sie Differenzierungen schafft, die sachlich nicht gerechtfertigt sind, oder wenn sie eine Regelung trifft, die schlechthin unsachlich ist (VfSlg\u00a010.492/1985, VfSlg 19.633/2012, VfSlg 14.601/1996; siehe auch \u00d6hlinger/Eberhard Verfassugnsrecht12 [2019] Rn 790). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Registrierungs- und Testpflicht nach \u00a76a der EinreiseVO werden Personen, welche die Grenzen (hier Binnengrenzen) zu anderen Staaten \u00fcbertreten, die niedrigere Inzidenzzahlen haben als \u00d6sterreich, anders behandelt als Personen, die im Bundesland verkehren. Insbesondere sind (Arbeits-)Pendler, die zum Teil (viel) weitere Strecken zwischen ihrem inl\u00e4ndischen Arbeitsplatz und inl\u00e4ndischen Wohnsitz zur\u00fccklegen und regelm\u00e4\u00dfig zwischen (Teilen von) Bezirken mit h\u00f6herer COVID-19-Inzidenz-Zahl bzw h\u00f6herem Vorkommen der ansteckenderen Varianten von COVID-19 (insbesondere englische und s\u00fcdafrikanische Varianten des COVID-19-Virus) als in anderen Staaten verkehren (hier insbesondere das Bundesland Bayern in Deutschland), grunds\u00e4tzlich nicht ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "verpflichtet, \u00e4rztliche Zeugnisse vorzulegen oder Tests iSd \u00a72 der EinreiseVO oder eine Registrierung iSd \u00a72a der EinreiseVO bzw \u00a76a der EinreiseVO vorzunehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei ist mittlerweile offenkundig, dass mit diesem Inlands-Pendlerverkehr unweigerlich gr\u00f6\u00dfere Gefahren f\u00fcr die Verbreitung des COVID-19-Virus und dessen Varianten einhergehen. Eine Testpflicht bei Ausreise aus einem Bezirk, der als 'Hochinzidenzgebiet' eingestuft wird, und somit 'Einreise' in einen anderen Bezirk, wird erst erlassen, wenn 'die 7-Tagesinzidenz \u00fcber einen Zeitraum von einer Woche \u00fcber 400/100.000 Einwohner liegt' (siehe Erlass des BMSGPK vom 05.03.2021, GZ\u00a02021-0.166.395). Diese Testpflicht wird in Verordnungen der Landeshauptleuten normiert, die auf \u00a724 EpG gest\u00fctzt wird. Gleichzeitig unterliegen Personen, die aus anderen Staaten, die nicht in Anlage\u00a0A der EinreiseVO genannt werden, einer Testpflicht, obwohl die 7-Tagesinzidenz-Zahl unter 400/100.000 Einwohner liegt. Auch Pendler, die lediglich innereurop\u00e4ische Binnengrenzen \u00fcberschreiten, trifft gem\u00e4\u00df \u00a76a der EinreiseVO solch eine Registrierungs- und Testpflicht, auch wenn der angrenzende Staat bzw Region niedrigere Inzidenzzahlen aufweist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar w\u00e4re eine derartige Differenzierung nach \u00a72 Abs1a der EinreiseVO (Anlage\u00a0B \u2013 Hochinzidenzstaaten oder -gebiete) sowie \u00a74 Abs1 der EinreiseVO (Anlage\u00a0A) zwischen Staaten oder Gebieten m\u00f6glich, jedoch wird diese M\u00f6glichkeit vom Verordnungserlasser nicht aufgegriffen. Vor dem Hintergrund eines vereinten Europas und der unumst\u00f6\u00dflichen Tatsache, dass der auf SARS-CoV-2-Virus nicht an Binnengrenzen Halt macht, stellt die Unterscheidung der Gebiete, in denen COVID-19 auftritt, anhand von Grenzen ohne klare Verkn\u00fcpfung mit Inzidenzzahlen und ohne Abweichung zu den innerstaatlichen Regelungen f\u00fcr (mit Ausnahme des Binnen. Grenz\u00fcbertrittes) idente Sachverhalte jedenfalls eine unsachliche Differenzierung dar. Sachlich geboten w\u00e4re, dass Regionen, die \u00e4hnlich niedrige Inzidenzzahlen aufweisen, unabh\u00e4ngig von Binnengrenzen zusammengefasst werden und diese Regionen in Anhang\u00a0A der EinreiseVO aufgenommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es liegt zusammengefasst eine unsachliche Differenzierung ohne Rechtfertigung vor, die nach Art7 Abs1 B-VG verboten ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Bundesregierung hat in dem zu G85/2021 protokollierten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der die Zul\u00e4ssigkeit des Antrags bestritten und den Bedenken der Antragsteller wie folgt entgegengetreten wird: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art18 B-VG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Antragsteller behaupten, \u00a725 EpiG werde dem Determinierungsgebot gem\u00e4\u00df Art18 B-VG nicht gerecht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Das Legalit\u00e4tsprinzip gebietet es, dass Gesetze einen Inhalt haben m\u00fcssen, durch den das Verhalten der Vollziehung ausreichend bestimmt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Kriterium f\u00fcr die Beurteilung, ob ein Gesetz ausreichend bestimmend ist, ist, ob der Akt der Vollziehung auf seine inhaltliche \u00dcbereinstimmung mit dem Gesetz gepr\u00fcft werden kann. Zur Ermittlung des Inhalts des Gesetzes sind alle zur Verf\u00fcgung stehenden Auslegungsm\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen: Ob ein Gesetz dem Bestimmtheitsgebot entspricht, richtet sich nicht nur nach dem Wortlaut des Gesetzes, sondern auch nach seiner Entstehungsgeschichte, dem Gegenstand und dem Zweck der Regelung (vgl VfSlg\u00a08209/1977, 9883/1983, 12.947/1991). Nur wenn sich nach Heranziehung aller Interpretationsmethoden immer noch nicht beurteilen l\u00e4sst, was im konkreten Fall rechtens ist, verletzt das Gesetz die in Art18 B-VG statuierten rechtsstaatlichen Erfordernisse (VfSlg\u00a011.859/1988, 18.738/2009, VfGH 20.9.2012, B783/12). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Legalit\u00e4tsprinzip steht dem nicht entgegen, dass das Gesetz unbestimmte Gesetzesbegriffe enth\u00e4lt; die Gesetzgebung kann auch Unsch\u00e4rfen in Kauf nehmen und von einer exakten Determinierung des Vollziehungshandelns Abstand nehmen, falls dies im Hinblick auf den Regelungsgegenstand erforderlich ist (vgl VfSlg\u00a013.785/1994; 20.032/2015; 20.213/2017) und wenn der unbestimmte Gesetzesbegriff eine Sinnermittlung im Wege der Auslegung im Einzelfall gestattet, etwa unter Heranziehung von Gesetzesmaterialien (vgl VfSlg\u00a014.573/1996, Pkt.\u00a0II.1.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Im Zusammenhang mit seuchenrechtlichen Vorschriften hat der Verfassungsgerichtshof zu Art18 Abs2 B-VG und dem gebotenen Determinierungsgrad Folgendes ausgef\u00fchrt (VfGH 14.7.2020, V363/2020): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Nach Art18 Abs2 B-VG kann der Gesetzgeber dem Verordnungsgeber Abw\u00e4gungs- und Prognosespielr\u00e4ume einr\u00e4umen und, solange die wesentlichen Zielsetzungen, die das Verwaltungshandeln leiten sollen, der Verordnungserm\u00e4chtigung in ihrem Gesamtzusammenhang mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen sind, die situationsbezogene Konkretisierung des Gesetzes dem Verordnungsgeber \u00fcberlassen (vgl VfSlg 15.765/2000). Es kommt auf die zu regelnde Sache und den Regelungszusammenhang an, welche Determinierungsanforderungen die Verfassung an den Gesetzgeber stellt (VfSlg\u00a019.899/2014 mwN). In diesem Zusammenhang hat der Verfassungsgerichtshof auch mehrfach ausgesprochen, dass der Grundsatz der Vorherbestimmung verwaltungsbeh\u00f6rdlichen Handelns nicht in F\u00e4llen \u00fcberspannt werden darf, in denen ein rascher Zugriff und die Ber\u00fccksichtigung vielf\u00e4ltiger \u00f6rtlicher und zeitlicher Verschiedenheiten f\u00fcr eine sinnvolle und wirksame Regelung wesensnotwendig sind, womit auch eine zweckbezogene Determinierung des Verordnungsgebers durch unbestimmte Gesetzesbegriffe und generalklauselartige Regelungen zul\u00e4ssig ist (vgl VfSlg 17.348/2004 mwN). Dabei hat der Verfassungsgerichtshof auch darauf hingewiesen, dass in einschl\u00e4gigen Konstellationen der Normzweck auch gebieten kann, dass eine zum Zeitpunkt ihrer Erlassung dringend erforderliche \u2013 unter Umst\u00e4nden unter erleichterten Voraussetzungen zustande gekommene \u2013 Ma\u00dfnahme dann rechtswidrig wird und aufzuheben ist, wenn der Grund f\u00fcr die Erlassung fortf\u00e4llt (siehe VfSlg\u00a015.765/2000).' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hegte aus diesen Gr\u00fcnden keine Bedenken gegen \u00a71 (VfGH 14.7.2020, V363/2020) und \u00a72 (VfGH 14.7.2020, V411/2020) des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes \u2013 COVID-19-MG, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020 in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a023/2020. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Nach Auffassung der Bundesregierung lassen sich die Anforderungen, die der Verfassungsgerichtshof in seiner Rechtsprechung an den Determinierungsgrad von seuchenrechtlichen Bestimmungen stellt, auch auf \u00a725 EpiG \u00fcbertragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Behauptung der Antragsteller, dass inzwischen ausreichend wissenschaftlich fundierte Erkenntnisse zu COVID-19 und dessen Verbreitung vorliegen und die Unsicherheitsbedingungen, die zu Beginn der Pandemie einen geringeren Bestimmtheitsgrad gerechtfertigt h\u00e4tten, nicht mehr gegeben seien, kann wie folgt entgegnet werden: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Zum Krankheitsbegriff iSd. \u00a725 EpiG: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.1. Zun\u00e4chst \u00fcbersehen die Antragsteller, dass der Anwendungsbereich des \u00a725 EpiG nicht nur auf COVID-19 bezogen ist. Anders als die sonstigen Bestimmungen des Epidemiegesetzes ist \u00a725 seinem Wortlaut nach auch nicht auf anzeigepflichtige Krankheiten gem\u00e4\u00df \u00a71 leg. cit. beschr\u00e4nkt. Da das Epidemiegesetz keinen Anwendungsbereich definiert, h\u00e4ngt die normative Reichweite der einzelnen Bestimmungen grunds\u00e4tzlich von der jeweiligen Ankn\u00fcpfung an anzeigepflichtige Krankheiten oder nur an bestimmte, n\u00e4her bezeichnete anzeigepflichtige Krankheiten ab (vgl \u00a710 Abs2, \u00a711, \u00a713, \u00a717 Abs2, die \u00a7\u00a720, 21, 23, 26a und 26b, zu COVID-19 vgl insbesondere die \u00a7\u00a73a, 3b, \u00a74 Abs3a, die \u00a7\u00a75a bis 5c, die \u00a7\u00a725a, 28d, 43a und 46 EpiG). Der Krankheitsbegriff des \u00a725 EpiG ist hingegen offen, sodass auch der Anwendungsbereich der Norm nicht von vornherein auf anzeigepflichtige Krankheiten eingeschr\u00e4nkt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.2. Auch eine historische Interpretation st\u00fctzt dieses Ergebnis: Die Erl\u00e4uterungen zum urspr\u00fcnglichen \u00a725 des \u2013 mit der Kundmachung BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950 wiederverlautbarten \u2013 Gesetzes betreffend die Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten, RGBl. Nr\u00a067/1913, best\u00e4tigen, dass die diesbez\u00fcgliche Verordnungserm\u00e4chtigung bewusst nicht auf den Kreis der anzeigepflichtigen Krankheiten gem\u00e4\u00df \u00a71 beschr\u00e4nkt wurde: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'\u00dcber den Kreis der anzeigepflichtigen Krankheiten greifen die Bestimmungen des Entwurfes nur in bezug auf die Einleitung von Ma\u00dfnahmen gegen Krankheitseinschleppungen aus dem Auslande, da sich die Arten und Gefahren dieser Krankheiten nicht im Voraus festsetzen lassen' (88 BlgHH 18.\u00a0Sess\u00a020; s. auch den Bericht der Spezialkommission des Herrenhauses, 48 BlgHH 19.\u00a0Sess 1909, 9: '[...] die Verkehrsbeschr\u00e4nkungen dem Auslande gegen\u00fcber [...] sind so individueller Art oder [...] von bestehenden Staatsvertr\u00e4gen abh\u00e4ngig, da\u00df diese einer allgemeinen Fassung in einem Gesetze sich entziehen und nur im Verordnungswege bestimmt werden, zumal dem Auslande gegen\u00fcber die Vorsichtsma\u00dfregeln nicht auf den Kreis bestimmter Krankheiten beschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnen.'). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.3. Die Grundannahme, dass Vorsichtsma\u00dfnahmen gegen\u00fcber dem Ausland nicht auf den Kreis bestimmter Krankheiten beschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnen (vgl 88 BlgHH 18.\u00a0Sess\u00a025; 1 BlgHH 19. Sess 25) ist grunds\u00e4tzlich unvermindert aktuell, wenngleich sich der diesbez\u00fcgliche Regelungsbedarf angesichts der Geschwindigkeit der Informationsvermittlung laufen verringert hat: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Seuchenrecht dient nicht nur der Bek\u00e4mpfung bereits um sich greifender Krankheiten, sondern hat auch eine pr\u00e4ventive Sto\u00dfrichtung, die im Wortlaut des \u00a725 EpiG deutlich zum Ausdruck kommt ('Verh\u00fctung der Einschleppung von Krankheiten'). \u00a725 EpiG wird damit von einer besonders starken Auspr\u00e4gung des \u2013 f\u00fcr das gesamte Seuchenrecht charakteristischen \u2013 Vorsorgegrundsatzes getragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfgebliches Ziel ist die Verh\u00fctung der Einschleppung \u00fcbertragbarer Krankheiten aus dem Ausland. \u00a725 ist naturgem\u00e4\u00df (auch) zukunftsgerichtet: Mit der fehlenden Bindung an den Katalog der anzeigepflichtigen Krankheiten wollte die (historische) Gesetzgebung Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr allenfalls neu auftretende, noch unbekannte Gef\u00e4hrdungsszenarien er\u00f6ffnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.4. Vor dem Hintergrund, dass \u00a71 Abs2 EpiG eine (im Gegensatz zu \u00a71 Abs1 leg. cit. beschleunigte) Aufnahme in die Liste anzeigepflichtiger Krankheiten mit Verordnung vorsieht, \u00a725 EpiG aber nicht auf anzeigepflichtige Krankheiten eingeschr\u00e4nkt ist, ergibt sich in systematisch-teleologischer Zusammenschau dieser Bestimmungen, dass mit \u00a725 EpiG schon a\u00a0limine das Erreichen eines Anzeigestatus der Krankheit verhindert werden kann, n\u00e4mlich indem in einer zeitlichen Abfolge an erster Stelle die Abwendung der Einschleppung einer Krankheit steht, sodass sich \u2013 je nach Erfolg der Ma\u00dfnahme \u2013 der Anzeigestatus einer Krankheit auch er\u00fcbrigen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725 EpiG dient daher in Wortlaut-, historischer und teleologischer Interpretation nicht nur der Verhinderung der weiteren Verbreitung einer bereits pandemisch verbreiteten Krankheit. Er erm\u00f6glicht es dem verordnungserlassenden Organ vielmehr auch, alle notwendigen Ma\u00dfnahmen zu setzen, um von vornherein zu verhindern, dass eine im Ausland entstandene \u00fcbertragbare Krankheit zu einer anzeigepflichtigen Krankheit in \u00d6sterreich wird. \u00a725 EpiG erm\u00e4chtigt damit zu einem beh\u00f6rdlichen Vorgehen unter den denkbar h\u00f6chsten Unsicherheitsbedingungen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.5. F\u00fcr diese Konstellationen, auf die \u00a725 EpiG (auch) abzielt, sind die vom Verfassungsgerichtshof diesbez\u00fcglich in seinen Leitentscheidungen V411/2020 und V363/2020 f\u00fcr den Determinierungsgrad bestimmenden Faktoren (erheblicher Zeitdruck, fehlendes Wissen, notwendige Prognoseentscheidungen) versch\u00e4rft: Da \u00a725 EpiG gerade auch die Ausbreitung einer neuen Krankheit verhindern soll, fehlen naturgem\u00e4\u00df Erfahrungen im Umgang mit dieser Krankheit und mit den diese Krankheit ausl\u00f6senden Erregern und Faktoren ihrer Verbreitung. Auch l\u00e4sst sich die Reichweite der erforderlichen Ma\u00dfnahmen nicht konkret abstecken, zumal diese von unterschiedlichsten Faktoren und von der Art der (nicht n\u00e4her eingrenzbaren, da allenfalls erst zuk\u00fcnftig entstehenden) Krankheit abh\u00e4ngt (s\u00a0Punkt\u00a0III.1.7.3.). Der Handlungsbedarf f\u00fcr die effektive Bek\u00e4mpfung einer 'Einschleppung' ist mitunter besonders dringlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725 EpiG stellt somit dem verordnungserlassenden Organ nicht nur unterschiedlichste Instrumentarien f\u00fcr die verschiedensten Phasen einer pandemischen Ausbreitung einer anzeigepflichtigen Krankheit zur Verf\u00fcgung, sondern deckt auch den zuk\u00fcnftigen Fall eines neuen Auftretens einer \u00fcbertragbaren Krankheit im Ausland ab, die erst gar nicht in den Katalog der anzeigepflichtigen Krankheiten aufgenommen werden soll. Eine demgem\u00e4\u00df pr\u00e4ventive und auch zukunftsgerichtete Verordnungserm\u00e4chtigung muss naturgem\u00e4\u00df einen erh\u00f6hten Abstraktionsgrad aufweisen, um den Organen der Vollziehung die in der jeweiligen Situation erforderliche Flexibilit\u00e4t einzur\u00e4umen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Zu den weiterhin bestehenden Unsicherheitsbedingungen in Bezug auf COVID-19: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn die Antragsteller vermeinen, im Zusammenhang mit COVID-19 g\u00e4be es keine Unsicherheitsbedingungen mehr, so sind sie im \u00dcbrigen auf die Entwicklungen in Bezug auf die Virusvarianten zu verweisen. Diese haben vor Augen gef\u00fchrt, dass sich die ma\u00dfgeblichen Eigenschaften des Virus mit teils noch unbekannten Auswirkungen auf das Infektionsgeschehen rasch \u00e4ndern k\u00f6nnen. Die Virusvarianten haben damit eindringlich belegt, wie rasch selbst bei grunds\u00e4tzlich bereits bekannten Erregereigenschaften Unsicherheitsbedingungen eintreten k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn die Antragsteller davon ausgehen, dass es in Bezug auf COVID-19 keiner Prognoseentscheidungen mehr bedarf, verkennen sie grundlegend die ma\u00dfgeblichen Bedingungen, unter denen seuchenrechtliche Regelungen zustande kommen m\u00fcssen. Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 m\u00fcssen naturgem\u00e4\u00df prognosehaft entschieden werden, um nicht blo\u00df reaktiv zu sein. Bei einem Erreger mit potenziell exponentiellem Wachstum und einem Verz\u00f6gerungseffekt von Ma\u00dfnahmen von etwa zwei Wochen ist eine vorausschauende Fallzahlentwicklung essentiell, um eine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems zu verhindern. Auch jene Ma\u00dfnahmen, mit denen bereits ergriffene Ma\u00dfnahmen 'gelockert' werden (genauer: auch Ma\u00dfnahmen, die im Vergleich zu fr\u00fcher ergriffenen Ma\u00dfnahmen weniger restriktiv sind), beruhen auf solchen Prognoseentscheidungen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Zur Bestimmtheit des \u00a725 EpiG: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.1. \u00a725 EpiG \u00fcberschreitet nach Ansicht der Bundesregierung die Grenzen des Legalit\u00e4tsprinzips nicht, zumal sein Inhalt an Hand der g\u00e4ngigen, zur Verf\u00fcgung stehenden Auslegungsmethoden ermittelt werden kann. Nur wenn sich nach Heranziehung aller Interpretationsmethoden immer noch nicht beurteilen l\u00e4sst, was im konkreten Fall rechtens ist, steht das Gesetz mit den rechtsstaatlichen Erfordernissen des Art18 B-VG in Widerspruch (vgl ua VfSlg\u00a08395/1978, 10.296/1984). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Trotz seines erh\u00f6hten Abstraktionsgrades steckt \u00a725 EpiG die Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr den Verordnungsgeber unter Heranziehung der juristischen Auslegungsmethoden \u2013 dem Regelungsgegenstand ad\u00e4quat \u2013 ausreichend ab: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.2. So ergibt sich zun\u00e4chst aus der systematischen Einbettung des \u00a725 EpiG, aus dem Regelungskontext, aus dem Telos des Epidemiegesetzes sowie aus der Historie (vgl auch die Gesetzesmaterialien, die in diesem Zusammenhang auf die 'Einschleppung von ansteckenden Krankheiten von ausw\u00e4rts' abstellen, 48 BlgHH 19. Sess 3) eine Eingrenzung auf die Verh\u00fctung der Einschleppung von ansteckenden Krankheiten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.3. Das Ziel der Regelung kommt \u2013 wie auch die Antragsteller selbst einr\u00e4umen \u2013 schon im Wortlaut eindeutig zum Ausdruck: \u00a725 EpiG dient der Verh\u00fctung einer Einschleppung ansteckender Krankheiten aus dem Ausland. Der Bedeutungsgehalt des Wortes 'Einschleppung' l\u00e4sst sich bereits aus dem allgemeinen Sprachgebrauch hinreichend ermitteln, wonach unter 'einschleppen' im Zusammenhang mit einer Krankheit oder Seuche 'an einen anderen Ort \u00fcbertragen' bzw 'an einen Ort mitbringen und auf andere \u00fcbertragen' verstanden wird (vgl W\u00f6rterbuch der deutschen Gegenwartssprache sowie Duden). In der (moderneren) Terminologie des COVID-19-Ma\u00dfnahmenrechts kommt dies der Formulierung 'Verhinderung der Verbreitung' sehr nahe, jedoch mit dem speziellen Fokus darauf, dass die Verbreitung im Inland ihren Ursprung im Ausland hat. \u00a725 EpiG ist somit gegen\u00fcber dem COVID-19-Ma\u00dfnahmenrecht insofern lex specialis, als er nur die grenz\u00fcberschreitende Verhinderung der Verbreitung einer Krankheit regelt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.4. \u00a725 EpiG gibt dem verordnungserlassenden Organ auch die Mittel vor, mit dem dieses Ziel erreicht werden soll: So erm\u00e4chtigt \u00a725 EpiG dazu, Ma\u00dfnahmen betreffend den 'Einla\u00df von Seeschiffen sowie anderer dem Personen- oder Frachtverkehre dienenden Fahrzeuge, die Ein- und Durchfuhr von Waren und Gebrauchsgegenst\u00e4nden, endlich de[n] Eintritt und die Bef\u00f6rderung von Personen' zu ergreifen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den historischen Gesetzesmaterialien l\u00e4sst sich eruieren, welche Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung von ansteckenden Krankheiten aus dem Ausland beispielhaft durch \u00a725 EpiG erm\u00f6glicht werden sollten (Hervorhebung hinzugef\u00fcgt): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Hinsichtlich des zweiten Postulates \u2013 Vorkehrungen gegen die Einschleppung von ansteckenden Krankheiten von ausw\u00e4rts \u2013 verlangt die Sanit\u00e4tsverwaltung, da\u00df die bestehenden Vorschriften, die sich nur auf die gro\u00dfen Epidemien (Pest, Cholera) beziehen, modernisiert und auf alle Infektionskrankheiten ausgedehnt werden, und zwar nicht nur im Land-, sondern auch im Seeverkehr, aber auch bei inl\u00e4ndischen Reisen aus verseuchten Orten. In den bestehenden Vorschriften (gegen Cholera, Pest) sind schon inbegriffen: \"Verbote von Ein- und Durchfuhr gewisser Waren und Gegenst\u00e4nde, denen der Infektionsstoff anhaftet, Desinfektion von Reisegep\u00e4ck und Waren, \u00dcberwachung des Gesundheitszustandes der die Grenze passierenden Reisenden, die Ausschlie\u00dfung derselben oder der Verd\u00e4chtigen von der Weiterreise, die Anzeige der bevorstehenden Ankunft an die Beh\u00f6rde seines Reisezieles, betreffs der \u00dcberwachung, usw,\" diese Maximen sind anzuwenden gegen die andern Infektionskrankheiten.' (48 BlgHH 19. Sess. 3). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.5. Welche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Einschleppung aus dem Ausland konkret geeignet sind, h\u00e4ngt im Wesentlichen von der Art der Krankheit und ihren \u00dcbertragungswegen, der Infektiosit\u00e4t sowie den medizinischen M\u00f6glichkeiten, die dagegen zur Verf\u00fcgung stehen, ab: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend f\u00fcr bestimmte Krankheiten bakterieller Natur etwa Hygienema\u00dfnahmen (Desinfektion etc) ausreichend sein k\u00f6nnen, kommen f\u00fcr Krankheiten, f\u00fcr die es prophylaktische Arzneimittel gibt, auch medikament\u00f6se Vorsichtsma\u00dfnahmen, ansonsten aber Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen in Betracht. Je nach Schwere der Krankheit k\u00f6nnen gegebenenfalls auch Registrierungs- oder sonstige \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen ausreichend sein. Ebenfalls zu ber\u00fccksichtigen ist in diesem Zusammenhang die st\u00e4ndige Weiterentwicklung der medizinischen Wissenschaft und Technik gerade im Hinblick auf die Bek\u00e4mpfung neuer Krankheiten. W\u00e4hrend zu Beginn der COVID-19-Pandemie die Ma\u00dfnahmen betreffend das Detektieren von krankheits- und ansteckungsverd\u00e4chtigen Personen bei der Einreise noch auf die Diagnostik von Symptomen (insbesondere Fiebermessen) beschr\u00e4nkt war, konnten diese Ma\u00dfnahmen durch die fortschreitende Entwicklung und den breitfl\u00e4chigen Einsatz von Tests auf den krankheitsausl\u00f6senden Erreger SARS-CoV-2 weitgehend abgel\u00f6st werden. Ein Nachweis eines negativen Testergebnisses etablierte sich in weiterer Folge als gelinderes Mittel zu einer (zeitlich vollumf\u00e4nglichen) Heimquarant\u00e4ne. Auch andere, die Verh\u00fctung der Einschleppung von COVID-19 beeinflussende Faktoren, wie zB eine Schutzimpfung gegen COVID-19 oder eine durch eine Erkrankung erworbene Immunit\u00e4t, werden vom verordnungserlassenden Organ bei der Auswahl der Mittel ber\u00fccksichtigt (vgl die COVID-19-EinreiseV in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0222/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.6. Wie diese Beispiele zeigen, h\u00e4ngen die Ma\u00dfnahmen daher von zahlreichen Faktoren ab, die sich einer kleinteiligen Regelung entziehen. Angesichts der Mannigfaltigkeit der zu regelnden Krankheiten und der erforderlichen Anpassung an einen sich gegebenenfalls schnell \u00e4ndernden Stand der Wissenschaft w\u00fcrde eine detaillierte Vorherbestimmung und Einschr\u00e4nkung der Ma\u00dfnahmen im Sinne einer taxativen Auflistung die Verwaltung der notwendigen Flexibilit\u00e4t zur Erlassung sachad\u00e4quater Ma\u00dfnahmen berauben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An diesem Befund vermag auch die Novellierung des \u00a725 EpiG durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a090/2021 nichts zu \u00e4ndern, zumal die in dieser Fassung angef\u00fchrten Verkehrsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Einreise (Abs2) sowie f\u00fcr die Ein- und Durchfuhr von Waren (Abs3) blo\u00df deklarativer Natur sind ('insbesondere', 'wie'). Auch in den Gesetzesmaterialien wird klargestellt, dass mit diesen 'sprachlichen Modernisierungen' und Pr\u00e4zisierungen inhaltlich keine wesentlichen Neuerungen einhergehen (AB 757 BlgNR 27.\u00a0GP 2). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.7. Unabh\u00e4ngig vom \u2013 aus dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz und dem Sachlichkeitsgebot erflie\u00dfenden \u2013 Erfordernis der Eignung von Ma\u00dfnahmen ergibt sich eine gewisse Bindung des verordnungserlassenden Organs auch aus dem Gesamtkontext des Epidemiegesetzes, das einen Katalog von potentiellen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr bestimmte Krankheiten vorgibt. An diesem Katalog haben sich auch die Ma\u00dfnahmen nach \u00a725 EpiG zu orientieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall, n\u00e4mlich zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19, wird auch eine systematische Interpretation mit dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz vorgenommen werden k\u00f6nnen, die den Kreis der zu ergreifenden Ma\u00dfnahmen einengt. Oder anders gesagt: Da das COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz auf die Verhinderung der Verbreitung einer bestimmten Krankheit, n\u00e4mlich COVID-19, ausgerichtet ist, werden jene Ma\u00dfnahmen, die zur innerstaatlichen Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 ergriffen werden k\u00f6nnen, auch geeignet sein, die Einschleppung des Erregers SARS-CoV-2 aus dem Ausland hintanzuhalten. In Bezug auf COVID-19 hat der Verfassungsgerichtshof im Regelungszusammenhang des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes das grunds\u00e4tzliche Ziel erkannt, die pers\u00f6nlichen Kontakte von Menschen einzud\u00e4mmen (VfGH\u00a014.7.2020, V411/2020). Gegen\u00fcber der Rechtslage zum Zeitpunkt des zitierten Erkenntnisses des Verfassungsgerichtshofs hat sich diese Rechtslage dahingehend ge\u00e4ndert, dass als (gelindere) Ma\u00dfnahme hinzugetreten ist, pers\u00f6nliche Kontakte an die Auflage des Nachweises einer geringen epidemiologischen Gefahr zu binden (vgl \u00a71 Abs1 Z5 COVID- 19-MG in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a033/2021 sowie \u00a71 Abs1 Z5 und Abs5a bis 5e COVID-19-MG in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a082/2021). Daraus folgt nach Ansicht der Bundesregierung, dass Verkehrsbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df \u00a725 EpiG, die in solchen Ma\u00dfnahmen bestehen, auch als geeignet (vgl auch \u00a725 Abs3 Z1 litb EpiG in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I\u00a0Nr\u00a090/2021, AB 757 BlgNR 27.\u00a0GP\u00a02) und dem Sachlichkeitsgebot entsprechend anzusehen sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.8. Wenn die Antragsteller den zentralen Unterschied zu \u00a724 (und \u00a725a) EpiG darin sehen, dass \u00a725 EpiG keine Beschr\u00e4nkung auf nach Art und Umfang der meldepflichtigen Krankheit unbedingt erforderliche Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt, so weist die Bundesregierung darauf hin, dass sich diese Beschr\u00e4nkung auf die unbedingt erforderlichen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a725 EpiG schon aus dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz ergibt, an den das verordnungserlassende Organ (unmittelbar) gebunden ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass Ma\u00dfnahmen nur in jenem Ausma\u00df verordnet werden d\u00fcrfen, soweit dies zur Verhinderung der Einschleppung erforderlich ist, l\u00e4sst sich zweifelsfrei auch bereits aus den Gesetzesmaterialien erschlie\u00dfen (Hervorhebung hinzugef\u00fcgt): '[...] Ein- und Durchfuhrbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Personen und Waren, wie sie sich jeweils gegen\u00fcber verschiedenen Provenienzen als notwendig darstellen, [...]' (88 BlgHH 18 Sess 25; 1 BlgHH 19. Sess 25), \u00e4hnlich auch der Bericht der Spezialkommission des Herrenhauses: 'Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass die Regierung vor allem die Interessen des Volkswohles, dann auch die Interessen des Handels und des Verkehrs bei diesen Verordnungen wahren wird' (48 BlgHH 19.\u00a0Sess 9). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.9. Hinsichtlich der Beurteilung der epidemiologischen Lage \u2013 als notwendige Voraussetzung der Beurteilung der Erforderlichkeit von Ma\u00dfnahmen \u2013 ist wiederholt darauf hinzuweisen, dass \u00a725 EpiG nicht auf bestimmte anzeigepflichtige Krankheiten beschr\u00e4nkt ist und daher eine Regelung wie in \u00a71 Abs7 COVID-19-MG, die spezifisch den Eigenarten von COVID-19 geschuldet ist, nicht f\u00fcr alle zu erfassenden Krankheiten sachgerecht w\u00e4re. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus diesen Gr\u00fcnden vermag auch die von den Antragstellern vorgenommene Gegen\u00fcberstellung des \u00a725 und des \u00a725a EpiG nicht zu \u00fcberzeugen, da letzter auf die Einreise aus Staaten oder Gebieten mit Vorkommen von COVID-19 abstellt und somit eine ausschlie\u00dflich COVID-19-bezogene Regelung darstellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass die in \u00a71 Abs7 COVID-19-MG genannten Faktoren \u2013 unter anderem \u2013 auch f\u00fcr die COVID-19-bezogene Beurteilung von Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a725 EpiG heranzuziehen sind, ergibt sich im \u00dcbrigen schon aus einer systematischen Interpretation. Ein alleiniges Abstellen auf die Parameter des \u00a71 Abs7 COVID-19-MG greift aber im Zusammenhang mit \u00a725 EpiG zu kurz, zumal in die komplexe Gesamtbeurteilung noch zus\u00e4tzliche Parameter einflie\u00dfen m\u00fcssen. So ist zur Beurteilung der Erforderlichkeit von Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber dem Ausland insbesondere nicht nur die epidemiologische Lage im In- und im Ausland zu ber\u00fccksichtigen, sondern insbesondere auch eine rechtsvergleichende Analyse der dort jeweils getroffenen Ma\u00dfnahmen vorzunehmen und eine umfassende Abw\u00e4gung mit den entgegenstehenden Interessen durchzuf\u00fchren. Die Kriterien des \u00a71 Abs7 COVID-19-MG (und die aufgrund dieser Beurteilung im Inland getroffenen Verkehrsbeschr\u00e4nkungen) sind daher nur ein einzelner Aspekt im Rahmen der nach \u00a725 EpiG vorzunehmenden Abw\u00e4gung (s\u00a0Punkt\u00a0III.2.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.10. Hinsichtlich der von den Antragstellern ins Treffen gef\u00fchrten Aspekte einer 'Legitimation durch Verfahren' ist abermals die Einschr\u00e4nkung des COVID-19- Ma\u00dfnahmengesetzes auf die Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 hinzuweisen, wohingegen \u00a725 EpiG einen bewusst offen formulierten Anwendungsbereich hat. Die gesetzliche Einrichtung bestimmter Verfahrensschritte und n\u00e4her definierter Gremien w\u00e4re vor diesem Hintergrund nicht sachad\u00e4quat. Auch die besondere Zielsetzung (Verh\u00fctung der Einschleppung auch noch nicht von vornherein bekannten Krankheiten) und die damit verbundene, besondere Dringlichkeit stehen dem entgegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der Einbindung der Corona-Kommission im Speziellen ist darauf hinzuweisen, dass dieser die Beurteilung der epidemiologischen Lage im Inland obliegt (\u00a72 COVID-19-MG). Wie bereits ausgef\u00fchrt, handelt es sich dabei um einen wesentlichen, nicht aber um den einzigen Faktor im Rahmen der nach \u00a725 EpiG erforderlichen Abw\u00e4gung. Die Beurteilung der (innerstaatlichen) epidemiologischen Situation durch die Corona- Kommission kann zwar in die Abw\u00e4gung bei Verh\u00e4ngung von Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a725 EpiG einflie\u00dfen und auch einen Beitrag zur Sachlichkeit solcher Ma\u00dfnahmen leisten, die zus\u00e4tzlich erforderliche Ber\u00fccksichtigung der epidemiologischen Lage im Ausland und die damit verbundene rechtsvergleichende Analyse w\u00fcrde aber das Aufgabenspektrum der Corona-Kommission weit \u00fcber jenes nach \u00a72 COVID-19-MG ausdehnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. Der Regelungsgegenstand des \u00a725 EpiG sowie seine Grenzen lassen sich daher unter der gebotenen Heranziehung aller Interpretationsmethoden hinreichend genau bestimmen. \u00a725 EpiG entspricht hinsichtlich seines Determinierungsgrades insbesondere \u00a724 EpiG (vgl Bu\u00dfj\u00e4ger/Bundschuh-Rieseneder, Der rechtliche Rahmen regional differenzierter COVID-19-Bek\u00e4mpfung, ZfG 2020, 120 [123], die von einer Vergleichbarkeit der beiden Bestimmungen ausgehen d\u00fcrften; vgl in diese Richtung auch bereits den Bericht der Spezialkommission des Herrenhauses, 48 BlgHH 19. Sess 1909, 9). Gegen \u00a724 EpiG hegte aber der Verfassungsgerichtshof zuletzt keine Bedenken im Hinblick auf Art18 Abs2 B-VG (vgl VfGH 10.12.2020, V535/2020). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9. Im Ergebnis steht \u00a725 EpiG nach Ansicht der Bundesregierung nicht in Widerspruch mit dem Legalit\u00e4tsprinzip.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": " 2. Zu den Bedenken im Hinblick auf das Sachlichkeitsgebot: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Antragsteller schlie\u00dfen aus dem Fehlen von Definitionen und Kriterien zur Bewertung der epidemiologischen Situation sowie der Nichtbeiziehung wissenschaftlichen Sachverstandes in \u00a725 EpiG auf die Unsachlichkeit dieser Bestimmung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Gleichheitssatz bindet auch die Gesetzgebung (vgl VfSlg\u00a013.327/1993, 16.407/2001). Er setzt ihr insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Innerhalb dieser Schranken ist es der Gesetzgebung jedoch von Verfassung wegen nicht verwehrt, ihre (sozial)politischen Zielvorstellungen auf die ihr geeignet erscheinende Art zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a013.576/1993, 13.743/1994, 15.737/2000, 16.167/2001, 16.504/2002). Sie kann im Rahmen ihres rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes einfache und leicht handhabbare Regelungen treffen und darf bei der Normsetzung generalisierend von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und auf den Regelfall abstellen (vgl VfSlg\u00a013.497/1993, 15.850/2000, 16.048/2000, 17.315/2004 und 17.816/2006, 19.722/2012, jeweils mwN) sowie auch H\u00e4rtef\u00e4lle in Kauf nehmen (vgl VfSlg\u00a016.771/2002 mwN). Ob das Ergebnis einer Regelung in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann nicht am Ma\u00dfstab des Gleichheitssatzes gemessen werden (vgl VfSlg\u00a014.301/1995, 15.980/2000, 16.814/2003). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Eingangs weist die Bundesregierung darauf hin, dass die Ermangelung der von den Antragstellern genannten gesetzlichen Determinanten auch f\u00fcr jene Bestimmungen des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a023/2020, und des Epidemiegesetzes kennzeichnend war, gegen deren Bestimmtheit der Verfassungsgerichtshof keine Bedenken hegte (VfGH 14.7.2020, V363/2020, VfGH 14.7.2020, V411/2020; VfGH 1.10.2020, V428/2020 zu \u00a715 EpiG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass sich die zentralen Erw\u00e4gungen des Verfassungsgerichtshofs auch auf \u00a725 EpiG \u00fcbertragen lassen, ergibt sich nicht zuletzt daraus, dass \u00a725 EpiG die gesetzliche Grundlage f\u00fcr Verkehrsbeschr\u00e4nkungen zur Einschleppung eines notwendiger Weise nicht vorbestimmbaren Kreises \u00fcbertragbarer Krankheiten ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dem \u2013 materienbedingten \u2013 geringeren Determinierungsgrad schloss der Verfassungsgerichtshof aber nicht auf eine Unsachlichkeit des COVID-19- Ma\u00dfnahmenrechts, sondern stellte zur Sicherstellung seiner demokratischen R\u00fcckbindung erh\u00f6hte Anforderungen an die Dokumentation der f\u00fcr die Verordnungserlassung zentralen Entscheidungsgrundlagen. Diese besonderen Dokumentationserfordernisse bestehen als Konsequenz dieser Rechtsprechung auch f\u00fcr Verordnungen, die auf Grund des \u00a725 EpiG erlassen werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Wenn die Antragsteller davon ausgehen, dass es f\u00fcr Ma\u00dfnahmen auf Grund des \u00a725 EpiG insbesondere auf die regionale Ausbreitung und die 7-Tagesinzidenzzahl ankomme (Seite\u00a017 des Antrags) und sie vom Fehlen gesetzlicher Determinanten zur Bewertung der epidemiologischen Situation auf die Unsachlichkeit der Verordnungserm\u00e4chtigung schlie\u00dfen, so verkennen sie die komplexe Gemengelage, die einer Abw\u00e4gung beim Ergreifen von Ma\u00dfnahmen auf Grund des \u00a725 EpiG zugrunde liegen muss. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Ma\u00dfnahmen auf Grund des \u00a725 EpiG richten sich zwar \u2013 wie auch die sonstigen COVID-19-Ma\u00dfnahmen \u2013 wesentlich, nicht aber ausschlie\u00dflich nach der Zahl der Infizierten. Vielmehr sind sie nach einer Abw\u00e4gung unterschiedlicher Kriterien zu ergreifen, wie etwa des Gesundheitsschutzes einerseits und grundlegenden wirtschaftlichen, beruflichen und privaten Interessen andererseits sowie hier auch unions- und v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fallzahlen und Inzidenzen sind somit nicht der einzige Faktor, der der Beurteilung der Risikobewertung jener Staaten zugrunde liegt, aus denen die Einreise erfolgt (s\u00a0zur angefochtenen COVID-19-Einreiseverordnung, BGBl\u00a0II Nr\u00a0445/2020 in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0114/2021, das Verordnungspr\u00fcfungsverfahren zu V116/2021-2). Zus\u00e4tzlich flie\u00dfen zB auch der Grad der Auslastung der Gesundheitseinrichtungen, die durchgef\u00fchrten Tests samt Positivrate, die Durchimpfungsrate und die aktuellen rechtlichen Ma\u00dfnahmen in den jeweiligen L\u00e4ndern in diese Bewertung ein. Die rechtsvergleichende Analyse bedarf keiner Einbindung eines epidemiologischen Fachgremiums, sondern erfolgt f\u00fcr COVID-19 etwa in Form einer Auswertung der entsprechenden Botschaftsberichte. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass im \u00dcbrigen Ma\u00dfnahmen aufgrund des Standes der Wissenschaft und einer sachverst\u00e4ndigen Evaluierung der Voraussetzungen der Verordnungserlassung erfolgen m\u00fcssen, ergibt sich auch ohne ausdr\u00fcckliche Regelung bereits aus dem Sachlichkeitsgebot. Das Erfordernis eines umfassenden Ermittlungsverfahrens vor der Verordnungserlassung wird auch durch die Anforderungen, die nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs an die Dokumentation bei Verordnungserlassung gestellt sind, sichergestellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zentrale Rolle spielen in Bezug auf die aktuelle COVID-19-Pandemie auch die Empfehlungen und Einstufungen des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (European Center of Disease Control \u2013 ECDC) und die Empfehlung des Rates der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr eine koordinierte Vorgehensweise bei der Beschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit aufgrund der COVID-19-Pandemie (s\u00a0die aktuelle Empfehlung [EU] 2021/119, ABl\u00a0L\u00a036\u00a0I,1). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zus\u00e4tzlich zur Bewertung der epidemiologischen Situation in den Staaten, aus denen die Einreise erfolgt, ist auch die epidemiologische Lage im Inland ein zentraler Faktor f\u00fcr die Reichweite von Ma\u00dfnahmen auf Grund des \u00a725 EpiG: Je h\u00f6her das nationale Infektionsgeschehen und die damit verbundene Auslastung der medizinischen Versorgungseinrichtungen und je strenger daher die Ma\u00dfnahmen zur Reduktion sozialer Kontakte und der Mobilit\u00e4t im Inland sind, desto strenger wird auch die grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t zu regulieren sein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Wenn die Antragsteller monieren, dass ein Abstellen auf EU-Binnengrenzen nicht sachlich sei, so ist in diesem Zusammenhang zu entgegnen, dass sich der \u00f6rtliche Anwendungsbereich nationaler (\u00f6ffentlich-rechtlicher) Normen entsprechend dem Territorialit\u00e4tsprinzip (in der Regel) nur auf den Territorialit\u00e4tsbereich des jeweiligen Staates beziehen kann. Da es der Europ\u00e4ischen Union an einer Kompetenz zur Schaffung einheitlicher Regelungen im Seuchenrecht fehlt, gilt dies daher mangels unionsweiter Regelungen auch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit COVID-19. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Abstellen auf die nationalen Grenzen ist insofern auch sachlich gerechtfertigt, als die Einhaltung von COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen im Ausland nicht kontrolliert werden kann und insbesondere die Nachverfolgung von Infektionswegen nicht m\u00f6glich ist (vgl dazu auch VGH Baden W\u00fcrttemberg 3.12.2020, 1 S\u00a03737/20 Rz\u00a061 und 69; vgl zu diesem Kriterium auch Bayerischer VerfGH 23.11.2020, 59-VII-20, Rz\u00a062 und 81; zu den Unterschieden im Tats\u00e4chlichen zwischen grenz\u00fcberschreitenden Reisebewegungen und Reisebewegungen im Inland vgl grunds\u00e4tzlich auch den Beschluss des Nieders\u00e4chsischen OVG v. 30.11.2020, 13 MN 520/20 Rz\u00a047, den Beschluss des OVG Berlin-Brandenburg v. 3.12.2020, OVG 11 S 122/20 Rz\u00a029 und den Beschluss des S\u00e4chsischen OVG v. 9.12.2020, 3\u00a0B\u00a0417/20 Rz\u00a019). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Schlie\u00dflich muss in die von \u00a725 EpiG geforderte Gesamtabw\u00e4gung auch das \u00f6ffentliche Interesse an der Vollziehung der Ma\u00dfnahmen, somit deren Vollzugstauglichkeit, einflie\u00dfen (s\u00a0zur konkreten Ausgestaltung der mitangefochtenen COVID-19-Einreiseverordnung das Verordnungspr\u00fcfungsverfahren zu V116/2021-2). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Schon die anhand von COVID-19 dargelegte komplexe Gesamtbewertung zeigt die Beweglichkeit und Komplexit\u00e4t des Systems auf, auf dem die Entscheidungsgrundlagen bei Verordnungserlassung beruhen. Eine n\u00e4here gesetzliche Vorherbestimmung all dieser Faktoren ist vor dem Hintergrund des dargelegten weiten Anwendungsbereichs des \u00a725 EpiG nicht m\u00f6glich und w\u00fcrde jegliche Flexibilit\u00e4t im Umgang mit einer Vielzahl von Krankheiten verunm\u00f6glichen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An diesem Ergebnis \u00e4ndert im \u00dcbrigen auch die \u00c4nderung des \u00a725 EpiG durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a090/2021 nichts. Zwar werden seither Verkehrsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Einreise in das Bundesgebiet gem\u00e4\u00df Abs1 und f\u00fcr die Ein- und Durchfuhr von Waren genannt, die Aufz\u00e4hlung ist jedoch nur beispielhaft ('insbesondere', 'wie'). Auch aus den Materialien geht hervor, dass mit dieser legistischen Optimierung keine inhaltliche \u00c4nderung einhergeht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtene Bestimmung nach Ansicht der Bundesregierung nicht verfassungswidrig ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz hat als verordnungserlassende Beh\u00f6rde eine \u00c4u\u00dferung zu dem zu V116/2021 protokollierten Verfahren erstattet, in welcher die Zul\u00e4ssigkeit des Antrags bestritten und den Bedenken der Antragsteller wie folgt entgegengetreten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Zur behaupteten Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechts auf Privatleben (Art8 EMRK)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Antragsteller sehen sich aufgrund des Erfordernisses eines negativen Testergebnisses gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs1 iVm \u00a72 Abs1a COVID-19-EinreiseV in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Privatleben verletzt. Durch die Testpflicht werde in ihre k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t eingegriffen. Zudem werde die freie Lebensgestaltung nicht nur unwesentlich beeintr\u00e4chtigt, da sie nicht uneingeschr\u00e4nkt zwischen ihren Wohnsitzen in Deutschland und \u00d6sterreich verkehren k\u00f6nnten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. W\u00e4hrend Zwangsbehandlungen und nicht von einer Zustimmung gedeckte medizinische Eingriffe zweifelsohne Eingriffe in die vom Schutzbereich des Art8 EMRK erfasste k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t darstellen (vgl mwN Wiederin in Merten/Papier/Kucsko-Stadlmayer [Hrsg.], Handbuch der Grundrechte VII/12 \u00a710 Rz\u00a042; Grabenwarter/Pabel, EMRK7, 2021, \u00a722 Rz\u00a026), ist nach Auffassung des BMSGPK fraglich, ob \u00a76a Abs1 COVID-19-EinreiseV den Schutzbereich des Art8 EMRK ber\u00fchrt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Vorlage eines \u00e4rztlichen Zeugnisses oder eines Testergebnisses gem\u00e4\u00df \u00a72 oder die subsidi\u00e4re Verpflichtung zur Durchf\u00fchrung eines Tests binnen 24 Stunden nach Einreise ist Voraussetzung f\u00fcr die Einreise im Rahmen des regelm\u00e4\u00dfigen Pendlerverkehrs gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs1 COVID-19-EinreiseV. Eine Zuwiderhandlung ist verwaltungsstrafbewehrt (\u00a740 Abs1 litc EpiG), kann aber weder durch Verweigerung der Einreise noch durch zwangsweise Vornahme der Testung durchgesetzt werden. Eine 'Testpflicht' besteht daher nicht. Sollte der Verfassungsgerichtshof bei dieser allenfalls mittelbaren Verpflichtung aufgrund der Rechtsfolgen einer Verweigerung dennoch vom Vorliegen eines Eingriffs ausgehen, so ist dieser Umstand jedenfalls auf Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsebene zu beachten (s gleich unten). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenngleich das uneingeschr\u00e4nkte Verkehren zwischen verschiedenen Staaten prim\u00e4r ein Aspekt des (von den Antragstellern nicht angefochtenen) verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechts auf Freiz\u00fcgigkeit (Art4 StGG, Art2 4. ZP EMRK) ist, f\u00e4llt Kosmopolitismus als Ausdruck einer weltoffenen Lebensf\u00fchrung und insbesondere aufgrund der beziehungsgepr\u00e4gten Wohnsituation der Antragsteller nach Ansicht des BMSGPK auch in den Schutzbereich des Art8 EMRK (s zur Freiheit, einen individuellen Lebensstil zu pflegen, der eng mit der eigenen Pers\u00f6nlichkeit verbunden ist Wiederin in Korinek/Holoubek [Hrsg], Kommentar zum B-VG, Art8 EMRK, Rz\u00a033). Ein Recht, ohne Wartezeiten an der Grenze einzureisen (vgl aber Seite\u00a014 des Antrags) l\u00e4sst sich hingegen nicht aus dem Schutzbereich des Art8 EMRK ableiten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die mit den Verpflichtungen gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs1 COVID-19-EinreiseV einhergehenden Eingriffe in Art8 EMRK, deren Gewicht der BMSGPK nicht verkennt, sind jedoch gerechtfertigt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Die \u2013 bislang freie (s \u00a78 Abs2 Z2 bis 4 COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II Nr\u00a015/2021) \u2013 Einreise von Pendlern wurde mit BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 versch\u00e4rft. Ein ausschlaggebender Faktor f\u00fcr die Sonderreglung des \u00a76a COVID-19-EinreiseV war neben dem international hohen Infektionsgeschehen insbesondere die Verbreitung neuer Virusvarianten und das davon ausgehende erh\u00f6hte Infektionsrisiko (s die Erl\u00e4uterungen und Seite\u00a01\u00a0ff der fachlichen Begr\u00fcndung zu BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021): Eine neue Variante des SARS-CoV-2 Virus 'VOC\u00a0202012/01' wurde Ende des Jahres 2020 zuerst im Vereinigten K\u00f6nigreich sequenziert und verbreitete sich nun in Europa und teilweise auch in au\u00dfereurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Untersuchungen zeigten eine h\u00f6here Transmissionsrate im Vergleich zu anderen Varianten. In S\u00fcdafrika war ebenfalls eine Variante sequenziert worden ('501V2'), die mit einer h\u00f6heren Transmissionsrate einhergehen konnte. Auch bei R\u00fcckkehrern aus Brasilien nach Japan war eine neue COVID-19 Variante (B.1.1.248) entdeckt worden, die einige der Merkmale aufwiesen, die f\u00fcr eine erh\u00f6hte Infektiosit\u00e4t von Bedeutung waren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Ber\u00fccksichtigung der m\u00f6glichen Verbreitung der Virus-Varianten stellte aufgrund der im Zeitpunkt der Verordnungserlassung unzureichenden Evidenzlage, besonders hinsichtlich der Ausbreitung, eine gro\u00dfe Unw\u00e4gbarkeit dar. F\u00fcr die folgende(n) Woche(n) wurden nationale und internationale Untersuchungsergebnisse erwartet, um die Bedeutung der neuen Variante besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Fest stand im Zeitpunkt der Verordnungserlassung, dass die mittlerweile best\u00e4tigte h\u00f6here Transmissibilit\u00e4t die Reproduktionszahl signifikant erh\u00f6hen und somit das Infektionsgeschehen ma\u00dfgeblich beschleunigen konnte. Daf\u00fcr war die Entwicklung in Irland in den vergangenen Wochen ein anschauliches Beispiel (s dazu und zu den Beobachtungen in D\u00e4nemark und im Vereinigten K\u00f6nigreich Seite\u00a02 bis 4 der fachlichen Begr\u00fcndung zur Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Basierend auf den aktuell zur Verf\u00fcgung stehenden und limitierten Daten hinsichtlich der Ausbreitung der neuen Virusvarianten sowie den Sequenzierungskapazit\u00e4ten vieler EU/EWR-Staaten (darunter auch besonders \u00f6sterreichischer Nachbarstaaten), der Schweiz und des Vereinigten K\u00f6nigreichs sowie von Drittstaaten wurde von einer hohen Dunkelziffer der F\u00e4lle mit Bezug zu den neuen Mutationen ausgegangen (Seite\u00a04 der fachlichen Begr\u00fcndung im Verordnungsakt zu BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 und die H\u00f6he der Fallzahlen im Annex).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus infektions-epidemiologischen \u00dcberlegungen war es geboten, einen Eintrag der neuen Virus-Varianten nach \u00d6sterreich jedenfalls m\u00f6glichst zu vermeiden bzw so gering wie m\u00f6glich zu halten. Aufgrund der Einstufung aller nicht in Anlage\u00a0A gef\u00fchrten Staaten als Risikogebiet, der zumeist weiterhin steigenden Fallzahlen und sich h\u00e4ufenden Berichten hinsichtlich der Verbreitung der neuen Virusvarianten wurden restriktivere Einreiseregelungen als effektive Ma\u00dfnahme zur Vermeidung von Reiseverkehr und damit einer potentiellen Eintragsquelle erachtet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zeitpunkt der Erlassung der f\u00fcr den Anlassfall einschl\u00e4gigen Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 war die Gefahrenlage aufgrund der Virusvarianten unvermindert aufrecht. (Im Anlassfall nicht relevante) \u00c4nderungen f\u00fcr Pendler erfolgten aufgrund der Versch\u00e4rfung der Infektionslage f\u00fcr nunmehr sogenannte 'Hochrisikogebiete' der Anlage\u00a0B, die der Einstufung 'dunkelrot' der EU-Ratsempfehlung 2021/119 entsprach. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Speziellen zu Deutschland findet sich in der interministeriellen Analyse im Verordnungsakt zur COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 folgender Eintrag aus dem Botschaftsbericht (s Seite\u00a028 der interministeriellen Analyse der COVID-19-Situation im Ausland (BMSGPK/BMEIA):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": " \u2022 'Trotz des strengen Lockdowns steigt die Zahl der Corona-Neuinfektionen in Deutschland erneut. Die wieder steigenden Corona-Zahlen f\u00fchren Experten vor allem auf die Ausbreitung der deutlich ansteckenderen Virusmutationen zur\u00fcck.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Trotz bisheriger Lockdown Ma\u00dfnahmen steigen aufgrund der Verbreitung der Mutationen die Neuinfiziertenzahlen. Gesundheitssystem wegen extremer Belegung der Intensivstationen noch immer stark unter Druck, auch wenn aufgrund der Impfungen die Zahl der Todesf\u00e4lle sinkt. Sehr gro\u00dfe Sorgen vor den Virusmutationen aus Gro\u00dfbritannien, S\u00fcdafrika und Brasilien. Namhafte Virologen fordern R\u00fccknahme von Lockdown-Lockerungen und Aussetzen von Beschl\u00fcssen \u00fcber weitere Lockerungen. Allgemein wird von der \"dritten Welle\" geredet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Virusvarianten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "17.02. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der heutigen Pressekonferenz stellt BM *** die Ergebnisse der Auswertung von 23\u00a0000 positiven Testergebnisse durch das RKI vor, die folgende Informationen zum Anteil der Virusvarianten (den sg. variants of concern, VOC) enth\u00e4lt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anteil der britischen Variante B.1.1.7 : 22\u00a0Prozent (vgl: vor 2\u00a0Wochen lag der Anteil bei 6%) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anteil der s\u00fcdafrikanischen Variante P1: 1,5 Prozent.' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insgesamt wurde in Deutschland (ausgehend vom ohnehin hohen internationalen Infektionsgeschehen) eine leicht negative Entwicklung verzeichnet (Seite\u00a02 der interministeriellen Analyse der COVID-19-Situation). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der Verhinderung der weiteren Ausbreitung bzw des weiteren Eintrags der mit einer wesentlich h\u00f6heren Transmissibilit\u00e4t einhergehenden Virusvarianten verfolgt die COVID-19-EinreiseV \u2013 wie auch die Antragsteller selbst einr\u00e4umen \u2013 das \u00f6ffentliche Interesse des Gesundheitsschutzes. Aufgrund der von den Virusvarianten ausgehenden Gefahrenlage und die insbesondere daraus resultierende Gefahr einer \u00dcberlastung der Gesundheitsinfrastruktur in einer ohnehin angespannten epidemiologischen Situation wiegt das \u00f6ffentliche Interesse besonders schwer, zumal das zentrale Schutzgut durch eine weitere Ausbreitung unmittelbar bedroht ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Was die Eignung der Vorlage eines negativen Testergebnisses bzw der Durchf\u00fchrung eines Tests gem\u00e4\u00df \u00a76a Abs1 COVID-19-EinreiseV insbesondere in Verbindung mit dessen G\u00fcltigkeitsdauer gem\u00e4\u00df \u00a72 Absla leg. dt. betrifft, so treffen die Zweifel der Antragsteller am siebent\u00e4gigen Testintervall insofern zu, als eine bei jeder (und allenfalls auch t\u00e4glichen) Einreise nachzuweisende bzw durchzuf\u00fchrende Testung aus medizinisch-fachlicher Sicht zweifelsohne noch effektiver w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller \u00fcbersehen jedoch, dass die COVID-19-EinreiseV zwar ma\u00dfgeblich, aber nicht ausschlie\u00dflich von epidemiologischen Interessen gepr\u00e4gt ist: Wie auch den sonstigen COVID-19-Verordnungen liegt der COVID-19-EinreiseV ein Ausgleich zwischen den konfligierenden Interessen des Gesundheitsschutzes einerseits und grundlegenden wirtschaftlichen, beruflichen und privaten Interessen sowie unions- und v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen andererseits zugrunde. Die den epidemiologischen Erfordernissen gegenl\u00e4ufigen wirtschaftlichen und privaten Interessen kommen insbesondere in den \u00a7\u00a76\u00a0ff COVID-19-EinreiseV zum Ausdruck, indem \u2014 soweit dies epidemiologisch vertretbar ist \u2014 je nach ihrem Gewicht Ausnahmen und Erleichterungen von den Einreisebeschr\u00e4nkungen normiert werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der beschriebenen epidemiologischen Ausgangssituation war eine unbeschr\u00e4nkte Einreise auch f\u00fcr Pendler einerseits epidemiologisch nicht mehr vertretbar. Eine Testpflicht bei jeder, allenfalls auch bei t\u00e4glicher Einreise, wurde andererseits als nicht zumutbar erachtet. Mit dem siebent\u00e4gigen Testintervall wurden somit die wirtschaftlichen und privaten Interessen der Pendler ber\u00fccksichtigt. Wie im Verordnungsakt sowohl zur Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021 als auch zur Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 festgehalten, wurde dies auch in epidemiologischer Hinsicht als vertretbar erachtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere sind Testungen \u2014 selbst bei l\u00e4ngeren Testintervallen \u2014 epidemiologisch sinnvolle Ma\u00dfnahmen zur Durchbrechung von Infektionsketten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller \u00fcbersehen in ihren Ausf\u00fchrungen, dass es dabei (zwar auch), aber nicht nur um die Erkennung von SARS-CoV-2-Infektionen bei symptomatischen Personen geht (insofern verf\u00e4ngt der Verweis auf das diesbez\u00fcgliche Dokument der World Health Organisation vom Beginn der Pandemie im M\u00e4rz 2020 nicht). Vielmehr sollen durch Einreisetestungen auch asymptomatisch infizierte Personen erkannt werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Rolle von asymptomatisch infizierten Personen ist seit den ersten Berichten \u00fcber das Auftreten von COVID-19 Ende 2019 eine zentrale Frage im Zusammenhang mit dem Infektionsgeschehen. Wie bei anderen (respiratorischen) Infektionserkrankungen auch setzt sich die Grundgesamtheit der Transmissionen aus symptomatisch und asymptomatisch infizierten Personen zusammen. Eine besondere Herausforderung bei SARS-CoV-2 liegt darin, dass eine klare a priori Abgrenzung der asymptomatischen von symptomatischen Personen aufgrund der Eigenschaften des Virus kaum m\u00f6glich ist. Aus bisherigen Erkenntnissen ist die Latenzzeit (Zeitraum von Ansteckung bis zur Infektiosit\u00e4t) k\u00fcrzer als die Inkubationszeit (Zeitraum der von der Ansteckung bis zum Symptombeginn). Infizierte Personen sind am infekti\u00f6sesten kurz vor Ausbruch der Symptome, d.h. zu diesem Zeitpunkt sind Personen entweder pr\u00e4-symptomatisch oder asymptomatisch. Vorliegende Evidenz l\u00e4sst daher vermuten, dass zwar grunds\u00e4tzlich eine geringere Ansteckungsgefahr von asymptomatischen Personen im Vergleich zu pr\u00e4symptomatischen ausgeht. Zum Zeitpunkt, in dem die Ansteckungsgefahr jedoch ansteigt, kann nicht ausreichend zwischen beiden Gruppen unterschieden werden. Daher ist es wichtig, pharmazeutische Ma\u00dfnahmen zu implementieren, die dieser mangelnden Unterscheidbarkeit Rechnung tragen, um Infektionsketten zielf\u00fchrend zu unterbrechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Breitfl\u00e4chige und niederschwellige Testungen zum Nachweis von SARS-CoV-2 sind eine effektive Methode, um Infektionsketten zu unterbrechen, da sie die rasche Identifikation von Personen erm\u00f6glichen, die bereits mit dem Virus infiziert sind. Dadurch k\u00f6nnen zeitnah infizierte Personen durch die Gesundheitsbeh\u00f6rden abgesondert werden. Die zum quantitativen Nachweis von SARS-CoV-2 eingesetzten Tests \u2014 sowohl PCR als auch Antigen \u2014 zeigen im \u00dcbrigen bei den auftretenden Virusvarianten keine Minderung ihrer Leistung, da in der Regel verschiedene Zielsequenzen untersucht werden (PCR) und\u00a0/\u00a0oder der Nachweis \u00fcber das Protein erfolgt, das nicht von Mutationen betroffen ist (Antigentest) (https://www.gov.uk/government/publications/sars-cov-2-lateral-flow-antigen-tests-evaluation-of-vui-20201201/sars-cov-2-lateral-flow-antigen-tests-evaluation-of-vui-20201201).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An der epidemiologischen Sinnhaftigkeit von Einreisetests kann daher grunds\u00e4tzlich \u2014 auch bei einer den wirtschaftlichen und privaten Interessen von Pendlern Rechnung tragenden verringerten Testfrequenz \u2014 kein Zweifel bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Was sodann die behauptete fehlende Ad\u00e4quanz betrifft, so k\u00f6nnen Ma\u00dfnahmen der Pandemiebek\u00e4mpfung oft nicht isoliert getroffen werden, sondern erzielen erst in ihrer Gesamtheit die angestrebte Effektivit\u00e4t. Vor dem Hintergrund der zu bek\u00e4mpfenden weiteren Ausbreitung der Virusvarianten war die Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a COVID-19-EinreiseV dabei eines von mehreren erforderlichen Mitteln. Es kann jedoch nicht in Frage stehen, dass eine Registrierung alleine den weiteren Eintrag von Virusvarianten nicht ebenso effektiv verhindern k\u00f6nnte wie eine Kombination mit dem Nachweis eines negativen Testergebnisses. W\u00e4hrend die Ma\u00dfnahme der Registrierung n\u00e4mlich ihre volle Wirksamkeit im Nachhinein bei bereits eingetretener Infektion zur weiteren Eind\u00e4mmung in Form der Kontaktpersonennachverfolgung erf\u00fcllt, ist die Testung eine antizipative Ma\u00dfnahme. Nur beide Ma\u00dfnahmen in ihrem Zusammenspiel konnten in Anbetracht der Gefahrensituation das Ziel effektiv erreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsebene ist zudem zu ber\u00fccksichtigen, dass es sich bei der Testung um einen vergleichsweise geringen Eingriff handelt. Insbesondere stehen bereits sehr wenig eingriffsintensive Alternativen wie die von den Antragstellern genannten Gurgell\u00f6sungen zur Verf\u00fcgung. Auch was die Beeintr\u00e4chtigung der Terminplanung betrifft, ist auf den bereits sehr gro\u00dffl\u00e4chigen Ausbau der Testm\u00f6glichkeiten hinzuweisen, die einen niederschwelligen und wenig aufw\u00e4ndigen Zugang zur Testung erlauben. Gerade mit dem von den Antragstellern beanstandeten Testintervall wurde zudem den Interessen der Pendler aus Art8 EMRK Rechnung getragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am anderen Spektrum des erforderlichen Interessensausgleichs wiegt hingegen der Gesundheitsschutz besonders schwer. Insbesondere wird das zentrale Schutzgut (Schutz der Gesundheitsinfrastruktur) durch den zu verhindernden weiteren Eintrag von Virusvarianten aufgrund deren erh\u00f6hten Transmissibilit\u00e4t unmittelbar und massiv bedroht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Der BMSGPK hat daher im Ergebnis mit der Abw\u00e4gung der Gefahren durch den Eintrag von Virusvarianten einerseits und den entgegenstehenden wirtschaftlichen und privaten Interessen der Pendler andererseits genau jenen Interessensausgleich vorgenommen, den die Antragsteller vermissen. Der Vorwurf fehlenden Interessenausgleichs trifft daher nicht zu; die behauptete Verletzung des Art8 EMRK liegt nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur behaupteten Verletzung des Gleichheitssatzes (Art7 B-VG, Art2 StGG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Antragsteller behaupten, dass die COVID-19-EinreiseV den Gleichheitssatz verletze, da sie unsachlich zwischen grenz\u00fcberschreitendem und innerstaatlichem Reiseverkehr unterscheide. Insbesondere w\u00fcrden Personen, die die Grenze zu anderen Staaten \u00fcbertreten, anders behandelt als Personen, die im Bundesland verkehren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Gleichheitssatz setzt dem Verordnungsgeber (vgl zur Pr\u00fcfung von Verordnungsbestimmungen am Ma\u00dfstab des Verfassungsrechts VfSlg\u00a017.960/2006, 19.033/2010) insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Innerhalb dieser Schranken ist es der Gesetzgebung (und dem Verordnungsgeber) jedoch von Verfassung wegen nicht verwehrt, ihre (sozial-)politischen Zielvorstellungen auf die ihr geeignet erscheinende Art zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a013.576/1993, 13.743/1994, 15.737/2000, 16.167/2001, 16.504/2002). Der Normsetzer kann im Rahmen seines rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes einfache und leicht handhabbare Regelungen treffen und darf generalisierend von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und auf den Regelfall abstellen (vgl VfSlg\u00a013.497/1993, 15.850/2000, 16.048/2000, 17.315/2004 und 17.816/2006, 19.722/2012, jeweils mwN) sowie auch H\u00e4rtef\u00e4lle in Kauf nehmen (vgl VfSlg\u00a016.771/2002 mwN). Ob das Ergebnis einer Regelung in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann nicht am Ma\u00dfstab des Gleichheitssatzes gemessen werden (vgl VfSlg\u00a014.301/1995, 15.980/2000, 16.814/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Wenn die Antragsteller in ihrem Vergleich ausschlie\u00dflich auf die Inzidenzzahlen abstellen, verkennen sie die Komplexit\u00e4t und Vielschichtigkeit der Kriterien, die der Risikoeinstufung der Staaten und den Regelungen der COVID-19-EinreiseV insgesamt zugrunde liegt (diesbez\u00fcglich verweist der BMSGPK auch auf Punkt\u00a0II.2.4.ff der \u00c4u\u00dferung der Bundesregierung im Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof G85/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie aus den vorgelegten Verordnungsakten ersichtlich, ist die 14-Tages-Inzidenz nicht der einzige Faktor, der der Beurteilung der Einreisestaaten zugrunde liegt. Zus\u00e4tzlich flie\u00dfen etwa der Grad der Auslastung der Gesundheitseinrichtungen und die aktuellen rechtlichen Ma\u00dfnahmen in den jeweiligen L\u00e4ndern ein (s dazu Z.B. die Auswertung der Botschaftsberichte im Verordnungsakt). Ebenso in die Analyse flie\u00dfen nunmehr auch der Anteil an Voll- und Teilimmunisierten und die Testungen samt Positivrate ein (s dazu f\u00fcr die im vorliegenden Fall anwendbare COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 die interministerielle Analyse der COVID-19-Situation im Ausland im einschl\u00e4gigen Verordnungsakt).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zentrale Rolle spielen dabei die Empfehlungen und Einstufungen der ECDC (European Center of Disease Control) und die Empfehlung des Rates der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr eine koordinierte Vorgehensweise bei der Beschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit aufgrund der COV1D-19-Pandemie vom 12. 10. 2020 (s\u00a0nunmehr die Empfehlung [EU] 2021/119 vom 1. 2. 2021, ABI 2021 LI 36/1, und die Empfehlung [EU] 2020/912 hinsichtlich Drittstaaten). Die Risikoeinstufung der betroffenen Staaten anhand der beschriebenen Faktoren wird laufend evaluiert, und die Regelungen der COVID-19-EinreiseV werden dementsprechend adaptiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein ausschlaggebender Faktor f\u00fcr die Versch\u00e4rfungen der Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a052/2021, mit der die Testpflicht f\u00fcr Pendler eingef\u00fchrt wurde, war zus\u00e4tzlich die Verbreitung neuer Virusvarianten und das davon ausgehende erh\u00f6hte Infektionsrisiko (s die Erl\u00e4uterungen und Seite 1 ff der fachlichen Begr\u00fcndung zu BGBl\u00a011 Nr\u00a052/2021). Diese Gefahrenlage war im Zeitpunkt der Erlassung der Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 unvermindert aufrecht (s Seite 2 und die einzelnen L\u00e4nderauswertungen der interministeriellen Analyse der COVID-19-Situation im Ausland). Vor dem Hintergrund dieser Gefahrenlage war eine noch kleinteiligere Betrachtung nach einzelnen Gebieten nicht angezeigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen sind zudem als Teil eines Ma\u00dfnahmenpakets auch in Zusammenschau mit der im zeitlichen Zusammenhang stehenden 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV, BGBl\u00a0II Nr\u00a0139/2021, zu beurteilen: So \u00fcbersehen die Antragsteller bei ihrem Vergleich mit dem Inlands-Pendlerverkehr, dass \u2014 unabh\u00e4ngig von zus\u00e4tzlichen regionalen Verordnungen gem\u00e4\u00df \u00a724 EpiG \u2014 innerhalb \u00d6sterreichs n\u00e4chtliche, in Nieder\u00f6sterreich, Wien und dem Burgenland ganzt\u00e4gige Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und weitreichende Betretungsverbote insbesondere f\u00fcr Gastgewerbe-, Beherbergungs-, Freizeit- und zT Handelsbetriebe normiert waren. Im Zeitpunkt der Erlassung der COVID-19-EinreiseV BGBl\u00a0II Nr\u00a0133/2021 war somit die Mobilit\u00e4t auch im Inland drastisch reduziert. Zudem sah die 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV auch weitreichende Pflichten zum Nachweis einer geringen epidemiologischen Gefahr als Auflage f\u00fcr das Betreten vor (vgl \u00a75 Abs3 Z1, \u00a76 Abs4 bis 6, \u00a710 Abs4, 5 und 7, \u00a711 Abs3 und 4, \u00a714 Abs6, \u00a724 leg.\u00a0cit.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei international hohem Infektionsgeschehen kommt als weiterer spezifischer Risikofaktor grenz\u00fcberschreitender Reisebewegungen hinzu, dass im Ausland die Einhaltung von COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen nicht kontrolliert werden kann und insbesondere die Nachverfolgung von Infektionswegen nicht m\u00f6glich ist (s zum Faktor der unionsweit und international unterschiedlichen Rechtslage, f\u00fcr den eben die Binnengrenzen ausschlaggebend sind \u2014 vgl Art49 B-VG \u2014 Punkt\u00a0III.2.6. der \u00c4u\u00dferung der Bundesregierung zu G85/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere in einer Situation mit ohnehin hohem Infektionsgeschehen greift es somit wesentlich zu kurz, ausschlie\u00dflich auf einen Vergleich der Inzidenzen abzustellen (vgl aber etwa Muzak, B-VG6 Art2 PersFrG, Rz\u00a014 und \u2014jedoch vor dem Hintergrund eines generell niedrigeren epidemiologischen Grundgeschehens \u2014 Muzak, Quarant\u00e4ne nach Einreise verfassungswidrig, Die Presse vom 2.\u00a06.\u00a02020,\u00a06). Der von den Antragstellern zugrunde gelegte Vergleichsma\u00dfstab erweist sich damit als unzureichend. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis kann nach Ansicht des BMSGPK vor dem Hintergrund des hohen internationalen Infektionsniveaus und der Gefahrenlage im Hinblick auf den Eintrag von Virusvarianten im Zeitpunkt der Verordnungserlassung die Frage, ob das Infektionsgeschehen in \u00d6sterreich im Vergleich zu den nicht unter die Anlage\u00a0A fallenden Staaten noch h\u00f6her ist, zur\u00fccktreten. Angesichts eines drohenden Zusammenbruchs der medizinischen Versorgung ist jede zus\u00e4tzliche Reduktion nicht notwendiger sozialer Kontakte und der Mobilit\u00e4t in Form der Beschr\u00e4nkung grenz\u00fcberschreitender Reisebewegungen nicht nur sachlich gerechtfertigt, sondern auch unerl\u00e4sslich. Die Testauflage stellte vor dem Hintergrund der epidemiologischen Situation auch das gelindeste Mittel dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die pers\u00f6nliche Situation der Antragsteller \u00e4ndert an diesen Umst\u00e4nden, insbesondere an der Tatsache unterschiedlicher rechtlicher Regelungen in den verschiedenen Staaten, nichts. Selbst wenn die Antragsteller dies als unbefriedigend empfinden m\u00f6gen, sind H\u00e4rtef\u00e4lle auch auf dem Boden des Gleichheitssatzes hinzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Aufgrund des der Verordnungserlassung vorangegangenen umfassenden Ermittlungsverfahrens in Form einer detaillierten Risikobewertung s\u00e4mtlicher Staaten aufgrund fachlicher und vielschichtiger Kriterien kann an der sachlichen Rechtfertigung der angefochtenen Verordnung nicht gezweifelt werden. Die behauptete Verletzung des Gleichheitssatzes liegt nach Ansicht des BMSGPK nicht vor.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Zum Hauptantrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.1. Mit ihrem Hauptantrag begehren die Antragsteller die Aufhebung der Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a725 EpiG, BGBl\u00a0186/1950, \"idF BGBl\u00a0I 33/2021\" sowie der \"gesamten COVID-19-Einreiseverordnung\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2. Zum Verordnungspr\u00fcfungsantrag ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht jedem Normadressaten aber kommt die Anfechtungsbefugnis zu. Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist jedenfalls nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art\u00a0und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2.2. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit hin zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Verordnungspr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Verordnungsteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Verordnungsstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Gerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl zB VfSlg\u00a08155/1977, 12.235/1989, 13.915/1994, 14.131/1995, 14.498/1996, 14.890/1997, 16.212/2001). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Gesetzwidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Gesetzwidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.972/2015). Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Bestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letztes liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2.3. Nach \u00a757 Abs1 VfGG muss der Antrag, eine Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben, begehren, dass entweder die Verordnung ihrem ganzen Inhalte nach oder dass bestimmte Stellen der Verordnung als gesetzwidrig aufgehoben werden. Der Antrag muss die Bedenken gegen die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit \u2013 aller \u2013 angefochtenen Bestimmungen der Verordnung \"im Einzelnen\" darlegen und insbesondere auch dartun, inwieweit alle angefochtenen Verordnungsregelungen unmittelbar und aktuell in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers eingreifen. Bei der Pr\u00fcfung der aktuellen Betroffenheit hat der Verfassungsgerichtshof vom Antragsvorbringen auszugehen und lediglich zu untersuchen, ob die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrten Wirkungen solche sind, wie sie Art139 Abs1 Z3 B-VG als Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation fordert (vgl zB VfSlg\u00a010.353/1985, 14.277/1995, 15.306/1998, 16.890/2003, 18.357/2008, 19.919/2014, 19.971/2015). Antr\u00e4ge, die dem Erfordernis des \u00a757 Abs1 VfGG nicht entsprechen, sind nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs (vgl VfSlg\u00a014.320/1995, 14.526/1996, 15.977/2000, 18.235/2007) nicht im Sinne von \u00a718 VfGG verbesserungsf\u00e4hig, sondern als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen (vgl etwa VfSlg\u00a012.797/1991, 13.717/1994, 17.111/2004, 18.187/2007, 19.505/2011, 19.721/2012 und zuletzt etwa VfGH\u00a01.10.2020, V405/2020; 1.10.2020, V463/2020; 18.3.2022, V264/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2.4. Die COVID-19-EinreiseV enthielt in der angefochtenen, im Zeitpunkt der Antragstellung in Geltung gestandenen Fassung Regelungen sowohl f\u00fcr die Einreise aus EU/EWR-Staaten, der Schweiz, Andorra, Monaco, San Marino und dem Vatikan einerseits (\u00a74 der Verordnung) als auch f\u00fcr die Einreise aus sonstigen Staaten anderseits (\u00a75 der Verordnung), ferner allgemeine Bestimmungen (\u00a7\u00a71 bis 3 der Verordnung), Ausnahmen und Sonderbestimmungen (\u00a7\u00a76 bis 11 der Verordnung) sowie Kontrollvorschriften (\u00a712 leg\u00a0cit), die idR einen \u00fcbergreifenden Anwendungsbereich hatten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2.5. Die Antragsteller legen weder dar, inwiefern \u00a75 der angefochtenen Verordnung \u00fcber die Einreise aus sonstigen Staaten unmittelbar und aktuell in ihre Rechtssph\u00e4re eingreift, noch formulieren sie diesbez\u00fcgliche Bedenken. Die Regelungsans\u00e4tze nach \u00a74 der Verordnung einerseits und nach \u00a75 anderseits sind \u2013 ungeachtet des Umstandes, dass \u00a76a leg\u00a0cit an beide ankn\u00fcpft \u2013 aus der Perspektive des vorliegenden Antrages auch voneinander trennbar. Die Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung einer Verordnung zur G\u00e4nze setzt jedoch voraus, dass die unmittelbare und aktuelle Betroffenheit zu allen (trennbaren) Regelungsans\u00e4tzen der Verordnung dargelegt und dass zu allen (trennbaren) Vorschriften Bedenken vorgebracht werden (oben 1.1.2.3.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2.6. Der Antrag auf Aufhebung der angefochtenen Verordnung zur G\u00e4nze ist daher schon aus diesem Grund unzul\u00e4ssig (vgl etwa VfGH 2.3.2021, V1/2021; 15.6.2021, V23/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.3. Zum Gesetzespr\u00fcfungsantrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.3.1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Verfassungswidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn das Gesetz ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch das angefochtene Gesetz \u2013 im Hinblick auf dessen Verfassungswidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass das Gesetz f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist, dass das Gesetz in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle seiner Verfassungswidrigkeit \u2013 verletzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht jedem Normadressaten aber kommt die Anfechtungsbefugnis zu. Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass das Gesetz selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist jedenfalls nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch das Gesetz selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a011.868/1988, 15.632/1999, 16.616/2002, 16.891/2003). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.3.2. Die Anfechtung einer Verordnungserm\u00e4chtigung ist nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes unzul\u00e4ssig, weil durch eine derartige Verordnungserm\u00e4chtigung die Rechtsstellung eines Normunterworfenen nicht unmittelbar beeintr\u00e4chtigt werden kann. Eine Verordnungserm\u00e4chtigung wird erst \u00fcber die Erlassung der Verordnung f\u00fcr die Normunterworfenen wirksam (vgl zB VfGH\u00a05.3.2014, G20/2013 ua; 13.12.2019, G67/2019 ua mwN). Eine (Mit-)Anfechtung der einer Verordnung zugrundeliegenden gesetzlichen Erm\u00e4chtigung ist nur zul\u00e4ssig, wenn die \u2013 unmittelbar in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers eingreifende \u2013 Verordnung bereits erlassen wurde und gemeinsam mit der Verordnungserm\u00e4chtigung zul\u00e4ssigerweise angefochten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.3.3. Dies gilt auch f\u00fcr die Verordnungserm\u00e4chtigung gem\u00e4\u00df \u00a725 EpiG, die ihre Wirkung nur in Verbindung mit einer auf ihrer Grundlage erlassenen Verordnung entfaltet. Da die Anfechtung der auf Grund des \u00a725 EpiG ergangenen COVID-19-EinreiseV zur G\u00e4nze aus den oben genannten Gr\u00fcnden unzul\u00e4ssig ist, erweist sich auch die Anfechtung des \u00a725 EpiG durch den Hauptantrag bereits aus diesem Grund als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Zum Eventualantrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.1. Mit ihrem Eventualantrag begehren die Antragsteller die Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Wortfolgen bzw S\u00e4tze in \u00a72 Abs1a und in \u00a76a Abs1 und 2 der COVID-19-EinreiseV, BGBl\u00a0II 445/2020, jeweils \"idF BGBl\u00a0114/2021\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.2. Die Novelle BGBl\u00a0II 114/2021 hat keine der angefochtenen Bestimmungen ge\u00e4ndert. Im Zeitpunkt der Antragstellung (3.\u00a0April 2021) war die COVID-19-EinreiseV zuletzt durch BGBl\u00a0II 133/2021 ge\u00e4ndert worden, wodurch unter anderem \u00a72 Abs1a erst eingef\u00fcgt und \u00a76a Abs2 modifiziert wurde. Da der Antrag einleitend jedoch die angefochtene Verordnung in der im Zeitpunkt der Antragstellung geltenden Fassung BGBl\u00a0II 133/2021 w\u00f6rtlich wiedergibt und die zur Aufhebung beantragten (in der Antragsformulierung w\u00f6rtlich wiedergegebenen) S\u00e4tze bzw Wortfolgen in \u00a72 Abs1a bzw \u00a76a Abs2 in der durch BGBl\u00a0II 133/2021 hergestellten Fassung zitiert werden, ist aus dem Gesamtzusammenhang klar, auf welche Fassung der Verordnung sich der Eventualantrag bezieht, n\u00e4mlich auf \u00a76a Abs1 COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II 52/2021 sowie auf \u00a72 Abs1a und \u00a76a Abs2 COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II 133/2021. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.3. Die COVID-19-EinreiseV ist mit Ablauf des 30.\u00a0Juni 2021 au\u00dfer Kraft getreten (siehe \u00a714 COVID-19-EinreiseV idF BGBl\u00a0II 222/2021). Dies schadet mit Blick auf die j\u00fcngere Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nicht (vgl VfSlg\u00a020.397/2020, 20.399/2020, 20.477/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.4. Die Antragsteller sind durch die angefochtenen Verordnungsbestimmungen unmittelbar und aktuell betroffen und haben dies auch hinreichend konkret dargelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.5. Entgegen der Auffassung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz ist der gew\u00e4hlte Anfechtungsumfang auch nicht deshalb zu eng, weil \u00a76a Abs3 COVID-19-EinreiseV nicht mitangefochten wird und im Fall der Aufhebung der Verordnung im begehrten Umfang als \"inhaltsleerer Torso\" verbliebe. Zwar trifft zu, dass \u00a76a Abs3 leg\u00a0cit bei Aufhebung der bezeichneten Wortfolgen in \u00a76a Abs1 der angefochtenen Verordnung keinen eigenst\u00e4ndigen Anordnungsgehalt mehr h\u00e4tte, der \u00fcber jenen des Abs1 hinausginge. Dies macht den Antrag jedoch noch nicht unzul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters ist dem Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz zwar zuzugestehen, dass die Aufhebung der bezeichneten Wortfolgen in \u00a72 Abs1a COVID-19-EinreiseV den blo\u00dfen Verbleib einer Verpflichtung zur Glaubhaftmachung, dass sich der Einreisende innerhalb der letzten zehn Tage vor der Einreise nicht in n\u00e4her bezeichneten Staaten bzw Gebieten aufgehalten habe, zur Folge h\u00e4tte. Allein der Umstand, dass nach Aufhebung einer Norm verbleibende Bestimmungen ganz oder zum Teil nicht mehr vollziehbar sind, begr\u00fcndet f\u00fcr sich allein aber noch keinen zur Mitanfechtung verpflichtenden Sachzusammenhang, sondern ist in aller Regel die zwangsl\u00e4ufige Folge eines verfassungsgerichtlichen Normenpr\u00fcfungsverfahrens (vgl VfSlg\u00a017.023/2003, 20.361/2019, 20.476/2021). Der Antrag ist daher auch insofern nicht zu eng gew\u00e4hlt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.6. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der (ausschlie\u00dflich auf Teile der COVID-19-EinreiseV bezogene) Eventualantrag als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.  Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist nicht begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu den Bedenken hinsichtlich Art8 EMRK",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Die Antragsteller legen ihre Bedenken auf das Wesentliche zusammengefasst wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Testerfordernis nach \u00a72 iVm \u00a76a COVID-19-EinreiseV greife in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t der Antragsteller und damit in den Schutzbereich des Rechts auf Achtung des Privatlebens (Art8 EMRK) ein. Auch werde die freie Gestaltung der Lebensf\u00fchrung der Antragsteller nicht nur unwesentlich beeintr\u00e4chtigt, weil diese Lebensf\u00fchrung bisher davon gepr\u00e4gt gewesen sei, dass die Antragsteller uneingeschr\u00e4nkt zwischen ihren Wohnsitzen und Arbeitsst\u00e4tten in \u00d6sterreich und Deutschland h\u00e4tten verkehren k\u00f6nnen. Die Voraussetzungen des materiellen Gesetzesvorbehaltes seien jedoch nicht erf\u00fcllt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst sei die gesetzliche Grundlage des \u00a725 EpiG verfassungswidrig. Abgesehen davon wende die Beh\u00f6rde \u00a725 EpiG in denkunm\u00f6glicher Weise an, indem sie dieser Bestimmung einen verfassungswidrigen (Art8 EMRK widersprechenden) Inhalt unterstelle. Zwar w\u00e4re die Testpflicht grunds\u00e4tzlich ein geeignetes Mittel, die Einschleppung von COVID-19 aus dem Ausland zu verhindern, \"[j]edoch nicht vor dem Hintergrund der siebent\u00e4gigen Intervalle nach \u00a72 Abs1a Z1 iVm \u00a76a Abs1 der EinreiseVO. Dies trifft letztlich vermindert auch auf die 72-st\u00fcndige G\u00fcltigkeit des Tests, f\u00fcr Staaten bzw Gebiete die in Anlage\u00a0B gelistet sind (\u00a72 Abs1a Z2 der EinreiseVO)\" zu. Unter Einbeziehung des Wissensstandes zum zeitlichen \u00dcbertragungsfenster von COVID-19 sei festzuhalten, dass bei einem siebent\u00e4gigen (aber auch dreit\u00e4gigen) Testintervall die Eignung der verordneten Ma\u00dfnahme zur Verhinderung der Einschleppung von COVID-19 nicht gegeben sei, weil nicht auszuschlie\u00dfen sei, dass sich eine Person nach negativer Testung anstecke und dann das Virus \u00fcbertrage. Auch wenn die Infektion asymptomatisch verlaufe, k\u00f6nne es binnen der siebent\u00e4gigen Intervallzeit zur Ansteckung durch diese Person kommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner sei die Testpflicht weder erforderlich noch stehe sie in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Eingriff in die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t. Es w\u00fcrde die Registrierungspflicht sowie verst\u00e4rktes Contact Tracing der infizierten Personen gekoppelt mit sogenannten Screening-Ma\u00dfnahmen beim Grenz\u00fcbertritt ausreichen. Es sei offenkundig, dass die Beh\u00f6rde keine sachgerechte, mit den betroffenen Grundrechten vereinbare Abw\u00e4gungskriterien herangezogen und die ma\u00dfgeblichen Kriterien in nachvollziehbarer Weise gewichtet habe. Es werde nicht nur der derzeitige Wissensstand nicht in die Prognoseentscheidung einbezogen, sondern es sei auch nicht erkl\u00e4rbar, wieso Staaten (richtigerweise w\u00e4re ohnehin nach Gebieten zu differenzieren) mit weitaus niedrigerer 7-Tage-Inzidenz als \u00d6sterreich (signifikant) zur Einschleppung von COVID-19 beitragen sollten. So habe beispielsweise Deutschland eine 7-Tage-Inzidenz von 134, Bayern eine solche von 140; \u00d6sterreich habe hingegen eine 7-Tage-Inzidenz von 247,4 und Salzburg von 244,4. Die Beh\u00f6rde h\u00e4tte bei einer verfassungskonformen G\u00fcterabw\u00e4gung zwischen dem Schutz der Gesundheit der Allgemeinheit und dem Schutz der k\u00f6rperlichen Integrit\u00e4t und freien Gestaltung der Lebensf\u00fchrung zum Schluss kommen m\u00fcssen, dass Staaten und Gebiete innerhalb von Staaten mit niedriger Inzidenz in die Anlage\u00a0A der COVID-19-EinreiseV h\u00e4tten aufgenommen werden m\u00fcssen. Eine Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a leg\u00a0cit sei ohnehin erforderlich und somit auch das effiziente Contact Tracing m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz tritt diesen Bedenken der Sache nach wie folgt entgegen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei fraglich, ob \u00a76a Abs1 COVID-19-EinreiseV den Schutzbereich des Art8 EMRK ber\u00fchre, zumal weder eine Verweigerung der Einreise noch die zwangsweise Vornahme der Testung, sondern lediglich eine Verwaltungsstrafe vorgesehen sei. Eine \"Testpflicht\" bestehe daher nicht. Hingegen falle \"Kosmopolitismus als Ausdruck einer weltoffenen Lebensf\u00fchrung\" insbesondere auf Grund der beziehungsgepr\u00e4gten Wohnsituation der Antragsteller in den Schutzbereich des Art8 EMRK. Der Eingriff sei jedoch gerechtfertigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit BGBl\u00a0II 52/2021 sei die bislang freie Einreise von Pendlern versch\u00e4rft worden. Daf\u00fcr seien neben dem international hohen Infektionsgeschehen insbesondere die Verbreitung neuer Virusvarianten samt erh\u00f6htem Infektionsrisiko ausschlaggebend gewesen. Im Zeitpunkt der Verordnungserlassung habe festgestanden, dass die mittlerweile best\u00e4tigte h\u00f6here Transmissibilit\u00e4t das Infektionsgeschehen ma\u00dfgeblich beschleunigen h\u00e4tte k\u00f6nnen. Es sei von einer hohen Dunkelziffer der F\u00e4lle mit Bezug zu den neuen Mutationen ausgegangen worden. Aus infektions-epidemiologischen \u00dcberlegungen sei es geboten gewesen, einen Eintrag der neuen Virusvarianten nach \u00d6sterreich m\u00f6glichst zu vermeiden bzw so gering wie m\u00f6glich zu halten. Restriktivere Einreiseregelungen seien als effektive Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung einer potentiellen Eintragsquelle erachtet worden. Im Zeitpunkt der Erlassung der Verordnung BGBl\u00a0II 133/2021 sei die Gefahrenlage auf Grund der Virusvarianten unvermindert aufrecht gewesen. Im Besonderen in Deutschland sei trotz des strengen \"Lockdowns\" die Zahl der Corona-Neuinfektionen erneut gestiegen. Experten h\u00e4tten dies auf die Ausbreitung der deutlich ansteckenderen Virusmutationen zur\u00fcckgef\u00fchrt. Die Verhinderung der weiteren Ausbreitung der mit einer wesentlich h\u00f6heren Transmissibilit\u00e4t einhergehenden Virusvarianten durch die COVID-19-EinreiseV diene dem \u00f6ffentlichen Interesse des Gesundheitsschutzes, das auf Grund der von den Virusvarianten ausgehenden Gefahrenlage und der insbesondere daraus resultierenden Gefahr einer \u00dcberlastung der Gesundheitsinfrastruktur in einer ohnehin angespannten epidemiologischen Situation besonders schwer wiege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zweifellos w\u00e4re eine bei jeder (und allenfalls auch t\u00e4glichen) Einreise nachzuweisende Testung aus medizinisch-fachlicher Sicht effektiver. Die COVID-19-EinreiseV sei aber nicht ausschlie\u00dflich von epidemiologischen Interessen gepr\u00e4gt, sondern diene einem Ausgleich zwischen den konfligierenden Interessen des Gesundheitsschutzes einerseits und grundlegenden wirtschaftlichen, beruflichen und privaten Interessen sowie unions- und v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen andererseits. So sei eine unbeschr\u00e4nkte Einreise f\u00fcr Pendler epidemiologisch nicht mehr vertretbar gewesen; eine Testpflicht bei jeder \u2013 allenfalls auch t\u00e4glicher \u2013 Einreise sei aber als nicht zumutbar erachtet worden. Mit dem siebent\u00e4gigen Testintervall seien somit die wirtschaftlichen und privaten Interessen der Pendler ber\u00fccksichtigt worden. Selbst bei l\u00e4ngeren Testintervallen seien Testungen epidemiologisch sinnvolle Ma\u00dfnahmen zur Durchbrechung von Infektionsketten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Was die Ad\u00e4quanz betreffe, k\u00f6nnten Ma\u00dfnahmen der Pandemiebek\u00e4mpfung oft nicht isoliert getroffen werden, sondern w\u00fcrden erst in ihrer Gesamtheit die angestrebte Effektivit\u00e4t erzielen. Die Registrierung gem\u00e4\u00df \u00a72a COVID-19-EinreiseV sei eines von mehreren erforderlichen Mitteln. Eine Registrierung allein k\u00f6nnte den weiteren Eintrag von Virusvarianten nicht ebenso effektiv verhindern wie eine Kombination mit dem Nachweis eines negativen Testergebnisses. Auf Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsebene sei zudem zu ber\u00fccksichtigen, dass es sich bei der Testung um einen vergleichsweise geringen Eingriff handle. Es st\u00fcnden bereits sehr wenig eingriffsintensive Alternativen (etwa Gurgell\u00f6sungen) zur Verf\u00fcgung. Der gro\u00dffl\u00e4chige Ausbau der Testm\u00f6glichkeiten erlaube einen niederschwelligen und wenig aufwendigen Zugang zu Testungen. Gerade mit dem von den Antragstellern beanstandeten Testintervall sei zudem den Interessen der Pendler aus Art8 EMRK Rechnung getragen worden. Demgegen\u00fcber wiege das Interesse am Gesundheitsschutz besonders schwer. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz habe den Interessenausgleich vorgenommen, den die Antragsteller vermissen w\u00fcrden. Die behauptete Verletzung des Art8 EMRK liege nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Die Bedenken der Antragsteller sind nicht berechtigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3.1. Der Verfassungsgerichtshof teilt zun\u00e4chst die Auffassung der Antragsteller, dass die angefochtene Regelung in durch Art8 EMRK gew\u00e4hrleistete Rechte eingreift (vgl etwa VfGH 24.6.2021, V90/2021 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3.2. \u00a725 EpiG in der hier noch ma\u00dfgeblichen Stammfassung BGBl\u00a0186/1950, auf den sich die angefochtenen Verordnungsbestimmungen gest\u00fctzt haben, determinierte die Vollziehung in folgender Weise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber war erm\u00e4chtigt, Ma\u00dfnahmen \"zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande\" zu treffen (eine Erm\u00e4chtigung zur Erlassung individueller Gebote und Verbote war nicht vorgesehen; vgl \u00a740 Abs1 litb EpiG). Die Verordnungserm\u00e4chtigung zu \"Verkehrsbeschr\u00e4nkungen gegen\u00fcber dem Auslande\" nach \u00a725 EpiG idF BGBl\u00a0186/1950 hatte \u2013 wie alle im II.\u00a0Hauptst\u00fcck des EpiG vorgesehenen Ma\u00dfnahmen \u2013 die Verhinderung der Ausbreitung ansteckender, nach dem EpiG anzeigepflichtiger Krankheiten vor Augen (VfSlg\u00a020.477/2021); welche Krankheiten \"anzeigepflichtig\" sind, ist in \u00a71 EpiG bestimmt, wobei der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen (nunmehr: Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz) durch Verordnung weitere \u00fcbertragbare Krankheiten der Meldepflicht unterwerfen kann (\u00a71 Abs2 EpiG; dies ist f\u00fcr COVID-19 und den hier ma\u00dfgeblichen Zeitraum durch die Verordnung BGBl\u00a0II 15/2020 erfolgt, vgl VfGH 24.6.2021, V131/2021). Der zust\u00e4ndige Verordnungsgeber (siehe betreffend COVID-19 \u00a743a EpiG) hatte dabei die \"bestehenden Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge\" zu beachten. Die Ma\u00dfnahmen konnten sich auf den \"Einlass von [\u2026] dem Personen- oder Frachtverkehre dienende Fahrzeuge\" (insbesondere Seeschiffe), auf die \"Ein- und Durchfuhr von Waren und Gebrauchsgegenst\u00e4nden\" sowie schlie\u00dflich auf den \"Eintritt und die Bef\u00f6rderung von Personen\" beziehen und waren in verfassungskonformer Auslegung auf das Erforderliche beschr\u00e4nkt. Dem Verordnungsgeber war im Hinblick auf die Entscheidung, ob bzw in welcher Ausgestaltung eine Verkehrsbeschr\u00e4nkung gegen\u00fcber dem Ausland \"zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande\" erforderlich war, ein Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen. Der Verordnungsgeber hatte zu beurteilen, ob und inwieweit er zur Verhinderung der Einschleppung einer anzeigepflichtigen Krankheit die Verkehrsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, und dabei eine Abw\u00e4gung der grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen der betroffenen Personen vorzunehmen. Der Verordnungsgeber hatte also in Ansehung des Standes und der Ausbreitung der Krankheit sowie der in Geltung stehenden \u00fcbrigen Ma\u00dfnahmen notwendig prognosehaft zu beurteilen, ob und inwieweit die Beschr\u00e4nkung des Verkehrs gegen\u00fcber dem Ausland geeignet, erforderlich und insgesamt angemessen war (vgl idS bereits zu Verkehrsbeschr\u00e4nkungen in Bezug auf Epidemiegebiete nach \u00a724 EpiG VfSlg\u00a020.477/2021). Das Bedenken der Antragsteller, die angefochtene Verordnung st\u00fctze sich auf eine nicht hinreichend determinierte, unsachliche und daher verfassungswidrige Verordnungserm\u00e4chtigung trifft daher nicht zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3.3. Der Verfassungsgerichtshof geht in st\u00e4ndiger Rechtsprechung davon aus, dass der Gesetzgeber dem Verordnungsgeber in der Frage der Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie einen weiten Entscheidungsspielraum einger\u00e4umt hat (vgl VfSlg\u00a020.457/2021; VfGH 24.6.2021, V593/2020; 23.9.2021, V572/2020; 3.12.2021, V617/2020 ua; 29.4.2022, V23/2022). Entscheidungen \u00fcber die nach dem COVID-19-MG oder \u2013 wie hier \u2013 nach \u00a725 EpiG zu treffenden Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen in Anbetracht sich rasch \u00e4ndernder epidemiologischer Gegebenheiten und des bei neu auftretenden Infektionskrankheiten bzw Krankheitsvarianten vielfach unvollst\u00e4ndigen Wissensstandes typischerweise unter hoher Unsicherheit getroffen werden. Der Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum des Verordnungsgebers umfasst insoweit auch die zeitliche Dimension dahingehend, dass ein schrittweises, nicht vollst\u00e4ndig absch\u00e4tzbare Auswirkungen beobachtendes und entsprechend wiederum durch neue Ma\u00dfnahmen reagierendes Vorgehen gesetzlich vorgesehen und auch gefordert ist (vgl in diesem Sinn grundlegend VfSlg\u00a020.399/2020, zu \u00a71 COVID-19-MG idF BGBl\u00a0I 23/2020). Der Verordnungsgeber hat dabei die Entwicklungen notwendigerweise ex ante zu betrachten. Dass eine Ma\u00dfnahme ex post betrachtet auf Grund neuer Einsichten m\u00f6glicherweise anders zu treffen w\u00e4re, macht die Entscheidung daher nicht gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3.4. Der Verfassungsgerichtshof bezweifelt nicht, dass eine Testauflage als Einreisevoraussetzung grunds\u00e4tzlich eine geeignete Ma\u00dfnahme ist, das Risiko der Einschleppung von COVID-19 in das Bundesgebiet im Interesse des Schutzes der \u00f6ffentlichen Gesundheit iSv Art8 Abs2 EMRK zu verringern (vgl etwa VfSlg\u00a020.477/2021). Dem Antragsteller ist zwar zuzugestehen, dass aus isoliert epidemiologischer Sicht k\u00fcrzere Testintervalle effektiver w\u00e4ren, doch hat der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz zu Recht darauf hingewiesen, dass er bei der Gestaltung von Einreisebeschr\u00e4nkungen den Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit in angemessenen Ausgleich mit (anderen) Interessen und grundrechtlich gesch\u00fctzten Positionen zu bringen hat, weshalb ihm der Verfassungsgerichtshof nicht entgegenzutreten vermag, wenn er im Interesse des wirtschaftlichen Wohles den beruflichen Pendlerverkehr (im Vergleich etwa zum Urlauberverkehr, der \u00a74 Abs2 COVID-19-EinreiseV unterfiel) g\u00fcnstiger behandelt hat. Damit ist auch der Vorwurf entkr\u00e4ftet, der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz h\u00e4tte keine nachvollziehbare Abw\u00e4gung zwischen den verschiedenen ber\u00fchrten Interessen vorgenommen. Auch liegt es im (weiten) Beurteilungsspielraum des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, wenn er angesichts der damals herrschenden, im Verordnungsakt (zuletzt zu BGBl\u00a0II 133/2021 zum Stand des 18.\u00a0M\u00e4rz 2021) dokumentierten pandemischen Situation nicht (allein) zu Ma\u00dfnahmen der Registrierung, des Contact Tracing und von Screenings gegriffen hat, zumal mit der geforderten Vorlage von COVID-19-Tests auch kein schwerwiegender Grundrechtseingriff einherging (vgl VfGH 28.2.2022, E2707/2021). Angesichts der minderen Schwere des mit einer Testauflage verbundenen Eingriffs in die durch Art8 EMRK grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen einerseits und der unzweifelhaft risikomindernden Wirkung von Testauflagen andererseits erachtet es der Verfassungsgerichtshof auch nicht als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn die Vorlage negativer Testergebnisse auch bei der Einreise aus Staaten oder Gebieten mit niedrigerer Inzidenz gefordert war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3.5. Die von den Antragstellern zu Art8 EMRK geltend gemachten Bedenken treffen daher nicht zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Zu den Bedenken hinsichtlich Art7 Abs1 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Die Antragsteller legen ihre Bedenken zu Art7 B-VG auf das Wesentliche zusammengefasst wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Registrierungs- und Testpflicht nach \u00a76a COVID-19-EinreiseV w\u00fcrden Personen, welche die Grenzen zu anderen Staaten \u00fcberschreiten, die niedrigere Inzidenzzahlen als \u00d6sterreich h\u00e4tten, anders behandelt als Personen, die im Bundesland verkehren w\u00fcrden. Insbesondere seien Pendler, die zum Teil (viel) weitere Strecken zwischen ihrem inl\u00e4ndischen Arbeitsplatz und inl\u00e4ndischen Wohnsitz zur\u00fccklegen und regelm\u00e4\u00dfig zwischen (Teilen von) Bezirken mit h\u00f6herer COVID-19-Inzidenz bzw h\u00f6herem Vorkommen der ansteckenderen (englischen und s\u00fcdafrikanischen) Varianten von COVID-19 als in anderen Staaten verkehren, grunds\u00e4tzlich nicht test- bzw registrierungspflichtig. Dabei sei offenkundig, dass mit diesem Inlands-Pendlerverkehr unweigerlich gr\u00f6\u00dfere Gefahren einhergingen. Eine Testpflicht bei der Ausreise aus einem Bezirk, der als \"Hochinzidenzgebiet\" eingestuft werde, werde nach dem Erlass des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz vom 5.\u00a0M\u00e4rz 2021 auf Grundlage von \u00a724 EpiG erst erlassen, wenn die 7-Tage-Inzidenz \u00fcber einen Zeitraum von einer Woche \u00fcber 400 liege. Gleichzeitig unterl\u00e4gen Personen, die aus anderen Staaten (ausgenommen Anlage\u00a0A-Staaten) einreisen w\u00fcrden, einer Testpflicht, obwohl die 7-Tage-Inzidenz unter 400 liege. Darin liege eine unsachliche Differenzierung. Sachlich geboten w\u00e4re, Regionen, die \u00e4hnlich niedrige Inzidenzzahlen aufweisen w\u00fcrden, unabh\u00e4ngig von Binnengrenzen zusammenzufassen und diese Regionen in den Anhang\u00a0A der COVID-19-EinreiseV aufzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz tritt diesen Bedenken der Sache nach wie folgt entgegen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein ausschlie\u00dfliches Abstellen auf die Inzidenzzahlen verkenne die Komplexit\u00e4t und Vielschichtigkeit der Kriterien, die der Risikoeinstufung der Staaten und den Regelungen der COVID-19-EinreiseV insgesamt zugrunde l\u00e4gen. Neben der 14-Tage-Inzidenz w\u00fcrden etwa der Grad der Auslastung der Gesundheitseinrichtungen und die aktuellen rechtlichen Ma\u00dfnahmen in den jeweiligen L\u00e4ndern ebenso in die Analyse einflie\u00dfen wie der Anteil an Voll- und Teilimmunisierten und die Testungen samt Positivrate. Eine zentrale Rolle w\u00fcrden dabei die Empfehlungen und Einstufungen der ECDC und des Rates der Europ\u00e4ischen Union spielen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Versch\u00e4rfungen der Novelle BGBl\u00a0II 52/2021, mit der die Testpflicht f\u00fcr Pendler eingef\u00fchrt worden sei, sei die Verbreitung neuer Virusvarianten und das davon ausgehende erh\u00f6hte Infektionsrisiko ausschlaggebend gewesen. Diese Gefahrenlage sei unvermindert aufrecht. Vor dem Hintergrund dieser Gefahrenlage sei eine noch kleinteiligere Betrachtung nach einzelnen Gebieten nicht angezeigt. Die angefochtenen Bestimmungen seien zudem als Teil eines Ma\u00dfnahmenpakets in Zusammenschau mit der 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV zu beurteilen: Die Antragsteller w\u00fcrden bei ihrem Vergleich mit dem Inlands-Pendlerverkehr \u00fcbersehen, dass \u2013 unabh\u00e4ngig von zus\u00e4tzlichen regionalen Verordnungen nach \u00a724 EpiG \u2013 innerhalb \u00d6sterreichs n\u00e4chtliche, in Nieder\u00f6sterreich, Wien und dem Burgenland ganzt\u00e4gige Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und weiterreichende Betretungsverbote normiert gewesen seien. Im Zeitpunkt der Erlassung der COVID-19-EinreiseV, BGBl\u00a0II 133/2021 sei somit die Mobilit\u00e4t auch im Inland drastisch reduziert gewesen. Zudem habe die 4.\u00a0COVID-19-SchuMaV auch weitreichende Pflichten zum Nachweis einer geringen epidemiologischen Gefahr als Auflage f\u00fcr das Betreten vorgesehen. Bei international intensivem Infektionsgeschehen komme als weiterer spezifischer Risikofaktor grenz\u00fcberschreitender Reisebewegungen hinzu, dass die Einhaltung von COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen im Ausland nicht kontrolliert werden k\u00f6nne und insbesondere die Nachverfolgung von Infektionswegen nicht m\u00f6glich sei. Es greife zu kurz, ausschlie\u00dflich auf einen Vergleich der Inzidenzen abzustellen. Der von den Antragstellern zugrunde gelegte Vergleichsma\u00dfstab erweise sich als unzureichend. Vor dem Hintergrund des hohen internationalen Infektionsniveaus und der Gefahrenlage im Hinblick auf den Eintrag von Virusvarianten im Zeitpunkt der Verordnungserlassung trete die Frage, ob das Infektionsgeschehen in \u00d6sterreich im Vergleich zu den nicht unter die Anlage\u00a0A fallenden Staaten noch intensiver sei, zur\u00fcck. Angesichts eines drohenden Zusammenbruchs der medizinischen Versorgung sei jede zus\u00e4tzliche Reduktion nicht notwendiger sozialer Kontakte und der Mobilit\u00e4t in Form der Beschr\u00e4nkung grenz\u00fcberschreitender Reisebewegungen nicht nur sachlich gerechtfertigt, sondern auch unerl\u00e4sslich. Die Testauflage stelle vor dem Hintergrund der epidemiologischen Situation auch das gelindeste Mittel dar. An der sachlichen Rechtfertigung der angefochtenen Regelung k\u00f6nne daher \"nicht gezweifelt werden\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Der Verfassungsgerichtshof teilt auch die Bedenken der Antragsteller zu Art7 B-VG, auf den sich im Anwendungsbereich des Unionsrechts auch Unionsb\u00fcrger berufen k\u00f6nnen (VfSlg\u00a019.077/2010, 19.118/2010), nicht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.1. Der Gleichheitsgrundsatz bindet auch den Verordnungsgeber (VfGH\u00a05.6.2014, V44/2013). Er setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl zur Differenzierung bei Gesetzen etwa VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005; zum Sachlichkeitsgebot bei Gesetzen vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001; VfGH 23.2.2021, G361/2020; zum Sachlichkeitsgebot bei Verordnungen 24.6.2021, V593/2020; 23.9.2021, V572/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.2. Der Verfassungsgerichtshof ist der Auffassung, dass von den Gesundheitsbeh\u00f6rden im Inland gesetzte Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Seuchen nur eingeschr\u00e4nkt mit Ma\u00dfnahmen vergleichbar sind, die zu diesem Zweck bei der Einreise aus dem Ausland getroffen werden. Eine Testauflage f\u00fcr Einreisen aus dem Ausland ist daher nicht nur dann zul\u00e4ssig, wenn im Inland bei einer entsprechenden Inzidenzbelastung wie im Herkunftsstaat bereits regionale Verkehrsbeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgt werden. So kann \u2013 worauf bereits der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz zu Recht hingewiesen hat \u2013 etwa eine angespannte Situation der nationalen Gesundheitsinfrastruktur, wie sie im Beurteilungszeitraum gegeben war, Testauflagen selbst f\u00fcr die Einreise aus Staaten rechtfertigen, deren Inzidenzen in diesem Zeitraum eine geringere Infektionsbelastung ausweisen, um eine zus\u00e4tzliche Einschleppung des Virus und Belastung des nationalen Gesundheitssystems nach M\u00f6glichkeit hintanzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof vermag dem Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz schlie\u00dflich auch nicht entgegenzutreten, wenn er bei der Regelung des Einreiseverkehrs im Rahmen der Bek\u00e4mpfung der\u00a0COVID-19-Pandemie im April 2021 nach Herkunftsstaaten differenziert und nicht etwa (in Abh\u00e4ngigkeit vom jeweiligen Pandemiegeschehen) auf Regionen von Staaten oder gar auf staaten\u00fcbergreifende Regionen abgestellt hat, weil der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u2013 ungeachtet denkbarer Differenzierungen, die letztlich bis zur Gemeindeebene oder zu noch kleineren geographischen Einheiten vorstellbar w\u00e4ren \u2013 den Erfordernissen der Administrierbarkeit des Grenz\u00fcbertrittsrechtes angesichts erheblicher internationaler Mobilit\u00e4t Rechnung tragen musste.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3.3. Somit haben auch die von den Antragstellern zum verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz vorgetragenen Bedenken keinen Erfolg.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Hauptantrag ist daher zur\u00fcckzuweisen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Eventualantrag auf Aufhebung n\u00e4her bezeichneter Wortfolgen in \u00a72 Abs1a sowie in \u00a76a Abs1 und Abs2 COVID-19-EinreiseV, BGBl\u00a0II 445/2020, idF BGBl\u00a0II 52/2021 (\u00a76a Abs1) und BGBl\u00a0II 133/2021 (\u00a72 Abs1a und \u00a76a Abs2) ist daher abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}