{
    "document_id": "JFT_20230920_21G00253_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Bundesverwaltungsgericht, \u00a770a ASVG, BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I 100/2018 als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a744, \u00a745, \u00a755, \u00a770, \u00a770a, \u00a773, \u00a7108 und \u00a7718 des Bundesgesetzes vom 9.\u00a0September 1955 \u00fcber die Allgemeine Sozialversicherung (Allgemeines Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG), BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I 139/1997 (\u00a745), BGBl\u00a0I 140/2002 (\u00a755), BGBl\u00a0I 30/2017 (\u00a744), BGBl\u00a0I 100/2018 (\u00a770 und \u00a770a), BGBl\u00a0I 84/2019 (\u00a773), BGBl\u00a0I 92/2022 (\u00a7718) und BGBl\u00a0I 174/2022 (\u00a7108) lauten auszugsweise (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Allgemeine Beitragsgrundlage, Entgelt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. (1) Grundlage f\u00fcr die Bemessung der allgemeinen Beitr\u00e4ge (allgemeine Beitragsgrundlage) ist f\u00fcr Pflichtversicherte, sofern im folgenden nichts anderes bestimmt wird, der im Beitragszeitraum geb\u00fchrende auf Cent gerundete Arbeitsverdienst mit Ausnahme allf\u00e4lliger Sonderzahlungen nach \u00a749 Abs2. Als Arbeitsverdienst in diesem Sinne gilt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei den pflichtversicherten Dienstnehmern und Lehrlingen das Entgelt im Sinne des \u00a749 Abs1, 3, 4 und 6;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Beitragszeitraum ist der Kalendermonat, der einheitlich mit 30\u00a0Tagen anzunehmen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Versicherungstr\u00e4ger kann nach Anh\u00f6rung der in Betracht kommenden Interessenvertretungen der Dienstnehmer und der Dienstgeber festsetzen, da\u00df bei bestimmten Gruppen von Versicherten, die \u00fcblicherweise Trinkgelder erhalten, diese Trinkgelder der Bemessung der Beitr\u00e4ge pauschaliert zugrunde zu legen sind. Die Festsetzung hat unter Bedachtnahme auf die durchschnittliche H\u00f6he der Trinkgelder, wie sie erfahrungsgem\u00e4\u00df den Versicherten in dem betreffenden Erwerbszweig zuflie\u00dfen, zu erfolgen. Bei der Festsetzung ist auf Umst\u00e4nde, die erfahrungsgem\u00e4\u00df auf die H\u00f6he der Trinkgelder Einflu\u00df haben (zB regionale Unterschiede, Standort und Gr\u00f6\u00dfe der Betriebe, Art der T\u00e4tigkeit) Bedacht zu nehmen. Derartige Festsetzungen sind im Internet zu verlautbaren und haben sodann verbindliche Wirkung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Zur allgemeinen Beitragsgrundlage geh\u00f6ren bei den in einem Ausbildungsverh\u00e4ltnis stehenden Pflichtversicherten (\u00a74 Abs1 Z4 und 5) nicht Bez\u00fcge im Sinne des \u00a749 Abs3 und 4.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die allgemeine Beitragsgrundlage erh\u00f6ht sich um den Betrag der auf den Versicherten entfallenden Beitr\u00e4ge zu einer nach diesem Bundesgesetz geregelten Versicherung sowie der auf den Versicherten entfallenden Abgaben, soweit diese vom Dienstgeber zur Zahlung \u00fcbernommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Im Falle einer abweichenden Vereinbarung der Arbeitszeit gilt das Entgelt f\u00fcr jene Zeitr\u00e4ume als erworben, die der Versicherte eingearbeitet hat. Dies gilt auch dann, wenn bei Durchrechnung der Normalarbeitszeit gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs4 und 6 des Arbeitszeitgesetzes festgelegt ist, da\u00df der Dienstnehmer nach der jeweils tats\u00e4chlich geleisteten Arbeitszeit entlohnt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Geb\u00fchrt Versicherten gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs4 der Arbeitsverdienst f\u00fcr l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume als einen Kalendermonat, so ist der im Beitragszeitraum geb\u00fchrende Arbeitsverdienst durch Teilung des gesamten Arbeitsverdienstes durch die Anzahl der Kalendermonate der Pflichtversicherung auf Grund der T\u00e4tigkeit (Leistungserbringung) zu ermitteln. Dabei sind Kalendermonate, die nur zum Teil von der vereinbarten T\u00e4tigkeit (Leistung) ausgef\u00fcllt werden, als volle Kalendermonate zu z\u00e4hlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "H\u00f6chstbeitragsgrundlage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745. (1) Die allgemeine Beitragsgrundlage, die im Durchschnitt des Beitragszeitraumes oder des Teiles des Beitragszeitraumes, in dem Beitragspflicht bestanden hat, auf den Kalendertag entf\u00e4llt, darf die H\u00f6chstbeitragsgrundlage nicht \u00fcberschreiten. Als H\u00f6chstbeitragsgrundlage gilt der gem\u00e4\u00df \u00a7108 Abs1 und 3 festgestellte Betrag. Umfa\u00dft der Beitragszeitraum einen Kalendermonat und hat f\u00fcr den ganzen Kalendermonat Beitragspflicht bestanden, so ist bei der Anwendung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage der Beitragszeitraum jedenfalls mit 30\u00a0Tagen anzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u00dcbt der Pflichtversicherte gleichzeitig mehrere die Versicherungspflicht begr\u00fcndende Besch\u00e4ftigungen aus, so ist bei der Bemessung der Beitr\u00e4ge in jedem einzelnen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis die H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu ber\u00fccksichtigen. Dies gilt entsprechend auch, wenn der Pflichtversicherte au\u00dfer der die Versicherungspflicht nach diesem Bundesgesetz begr\u00fcndenden Besch\u00e4ftigung eine die Versicherungspflicht nach den Bestimmungen \u00fcber die Krankenversicherung \u00f6ffentlich Bediensteter begr\u00fcndende Besch\u00e4ftigung aus\u00fcbt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Abweichend von Abs1 darf f\u00fcr die nach \u00a74 Abs4 Pflichtversicherten die allgemeine Beitragsgrundlage, die im Beitragszeitraum auf den Kalendermonat entf\u00e4llt, die monatliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage nicht \u00fcberschreiten. Als monatliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage gilt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wenn keine Sonderzahlungen im Sinne des \u00a749 Abs2 bezogen werden, das 35fache,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. sonst das 30fache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "der H\u00f6chstbeitragsgrundlage nach Abs1.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dauer der Beitragspflicht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a755. (1) Die allgemeinen Beitr\u00e4ge sind, sofern im folgenden nichts anderes bestimmt wird, f\u00fcr die Dauer der Versicherung zu entrichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Pensionsversicherung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a770. (1) \u00dcberschreitet in einem Kalenderjahr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei einer die Pflichtversicherung nach diesem Bundesgesetz begr\u00fcndenden Besch\u00e4ftigung oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei gleichzeitiger Aus\u00fcbung mehrerer die Pflichtversicherung nach diesem Bundesgesetz begr\u00fcndenden Besch\u00e4ftigungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Summe aller Beitragsgrundlagen der Pflichtversicherung \u2013 einschlie\u00dflich der Sonderzahlungen \u2013 die Summe der monatlichen H\u00f6chstbeitragsgrundlagen f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Beitragsmonate der Pflichtversicherung auf Grund einer Erwerbst\u00e4tigkeit, wobei sich deckende Beitragsmonate nur ein Mal zu z\u00e4hlen sind, so hat die versicherte Person Anspruch auf Beitragserstattung nach Abs2. Gleiches gilt f\u00fcr die Erstattung von Beitr\u00e4gen bei gleichzeitigem Vorliegen einer oder mehrerer Pflichtversicherungen nach dem GSVG oder BSVG, wenn ausschlie\u00dflich Beitr\u00e4ge nach dem ASVG entrichtet wurden. Monatliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage ist der 35fache Betrag der H\u00f6chstbeitragsgrundlage nach \u00a745 Abs1.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der versicherten Person sind 45% der auf den \u00dcberschreitungsbetrag entfallenden aufgewerteten Beitr\u00e4ge zu erstatten, und zwar bis zum 30.\u00a0Juni des Kalenderjahres, das dem Jahr der g\u00e4nzlichen Entrichtung dieser Beitr\u00e4ge f\u00fcr ein Kalenderjahr folgt, erstmals bis zum 30.\u00a0Juni 2020 f\u00fcr die im Jahr\u00a02019 g\u00e4nzlich f\u00fcr ein Kalenderjahr entrichteten Beitr\u00e4ge; die Aufwertung der Beitr\u00e4ge erfolgt mit dem ihrer zeitlichen Lagerung entsprechenden Aufwertungsfaktor (\u00a7108 Abs4). Ist jedoch das APG anzuwenden, so ist in gleicher Weise nur der \u00dcberschreitungsbetrag nach \u00a712 Abs1 zweiter Satz APG zu erstatten, wenn die Pflichtversicherung auf Grund einer Erwerbst\u00e4tigkeit das gesamte Kalenderjahr hindurch bestanden hat; ist dies nicht der Fall, so ist die f\u00fcr die Erstattung ma\u00dfgebliche Jahresh\u00f6chstbeitragsgrundlage \u2013 auf Antrag der versicherten Person - abweichend von \u00a712 Abs1 zweiter Satz APG aus der Summe der monatlichen H\u00f6chstbeitragsgrundlagen zu bilden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Abs1 und 2 sind auf die F\u00e4lle eines Anrechnungsbetrages nach \u00a713 des Bundesbez\u00fcgegesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a064/1997, entsprechend anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Versicherte, die im Rahmen eines pensionsversicherungsfreien Dienstverh\u00e4ltnisses gegen Entfall der Bez\u00fcge beurlaubt sind (Karenzurlaub) und w\u00e4hrend des Karenzurlaubes eine die Pflichtversicherung in der Pensionsversicherung nach diesem Bundesgesetz begr\u00fcndende Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, k\u00f6nnen beantragen, da\u00df ihnen die auf Grund dieser Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr nach dem 31.\u00a0Dezember 1994 liegende Zeiten des Karenzurlaubes, soweit diese f\u00fcr die ruhegenu\u00dff\u00e4hige Gesamtdienstzeit angerechnet werden, entrichteten Beitr\u00e4ge erstattet werden; hiebei ist als Beitragssatz jeweils die H\u00e4lfte der Summe der Beitragss\u00e4tze gem\u00e4\u00df \u00a751 Abs1 Z3 lita und \u00a751a zur Zeit der Entrichtung heranzuziehen. Der Antrag auf Erstattung ist beim zust\u00e4ndigen Pensionsversicherungstr\u00e4ger zu stellen und bedarf zu seiner Wirksamkeit einer Best\u00e4tigung \u00fcber die Anrechenbarkeit des Karenzurlaubes f\u00fcr die ruhegenu\u00dff\u00e4hige Gesamtdienstzeit. Die Beitr\u00e4ge sind aufgewertet mit dem der zeitlichen Lagerung entsprechenden Aufwertungsfaktor (\u00a7108 Abs4) zu erstatten. Mit der Erstattung der Beitr\u00e4ge erl\u00f6schen alle Anspr\u00fcche und Berechtigungen aus der Pensionsversicherung, die aus den Versicherungsmonaten erhoben werden k\u00f6nnen, f\u00fcr die die Beitr\u00e4ge erstattet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a770a. (1)\u00a0\u00dcberschreitet bei in der Krankenversicherung Pflichtversicherten nach diesem oder einem anderen Bundesgesetz in einem Kalenderjahr die Summe aller Beitragsgrundlagen der Pflichtversicherung und der beitragspflichtigen Pensionen einschlie\u00dflich der Sonderzahlungen die Summe der Betr\u00e4ge des 35fachen der H\u00f6chstbeitragsgrundlage gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Monate der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung (Abs2), wobei sich deckende Monate der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung nur einmal zu z\u00e4hlen sind, so hat der leistungszust\u00e4ndige Versicherungstr\u00e4ger nach Abs3 der versicherten Person die auf den \u00dcberschreitungsbetrag entfallenden Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung in jener H\u00f6he zu erstatten, in der diese Beitr\u00e4ge von der versicherten Person zu tragen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Als Monate der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung gem\u00e4\u00df Abs1 sind alle Kalendermonate zu z\u00e4hlen, in denen der (die) Versicherte zumindest f\u00fcr einen Tag in der Krankenversicherung pflichtversichert war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Der durch die Richtlinien nach \u00a730a Abs1 Z33 festzulegende leistungszust\u00e4ndige Versicherungstr\u00e4ger hat die Beitragserstattung bis zum 30.\u00a0Juni des Kalenderjahres, das dem Jahr der g\u00e4nzlichen Entrichtung der Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung f\u00fcr ein Kalenderjahr folgt, durchzuf\u00fchren, erstmals bis zum 30.\u00a0Juni 2020 f\u00fcr die im Jahr\u00a02019 g\u00e4nzlich f\u00fcr ein Kalenderjahr entrichteten Beitr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beitr\u00e4ge in der Krankenversicherung f\u00fcr Pensionisten (\u00dcbergangsgeldbezieher)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a773. (1) Von jeder auszuzahlenden Pension und Pensionssonderzahlung mit Ausnahme von Waisenpensionen sowie von jedem auszuzahlenden \u00dcbergangsgeld ist, wenn und solange sich der in Betracht kommende Pensionist (\u00dcbergangsgeldbezieher) st\u00e4ndig im Inland aufh\u00e4lt, ein Betrag einzubehalten, und zwar",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei Personen nach den \u00a7\u00a78 Abs1 Z1 lita, 572 Abs4 oder 600 Abs5 in der H\u00f6he von 5,1%,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei Personen nach \u00a71 Abs1 Z18 B-KUVG oder \u00a719 Abs2 Z2 B-KUVG in der H\u00f6he von 5,1%, handelt es sich dabei jedoch um eine Person, die nach \u00a72 Abs1 Z2 B-KUVG ausgenommen ist, in der nach der jeweiligen landesrechtlichen Bestimmung vorgesehenen H\u00f6he f\u00fcr die Krankenf\u00fcrsorge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "der auszuzahlenden Leistung. Zu den Pensionen sowie zu den Pensionssonderzahlungen z\u00e4hlen auch die Kinderzusch\u00fcsse,\u00a0die Ausgleichszulagenboni/Pensionsboni und die Ausgleichszulagen. Der Einbehalt ist auch vorzunehmen, wenn sich der Pensionist (\u00dcbergangsgeldbezieher) st\u00e4ndig in einem Staat aufh\u00e4lt, mit dem ein zwischenstaatliches \u00dcbereinkommen besteht, auf Grund dessen Anspruch auf Sachleistungen bei Krankheit und Mutterschaft zu Lasten der \u00f6sterreichischen Sozialversicherung besteht, es sei denn, da\u00df das \u00dcbereinkommen Gegenteiliges bestimmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als Beitrag f\u00fcr die Pensionisten (\u00dcbergangsgeldbezieher), mit Ausnahme der im \u00a71 Abs1 Z18 B-KUVG oder \u00a719 Abs2 Z2 B-KUVG genannten Personen, hat die Pensionsversicherungsanstalt 178% der nach Abs1 einbehaltenen Betr\u00e4ge an den Dachverband zu \u00fcberweisen. Als Beitrag f\u00fcr die im \u00a71 Abs1 Z18 B-KUVG oder \u00a719 Abs2 Z2 B-KUVG genannten Personen, mit Ausnahme jener in Abs2a genannten Personen hat die Pensionsversicherungsanstalt 171% der nach Abs1 einbehaltenen Betr\u00e4ge an die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau zu \u00fcberweisen. Die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau hat f\u00fcr die im \u00a71 Abs1 Z29 B-KUVG genannten Personen 308% der nach Abs1 einbehaltenen Betr\u00e4ge an die von ihr durchgef\u00fchrte Krankenversicherung zu \u00fcberweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Als Beitrag f\u00fcr Personen nach \u00a71 Abs1 Z18 B-KUVG, die nach \u00a72 Abs1 Z2 B-KUVG ausgenommen sind, hat die Pensionsversicherungsanstalt die nach Abs1 Z2 einbehaltenen Betr\u00e4ge vervielfacht mit dem im Abs2 zweiter Satz genannten Hundertsatz an die jeweilige Krankenf\u00fcrsorgeeinrichtung zu \u00fcberweisen. Dabei darf die Differenz zwischen dem so ermittelten \u00dcberweisungsbetrag und dem Einbehalt jene Differenz nicht \u00fcbersteigen, die sich bei Anwendung des Beitragssatzes nach Abs1 Z2 ergeben w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Tr\u00e4ger der zus\u00e4tzlichen Pensionsversicherung nach \u00a7479 haben von jeder von ihnen zur Auszahlung gelangenden laufenden Geldleistung und Sonderzahlung, durch die eine Teilversicherung nach \u00a78 Abs1 Z1 litb begr\u00fcndet wird, einen Betrag in der gleichen H\u00f6he einzubehalten, wie er bei den im Abs1 genannten Pensionen einzubehalten ist. Abs1a ist anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) In der Krankenversicherung der nach \u00a78 Abs1 Z1 litb teilversicherten Bezieher einer laufenden Geldleistung aus der zus\u00e4tzlichen Pensionsversicherung nach \u00a7479 haben die Tr\u00e4ger der zus\u00e4tzlichen Pensionsversicherung 180% der nach Abs3 einbehaltenen Betr\u00e4ge an die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau zu \u00fcberweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Beitr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Abs2 erster Satz sind vorschussweise in monatlichen Raten auf Grund der im vorangegangenen Kalendermonat gem\u00e4\u00df Abs1 einbehaltenen Betr\u00e4ge dem Dachverband zu \u00fcberweisen. Der Ausgleich zu den gem\u00e4\u00df Abs2 erster Satz in einem Kalenderjahr zu \u00fcberweisenden Beitr\u00e4gen ist innerhalb der ersten sechs Monate des folgenden Kalenderjahres vorzunehmen. Der Dachverband teilt die einlangenden Beitr\u00e4ge auf die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Krankenversicherung nach einem Schl\u00fcssel auf, der von der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz bis 31.\u00a0Oktober des folgenden Kalenderjahres mit Verordnung festzusetzen ist. Der Schl\u00fcssel ist f\u00fcr jedes Gesch\u00e4ftsjahr so zu berechnen, dass die Beitr\u00e4ge unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnisses, in dem der Pensionsaufwand einschlie\u00dflich des Aufwandes f\u00fcr Ausgleichszulagen aller nach Abs2 erster Satz beitragspflichtigen Tr\u00e4ger der Pensionsversicherung auf die bei den einzelnen Tr\u00e4gern der Krankenversicherung gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 Z1 lita oder d krankenversicherten Personen entf\u00e4llt, aufzuteilen sind. Der Dachverband hat die vorschussweise einlangenden Beitr\u00e4ge nach dem 20. eines jeden Kalendermonates vorl\u00e4ufig nach einem Schl\u00fcssel aufzuteilen und an die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Krankenversicherung zu \u00fcberweisen, der j\u00e4hrlich bis zum 30.\u00a0November f\u00fcr das Folgejahr nach den gleichen Grunds\u00e4tzen wie der endg\u00fcltige Schl\u00fcssel nach den jeweils aktuellsten Daten festzusetzen ist. Der Ausgleich ist innerhalb von zwei Monaten nach dem Inkrafttreten der jeweiligen Verordnung vorzunehmen. Hinsichtlich der Bevorschussung der Beitr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Abs2 zweiter und dritter Satz und des Ausgleiches f\u00fcr ein Kalenderjahr ist entsprechend vorzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grundlagen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7108. (1) Der Bundesminister f\u00fcr soziale Sicherheit, Generationen und Konsumentenschutz hat jedes Jahr f\u00fcr das folgende Kalenderjahr eine Aufwertungszahl (Abs2), eine H\u00f6chstbeitragsgrundlage (Abs3), Aufwertungsfaktoren (Abs4) und die festen Betr\u00e4ge nach diesem Bundesgesetz (Abs6) zu ermitteln und kundzumachen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Aufwertungszahl: Die Aufwertungszahl beruht auf der Ver\u00e4nderung der durchschnittlichen Beitragsgrundlage in der gesetzlichen Pensionsversicherung vom jeweils drittvorangegangenen Kalenderjahr zum jeweils zweitvorangegangenen Kalenderjahr. Die Aufwertungszahl ist, soweit im Einzelnen nichts anderes angeordnet wird, f\u00fcr die Erh\u00f6hung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage und der festen Betr\u00e4ge, die der Beitragsberechnung dienen, heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) H\u00f6chstbeitragsgrundlage: Im Jahr 2016 bel\u00e4uft sich die H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr den Kalendertag auf 155\u00a0\u20ac, vervielfacht mit der Aufwertungszahl f\u00fcr das Jahr 2016 und zuz\u00fcglich von 3\u00a0\u20ac. F\u00fcr jedes Folgekalenderjahr ergibt sich die H\u00f6chstbeitragsgrundlage aus der Vervielfachung der letztg\u00fcltigen H\u00f6chstbeitragsgrundlage mit der Aufwertungszahl des jeweiligen Folgekalenderjahres. Die H\u00f6chstbeitragsgrundlage ist auf den vollen Eurobetrag zu runden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Aufwertungsfaktoren: Die Aufwertungsfaktoren eines Kalenderjahres errechnen sich durch Vervielfachung der zuletzt in Geltung gestandenen Aufwertungsfaktoren mit dem Anpassungsfaktor des Vorjahres. Sie sind auf drei Dezimalstellen zu runden. Der Reihe dieser Aufwertungsfaktoren ist der Anpassungsfaktor des Vorjahres als Aufwertungsfaktor f\u00fcr die Beitragsgrundlagen des zweitvorangegangenen Kalenderjahres anzuf\u00fcgen. Die Aufwertungsfaktoren sind f\u00fcr die Aufwertung von Beitragsgrundlagen, die zur Bildung der Bemessungsgrundlage verwendet werden, heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Anpassungsfaktor: Der Bundesminister f\u00fcr soziale Sicherheit, Generationen und Konsumentenschutz hat jedes Jahr f\u00fcr das folgende Kalenderjahr den Anpassungsfaktor (\u00a7108f) bis sp\u00e4testens 31.\u00a0Oktober eines jeden Jahres durch Verordnung festzusetzen. Die Verordnung ist der Bundesregierung zur Zustimmung vorzulegen. Der Anpassungsfaktor ist, soweit nichts anderes bestimmt wird, f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Renten und Pensionen und der leistungsbezogenen festen Betr\u00e4ge in der Sozialversicherung heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Anpassung und Aufwertung fester Betr\u00e4ge: Zur Vervielfachung mit der Aufwertungszahl oder mit dem Anpassungsfaktor ist der am 31.\u00a0Dezember des vorangegangenen Jahres geltende feste Betrag heranzuziehen; wird jedoch der feste Betrag mit 1.\u00a0J\u00e4nner eines Jahres in Geltung gesetzt, so ist dieser Betrag zur Vervielfachung heranzuziehen. Der vervielfachte Betrag ist auf Cent zu runden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlussbestimmungen zu Art1 des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2018 (89.\u00a0Novelle)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7718 (1) Es treten in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2018 in Kraft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2020 [\u2026 \u00a7] 70a Abs1 und 3 [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr die Erstattung von Beitr\u00e4gen, die vor dem 1.\u00a0J\u00e4nner 2019 entrichtet wurden, sind weiterhin die \u00a7\u00a770 und 70a in der am 31.\u00a0Dezember 2019 geltenden Fassung anzuwenden; dies gilt nicht, soweit diese Beitr\u00e4ge zusammen mit Beitr\u00e4gen, die ab 1.\u00a0J\u00e4nner 2019 entrichtet wurden, f\u00fcr ein bestimmtes Kalenderjahr entrichtet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Beschwerdef\u00fchrerin im Anlassverfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht war im Zeitraum vom 1.\u00a0J\u00e4nner 2018 bis zum 31.\u00a0Juli 2019 als vollversicherte Dienstnehmerin zur Sozialversicherung gemeldet und es wurden f\u00fcr das aus dieser Besch\u00e4ftigung zustehende Entgelt Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung entrichtet. F\u00fcr den Zeitraum vom J\u00e4nner bis zum Dezember 2018 betrugen die Beitragsgrundlagen aus ihrem Dienstverh\u00e4ltnis 66.197,78\u00a0\u20ac, f\u00fcr den Zeitraum vom J\u00e4nner bis zum Juli 2019 39.599,70\u00a0\u20ac. Der Dienstnehmeranteil der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge belief sich auf 3,87\u00a0%.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin bezog (seit 1.\u00a0J\u00e4nner 2016) zus\u00e4tzlich auch eine Alterspension nach ASVG, und zwar im Jahr 2018 iHv 30.644,30 \u20ac\u00a0und im Jahr 2019 iHv\u00a033.693,38\u00a0\u20ac, von der die Pensionsversicherungsanstalt jeweils 5,10\u00a0% an Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen einbehielt. In den Jahren 2018 und 2019 war die Beschwerdef\u00fchrerin des Anlassverfahrens damit \u2013 im Hinblick auf ihr vollversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis und ihren durchgehenden Bezug einer Alterspension \u2013 in der Krankenversicherung jeweils zw\u00f6lf Monate pflichtversichert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Am 15.\u00a0Dezember 2019 stellte die Beschwerdef\u00fchrerin des Anlassverfahrens einen Antrag auf Erstattung von Beitr\u00e4gen (\u00a770a ASVG) f\u00fcr die Kalenderjahre 2016 bis 2019 bei der (damaligen) Vorarlberger Gebietskrankenkasse. Mit Schreiben vom 20.\u00a0J\u00e4nner 2020 teilte die (nunmehr) \u00d6sterreichische Gesundheitskasse (\u00d6GK) mit, dass f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 Beitr\u00e4ge in n\u00e4her bezeichneter H\u00f6he (f\u00fcr 2018 iHv 1000,88\u00a0\u20ac) erstattet w\u00fcrden. Mit weiterem Schreiben vom 7.\u00a0Mai 2020 wurde mitgeteilt, dass auch f\u00fcr das Kalenderjahr 2019 eine \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage festgestellt worden sei und 10,87\u00a0\u20ac erstattet w\u00fcrden. Mit Bescheid vom 23.\u00a0November 2020 setzte die \u00d6GK diese Erstattungsbetr\u00e4ge f\u00fcr das Kalenderjahr 2018 (Spruchpunkt\u00a0I.) und f\u00fcr das Kalenderjahr 2019 (Spruchpunkt\u00a0II.) fest. In der Begr\u00fcndung stellte die \u00d6GK folgende Berechnung an:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\"2018\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02019Summe der allgemeinen Beitragsgrundlagen    \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 56.755,14\u00a0EUR 33.964,82",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "+ Summe der Sonderzahlungen                          \u00a0EUR 9.442,64\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 5.634,88",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "+ Summe der Pension inkl. Sonderzahlungen    \u00a0EUR 30.644,30\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 33.693,38",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "= Gesamtsumme der Bemessungsgrundlage      \u00a0EUR 96.842,08\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 73.293,08 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- 420fache der t\u00e4gl. H\u00f6chstbeitragsgrundlage    \u00a0EUR 71.820,--\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 73.080,--",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "= Erstattungsgrundlage                   \u00a0\u00a0EUR 25.022,08\u00a0EUR 213,08",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "X Prozentsatz f\u00fcr Erstattung                                \u00a04,0\u00a0%\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a05,1\u00a0%",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "= Erstattungsbetrag                                        \u00a0EUR 1.000,88 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0EUR 10,87\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiteres verwies die \u00d6GK auf den Gesetzeswortlaut des \u00a770a ASVG, der f\u00fcr die R\u00fcckerstattung klar vorsehe, dass die Summe aller Beitragsgrundlagen der Pflichtversicherung und der beitragspflichtigen Pensionen die Summe der Beitr\u00e4ge f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Monate der Pflichtversicherung gegen\u00fcberzustellen sei. Dabei werde nicht zwischen Monaten, in denen die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschritten wurde, und Monaten, in denen Beitr\u00e4ge bis zur H\u00f6chstbeitragsgrundlage bezahlt worden, unterschieden; \u00a770a Abs1 ASVG stelle auf eine Ganzjahresbetrachtung ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Gegen Spruchpunkt\u00a0II. dieses Bescheides erhob die Beschwerdef\u00fchrerin des Anlassverfahrens Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht. Zur Begr\u00fcndung f\u00fchrte sie im Wesentlichen aus, sie sei am 31.\u00a0Juli 2019 aus ihrem vollversicherungspflichtigen Dienstverh\u00e4ltnis ausgeschieden und habe ab diesem Zeitpunkt nur noch eine Pension bezogen und die monatliche H\u00f6chstbemessungsgrundlage nicht mehr \u00fcberschritten. Hingegen habe sie in den Monaten J\u00e4nner bis Juni 2019 die H\u00f6chstbeitragsgrundlage um 16.616,07\u00a0\u20ac \u00fcberschritten. Sie habe daher von J\u00e4nner bis Juli 2019 f\u00fcr diese \u00dcberschreitungsbetr\u00e4ge Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge entrichtet, die sie nicht h\u00e4tte entrichten m\u00fcssen, h\u00e4tte sie nur einen Bezug gehabt. Daf\u00fcr seien ihr \u2013 diskriminierender Weise \u2013 aber nur 10,87\u00a0\u20ac erstattet worden. \u00a770 ASVG betreffend die Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Pensionsversicherung sehe die Wortfolge \"f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Beitragsmonate der Pflichtversicherung auf Grund einer Erwerbst\u00e4tigkeit\" vor, welche in \u00a770a ASVG fehlen w\u00fcrde. Dies sei in der Praxis mit gravierenden negativen Folgen f\u00fcr sehr viele Versicherte verbunden. Die \u00d6GK interpretiere \u00a770a ASVG nach dessen Wortlaut und vergleiche j\u00e4hrlich bei w\u00e4hrend des Jahres mehrfach versicherten Personen die j\u00e4hrlich im Nachhinein summierten Beitragsgrundlagen mit der 420fachen t\u00e4glichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage. Der Beitragszeitraum werde in \u00a744 Abs2 ASVG mit dem Kalendermonat, der einheitlich mit 30\u00a0Tagen anzunehmen sei, definiert. Eine Beitragspflicht f\u00fcr Jahresdurchschnittseinkommen kenne das ASVG in der Pflichtversicherung nicht und es w\u00fcrden die Bez\u00fcge bez\u00fcglich jedes einzelnen Monates beurteilt und die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge dieser Beurteilung entsprechend berechnet. Eine j\u00e4hrliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage kenne das ASVG hingegen nicht. Von diesem Prinzip weiche die \u00d6GK ab. Das habe zur Folge, dass davon betroffene Versicherte auch f\u00fcr Bez\u00fcge deutlich unter der H\u00f6chstbemessungsgrundlage bis zum Jahresende Beitr\u00e4ge bis zur H\u00f6chstbemessungsgrundlage zu entrichten h\u00e4tten. Dies sei grob gleichheitswidrig. Richtigerweise sei die 35fache t\u00e4gliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage nur auf jene Beitragszeitr\u00e4ume (Monate) und Beitr\u00e4ge anzuwenden, in denen vom Versicherten auf Grund des Prinzips der Mehrfachversicherung auch Beitr\u00e4ge \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu entrichten gewesen w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Aus Anlass dieser Beschwerde stellt das Bundesverwaltungsgericht den vorliegenden Antrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesverwaltungsgericht legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"4.1. Der Gleichheitsgrundsatz setzt dem Gesetzgeber insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen. Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber jedoch von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen (vgl zuletzt etwa VfGH 11.12.2020, G4/2020 (G4/2020-27) mit Hinweis auf VfSlg 17.315/2004, 17.500/2005, 14.039/1995, 16.407/2001, 16.176/2001, 16.504/2002). Ob eine Regelung zweckm\u00e4\u00dfig ist und das Ergebnis in allen F\u00e4llen als befriedigend empfunden wird, kann nicht mit dem Ma\u00df des Gleichheitssatzes gemessen werden (vgl VfGH 27.06.2018, G28/2018 mit Hinweis auf VfSlg 14.301/1995, 15.980/2000 und 16.814/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Fallgegenst\u00e4ndlich hegt das Bundesverwaltungsgericht Bedenken daran, dass \u00a770a ASVG in seinem Zusammenhang gegen den Gleichheitsgrundsatz (Art2 StGG und Art7 B-VG) verst\u00f6\u00dft und erachtet eine Notwendigkeit an der Neuschaffung desselben f\u00fcr erforderlich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. Vorab bleibt \u2014 was jedoch ohnedies nicht in Hinblick auf den gegenst\u00e4ndlichen Antrag auf Aufhebung des \u00a770a ASVG von Relevanz ist \u2014 ausdr\u00fccklich festzuhalten, dass die \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage hinaus geleisteten Dienstnehmer-Anteile an den Beitr\u00e4gen zur Sozialversicherung an sich nicht ungeb\u00fchrlich iSd \u00a769 ASVG sind, zumal der Gesetzgeber hief\u00fcr (unter anderem) im \u00a770a ASVG eine R\u00fcckerstattung von Beitragsleistungen vorgesehen hat. Eine R\u00fcckerstattung von Dienstgeberbeitr\u00e4gen ist hingegen nicht vorgesehen und verfassungsrechtlich auch nicht geboten (vgl das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes vom 14.\u00a0M\u00e4rz 1997, ZI.\u00a0G392/96 ua, VfSlg\u00a014.802).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.4. Der geltende Gesetzestext des \u00a770a ASVG, welcher im Falle von in der Krankenversicherung Pflichtversicherten in Hinblick auf deren Beitragsgrundlagen und beitragspflichtigen Pensionen einschlie\u00dflich der Sonderzahlungen im Falle des \u00dcberschreitens des 35fachen der H\u00f6chstbeitragsgrundlage gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 ASVG (im Jahr 2019 EUR\u00a0174,-- t\u00e4glich, ) f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Monate der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung in Anwendung zu bringen ist, sieht eine Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.5. In jenem Fall, dass \u00fcber ein gesamtes Kalenderjahr hinweg Eink\u00fcnfte aus einem (oder auch mehreren) versicherungspflichtigen Dienstverh\u00e4ltnis/sen \u2014 welche in Summe die Beitragsgrundlage darstellen \u2014 sowie beitragspflichtige Pensionen, wie eben eine Alterspension, einschlie\u00dflich der Sonderzahlen bezogen werden und das 35fache der H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Monate \u2014 wie im vorherigen Absatz ausgef\u00fchrt \u2014 \u00fcberschritten wird, so stellt \u00a770a ASVG eine zweckm\u00e4\u00dfige und auch mit dem Gleichheitssatz unter Ber\u00fccksichtigung auch politischer Zielvorstellungen in Einklang stehende Bestimmung zur Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.6. In der Praxis wird die Bestimmung derart umgesetzt, dass eine Summe aller Beitragsgrundlagen und beitragspflichtigen Pensionen einschlie\u00dflich der Sonderzahlungen eines Kalenderjahres gebildet und anschlie\u00dfend mit der 35fachen H\u00f6chstbeitragsgrundlage (t\u00e4gliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage multipliziert mit 12 (Monaten) multipliziert mit 35, wie in \u00a770a ASVG gefordert) verglichen wird. Die daraus resultierende (positive) Differenz bildet die rechnerische Basis zur R\u00fcckerstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung. Damit werden im Ergebnis im Sinne einer Ganzjahresbetrachtung die Beitr\u00e4ge in der Krankenversicherung erstattet, die \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage hinaus vom Pflichtversicherten entrichtet wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.7. Bedenken bestehen nun jedoch in Hinblick auf die H\u00f6he der R\u00fcckerstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung bei (stark) schwankenden Eink\u00fcnften im Laufe eines Kalenderjahres, insbesondere in Hinblick auf in der Krankenversicherung Pflichtversicherte, welche unterj\u00e4hrig von einem vollversicherungspflichtigen Dienstverh\u00e4ltnis bei gleichzeitigem Bezug einer beitragspflichtigen Pension \u2014 welche addiert zu einem \u00dcberschreiten der H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fchren \u2014 in einen ausschlie\u00dflichen Bezug einer beitragspflichtigen Pension wechseln, welche unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage liegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.8. \u00a770a ASVG nimmt f\u00fcr diese unter 4.5. und 4.7. dargelegten unterschiedlichen Varianten keine Differenzierung vor. Eine Unterscheidung zwischen Monaten, in denen die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschritten wird und damit eine Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung rechtfertigen vermag und Monaten, in denen Beitr\u00e4ge unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage entrichtet wird, ist im Gesetzeswortlaut nicht vorgesehen und wird auch in der Praxis nicht angewandt, vielmehr wird in beiden Varianten auf eine Ganzjahresbetrachtung abgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.9. Praktisch bedeutet dies f\u00fcr jenen Fall, dass unterj\u00e4hrig eine Beitragsgrundlage \u2014 wie gegenst\u00e4ndlich Eink\u00fcnfte aus einem versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis \u2014 wegf\u00e4llt und f\u00fcr die verbleibende Dauer eine (allenfalls weit) unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage liegende (Alters-)Pension bezogen wird, sich in Hinblick auf das gesamte Kalenderjahr naturgem\u00e4\u00df eine niedrigere Beitragsgrundlagensumme ergibt. Im Vergleich mit der 35fachen H\u00f6chstbeitragsgrundlage ergibt sich damit eine (wenn \u00fcberhaupt) viel geringere (positive) Differenz aus diesen Summen, welche als rechnerische Basis zur R\u00fcckerstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung dient, ungeachtet dessen, dass in gewissen Monaten \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage hinaus Beitr\u00e4ge in die Krankenversicherung abgef\u00fchrt wurden. F\u00fchrt man dieses Beispiel weiter, so kommt man im gravierendsten Fall gar zu einer negativen Differenz, was im Ergebnis eigentlich bedeuten w\u00fcrde, dass eine Beitragsnachzahlung seitens des Pflichtversicherten zu leisten w\u00e4re, zumal unterj\u00e4hrig in Hinblick auf die H\u00f6chstbeitragsgrundlage bei Erstreckung des Betrachtungszeitraumes auf das gesamte Kalenderjahr zu wenig an Beitr\u00e4gen eingezahlt worden w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.10 Im Ergebnis f\u00fchrt dies trotz des Umstandes, dass in gewissen Zeiten ausschlie\u00dflich beitragspflichtige Pensionen unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage liegend bezogen wurden, dazu, dass dessen ungeachtet Betroffene ob des Abstellens auf das gesamte Kalenderjahr auch f\u00fcr diese Monate Beitr\u00e4ge bis zur H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu entrichten haben. Daneben kommt es gegen\u00fcber dem Fall der \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage im Rahmen einer einzigen Pflichtversicherung zu keinen (weiteren) Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen, w\u00e4hrend bei \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage im Falle einer Mehrfachversicherung mehrfach Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu leisten sind. Damit 'bestraft' diese Regelungen Mehrfachversicherte, indem diese bei Mehrfachversicherung und einer damit einhergehenden \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage leisten m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.11. Neben der gegenst\u00e4ndlich dargelegten Fallkonstellation sind \u2013 somit neben Personen mit Eink\u00fcnften aus einem vollversicherungspflichtigen Dienstverh\u00e4ltnis und dem Bezug einer (Alters-)Pension bei einem unterj\u00e4hrigen Beenden des Dienstverh\u00e4ltnisses und anschlie\u00dfend ausschlie\u00dflichem Bezug von (Alters-)Pension auch generell all diejenigen Pflichtversicherten betroffen, welche im Falle einer unterj\u00e4hrigen Pflichtversicherung aufgrund mehrerer Dienstverh\u00e4ltnisse mit \u00dcberschreiten der H\u00f6chstbeitragsgrundlage in ein \u2013 wie auch immer \u2013 unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage liegendes Pflichtversicherungsverh\u00e4ltnis wechseln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.12. Dieses Ergebnis verst\u00f6\u00dft nach Ansicht des Bundesverwaltungsgerichtes gegen den auch den Gesetzgeber bindenden Gleichheitsgrundsatz der Bundesverfassung. Der Gesetzgeber hat mit \u00a770a ASVG ein System geschaffen, von dem er nicht ohne sachliche Rechtfertigung abweichen darf. Es ist sachlich nicht zu rechtfertigen, dass Personen mit Mehrfachversicherung, welche einige Monate eines Kalenderjahres die H\u00f6chstbeitragsgrundlage in der Krankenversicherung \u00fcberschritten haben und im verbleibenden Jahr selbige unterschreiten, durch Abstellen auf das gesamte Kalenderjahr im Ergebnis nur geringe bzw keine Beitr\u00e4ge f\u00fcr jene Monate des \u00dcberschreitens der H\u00f6chstbeitragsgrundlage erstattet bekommen, w\u00e4hrend jene, welche \u00fcber das gesamte Kalenderjahr hinweg \u00fcber keine schwankenden Beitragsgrundlagen der Pflichtversicherung verf\u00fcgen, sondern durchgehend die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschritten haben, bei gleichen nominellen Bez\u00fcgen anders \u2014 besser \u2014 behandelt werden. Im Ergebnis f\u00fchrt dies aufgrund des Abstellens auf das Kalenderjahr zu einer Schlechterstellung der erstgenannten Personengruppe, welche f\u00fcr jene Monate, in denen in Hinblick auf die (monatliche) H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu hohe Beitr\u00e4ge in der Krankenversicherung entrichtet wurden, eine diesbez\u00fcgliche entsprechende Erstattung nicht erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht vertritt daher die Ansicht, dass eine Aufhebung des \u00a770a ASVG sowie eine Neufassung desselben erforderlich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.13. Dem Bundesverwaltungsgericht ist bewusst, dass die Auslegung des \u00a770a ASVG, die dieser Anfechtung zugrunde liegt, m\u00f6glicherweise nicht zwingend ist und dass eine andere Auslegung die Verfassungswidrigkeiten, die nach Ansicht des anfechtenden Gerichtes vorliegen, vermeiden k\u00f6nnte. Vor dem Hintergrund des gesetzlichen Wortlautes des \u00a770a ASVG erscheint eine andere Auslegung jedoch nicht erkennbar.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegentritt (ohne Fu\u00dfnote im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"2. Das antragstellende Gericht hegt die Bedenken, dass die angefochtene Bestimmung gegen den Gleichheitsgrundsatz (Art2 StGG, Art7 B-VG) versto\u00dfe. Die Bundesregierung h\u00e4lt fest, dass im vorliegenden Antrag das System der Mehrfachversicherung an sich nicht in Frage gestellt wird. In Frage gestellt wird vielmehr die in der angefochtenen Bestimmung vorgesehene Beitragserstattung, n\u00e4mlich die Berechnung des Erstattungsbetrags. Das antragstellende Gericht ist der Ansicht, dass eine Jahresbetrachtung bei der Berechnung des Erstattungsanspruchs sachlich nicht gerechtfertigt sei, wenn \u2013 anders als im Fall, dass im gesamten Kalenderjahr eine Mehrfachversicherung vorliegt und keine schwankenden Beitragsgrundlagen bestehen \u2013 aufgrund der Mehrfachversicherung die H\u00f6chstbeitragsgrundlage nur in einzelnen Monaten \u00fcberschritten wird und die versicherte Person in Folge der Berechnungsmethode, die auf das Jahr abstellt und somit auch Monate erfasst, in denen keine Mehrfachversicherung vorliegt, geringere Beitr\u00e4ge erstattet bekommt als wenn nur auf die Monate der Mehrfachversicherung abgestellt werden w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist das System der Mehrfachversicherung, bei dem bei mehreren versicherungspflichtigen T\u00e4tigkeiten oder Bez\u00fcgen Doppel- oder Mehrfachversicherung eintritt, verfassungsrechtlich unbedenklich (zB\u00a0VfSlg\u00a09758/1983, 12.417/1990, 17.260/2004). Die Mehrfachversicherung in der Krankenversicherung hat regelm\u00e4\u00dfig zur Folge, dass Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage eines einzelnen Versicherungsverh\u00e4ltnisses hinaus zu zahlen sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar l\u00e4sst sich aus der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ableiten, dass eine H\u00f6chstbeitragsgrundlage in der Sozialversicherung grunds\u00e4tzlich verfassungsrechtlich geboten ist (so P\u00f6schl, H\u00f6chstbeitragsgrundlage und Mehrfachversicherung als Instrumente der Umverteilung und als verfassungsrechtliches Problem, in Kneihs/Lienbacher/Runggaldier [Hrsg.], Wirtschaftssteuerung durch Sozialversicherung?, 2005, 100 [110 FN 33], unter Bezugnahme auf VfSlg\u00a03670/1960). Der Verfassungsgerichtshof hat aber wiederholt ausgesprochen, dass zur Beitragsberechnung im Fall einer Mehrfachversicherung jedes Einkommen gesondert bis zur jeweiligen H\u00f6chstbeitragsgrundlage zugrunde gelegt werden darf (VfSlg\u00a04801/1964, 6818/1970, 9753/1983, 17.260/2004). Es ist demnach verfassungsrechtlich nicht geboten, vorzusehen, dass Beitr\u00e4ge zu erstatten sind, wenn auf Grund mehrerer versicherungspflichtiger T\u00e4tigkeiten oder Bez\u00fcge die Beitragsleistung die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcbersteigt (zB.\u00a0VfSlg\u00a014.802/1997, 16.007/2000, 17.260/2004). Es steht der Gesetzgebung jedoch frei, in solchen F\u00e4llen eine Beitragserstattung vorzusehen. Der Verfassungsgerichtshof hat in diesem Zusammenhang auch ausgesprochen, dass es nicht gleichheitswidrig sei, wenn nur Beitr\u00e4ge der versicherten Person, nicht aber auch Dienstgeberbeitr\u00e4ge erstattet werden (VfSlg\u00a014.802/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Vor dem Hintergrund dieser Rechtsprechung ist nach Ansicht der Bundesregierung von einem weiten politischen Gestaltungsspielraum der Gesetzgebung auszugehen, wie die R\u00fcckerstattung von Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen ausgestaltet wird. Wenn es der Gesetzgebung frei steht, anzuordnen, ob Beitr\u00e4ge, die infolge einer Mehrfachversicherung die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschreiten, \u00fcberhaupt erstattet werden, so kommt der Gesetzgebung auch ein Gestaltungsspielraum betreffend die Berechnung der Beitragserstattung zu \u2013 wie der Gesetzgebung im Sozialversicherungsrecht ganz allgemein ein weiter Gestaltungsspielraum betreffend die Ermittlung sozialer Bedarfe zukommt (vgl allgemein VfSlg\u00a018.885/2009). Nach Ansicht der Bundesregierung bewegt sich die Gesetzgebung nicht au\u00dferhalb dieses Gestaltungsspielraums, wenn sie den Betrachtungszeitraum f\u00fcr die Erstattung von Beitr\u00e4gen \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage (die von Verfassung wegen nicht erstattet werden m\u00fcssen) mit einem Jahr festlegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch verfolgt dieser Betrachtungszeitraum von einem Jahr verwaltungs\u00f6konomische Zwecke, zumal die Beitragserstattung gem\u00e4\u00df \u00a770a Abs3 ASVG von Amts wegen zu erfolgen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelung des Betrachtungszeitraums kann in bestimmten F\u00e4llen \u2013 wie in jenem der Beschwerdef\u00fchrerin im Anlassverfahren \u2013 dazu f\u00fchren, dass Beitr\u00e4ge nicht erstattet werden, die bei k\u00fcrzerem Betrachtungszeitraum erstattet worden w\u00e4ren. Dies ist allerdings eine notwendige Konsequenz der Festlegung eines bestimmten Betrachtungszeitraums, die auch eintritt, wenn das Gesetz eine Monatsbetrachtung vorsehen w\u00fcrde; denn auch in einem solchen Fall kann sich die vom antragstellenden Gericht ger\u00fcgte Ungleichbehandlung im Vergleich etwa zu einer Tages- oder Wochenbetrachtung ergeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Dar\u00fcber hinaus erkl\u00e4rt sich das Abstellen auf das Jahr auch vor folgendem Hintergrund:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Ganzjahresbetrachtung findet sich nicht nur in \u00a770a ASVG, sondern wesensgleich in \u00a736 GSVG, \u00a733c BSVG und \u00a724b B-KUVG. Die Erstattung von Beitr\u00e4gen erfolgt nicht nur im Fall des Zusammentreffens von Pflichtversicherungen nach dem ASVG, sondern ebenso im Fall des Zusammentreffens einer Pflichtversicherung nach dem ASVG und einer Pflichtversicherung nach einem anderen Bundesgesetz. Solche Mehrfachversicherungen nach mehreren Bundesgesetzen kommen auch nicht nur selten vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Treffen mehrere Pflichtversicherungen nach unterschiedlichen Gesetzen zusammen, so ist zur Berechnung eines allf\u00e4lligen R\u00fcckerstattungsanspruchs eine Koordinierung mehrerer Systeme der Sozialversicherung erforderlich. Treffen zB eine Pflichtversicherung nach dem ASVG und nach dem GSVG zusammen, so ist die Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen leistungszust\u00e4ndiger Versicherungstr\u00e4ger bei der R\u00fcckerstattung von Versicherungsbeitr\u00e4gen (\u00a75 Abs1 der Richtlinien zur einheitlichen Vollzugspraxis der Versicherungstr\u00e4ger im Bereich der Erstattung von Beitr\u00e4gen ab dem Beitragsjahr 2019, AVSV Nr\u00a0102/2020). Gem\u00e4\u00df \u00a736 Abs4 GSVG hat die Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen Anspruch auf Ersatz des Anteils des Krankenversicherungstr\u00e4gers nach dem ASVG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr diese gesetzes- und tr\u00e4ger\u00fcbergreifende Abwicklung des R\u00fcckerstattungsanspruchs ist eine einheitliche Berechnungsweise der \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage erforderlich, da unterschiedliche Regelungen \u00fcber die Bildung der Beitragsgrundlagen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. So gelten als Beitragsgrundlage bei selbst\u00e4ndig erwerbst\u00e4tigen Pflichtversicherten nach dem GSVG gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs1 GSVG die im jeweiligen Kalenderjahr auf einen Kalendermonat der Erwerbst\u00e4tigkeit im Durchschnitt entfallenden Eink\u00fcnfte. Als Eink\u00fcnfte gelten die Eink\u00fcnfte im Sinne des Einkommensteuergesetzes 1988. Da die Eink\u00fcnfte aufgrund des Einkommensteuerbescheids ermittelt werden, wird notwendigerweise auf eine Jahresbetrachtung zur Berechnung einer allf\u00e4lligen \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage abgestellt. Unter Ber\u00fccksichtigung dieses Umstandes ist es sinnvoll, auch in \u00a770a ASVG auf eine Jahresbetrachtung bei der Beitragserstattung abzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Bundesregierung weist in diesem Zusammenhang au\u00dferdem auf das Erkenntnis des Verwaltungsgerichtshofes VwGH 21.02.2007, 2005/08/0099, hin:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren, das dem Erkenntnis zu Grunde liegt, war in einem Jahr in zw\u00f6lf Monaten nach dem ASVG und in drei Monaten zudem nach dem BSVG pflichtversichert. Die Sozialversicherungsanstalt der Bauern schrieb dem Versicherungspflichtigen Beitr\u00e4ge in der Kranken- und Pensionsversicherung f\u00fcr diese drei Monate vor. Sie ging hierbei davon aus, dass nach \u00a7\u00a723, 33a BSVG die Differenz zwischen der j\u00e4hrlichen ASVG-Gesamtbeitragsgrundlage (40.887,35\u00a0\u20ac) und der j\u00e4hrlichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage (47.040,00\u00a0\u20ac) zu bilden sei, die dann als Beitragsgrundlage nach dem BSVG (6.152,65\u00a0\u20ac), geteilt durch die Anzahl der Monate, in denen die Mehrfachversicherung bestanden habe, heranzuziehen sei. Es seien somit nicht die monatlichen, sondern die j\u00e4hrlichen Beitragsgrundlagen heranzuziehen. Der Beschwerdef\u00fchrer war demgegen\u00fcber der Ansicht, dass eine Monatsbetrachtung vorzunehmen sei, weil eine Mehrfachversicherung nur f\u00fcr drei Monate vorgelegen habe. Als Beitragsgrundlage nach BSVG w\u00e4re nach dieser Auffassung die Differenz zwischen der monatlichen ASVG-Gesamtbeitragsgrundlage und der monatlichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage in den Monaten der Mehrfachversicherung anzusehen gewesen. Bei dieser Berechnung w\u00e4re die Beitragsgrundlage nach BSVG und damit die Beitragsleistung geringer gewesen als von der Beh\u00f6rde angenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verwaltungsgerichtshof wies die Beschwerde als unbegr\u00fcndet ab. Aus der Begr\u00fcndung des Erkenntnisses geht hervor, dass der Beschwerdef\u00fchrer zuvor Beschwerde beim Verfassungsgerichtshof mit dem Argument unsachlicher Differenzierung erhoben hatte. Der Verfassungsgerichtshof habe die Behandlung der Beschwerde abgelehnt und ausgef\u00fchrt, dass es nicht unsachlich sei, f\u00fcr die so genannte 'Differenzvorschreibung' (gem\u00e4\u00df \u00a733a BSVG) nicht auf die monatlichen Beitragsgrundlagen, sondern auf deren Jahressumme abzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der Bundesregierung l\u00e4sst sich daraus schlie\u00dfen, dass auch die in \u00a770a ASVG gew\u00e4hlte Jahresbetrachtung keinen verfassungsrechtlichen Bedenken begegnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Das antragstellende Gericht nimmt an, dass die Gesetzgebung in \u00a770a ASVG ein System geschaffen habe, von dem sie ohne sachliche Rechtfertigung abweiche (siehe Punkt\u00a04.12. des Antrags). Es sei sachlich nicht zu rechtfertigen, dass Personen mit Mehrfachversicherung, die einige Monate eines Kalenderjahres die H\u00f6chstbeitragsgrundlage in der Krankenversicherung \u00fcberschritten haben und im verbleibenden Jahr selbige unterschreiten, im Ergebnis keine oder nur geringe Beitr\u00e4ge erstattet bekommen, w\u00e4hrend jene, die \u00fcber das gesamte Kalenderjahr hinweg in allen Kalendermonaten die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschreiten, ihre Beitr\u00e4ge erstattet bekommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das antragstellende Gericht geht offenbar davon aus, dass die Gesetzgebung mit \u00a770a ASVG ein System geschaffen habe, demzufolge alle Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge, die infolge einer Mehrfachversicherung in einzelnen Monaten \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage hinaus entrichtet wurden, erstattet werden sollen. F\u00e4lle, in denen solche Beitr\u00e4ge nicht erstattet werden, \u2013 wie jenen der Beschwerdef\u00fchrerin im Anlassverfahren \u2013 begreift das antragstellende Gericht daher als system- und damit gleichheitswidrige Abweichung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit verkennt das antragstellende Gericht allerdings die Konzeption des \u00a770a ASVG: Beim \u00dcberschreitungsbetrag gem\u00e4\u00df \u00a770a ASVG handelt es sich nicht \u2013 wie das antragstellende Gericht annimmt (siehe Punkt\u00a04.9. des Antrags) \u2013 (blo\u00df) um eine rechnerische Regelung betreffend die R\u00fcckerstattung, sondern um die konstitutive Grundlage des Erstattungsanspruchs selbst. Nur wenn ein positiver \u00dcberschreitungsbetrag \u00fcber die j\u00e4hrliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage hinaus vorliegt, entsteht \u00fcberhaupt ein entsprechender Erstattungsanspruch (siehe oben\u00a0I.3.6.). Die Gesetzgebung hat daher vielmehr \u2013 in verfassungskonformer Weise (siehe oben\u00a0III.5.) \u2013 ein System geschaffen, in dem Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge dann (und nur dann) zu erstatten, wenn die Summe aller Beitragsgrundlagen eines Kalenderjahres die j\u00e4hrliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschreitet. Dass Personen, die nur in einigen Monaten eines Kalenderjahres die monatliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage in der Krankenversicherung \u00fcberschreiten, allenfalls keinen Anspruch auf R\u00fcckerstattung der Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung haben, ist daher keine Abweichung vom Konzept des \u00a770a ASVG, sondern dessen Konsequenz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Insoweit das antragstellende Gericht im Berechnungsmodell des \u00a770a ASVG eine 'Bestrafung' von Mehrfachversicherten gegen\u00fcber Nichtmehrfachversicherten (siehe Punkt\u00a04.10. des Antrags) erkennt, begn\u00fcgt sich die Bundesregierung mit dem Hinweis auf die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach die Gesetzgebung im Fall der Mehrfachversicherung nicht dazu verhalten ist, \u2013 der Sache nach \u2013 eine H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr die Summe der Beitr\u00e4ge der jeweiligen Versicherung vorzusehen (siehe oben\u00a0III.4). Es w\u00e4re daher auch zul\u00e4ssig, die infolge einer Mehrfachversicherung \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage hinaus entrichteten Beitr\u00e4ge gar nicht oder nur zum Teil zu erstatten, wie dies in \u00a770a ASVG in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0Nr\u00a0600/1996 urspr\u00fcnglich auch vorgesehen war (halber Beitragssatz).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Unzutreffend ist jedenfalls die Auffassung des antragstellenden Gerichts, dass seitens des Pflichtversicherten eine Beitragsnachzahlung zu leisten w\u00e4re, wenn unterj\u00e4hrig im Hinblick auf die j\u00e4hrliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage 'zu wenig' an Beitr\u00e4gen eingezahlt wurde (siehe Punkt.\u00a04.9. des Antrags). \u00a770 ASVG sieht lediglich vor, dass ein R\u00fcckerstattungsanspruch nicht besteht, wenn die Summe der Beitragsgrundlagen die j\u00e4hrliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage nicht \u00fcberschreitet; eine (zus\u00e4tzliche) Beitragspflicht bis zur H\u00f6he der H\u00f6chstbeitragsgrundlage sieht die angefochtene Bestimmung jedoch nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtene Bestimmung nach Ansicht der Bundesregierung nicht verfassungswidrig ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Beschwerdef\u00fchrerin im Verfahren vor dem antragstellenden Gericht hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie sich den Bedenken des antragstellenden Gerichtes anschlie\u00dft. Die vor dem Bundesverwaltungsgericht belangte \u00d6GK hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den Bedenken des Bundesverwaltungsgerichts entgegentritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Antrag ist nicht begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl\u00a0VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet sein Bedenken, die angefochtene Bestimmung versto\u00dfe gegen den Gleichheitsgrundsatz, der Sache nach wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Praxis werde zu \u00a770a ASVG die Summe aller Beitragsgrundlagen und beitragspflichtigen Pensionen einschlie\u00dflich Sonderzahlungen eines Kalenderjahres gebildet und anschlie\u00dfend mit der H\u00f6chstbeitragsgrundlage (t\u00e4gliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage\u00a0x\u00a035\u00a0x\u00a012\u00a0Monate) verglichen. Die daraus resultierende (positive) Differenz bilde die rechnerische Basis zur R\u00fcckerstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung. Damit w\u00fcrden im Ergebnis im Sinne einer Ganzjahresbetrachtung die Beitr\u00e4ge erstattet, die \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage hinaus vom Pflichtversicherten entrichtet worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern \u00fcber ein gesamtes Kalenderjahr hinweg Eink\u00fcnfte aus einem oder mehreren versicherungspflichtigen Dienstverh\u00e4ltnissen sowie beitragspflichtige (Alters-)Pensionen bezogen w\u00fcrden und das 35fache der H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Monate \u00fcberschritten w\u00fcrde, stelle \u00a770a ASVG eine zweckm\u00e4\u00dfige und gleichheitskonforme Bestimmung zur Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bedenken best\u00fcnden jedoch bei (stark) schwankenden Eink\u00fcnften im Laufe eines Kalenderjahres, insbesondere bei Pflichtversicherten, die unterj\u00e4hrig von einem vollversicherungspflichtigen Dienstverh\u00e4ltnis bei gleichzeitigem Bezug einer beitragspflichtigen Pension \u2013 welche gemeinsam die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschreiten \u2013 in einen ausschlie\u00dflichen Bezug einer beitragspflichtigen Pension wechseln, die unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage liege. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a770a ASVG differenziere nicht zwischen diesen Konstellationen. Eine Unterscheidung zwischen Monaten, in welchen die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschritten w\u00fcrde, und Monaten, in denen Beitr\u00e4ge unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage entrichtet w\u00fcrden, sei im Gesetzeswortlaut nicht vorgesehen. Vielmehr w\u00fcrde in beiden Konstellationen auf eine Ganzjahresbetrachtung abgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies k\u00f6nne dazu f\u00fchren, dass Betroffene wegen des Abstellens auf das gesamte Kalenderjahr auch f\u00fcr solche Monate Beitr\u00e4ge bis zur H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu entrichten h\u00e4tten, in denen ausschlie\u00dflich beitragspflichtige Pensionen unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage bezogen worden seien. W\u00e4hrend es im Falle der \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage im Rahmen einer einzigen Pflichtversicherung zu keinen (weiteren) Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen komme, seien bei \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage im Falle einer Mehrfachversicherung mehrfach Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu leisten. Damit \"bestrafe\" diese Bestimmung mehrfach Versicherte, indem diese bei Mehrfachversicherung und einer damit einhergehenden \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage leisten m\u00fcssten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daneben seien ganz allgemein auch all jene Pflichtversicherten betroffen, die im Falle einer unterj\u00e4hrigen Pflichtversicherung auf Grund mehrerer Dienstverh\u00e4ltnisse mit \u00dcberschreitung der H\u00f6chstbeitragsgrundlage in ein unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage liegendes Pflichtversicherungsverh\u00e4ltnis wechseln w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Ergebnis versto\u00dfe gegen den Gleichheitsgrundsatz. Der Gesetzgeber habe mit \u00a770a ASVG ein System geschaffen, von dem er nicht ohne sachliche Rechtfertigung abweichen d\u00fcrfe. Es sei sachlich nicht zu rechtfertigen, dass Personen mit Mehrfachversicherung, die einige Monate eines Kalenderjahres die H\u00f6chstbeitragsgrundlage in der Krankenversicherung \u00fcberschritten h\u00e4tten und diese im verbleibenden Jahr unterschreiten, durch Abstellen auf das gesamte Kalenderjahr nur geringe oder keine Beitr\u00e4ge f\u00fcr jene Monate des \u00dcberschreitens der H\u00f6chstbeitragsgrundlage erstattet erhielten, w\u00e4hrend jene, welche \u00fcber das gesamte Kalenderjahr hinweg \u00fcber keine schwankenden Beitragsgrundlagen der Pflichtversicherung verf\u00fcgen, sondern durchgehend die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschreiten w\u00fcrden, \"bei gleichen nominellen Bez\u00fcgen\" besser behandelt w\u00fcrden. Das f\u00fchre zu einer Schlechterstellung jener Personengruppe, die f\u00fcr jene Monate, in denen zu hohe Beitr\u00e4ge in der Krankenversicherung entrichtet worden seien, keine Erstattung erhielten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Die Bundesregierung h\u00e4lt diesen Bedenken Folgendes entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das System der Mehrfachversicherung sei an sich verfassungsrechtlich unbedenklich (Hinweis auf VfSlg\u00a09758/1983, 12.417/1990, 17.260/2004). Die Mehrfachversicherung in der Krankenversicherung habe regelm\u00e4\u00dfig zur Folge, dass Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge \u00fcber die H\u00f6chstbeitragsgrundlage eines einzelnen Versicherungsverh\u00e4ltnisses hinaus zu zahlen seien. Zwar lasse sich aus der Rechtsprechung ableiten, dass eine H\u00f6chstbeitragsgrundlage in der Sozialversicherung grunds\u00e4tzlich verfassungsrechtlich geboten sei (Hinweis auf P\u00f6schl, H\u00f6chstbeitragsgrundlage und Mehrfachversicherung als Instrumente der Umverteilung und als verfassungsrechtliches Problem, in: Kneihs/Lienbacher/Runggaldier [Hrsg.], Wirtschaftssteuerung durch Sozialversicherung? [2005] 100 [110 FN 33], unter Bezugnahme auf VfSlg\u00a03670/1960). Der Verfassungsgerichtshof habe aber wiederholt ausgesprochen, dass zur Beitragsberechnung im Fall einer Mehrfachversicherung jedes Einkommen gesondert bis zur jeweiligen H\u00f6chstbeitragsgrundlage zugrundegelegt werden d\u00fcrfe (Hinweis auf VfSlg\u00a04801/1964, 6818/1970, 9753/1983, 17.260/2004). Es sei verfassungsrechtlich nicht geboten (aber zul\u00e4ssig) vorzusehen, dass Beitr\u00e4ge zu erstatten seien, wenn auf Grund mehrerer versicherungspflichtiger T\u00e4tigkeiten oder Bez\u00fcge die Beitragsleistung die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcbersteige (Hinweis auf VfSlg\u00a014.802/1997, 16.007/2000, 17.260/2004). Es sei daher von einem weiten politischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers auszugehen, wie die R\u00fcckerstattung von Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen ausgestaltet werde. Wenn es der Gesetzgebung freistehe, anzuordnen, ob Beitr\u00e4ge, die infolge einer Mehrfachversicherung die H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u00fcberschreiten, \u00fcberhaupt erstattet w\u00fcrden, dann komme dem Gesetzgeber auch ein Gestaltungsspielraum betreffend die Berechnung der Beitragserstattung zu. Dieser Gestaltungsspielraum werde nicht \u00fcberschritten, wenn \u00a770a ASVG den Betrachtungszeitraum f\u00fcr die Beitragserstattung \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage (die von Verfassungs wegen nicht erstattet werden m\u00fcssen) mit einem Jahr festlege. Dieser Betrachtungszeitraum von einem Jahr verfolge auch verwaltungs\u00f6konomische Zwecke, zumal die Beitragserstattung von Amts wegen zu erfolgen habe. Diese Regelung des Betrachtungszeitraums k\u00f6nne in bestimmten F\u00e4llen dazu f\u00fchren, dass Beitr\u00e4ge nicht erstattet w\u00fcrden, die bei k\u00fcrzerem Betrachtungszeitraum erstattet worden w\u00e4ren. Dies sei allerdings eine notwendige Konsequenz der Festlegung eines bestimmten Betrachtungszeitraumes, die auch eintrete, wenn das Gesetz eine Monatsbetrachtung vorsehen w\u00fcrde; denn auch in einem solchen Fall k\u00f6nne sich die vom antragstellenden Gericht ger\u00fcgte Ungleichbehandlung im Vergleich etwa zu einer Tages- oder Wochenbetrachtung ergeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Abstellen des \u00a770a ASVG auf eine Jahresbetrachtung bei der Beitragserstattung sei auch vor dem Hintergrund der \u00a7\u00a736 GSVG, 33c BSVG und 24b B-KUVG zu verstehen, die ebenfalls eine Ganzjahresbetrachtung vorsehen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Der Verfassungsgerichtshof hat dazu Folgendes erwogen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.1. Dem Gesetzgeber sind durch den Gleichheitsgrundsatz insofern inhaltliche Schranken gesetzt, als er verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen (vgl zB VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen vorzunehmen (vgl VfSlg\u00a08169/1977, 15.590/1999, 18.269/2007). Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber jedoch von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen (s\u00a0etwa VfSlg\u00a016.176/2001, 16.504/2002).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.2. Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes begegnet die gesetzliche Begr\u00fcndung von Mehrfachversicherungen per se keinen verfassungsrechtlichen Bedenken (vgl etwa VfSlg\u00a04714/1964, 4801/1964, 6181/1970, 9753/1983, 12.739/1991, 17.260/2004). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.3. \u00a745 Abs1 ASVG legt (f\u00fcr die allgemeine Beitragsgrundlage) eine H\u00f6chstbeitragsgrundlage fest (f\u00fcr Sonderzahlungen siehe \u00a749 Abs2 iVm \u00a754 Abs1 ASVG), die f\u00fcr den Kalendermonat grunds\u00e4tzlich das 30fache der t\u00e4glichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage (\u00a7108 Abs1 und 3 ASVG) betr\u00e4gt (vgl entsprechend \u00a719 Abs6 B-KUVG). An diese t\u00e4gliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage kn\u00fcpfen auch das GSVG (\u00a725 Abs5 und \u00a748 leg\u00a0cit) und das BSVG (\u00a723 Abs9 leg\u00a0cit) an, die jedoch die monatliche H\u00f6chstbeitragsgrundlage \u2013 mangels Sonderzahlungen \u2013 mit dem 35fachen der t\u00e4glichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage nach ASVG festlegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.4. Gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs2 ASVG ist, wenn ein Pflichtversicherter gleichzeitig mehrere die Versicherungspflicht begr\u00fcndende Besch\u00e4ftigungen aus\u00fcbt, bei der Bemessung der Beitr\u00e4ge in jedem einzelnen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis die H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu ber\u00fccksichtigen (dies gilt auch im Verh\u00e4ltnis zum B-KUVG [\u00a745 Abs2 zweiter Satz ASVG] und im B-KUVG [\u00a719 Abs7 leg\u00a0cit]). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.4.1. Das System der Mehrfachversicherung kann f\u00fcr einen in mehreren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen stehenden Versicherten im Vergleich zu einem gleich viel verdienenden Versicherten in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zu erheblichen Mehrbelastungen f\u00fchren (VfSlg\u00a09753/1983 [603]). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.4.2. Der Verfassungsgerichtshof hat gegen diese Konsequenz von Mehrfachversicherungen nach ASVG, die in \u00a745 Abs2 (und nicht in \u00a770a) ASVG angelegt ist, bislang keine verfassungsrechtlichen Bedenken gehegt (VfSlg\u00a04801/1964 zu \u00a745 Abs2 ASVG; weiters VfSlg\u00a06181/1970 zu \u00a719 Abs7 B-KUVG, allgemein VfSlg\u00a017.260/2004). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.5. Gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs2 ASVG ist der Beitragszeitraum der Kalendermonat, der einheitlich mit 30\u00a0Tagen anzunehmen ist. Daraus kann sich ergeben, dass eine Person mit nur einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis trotz Jahresverdienstes \u00fcber der H\u00f6chstbeitragsgrundlage infolge ungleicher Verteilung des Jahreseinkommens auf die Kalendermonate Versicherungsbeitr\u00e4ge von einer Beitragsgrundlage unter der (auf das Jahr hochgerechneten) H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu entrichten hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus der verfassungsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit von Mehrfachversicherungen, bei denen die H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr jedes Versicherungsverh\u00e4ltnis gesondert in Anwendung zu bringen ist (1.5.4.2.), folgt auch, dass der Gesetzgeber von Verfassungs wegen nicht gehalten ist, Beitr\u00e4ge r\u00fcckzuerstatten, die aus mehreren versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungen zu einer Beitragsleistung f\u00fchren, die insgesamt die Beitragsleistung auf Grund der (einfachen) H\u00f6chstbemessungsgrundlage \u00fcbersteigt (VfSlg\u00a014.802/1997, 16.007/2000, 17.260/2004). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.6. Allerdings kann sich der einfache Gesetzgeber im Rahmen seines rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes auch f\u00fcr ein System einer f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigungen geltenden gemeinsamen H\u00f6chstbeitragsgrundlage (mit einer Aufteilung der Beitr\u00e4ge unter den beteiligten Versicherungstr\u00e4gern) entscheiden (vgl VfSlg\u00a017.260/2004). So hat er im GSVG und im BSVG die Differenzbeitragsvorschreibung (\u00a7\u00a735a und 35b GSVG, \u00a7\u00a733a und 33b BSVG) bzw die nachtr\u00e4gliche Beitragserstattung (siehe \u00a736 GSVG und \u00a733c BSVG f\u00fcr die Krankenversicherung, \u00a7127b GSVG und \u00a7118b BSVG f\u00fcr die Pensionsversicherung) eingef\u00fchrt, wenn aus einer nach ASVG versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung und einer nach GSVG oder BSVG versicherungspflichtigen Erwerbst\u00e4tigkeit beitragspflichtige Gesamteink\u00fcnfte lukriert werden, die in Summe \u00fcber der (einheitlichen [1.5.3.], einfachen) H\u00f6chstbeitragsgrundlage liegen. Im Anwendungsbereich des ASVG (und des B-KUVG) hat der Gesetzgeber \u2013 wegen der Schwierigkeit der Koordinierung mehrerer zum Beitragsabzug vom Arbeitsentgelt berechtigter Dienstgeber (\u00a760 ASVG) \u2013 die M\u00f6glichkeit zur Differenzbeitragsentrichtung nicht vorgesehen, aber die nachtr\u00e4gliche Beitragserstattung einger\u00e4umt (siehe \u00a770 ASVG f\u00fcr die Pensionsversicherung und \u00a770a ASVG [sowie \u00a724b B-KUVG] f\u00fcr die Krankenversicherung). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.7. \u00a770a ASVG regelt die Erstattung von Beitr\u00e4gen in der Krankenversicherung. Wenn bei in der Krankenversicherung Pflichtversicherten \"in einem Kalenderjahr\" die Summe aller Beitragsgrundlagen der Pflichtversicherung und der beitragspflichtigen Pensionen einschlie\u00dflich Sonderzahlungen die Summe der Betr\u00e4ge des 35fachen der (t\u00e4glichen) H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr die im Kalenderjahr liegenden Monate der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung \u00fcberschreitet, muss der zust\u00e4ndige Versicherungstr\u00e4ger (\u00a770a Abs3 ASVG) die \"auf den \u00dcberschreitungsbetrag entfallenden Beitr\u00e4ge zur Krankenversicherung\" in jener H\u00f6he erstatten, in der diese Beitr\u00e4ge von der versicherten Person zu tragen sind. Demnach werden Dienstgeberanteile (vgl \u00a751 Abs3 ASVG) nicht erstattet (zur Verfassungskonformit\u00e4t dessen siehe VfSlg\u00a014.802/1997 [421]). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.8. \u00a770a ASVG stellt auf eine Jahresbetrachtung ab (arg.: \"in einem Kalenderjahr\"). Wenn daher in einem Kalenderjahr zw\u00f6lf (sich nicht deckende) Pflichtversicherungsmonate liegen, ist die Bestimmung des \u00dcberschreitungsbetrages auf das Zw\u00f6lffache des 35fachen der t\u00e4glichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage (sohin das 420fache der t\u00e4glichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage) zu beziehen (das Abstellen auf das 35fache \u2013 und nicht das 30fache [vgl demgegen\u00fcber \u00a744 Abs2 ASVG] \u2013 der t\u00e4glichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage je Monat resultiert aus der Ber\u00fccksichtigung der Sonderzahlungen [f\u00fcr die \u00a754 Abs1 ASVG gesondert das 60fache der t\u00e4glichen H\u00f6chstbeitragsgrundlage als Ma\u00df vorsieht]). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Vor dem Hintergrund dieser Rechtslage und der bisherigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, von der abzugehen sich der Verfassungsgerichtshof nicht veranlasst sieht, sind die Bedenken des Bundesverwaltungsgerichtes nicht berechtigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1. Da eine Beitragserstattung im Falle von Mehrfachversicherungen von Verfassungs wegen nicht geboten ist, liegt es im rechtspolitischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers, ob er eine Beitragserstattung vorsieht oder nicht, und gegebenenfalls, ob er Beitr\u00e4ge, die von Bemessungsgrundlagen \u00fcber der (einfachen) H\u00f6chstbeitragsgrundlage entrichtet wurden, zur G\u00e4nze oder nur zum Teil erstatten will, sofern die Abgrenzung sachlich gestaltet ist. Wenn der Gesetzgeber nun in \u00a770a ASVG anordnet, dass eine Beitragserstattung (nur) stattfindet, sofern die H\u00f6chstbeitragsgrundlage f\u00fcr den gesamten Versicherungszeitraum in einem Kalenderjahr \u00fcberschritten wurde, \u00fcberschreitet er seinen rechtspolitischen Gestaltungsspielraum nicht, sondern schafft er eine klare und einfach zu vollziehende Erstattungsregelung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2. Der vom Bundesverwaltungsgericht monierte (\"bestrafende\") Effekt, dass es dann bei Mehrfachversicherungen nach Umst\u00e4nden zu einer anderen Gesamtbeitragsbelastung als bei einem einzigen versicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis kommen kann, hat seine Grundlage nicht in \u00a770a ASVG, sondern in \u00a745 Abs2 leg\u00a0cit (oben 1.5.4.), den das Bundesverwaltungsgericht aber nicht angefochten hat und gegen den der Verfassungsgerichtshof in seiner bisherigen Rechtsprechung auch keine Bedenken hegte. Dass \u00a770a ASVG diese Konsequenzen des \u00a745 Abs2 leg\u00a0cit nur zum (gro\u00dfen) Teil, nicht jedoch zur G\u00e4nze eliminiert, f\u00fchrt nicht zur Verfassungswidrigkeit des \u00a770a ASVG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.3. Wenn das Bundesverwaltungsgericht meint, die angefochtene Regelung f\u00fchre dazu, dass der Betroffene im Ergebnis auch \"f\u00fcr\" solche Monate Beitr\u00e4ge bis zur H\u00f6chstbeitragsgrundlage zu entrichten habe, in denen die H\u00f6chstbeitragsgrundlage unterschritten werde, so vermengt es das Recht der Beitragspflicht und das Recht der Beitragserstattung: Unterbleibt eine R\u00fcckerstattung (teilweise), bedeutet dies nicht, dass nicht r\u00fcckerstattete Beitragsteile \"f\u00fcr\" einzelne Monate mit Beitragsgrundlage unterhalb der H\u00f6chstbeitragsgrundlage verwendet w\u00fcrden. Vielmehr hat \u00a770a ASVG die Bedeutung, dass eine R\u00fcckerstattung von infolge von Mehrfachversicherung in einzelnen Monaten zu Recht entrichteten Beitr\u00e4gen von mehreren Beitragsgrundlagen, die in Summe \u00fcber der (einfachen) H\u00f6chstbeitragsgrundlage liegen, unterbleibt, sofern auf den versicherungspflichtigen Teil des Jahres gerechnet die H\u00f6chstbeitragsgrundlage nicht \u00fcberschritten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.4. Das mit \u00a770a ASVG geschaffene System ist auch nicht in sich unsachlich. Wenn das Gesetz im Rahmen der Regelung der Beitragspflicht den Kalendermonat als Beitragszeitraum vorsieht (\u00a744 Abs2 ASVG), hat dies nicht zwingend zur Folge, dass der Gesetzgeber im Rahmen der Beitragserstattung (\u00a770a ASVG) nicht mehr auf eine Jahresbetrachtung abstellen d\u00fcrfte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}