{
    "document_id": "JFT_20230227_22V00221_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Bundesverwaltungsgericht, \"die 'Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG' Stand:\u00a0September\u00a02021 im gesamten Umfang als gesetzwidrig aufzuheben, in\u00a0eventu f\u00fcr rechtswidrig zu erkl\u00e4ren\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a749 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes\u00a01977 (im Folgenden: AlVG), BGBl\u00a0609/1977, idF BGBl\u00a0I\u00a0106/2015 lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Kontrollmeldungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a749. (1) Zur Sicherung des Anspruches auf den Bezug von Arbeitslosengeld bzw Notstandshilfe hat sich der Arbeitslose w\u00f6chentlich mindestens einmal bei der nach seinem Wohnort zust\u00e4ndigen regionalen Gesch\u00e4ftsstelle pers\u00f6nlich zu melden. Je nach der Situation auf dem Arbeitsmarkt kann die regionale Gesch\u00e4ftsstelle die Einhaltung von Kontrollmeldungen g\u00e4nzlich nachsehen, die Zahl der einzuhaltenden Kontrollmeldungen herabsetzen oder \u00f6ftere Kontrollmeldungen vorschreiben. Die regionale Gesch\u00e4ftsstelle kann auch \u00f6ftere Kontrollmeldungen vorschreiben, wenn der begr\u00fcndete Verdacht besteht, da\u00df das Arbeitslosengeld bzw die Notstandshilfe nicht geb\u00fchrt. Die n\u00e4heren Bestimmungen \u00fcber die Kontrollmeldungen trifft die Landesgesch\u00e4ftsstelle. Die Landesgesch\u00e4ftsstelle kann auch andere Stellen als Meldestellen bezeichnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein Arbeitsloser, der trotz Belehrung \u00fcber die Rechtsfolgen eine Kontrollmeldung unterl\u00e4\u00dft, ohne sich mit triftigen Gr\u00fcnden zu entschuldigen, verliert vom Tage der vers\u00e4umten Kontrollmeldung an bis zur Geltendmachung des Fortbezuges den Anspruch auf Arbeitslosengeld bzw Notstandshilfe. Liegen zwischen dem Tag der vers\u00e4umten Kontrollmeldung und der Geltendmachung mehr als 62\u00a0Tage, so erh\u00e4lt er f\u00fcr den \u00fcbersteigenden Zeitraum kein Arbeitslosengeld bzw keine Notstandshilfe. Der Zeitraum des Anspruchsverlustes verk\u00fcrzt sich um die Tage einer arbeitslosenversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung, die er in diesem Zeitraum ausge\u00fcbt hat. Ist die Frage strittig, ob ein triftiger Grund f\u00fcr die Unterlassung der Kontrollmeldung vorliegt, so ist der Regionalbeirat anzuh\u00f6ren.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die \u2013 in ihrem gesamten Umfang \u2013 angefochtene \"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG\", Stand\u00a0September\u00a02021, der Landesgesch\u00e4ftsstelle des Arbeitsmarktservice (im Folgenden: AMS)\u00a0Nieder\u00f6sterreich, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AIVG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Werden Kontrollmeldungen von der Regionalen Gesch\u00e4ftsstelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine der folgenden Meldestellen vorgeschrieben, so hat die pers\u00f6nliche Meldung an dieser Stelle zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wird eine f\u00fcr die angef\u00fchrten Meldestellen rechtm\u00e4\u00dfig vorgeschriebene Kontrollmeldung ohne triftigen Grund nicht eingehalten, so verlieren Sie vom Tag der vers\u00e4umten Kontrollmeldung an bis zur Geltendmachung des Fortbezuges den Anspruch auf Arbeitslosengeld bzw Notstandshilfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Landesgesch\u00e4ftsstelle des Arbeitsmarktservice Nieder\u00f6sterreich bezeichnet die folgenden \u00d6rtlichkeiten als",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Meldestellen im Sinne des \u00a749 AIVG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mozartstra\u00dfe 9, 3300 Amstetten \u2013 AMS Amstetten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Josefsplatz 7, 2500 Baden \u2013 AMS Baden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lagerstra\u00dfe 7, 2460 Bruck/Leitha \u2013 AMS Bruck/Leitha",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Friedensgasse 4, 2230 G\u00e4nserndorf \u2013 AMS G\u00e4nserndorf",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bahnhofstra\u00dfe 33, 3950 Gm\u00fcnd \u2013 AMS Gm\u00fcnd",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Winiwarterstra\u00dfe 2a, 2020 Hollabrunn \u2013 AMS Hollabrunn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Prager Stra\u00dfe 32, 3580 Horn \u2013 AMS Horn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Teiritzstra\u00dfe 1, 2100 Korneuburg \u2013 AMS Korneuburg",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "S\u00fcdtiroler Platz 2, 3500 Krems \u2013 AMS Krems",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Liese Prokop-Stra\u00dfe 13, 3180 Lilienfeld \u2013 AMS Lilienfeld",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Babenbergerstra\u00dfe 6-8, 3390 Melk \u2013 AMS Melk",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Oserstra\u00dfe 29, 2130 Mistelbach \u2013 AMS Mistelbach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bachgasse 18, 2340 M\u00f6dling \u2013 AMS M\u00f6dling",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Stockhammergasse 31, 2620 Neunkirchen \u2013 AMS Neunkirchen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schacherlweg 2, 3270 Scheibbs \u2013 AMS Scheibbs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sendnergasse 13a, 2320 Schwechat \u2013 AMS Schwechat",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daniel Gran-Stra\u00dfe 10, 3100 St. P\u00f6lten \u2013 AMS St. P\u00f6lten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nibelungenplatz 1, 3430 Tulln \u2013 AMS Tulln",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Thayastra\u00dfe 3, 3830 Waidhofen/Thaya \u2013 AMS Waidhofen/Thaya",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sch\u00f6ffelstra\u00dfe 4, 3340 Waidhofen/Ybbs \u2013 AMS Waidhofen/Ybbs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neunkirchner Stra\u00dfe 36, 2700 Wr. Neustadt \u2013 AMS Wr. Neustadt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weitraer Stra\u00dfe 17, 3910 Zwettl \u2013 AMS Zwettl",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beethovenstra\u00dfe 2, 3300 Amstetten \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sch\u00f6ffelstra\u00dfe 2-4, 2514 Traiskirchen \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Florianigasse (Feuerwehr), 2460 Bruck an der Leitha \u2013 BFI N\u00d6 (BBE\u00a0Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eichamtstra\u00dfe 15, 2230 G\u00e4nserndorf \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weitraer Stra\u00dfe 19, 3950 Gm\u00fcnd \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Amtsgasse 9, 2020 Hollabrunn \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Spitalgasse 25, 3580 Horn \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 24, 2100 Korneuburg \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Arbeitergasse 6-8, 3500 Krems an der Donau \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Babenbergerstra\u00dfe 13, 3180 Lilienfeld \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abt-Karl-Stra\u00dfe 19, 3390 Melk \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pater Helde Stra\u00dfe 19, 2130 Mistelbach \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Guntramsdorferstra\u00dfe 101, 2340 M\u00f6dling \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hans Czettl Platz 2, 2630 Ternitz \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mariazellerstra\u00dfe 97, 3100 St. P\u00f6lten \u2013 WIFl N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rathausplatz 8, 3270 Scheibbs \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schmidgasse 6, 2320 Schwechat \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 15, 3430 Tulln \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Moritz Schadek-Gasse 30a, 3830 Waidhofen/Thaya \u2013 BFI N\u00d6 (BBE\u00a0Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kapuzinergasse 6, 3340 Waidhofen/Ybbs \u2013 WIFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lise-Meitner-Stra\u00dfe 1, 2700 Wiener Neustadt \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerungserstra\u00dfe 31, 3910 Zwettl \u2013 BFI N\u00d6 (BBE Perspektivencheck)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Preinsbacherstr. 12/1, 3300 Amstetten \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wienerstr. 10/2/2, 2320 Schwechat \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hans Kudlichgasse 12, 2230 G\u00e4nserndorf \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schremser Str. 19, 3950 Gm\u00fcnd \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rapfstra\u00dfe 1, 2020 Hollabrunn \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 9/0G 1, 3580 Horn \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wienerstra\u00dfe 32/2, 2100 Korneuburg \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rechte Kremszeile 2-4, 3500 Krems \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Babenbergerstra\u00dfe 6/8, 3390 Melk \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bahnstra\u00dfe 23, 2130 Mistelbach \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptstra\u00dfe 17/6, 3270 Scheibbs (Praxis Mag. Rothner) \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Brunngasse 14, 3100 St. P\u00f6lten \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 28-29, 3830 Waidhofen/Thaya \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kapuzinergasse 6, 3340 Waidhofen/Ybbs \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gartenstra\u00dfe 13, 3910 Zwettl \u2013 zb- Zentrum f\u00fcr Beratung (BBE zb\u00a0Beratungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wienerstrasse 22, 3430 Tulln (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daniel Gran Stra\u00dfe 36, 3100 St. P\u00f6lten (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kaiser Josef Stra\u00dfe 4, 3002 Purkersdorf (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Frauentorgasse 72-74, 3430 Tulln (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "D\u00f6rflerstra\u00dfe 2, 3180 Lilienfeld (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 7, 3390 Melk (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kapuzinerplatz 1, 3270 Scheibbs (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Rutesheimerstra\u00dfe 3, 3270 Scheibbs (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kapuzinergasse 6, 3340 Waidhofen/Ybbs (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 21 - 1.0G (Eingang Apothekengasse 2), 3300 Amstetten (BBEN\u00a0Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hans Kudlich Gasse 11 / 2. Stock / T\u00fcr 1, 2230 G\u00e4nserndorf (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 12 / 1. Stock / Top 6, 2020 Hollabrunn (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Stockerauerstra\u00dfe 28 / 2. Stock, 2100 Korneuburg (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Liechtensteinstra\u00dfe 8 / 1. Stock / Top 3, 2130 Mistelbach (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kirchengasse 23, 2460 Bruck/Leitha (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dipl. Ing. W. Ha\u00dflingerstra\u00dfe 3 / Stiege 2 / 2. OG, 2340 M\u00f6dling (BBEN\u00a0Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fabriksgasse 6 (Zugang Innenhof), 2620 Neunkirchen (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schneeberggasse 90 /1.Stock / Top 4 (Eingang Zehnerg\u00fcrtel), 2700 Wr.\u00a0Neustadt (BBEN\u00a0Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erzherzog-Wilhelm-Ring 6, 2500 Baden (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptplatz 7a (Innenhof), 2320 Schwechat (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "G\u00f6glstra\u00dfe 11b, 3. Stock (Eingang Schumachergasse), 3500 Krems (BBEN\u00a0Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am Hauptplatz 28-29 / 1. Stock, 3830 Waidhofen (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wienerstra\u00dfe 2, 3580 Horn (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Stadtplatz 20 / 1. Stock, 3950 Gm\u00fcnd (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hamerlingstra\u00dfe 17, 3910 Zwettl (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schrannenplatz 6/Elisabethstra\u00dfe 1 2340 M\u00f6dling \u2013 ppc-training (Matchpoint\u00a0BBEN)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "D\u00f6rflstra\u00dfe 2, 3180 Lilienfeld (Casemanagement)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wienerstra\u00dfe 22, 3430 Tulln (Casemanagement)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nibelungengasse 7, 3430 Tulln ((Casemanagement))",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Werkstra\u00dfe 4/Top 5, 2630 Ternitz (Casemanagement)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Promenade 1 (Stadtpark- Europahaus), 2700 Wiener Neustadt (Casemanagement)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wienerstra\u00dfe 23, 2620 Neunkirchen (Casemanagement)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wienerstra\u00dfe 91 A2. OG Top 6+7 \u2013 Intensivbetreuung Baden/M\u00f6dling (BBE\u00a0Casemanagement Hanreich&Partner)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ringstra\u00dfe 9, 3500 Krems \u2013 itworks (Jobserviceplus Krems)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Stockerauerstra\u00dfe 19, 2100 Korneuburg \u2013 Verein Initiative N\u00d6 (Vorbereitungs-BBE Initiative\u00a0N\u00d6)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Badstra\u00dfe 3, 2340 M\u00f6dling \u2013 Verein Initiative N\u00d6 (Vorbereitungs-BBE Initiative\u00a0N\u00d6)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Julius-Raab-Promenade 14, 3100 St. P\u00f6lten \u2013 Verein Initiative N\u00d6 (Vorbereitungs-BBE Initiative N\u00d6)\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Beim Bundesverwaltungsgericht ist eine Beschwerde gegen einen Bescheid der regionalen Gesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Baden vom 4.\u00a0Februar 2022 anh\u00e4ngig. Mit diesem Bescheid wurde festgestellt, dass der Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a749 AlVG ab 1.\u00a0Februar 2022 keine Notstandshilfe mehr erh\u00e4lt, weil er am 1.\u00a0Februar 2022 nicht zum Informationstag \"Trendwende\" erschienen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. In seiner gegen diesen Bescheid erhobenen Beschwerde bringt der Beschwerdef\u00fchrer im Wesentlichen vor, dass die Ausschreibung einer Informationsveranstaltung nichts mit dem Wesen einer Kontrollmeldung nach \u00a749 AlVG zu tun habe. Ihm seien keine Gr\u00fcnde genannt worden, die eine Teilnahme an diesem Informationstag notwendig oder n\u00fctzlich erscheinen lie\u00dfen. Die Einstellung der Notstandshilfe sei nicht gerechtfertigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die belangte Beh\u00f6rde erlie\u00df in weiterer Folge eine Beschwerdevorentscheidung vom 13.\u00a0April 2022, mit der die Beschwerde als unbegr\u00fcndet abgewiesen wurde. Dem Beschwerdef\u00fchrer sei mit Schreiben vom 27.\u00a0J\u00e4nner 2022 der 1.\u00a0Februar 2022 als Kontrollmeldetermin vorgeschrieben und er damit zur Teilnahme an der Informationsveranstaltung der Beratungsstelle Trendwende in 2500\u00a0Baden, Erzherzog-Wilhelm-Ring\u00a06, verpflichtet worden. Der Beschwerdef\u00fchrer sei nicht zu diesem Termin erschienen. Die Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich habe gem\u00e4\u00df \u00a749 AlVG neben den regionalen Gesch\u00e4ftsstellen weitere Meldestellen bezeichnet und diese bekannt gegeben sowie durch Aushang im Eingangsbereich der regionalen Gesch\u00e4ftsstellen kundgetan. Der Beschwerdef\u00fchrer beantragte fristgerecht die Vorlage seiner Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesverwaltungsgericht legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"III. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrags",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Pr\u00e4judizialit\u00e4t",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei seiner Entscheidung dar\u00fcber, ob die Beschwerde in der Sache erfolgreich ist, hat der Senat jene Rechtsvorschriften anzuwenden, die diese Entscheidung gesetzlich determinieren. Im Beschwerdefall geh\u00f6rt zu diesen Rechtsvorschriften die 'Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG' Stand:\u00a0September\u00a02021. Die angefochtene Rechtsvorschrift ist daher pr\u00e4judiziell.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Bedenken",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zusammenfassung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4lt die 'Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG' Stand:\u00a0September\u00a02021 f\u00fcr gesetzeswidrig, weil von keiner ausreichenden Verordnungsdokumentation und von keiner rechtm\u00e4\u00dfigen Kundmachung dieser Verordnung auszugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Bedenken gegen die 'Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG' Stand:\u00a0September\u00a02021 \u2013 Darstellung der Sicht des antragstellenden Senats",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus Sicht des erkennenden Senats liegt keine rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung der Verordnung vor. In dem [\u2026] Email der Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich vom 10.06.2021 wurde avisiert, dass die Liste der Meldestellen auch auf der Website des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich ver\u00f6ffentlicht werden wird. Eine solche Ver\u00f6ffentlichung ist jedoch nicht erfolgt und liegt daher keine Kundmachung im Internet auf der Website des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich vor. Gibt man auf der Homepage des AMS unter der Rubrik 'Arbeitssuchende \u00d6sterreich' bzw 'Arbeitssuchende in Nieder\u00f6sterreich' den Begriff 'Meldestellen' in das Suchfenster ein, so erh\u00e4lt man jeweils null Treffer. Ebenso verh\u00e4lt es sich, wenn man auf der Homepage des AMS unter der Rubrik 'Organisation \u00d6sterreich' bzw 'Organisation in Nieder\u00f6sterreich' den Begriff 'Meldestellen' in das Suchfenster eingibt; auch hier erh\u00e4lt man jeweils null Treffer. Gibt man in Google den Suchbegriff 'meldestellen site:ams.at' ein, so findet man ebenfalls keine Liste der Meldestellen. In einer Gesamtschau liegt daher keine Kundmachung der Verordnung im Internet vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie sich aus den im Akt befindlichen Fotos ergibt, liegt aus Sicht des Senates ebenso wenig eine Kundmachung an der Amtstafel der Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich vor. Zumal Art18. Abs2 B-VG eine Verordnungserlassungskompetenz der Verwaltungsbeh\u00f6rden nur 'innerhalb ihres Wirkungsbereichs' begr\u00fcndet, hat eine Kundmachung der Verordnung durch die Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich zu erfolgen. Eine Kundmachung der Verordnung an der Amtstafel der regionalen Gesch\u00e4ftsstelle Baden (und allf\u00e4lliger hier nicht weiter relevanter anderer Amtstafeln von regionalen Gesch\u00e4ftsstellen in Nieder\u00f6sterreich) ist nach Ansicht des Senates nicht ausreichend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgesehen davon ist festzuhalten, dass hinsichtlich der 'Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG' Stand:\u00a0September\u00a02021, keine ausreichende Verordnungsdokumentation vorhanden ist. Es gibt weder eine Dokumentation hinsichtlich des Aushangdatums noch hinsichtlich des Abnahmedatums bei der regionalen Gesch\u00e4ftsstelle Baden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zuletzt ist, abseits der Kundmachungsm\u00e4ngel, darauf zu verweisen, dass keine Genehmigung der Verordnung durch den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich ersichtlich ist. Aus dem erw\u00e4hnten Email der Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich an die regionalen Gesch\u00e4ftsstellen vom 06.10.2021 ist eine Genehmigung durch den Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer nicht nachvollziehbar. Dieses Email vom 06.10.2021 ist unterzeichnet mit 'Mit lieben Gr\u00fc\u00dfen, Das SfA-Team'. Auch das Mitteilungsdokument selbst enth\u00e4lt keinen Unterschriftenteil. Somit kann die Versendung allenfalls der Abteilungsleiterin des Service f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte zugeordnet werden. Ein Hinweis f\u00fcr eine Genehmigung durch den Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer findet sich in diesem Email nicht. Mangels Dokumentation ist eine \u00dcberpr\u00fcfung jedoch unm\u00f6glich.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich als verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat den Akt betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der die Abweisung des Antrages beantragt und den darin erhobenen Bedenken auszugsweise wie folgt entgegengetreten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer [\u2026] wurde mit Schreiben der regionalen Gesch\u00e4ftsstelle Baden vom 27.01.2022, laut eAMS-Sendeprotokoll nachweislich am selben Tag empfangen und gelesen, (Beilage\u00a0D) zur Teilnahme an der Informationsveranstaltung der Beratungsstelle Trendwende in 2500\u00a0Baden, Erzherzog\u00a0Wilhelm-Ring\u00a06, am 01.02.2022 um 09:00\u00a0Uhr eingeladen. In diesem Schreiben wurde er ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass es sich bei dem Termin um eine Kontrollmeldung und bei dem Veranstalter um eine Meldestelle gem\u00e4\u00df \u00a749 AlVG handelt und eine Nichteinhaltung ohne triftigen Grund den Verlust des Leistungsanspruches ab diesem Tag bis zur neuerlichen pers\u00f6nlichen Wiedermeldung zur Folge hat. In der regionalen Gesch\u00e4ftsstelle Baden war die Liste am 'schwarzen Brett' ausgeh\u00e4ngt. Trotz nachweislicher Rechtsfolgenbelehrung hat er den Termin nicht wahrgenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die verfahrensgegenst\u00e4ndliche Liste Stand\u00a0J\u00e4nner\u00a02022 lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Werden Kontrollmeldungen von der Regionalen Gesch\u00e4ftsstelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine der folgenden Meldestellen vorgeschrieben, so hat die pers\u00f6nliche Meldung an dieser Stelle zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wird eine f\u00fcr die angef\u00fchrten Meldestellen rechtm\u00e4\u00dfig vorgeschriebene Kontrollmeldung ohne triftigen Grund nicht eingehalten, so verlieren Sie vom Tag der vers\u00e4umten Kontrollmeldung an bis zur Geltendmachung des Fortbezuges den Anspruch auf Arbeitslosengeld bzw Notstandshilfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Landesgesch\u00e4ftsstelle des Arbeitsmarktservice Nieder\u00f6sterreich bezeichnet die folgenden \u00d6rtlichkeiten als",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erzherzog-Wilhelm-Ring\u00a06",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2500 Baden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "itworks (BBEN Trendwende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die n\u00e4chste Aktualisierung erfolgte im Juli\u00a02022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "S\u00e4mtliche Listen wurden auf der Homepage des Arbeitsmarktservice (https://www.ams.at/arbeitsuchende/arbeitslos-was-tun/wichtige-informationen-zu-ams-leistungen#niederoesterreich) ver\u00f6ffentlicht, auch jene vom September\u00a02021 und die verfahrensgegenst\u00e4ndliche vom J\u00e4nner\u00a02022. Auf der Homepage https://web.archive.org/ sind Archivierungen frei im Internet zug\u00e4nglich. Beispielsweise gibt es 'Captures' vom 20.01.2022 und vom 04.02.2022 (https://web.archive.org/web/20220000000000*/https://www.ams.at/arbeitsuchende/arbeitslos-was-tun/wichtige-informationen-zu-ams-leistungen), aus welchen ersichtlich ist, dass die verfahrensgegenst\u00e4ndliche Liste im verfahrensrelevanten Zeitraum im Internet ver\u00f6ffentlicht war (Beilage\u00a0E).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da im Gesetz keine bestimmte Form, wie die Bezeichnung der anderen Meldestellen gem\u00e4\u00df \u00a749 Abs1 letzter Satz AlVG zu erfolgen hat, vorgesehen ist, ist diese \u2013 wie vom Arbeitsmarktservice Nieder\u00f6sterreich vorgenommen \u2013 aus Sicht des Arbeitsmarktservice ordnungsgem\u00e4\u00df und ausreichend erfolgt. Aus dem E-Mail vom 21.06.2021 ergibt sich, dass die Liste von der Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrung genehmigt war. Die durch die zust\u00e4ndigen, f\u00fcr die Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrung agierenden Abteilungen vorgenommenen Schritte bedurften daher nicht einer weiteren expliziten Genehmigung der Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Das B\u00fcro der Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrung hat die Liste f\u00fcr den Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer im Internet ver\u00f6ffentlicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kund_innen des Arbeitsmarktservice gehen grunds\u00e4tzlich nur in die f\u00fcr sie gesetzlich zust\u00e4ndige regionale Gesch\u00e4ftsstelle und werden auch nur durch diese und in dieser betreut. Ein Parteienverkehr mit Leistungsbezieher_innen besteht in der Landesgesch\u00e4ftsstelle in der Regel nicht. Ein Aushang der Liste in der Landesgesch\u00e4ftsstelle w\u00fcrde aus Sicht des Arbeitsmarktservice Nieder\u00f6sterreich den Zweck der Kundmachung, die Adressat_innen \u00fcber deren Inhalt in Kenntnis zu setzen, keineswegs erf\u00fcllen und ist somit kein notwendiges Kriterium f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Kundmachung. Zusammenfassend erfolgte die Kundmachung der Bezeichnung ordnungsgem\u00e4\u00df und in geeigneter Weise, um deren Adressat_innen von deren Inhalt in Kenntnis zu setzen, n\u00e4mlich sowohl durch Aushang auf dem 'schwarzen Brett' im Eingangsbereich der regionalen Gesch\u00e4ftsstellen als auch Ver\u00f6ffentlichung auf der Homepage des Arbeitsmarktservice.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Bundesverwaltungsgericht wendet sich gegen die \"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG\" der Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich, Stand\u00a0September\u00a02021, im gesamten Umfang.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese \"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG\", Stand\u00a0September\u00a02021, wurde durch die \"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG\", Stand\u00a0J\u00e4nner\u00a02022, ersetzt. Wie sich aus dem von der Landesgesch\u00e4ftsstelle des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich vorgelegten Akt ergibt, war die \"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG\", Stand\u00a0J\u00e4nner\u00a02022, zumindest im Zeitraum vom 20.\u00a0J\u00e4nner 2022 bis zum 4.\u00a0Februar 2022 auf der Website des AMS\u00a0Nieder\u00f6sterreich ver\u00f6ffentlicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Vor diesem Hintergrund und in Anbetracht des dem Anlassverfahren zugrunde liegenden Sachverhaltes (vgl Punkt\u00a0III.1.) ist es ausgeschlossen, dass das Bundesverwaltungsgericht die zur G\u00e4nze angefochtene \"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG\", Stand\u00a0September\u00a02021, anzuwenden und seiner Entscheidung zugrunde zu legen hat. Die \"Bekanntmachung zu Meldestellen im Sinne des \u00a749 AlVG\", Stand\u00a0September\u00a02021, ist sohin in ihrem gesamten Umfang f\u00fcr das Bundesverwaltungsgericht nicht pr\u00e4judiziell. Ihre Anfechtung erweist sich damit schon aus diesem Grund sowohl hinsichtlich des Hauptantrages als auch hinsichtlich des Eventualantrages als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}