{
    "document_id": "JFT_20230928_22G00089_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litc B-VG, begehren die antragstellenden Gesellschaften mit ihrem zu G89/2022 protokollierten Antrag,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"a. \u00a76 Abs1 Z6 Bgld SEG in der Fassung der Kundmachung LGBl Nr\u00a071/2019, [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715 zweiter Satz Bgld SEG in der Fassung der Kundmachung LGBl Nr\u00a071/2019, [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sowie \u00a728 Abs3 Z1 Bgld SEG in der Fassung der Kundmachung LGBl Nr\u00a071/2019, [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] b. \u00a76 Abs1 Z6 Bgld SEG in der Fassung der Kundmachung LGBl Nr\u00a071/2019 [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sowie \u00a728 Abs3 Z1 Bgld SEG in der Fassung der Kundmachung LGBl Nr\u00a071/2019, [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. das Bgld SEG zur G\u00e4nze\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "kostenpflichtig als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litc B-VG, begehren die antragstellenden Gesellschaften mit ihrem zu G252/2023 protokollierten Antrag folgende Bestimmungen kostenpflichtig als verfassungswidrig aufzuheben: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"a. \u00a0\u00a76 Abs1 Z5 Bgld SEG 2023 zur G\u00e4nze; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a76 Abs2 Bgld SEG 2023 zur G\u00e4nze; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0das Wort 'gemeinn\u00fctzigen' und die Wortfolge 'im Sinne des \u00a73 Z6' in \u00a727 Abs1 Bgld SEG 2023 oder, in eventu, \u00a727 Abs1 Bgld SEG 2023 zur G\u00e4nze; sowie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld SEG 2023 (der lautet 'diese Betriebsbewilligungen und Bescheide erl\u00f6schen jedoch, sofern die Voraussetzung gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z5 im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes nicht bereits vorliegt und bis zum 1.\u00a0November 2023 nicht erf\u00fcllt wird, oder sofern bis zum letztgenannten Zeitpunkt kein nachweislicher Verzicht gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs2 abgegeben wird'); ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. \u00a0\u00a0\u00a0\u00a73 Z6, \u00a76 Abs1 Z5, \u00a76 Abs2, \u00a76 Abs3 Z9, \u00a77 Abs7, \u00a727 und \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz des Bgld SEG 2023 (der lautet 'diese Betriebsbewilligungen und Bescheide erl\u00f6schen jedoch, sofern die Voraussetzung gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z5 im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes nicht bereits vorliegt und bis zum 1.\u00a0November 2023 nicht erf\u00fcllt wird, oder sofern bis zum letztgenannten Zeitpunkt kein nachweislicher Verzicht gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs2 abgegeben wird') (jeweils zur G\u00e4nze); ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c. \u00a0\u00a0\u00a0das Bgld SEG 2023 zur G\u00e4nze sowie (aufgrund des mit der Aufhebung des \u00a734 Abs2 Bgld SEG 2023 uU verbundenen, erneuten Inkrafttretens) das Bgld SEG aF (LGBl\u00a0Nr\u00a071/2019 idF LGBl\u00a0Nr\u00a093/2021) zur G\u00e4nze; oder, in eventu, aussprechen, dass das Bgld SEG aF nicht wieder in Kraft tritt\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Die \u00a7\u00a71 bis 3, 6, 15 und 28 des Gesetzes vom 17.\u00a0Oktober 2019 \u00fcber den Betrieb und die Organisation von Sozialeinrichtungen zur Betreuung pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Menschen (Burgenl\u00e4ndisches Sozialeinrichtungsgesetz - Bgld\u00a0SEG), LGBl 71/2019, idF LGBl\u00a025/2020 (\u00a728 Abs7), LGBl\u00a083/2020 (\u00a728 Abs8) und LGBl\u00a093/2021 (\u00a728 Abs9) lauteten (die mit dem zu G89/2022 protokollierten [Haupt-]Antrag angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ziele und Grunds\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Ziel dieses Gesetzes ist es, den Betrieb von Pflegeeinrichtungen (umfasst Altenwohn- und Pflegeheime und Seniorentageszentren), Behinderteneinrichtungen, interprofessionellen Einrichtungen und mobilen Diensten zur Pflege und Betreuung von betagten, hilfsbed\u00fcrftigen oder behinderten Menschen derart zu regeln, dass ihre Menschenw\u00fcrde gesch\u00fctzt, ihre k\u00f6rperliche, geistige und seelische Gesundheit erhalten bzw gef\u00f6rdert, ihren Interessen und Bed\u00fcrfnissen Rechnung getragen, ihre Sicherheit sowie Barrierefreiheit gew\u00e4hrleistet und ihre Selbstst\u00e4ndigkeit und Mobilit\u00e4t weitgehend erhalten wird sowie bedarfs- und pflegegerechte Dienstleistungen sichergestellt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Angestrebt wird eine regional ausgewogene Verteilung von qualitativ hochwertigen Pflege- und Betreuungspl\u00e4tzen in bedarfs- und demografieorientierten kleinen und mittleren Versorgungsstrukturen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dieses Gesetz regelt den Betrieb von folgenden Einrichtungen zur Pflege und Betreuung von betagten, hilfsbed\u00fcrftigen oder behinderten Menschen im Burgenland:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Altenwohn- und Pflegeheimen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Seniorentageszentren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Behinderteneinrichtungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Interprofessionellen Einrichtungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Alternativen Wohnformen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mobiler Pflege und Betreuung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Dieses Gesetz findet keine Anwendung auf Einrichtungen gem\u00e4\u00df dem Burgenl\u00e4ndischen Kinder- und Jugendhilfegesetz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Sinne dieses Landesgesetzes bedeuten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Altenwohn- und Pflegeheime: station\u00e4re Einrichtungen zur dauernden bzw vor\u00fcbergehenden ganzt\u00e4gigen Unterbringung, Pflege, Betreuung und Unterst\u00fctzung von haupts\u00e4chlich betagten oder hilfsbed\u00fcrftigen Menschen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Seniorentageszentren: teilstation\u00e4re Einrichtungen zur Betreuung und Pflege betagter, pflegebed\u00fcrftiger Menschen, im Rahmen einer ganz- oder zumindest halbt\u00e4gigen Tagesstruktur.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Behinderteneinrichtungen: sowohl station\u00e4re Einrichtungen zur dauernden oder vor\u00fcbergehenden Unterbringung, Versorgung, aktivierenden Betreuung und Pflege behinderter Menschen, die nicht oder nicht mehr in der Lage sind, selbstst\u00e4ndig einen eigenen Haushalt zu f\u00fchren, und denen die notwendige Hilfe weder im famili\u00e4ren Bereich noch durch teilstation\u00e4re oder ambulante Dienste ausreichend oder zufriedenstellend geboten werden kann, als auch teilstation\u00e4re Einrichtungen zur dauernden oder vor\u00fcbergehenden Unterbringung, Versorgung, aktivierenden Betreuung und Pflege behinderter Menschen w\u00e4hrend eines Teiles des Tages, wobei der h\u00f6chste f\u00fcr den hilfsbed\u00fcrftigen Menschen erreichbare Grad psychischer, physischer und sozialer Leistungsf\u00e4higkeit erhalten und gef\u00f6rdert wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Interprofessionelle Einrichtungen: Mischformen der Unterbringung, Pflege, Betreuung oder Unterst\u00fctzung von betagten, hilfsbed\u00fcrftigen Personen oder behinderten Menschen in station\u00e4ren Einrichtungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mobile Pflege und Betreuung: Pflege und Betreuung von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in deren h\u00e4uslichen Umgebung, die auf Grund der Eigenart der Beeintr\u00e4chtigung nicht in der Lage sind, Angelegenheiten des t\u00e4glichen Lebens ohne fremde Hilfe zu besorgen und dieser Bedarf durch fachliches Personal gedeckt werden muss.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Gemeinn\u00fctzigkeit des Betriebes einer Einrichtung zur Pflege und Betreuung von betagten, hilfsbed\u00fcrftigen oder behinderten Menschen: F\u00fchrung des Betriebes der Einrichtung gemeinn\u00fctzig im Sinne der \u00a7\u00a734\u00a0ff der Bundesabgabenordnung - BAO, BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1961, in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a062/2019, und Verwendung allenfalls entstandener Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse aus dem Betrieb zur Verbesserung des Angebotes f\u00fcr die betagten, hilfsbed\u00fcrftigen oder behinderten Menschen in der betreffenden Einrichtung oder einer anderen Einrichtung der gleichen Art(\u00a72 Abs1 Z1 bis 4 und 6) desselben Rechtstr\u00e4gers im Burgenland.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Pflege: T\u00e4tigkeiten des gehobenen Dienstes f\u00fcr Gesundheits- und Krankenpflege, der Pflegefachassistenz und der Pflegeassistenz im Sinne des Gesundheits- und Krankenpflegegesetzes - GuKG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0108/1997, in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a059/2018.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Betreuung: T\u00e4tigkeiten gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74 und 5 des Burgenl\u00e4ndischen Sozialbetreuungsberufegesetzes\u00a0- Bgld\u00a0SBBG, LGBl\u00a0Nr\u00a074/2007, in der jeweils geltenden Fassung, sowie T\u00e4tigkeiten von Seniorenanimateurinnen und Seniorenanimateuren. Die Betreuung durch pflegende Angeh\u00f6rige im Sinne des \u00a714 des Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetzes\u00a02000 - Bgld\u00a0SHG\u00a02000, LGBl\u00a0Nr\u00a05/2000, in der jeweils geltenden Fassung, f\u00e4llt nicht unter die Bestimmungen dieses Gesetzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Kurzzeitpflege: Vor\u00fcbergehende Unterbringung, Pflege und Betreuung von betagten, hilfsbed\u00fcrftigen oder behinderten Menschen bis zu 90\u00a0Tagen zur Rekonvaleszenz oder w\u00e4hrend des Urlaubs oder Krankheit der betreuenden bzw pflegenden Person.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Behinderte Menschen: Personen gem\u00e4\u00df \u00a718 Abs1 bis 3 des Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetzes\u00a02000 - Bgld\u00a0SHG\u00a02000, LGBl\u00a0Nr\u00a05/2000, in der jeweils geltenden Fassung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Alternative Wohnformen: Barrierefreie Wohnformen f\u00fcr betreuungs- bzw pflegebed\u00fcrftige Personen, die aus sozialen, psychischen oder physischen Gr\u00fcnden nicht mehr alleine wohnen k\u00f6nnen oder wollen und keiner st\u00e4ndigen station\u00e4ren Betreuung oder Pflege bed\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erteilung der Betriebsbewilligung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Betriebsbewilligung ist f\u00fcr Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis 4 zu erteilen, wenn die nachstehenden Voraussetzungen erf\u00fcllt werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Bedarf an Pflege- und Betreuungspl\u00e4tzen gem\u00e4\u00df Bedarfs- und Entwicklungsplan (\u00a74),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Vorliegen einer Baubewilligung f\u00fcr das Objekt, in dem die Einrichtung betrieben werden soll,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. infrastrukturelle Eignung des Objektes f\u00fcr den Betrieb der Einrichtung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. geeignetes Pflege- und Betreuungskonzept und fachliche Eignung der Antragstellerin oder des Antragstellers und des vorgesehenen Personals sowie ein geeignetes Brandschutzkonzept und Gewaltpr\u00e4ventionskonzept,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Unbescholtenheit und Verl\u00e4sslichkeit der Antragstellerin oder des Antragstellers,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Antragstellerin oder der Antragsteller f\u00fchrt die Einrichtung bei Zufluss von Landesmitteln gemeinn\u00fctzig und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. die in diesem Gesetz f\u00fcr die betreffende Einrichtung gesondert normierten Voraussetzungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von dem Erfordernis gem\u00e4\u00df Z1 ist bei nachweislichem Verzicht auf den Zufluss von Landesmitteln Abstand zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Standort der Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1, 2 und 4 soll m\u00f6glichst an zentraler Stelle (Ortszentrum, N\u00e4he zu Kirche, Schule, Sozialeinrichtungen, usw) in der Gemeinde gelegen und leicht mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln (zB Bus) erreichbar sein. Bei Behinderteneinrichtungen soll der Standort nach M\u00f6glichkeit den Bed\u00fcrfnissen der zu betreuenden behinderten Menschen entsprechen und in Einklang mit Betreuungskonzept stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Landesregierung hat bei Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis 4 die im Genehmigungsverfahren vorliegenden Gutachten und \u00c4u\u00dferungen der Sachverst\u00e4ndigen bei Bedenken oder Widerspr\u00fcchen in ihrer Gesamtheit im Hinblick auf die Zielsetzungen dieses Gesetzes zu werten und dabei Schl\u00fcssigkeit, Plausibilit\u00e4t und Praktikabilit\u00e4t sowie Kosten-Nutzen-Abw\u00e4gung bei der Entscheidung zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) In der Betriebsbewilligung kann die Landesregierung die nach dem jeweiligen Stand der Technik entsprechenden Auflagen vorschreiben. Die Bewilligung ist jedenfalls an die Bedingung des Vorliegens des gemeinn\u00fctzigen Betriebes der Einrichtung und des Erwerbs des Eigentums oder des Ben\u00fctzungsrechtes an dem Objekt, in der die Einrichtung betrieben werden soll, zu kn\u00fcpfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Sind bei der Landesregierung mehrere Antr\u00e4ge auf Bewilligung einer Einrichtung gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis 4, die die gesetzlichen Bewilligungsvoraussetzungen erf\u00fcllen, f\u00fcr ein und denselben Standort anh\u00e4ngig und w\u00fcrde im Falle deren Bewilligung der im Bedarfs- und Entwicklungsplan festgelegte Bedarf an Pflege- und Betreuungspl\u00e4tzen \u00fcberschritten werden, ist jenem Antrag der Vorzug zu geben, dessen Pflege- und Betreuungskonzept sowie der Standort der Einrichtung in einer Gesamtbetrachtung den Zielen und Grunds\u00e4tzen des \u00a71 dieses Gesetzes besser entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Tagsatzvereinbarung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Landesregierung kann gleichzeitig mit Erteilung der Betriebsbewilligung, bei gegebenem Bedarf und Vorliegen eines \u00f6ffentlichen Interesses, den Abschluss einer Tagsatzvereinbarung nach dem aktuellen Tagsatzmodell des Landes f\u00fcr Altenwohn- und Pflegeheime zusichern. Tagsatzvereinbarungen k\u00f6nnen mit Betreiberinnen und Betreibern nur hinsichtlich gemeinn\u00fctziger Einrichtungen abgeschlossen werden. Ein Rechtsanspruch auf eine solche Vereinbarung besteht nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a728",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten, \u00dcbergangsbestimmungen, Au\u00dferkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dieses Gesetz, LGBl\u00a0Nr\u00a071/2019, tritt mit 1.\u00a0November 2019 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes anh\u00e4ngige Verfahren betreffend den Betrieb",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. eines Altenwohn- und Pflegeheimes gem\u00e4\u00df dem Burgenl\u00e4ndischen Altenwohn- und Pflegeheimgesetz, LGBl\u00a0Nr\u00a061/1996, in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a040/2018, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. einer Einrichtung gem\u00e4\u00df \u00a738 des Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetzes\u00a02000 - Bgld\u00a0SHG\u00a02000, LGBl\u00a0Nr\u00a05/2000, in der jeweils geltenden Fassung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sind nach den Bestimmungen dieses Gesetzes fortzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Betriebsbewilligungen f\u00fcr Altenwohn- und Pflegeheime sowie f\u00fcr Einrichtungen gem\u00e4\u00df Abs2 Z2, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes gem\u00e4\u00df Abs2 erteilt wurden, sowie Bescheide, welche auf Grund des Burgenl\u00e4ndischen Altenwohn- und Pflegeheimgesetzes oder auf Grund des \u00a740 Bgld\u00a0SHG\u00a02000 erlassen wurden, gelten als im Sinne dieses Gesetzes erlassen oder bleiben weiterhin in Geltung. Diese Betriebsbewilligungen und Bescheide erl\u00f6schen jedoch, wenn nicht nach Inkrafttreten dieses Gesetzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei Zufluss von Landesmitteln innerhalb von vier Jahren die Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z6 erf\u00fcllt und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. innerhalb von zwei Jahren ein Gewaltpr\u00e4ventionskonzept gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs2 Z5 der Landesregierung vorgelegt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Landesregierung hat erforderlichenfalls bescheidm\u00e4\u00dfig hinsichtlich des Gewaltpr\u00e4ventionskonzeptes Auflagen vorzuschreiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Kontrolle \u00fcber den gesetzm\u00e4\u00dfigen Betrieb der Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 richtet sich nach den Bestimmungen dieses Gesetzes. Werden im Zuge der Kontrolle Abweichungen in fachlicher oder organisatorischer Hinsicht festgestellt, kann die Landesregierung mit Bescheid erg\u00e4nzende Auflagen vorschreiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) In Betriebsbewilligungsverfahren betreffend Altenwohn- und Pflegeheime ist die Burgenl\u00e4ndische Altenwohn- und Pflegeheimverordnung, LGBl\u00a0Nr\u00a055/1998, und in Betriebsbewilligungsverfahren betreffend die Behinderteneinrichtungen ist die Verordnung, mit der die Mindestanforderungen betreffend die baulichen Voraussetzungen, die Ausstattung und Gr\u00f6\u00dfe der Geb\u00e4ude und R\u00e4ume sowie die zur Sicherung einer fachgerechten Sozialhilfe notwendigen therapeutischen und personellen Voraussetzungen f\u00fcr Wohn- und Tagesheime nach dem Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetz\u00a02000, LGBl\u00a0Nr\u00a013/2000, in der Fassung der Verordnung LGBl\u00a0Nr\u00a079/2008, bis zur Erlassung entsprechenden neuer Verordnungen anzuwenden. F\u00fcr Interprofessionelle Einrichtungen gelten bis zur Erlassung entsprechender neuer Verordnungen die Bestimmungen der Burgenl\u00e4ndischen Altenwohn- und Pflegeheimverordnung, LGBl\u00a0Nr\u00a055/1998, sowie der Verordnung, mit der die Mindestanforderungen betreffend die baulichen Voraussetzungen, die Ausstattung und Gr\u00f6\u00dfe der Geb\u00e4ude und R\u00e4ume sowie die zur Sicherung einer fachgerechten Sozialhilfe notwendigen therapeutischen und personellen Voraussetzungen f\u00fcr Wohn- und Tagesheime nach dem Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetz\u00a02000, LGBl\u00a0Nr\u00a013/2000, in der Fassung der Verordnung LGBl\u00a0Nr\u00a079/2008, sinngem\u00e4\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Mit Inkrafttreten dieses Gesetzes tritt das Burgenl\u00e4ndische Altenwohn- und Pflegeheimgesetz, LGBl\u00a0Nr\u00a061/1996, in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a040/2018, au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Die \u00c4nderung im Inhaltsverzeichnis und \u00a77a in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a025/2020 treten mit dem der Kundmachung folgenden Tag in Kraft und mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2020 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die \u00c4nderung im Inhaltsverzeichnis und \u00a77a in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a083/2020 treten mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2021 in Kraft und mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2021 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Die \u00c4nderung im Inhaltsverzeichnis und \u00a77a in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a093/2021 treten mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2022 in Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die \u00a7\u00a71 bis 3, 6, 7, 27 und 33 des Gesetzes vom 2.\u00a0M\u00e4rz 2023 \u00fcber die Bewilligung, den Betrieb und die Organisation von Sozialeinrichtungen (Burgenl\u00e4ndisches Sozialeinrichtungsgesetz 2023 - Bgld\u00a0SEG 2023), LGBl\u00a026/2023, lauten (die mit dem zu G252/2023 protokollierten [Haupt-]Antrag angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ziele und Grunds\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Ziel dieses Gesetzes ist es, den Betrieb von Sozialeinrichtungen derart zu regeln, dass die Menschenw\u00fcrde von Personen mit vorwiegend Pflege- oder Betreuungsbedarf und Menschen mit Behinderungen gesch\u00fctzt, ihre k\u00f6rperliche, geistige und seelische Gesundheit erhalten und gef\u00f6rdert, ihren Interessen und Bed\u00fcrfnissen Rechnung getragen, ihre Sicherheit sowie Barrierefreiheit gew\u00e4hrleistet und ihre Selbstst\u00e4ndigkeit und Mobilit\u00e4t weitgehend erhalten wird sowie bedarfs- und pflegegerechte Dienstleistungen sichergestellt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Angestrebt wird eine regional ausgewogene Verteilung von qualitativ hochwertigen Pflege- und Betreuungspl\u00e4tzen sowie von mobilen Pflege- und Betreuungsstrukturen in bedarfs- und demografieorientierten kleinen und mittleren Versorgungsstrukturen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dieses Gesetz regelt die Bewilligung, den Betrieb und die Organisation von folgenden Sozialeinrichtungen zur Pflege und Betreuung von Personen mit vorwiegend Pflege- oder Betreuungsbedarf und Menschen mit Behinderungen im Burgenland:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Altenwohn- und Pflegeheimen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Seniorentageszentren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Interprofessionellen Einrichtungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Alternativen Wohnformen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mobiler Pflege und Betreuung, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Regionalen Pflege- und Betreuungsst\u00fctzpunkten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Dieses Gesetz findet keine Anwendung auf Einrichtungen gem\u00e4\u00df dem Burgenl\u00e4ndischen Kinder- und Jugendhilfegesetz - Bgld\u00a0KJHG, LGBl\u00a0Nr\u00a062/2013.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Sinne dieses Landesgesetzes bedeuten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Altenwohn- und Pflegeheime: Station\u00e4re Einrichtungen zur dauernden oder vor\u00fcbergehenden ganzt\u00e4gigen Unterbringung, Pflege, Betreuung und Unterst\u00fctzung von Personen mit Pflege- oder Betreuungsbedarf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Seniorentageszentren: Teilstation\u00e4re Einrichtungen zur Betreuung von Personen vorwiegend ab dem vollendeten 60.\u00a0Lebensjahr grunds\u00e4tzlich bis zur Pflegegeldstufe 3, in Ausnahmef\u00e4llen auch mit h\u00f6heren Pflegegeldstufen, f\u00fcr die noch keine station\u00e4re Unterbringung in einem Altenwohn- und Pflegeheim erforderlich ist, die jedoch ihren Alltag nicht mehr oder nicht hinreichend allein bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen und mobile Pflege und Betreuung allein nicht mehr ausreichen, im Rahmen einer ganz- oder zumindest halbt\u00e4gigen Tagesstruktur. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann die genannte Altersgrenze auch unterschritten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen: Sowohl station\u00e4re als auch teilstation\u00e4re Einrichtungen zur dauernden oder vor\u00fcbergehenden Unterbringung, Versorgung, aktivierenden Betreuung und Pflege von Menschen mit Behinderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Interprofessionelle Einrichtungen: Mischformen der Unterbringung, Pflege, Betreuung und Unterst\u00fctzung von Personen mit vorwiegend Pflege- und Betreuungsbedarf sowie von Menschen mit Behinderungen in station\u00e4ren Einrichtungen; davon ausgenommen sind jene Personen, die aufgrund ihrer medizinischen Diagnose in Krankenanstalten zur Akutversorgung und Rehabilitation zu behandeln sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mobile Pflege und Betreuung: Pflege und Betreuung von Personen mit vorwiegend Pflege- oder Betreuungsbedarf und Menschen mit Behinderungen in deren h\u00e4uslichen Umgebung, die auf Grund der Eigenart der Einschr\u00e4nkung nicht in der Lage sind, Angelegenheiten des t\u00e4glichen Lebens ohne fremde Hilfe zu besorgen, wobei dieser Bedarf durch fachliches Personal gedeckt werden muss.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Gemeinn\u00fctzigkeit des Betriebes einer Einrichtung zur Pflege und Betreuung von Personen mit vorwiegend Pflege- oder Betreuungsbedarf sowie von Menschen mit Behinderungen: Gemeinn\u00fctzige F\u00fchrung des Betriebes der Einrichtung im Sinne der \u00a7\u00a734\u00a0ff Bundesabgabenordnung\u00a0- BAO, BGBl\u00a0Nr\u00a0194/1961, in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a0108/2022, und Verwendung allenfalls entstandener Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse aus dem Betrieb zur Verbesserung des Angebotes f\u00fcr Personen mit vorwiegend Pflege- oder Betreuungsbedarf sowie von Menschen mit Behinderungen in der betreffenden Einrichtung oder einer anderen Einrichtung der gleichen Art desselben Rechtstr\u00e4gers im Burgenland.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Pflege: T\u00e4tigkeiten des gehobenen Dienstes f\u00fcr Gesundheits- und Krankenpflege, der Pflegefachassistenz und der Pflegeassistenz im Sinne des Gesundheits- und Krankenpflegegesetzes\u00a0- GuKG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0108/1997.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Betreuung: T\u00e4tigkeiten gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74 und 5 des Burgenl\u00e4ndischen Sozialbetreuungsberufegesetzes\u00a0- Bgld\u00a0SBBG, LGBl\u00a0Nr\u00a074/2007, sowie T\u00e4tigkeiten von Seniorenanimateurinnen und Seniorenanimateuren. Die Betreuung durch pflegende Angeh\u00f6rige im Sinne des \u00a714 des Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetzes\u00a02000 - Bgld\u00a0SHG\u00a02000, LGBl\u00a0Nr\u00a05/2000, f\u00e4llt nicht unter die Bestimmungen dieses Gesetzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Kurzzeitpflege: Vor\u00fcbergehende Unterbringung, Pflege und Betreuung sowie Unterst\u00fctzung von Personen mit vorwiegend Pflege- und Betreuungsbedarf bis zu 90 Tagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Menschen mit Behinderungen: Personen gem\u00e4\u00df \u00a718 Abs1 bis 3 Bgld\u00a0SHG\u00a02000.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Alternative Wohnformen: Barrierefreie Wohnformen f\u00fcr betreuungs- und pflegebed\u00fcrftige Personen, die insbesondere aus sozialen, psychischen oder physischen Gr\u00fcnden nicht mehr allein wohnen k\u00f6nnen oder wollen und keiner st\u00e4ndigen station\u00e4ren Pflege oder Betreuung bed\u00fcrfen. Als alternative Wohnform gilt insbesondere Wohnen im Alter gem\u00e4\u00df Z12.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Wohnen im Alter: Alternative Wohnformen f\u00fcr Personen vorwiegend ab dem vollendeten 60.\u00a0Lebensjahr mit Pflegegeldstufe 1 bis 3, in Ausnahmef\u00e4llen auch mit h\u00f6heren Pflegegeldstufen, die bereits Unterst\u00fctzung und Betreuung ben\u00f6tigen, f\u00fcr die aber noch keine station\u00e4re Unterbringung in einem Altenwohn- und Pflegeheim erforderlich ist, und die in barrierefreien Wohneinheiten, die sowohl obligatorische Grundleistungen und gegebenenfalls fakultative Wahlleistungen gem\u00e4\u00df \u00a720 Abs6 umfassen, leben. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann die genannte Altersgrenze auch unterschritten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Regionale Pflege- und Betreuungsst\u00fctzpunkte: Einrichtungen, in denen zentral Leistungen der Seniorentagesbetreuung angeboten werden, die \u00fcber Wohneinheiten f\u00fcr Leistungen im Rahmen des Wohnens im Alter und \u00fcber einen organisatorischen St\u00fctzpunkt f\u00fcr mobile Pflege- und Betreuungsdienste verf\u00fcgen k\u00f6nnen sowie nach M\u00f6glichkeit eine Pflege- und Sozialberatung vorsehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Betreiberin oder Betreiber: Die Betreiberin oder der Betreiber ist eine juristische oder nat\u00fcrliche Person, die unter Ber\u00fccksichtigung der rechtlichen, wirtschaftlichen und tats\u00e4chlichen Umst\u00e4nde bestimmenden Einfluss auf die Beschaffenheit und den Betrieb einer Einrichtung im Sinne dieses Gesetzes aus\u00fcbt. Die Betreiberinnen oder Betreiber m\u00fcssen aus einer gesetzlichen oder vertraglichen Pflicht handeln, wodurch gew\u00e4hrleistet ist, dass ein sicherer Betrieb der Einrichtung gegeben und das Wohl des nach diesem Gesetz erfassten Personenkreises gew\u00e4hrleistet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betriebsbewilligung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Betrieb von Sozialeinrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1 Z1 bis 4 und 7 sowie der Betrieb einer alternativen Wohnform gem\u00e4\u00df \u00a720 bedarf der bescheidm\u00e4\u00dfigen Bewilligung der Landesregierung. Die Betriebsbewilligung ist zu erteilen, wenn die nachstehenden Voraussetzungen erf\u00fcllt werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vorliegen einer Errichtungsbewilligung f\u00fcr das Objekt, in dem die Einrichtung gem\u00e4\u00df \u00a72 betrieben werden soll,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. geeignetes Pflege- und Betreuungskonzept,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. fachliche Eignung der Antragstellerin oder des Antragstellers und des vorgesehenen Personals,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Unbescholtenheit und Verl\u00e4sslichkeit der Antragstellerin oder des Antragstellers,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Antragstellerin oder der Antragsteller f\u00fchrt die Einrichtung bei Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 gemeinn\u00fctzig,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die in diesem Gesetz f\u00fcr die betreffende Einrichtung gesondert normierten Voraussetzungen, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Vorliegen des Eigentumsrechtes oder Ben\u00fctzungsrechtes f\u00fcr das Objekt, in dem die Einrichtung betrieben werden soll, oder die schriftliche Zusage der Berechtigten oder des Berechtigten \u00fcber die Einr\u00e4umung des Eigentumsrechtes oder Ben\u00fctzungsrechtes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Von dem Erfordernis gem\u00e4\u00df Abs1 Z5 ist bei nachweislichem Verzicht auf den Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 Abstand zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Betriebsbewilligung ist von der zuk\u00fcnftigen Betreiberin oder vom zuk\u00fcnftigen Betreiber der Einrichtung vor Aufnahme des Betriebes bei der Landesregierung zu beantragen. Mit dem Antrag sind folgende Nachweise zu erbringen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nachweis des Eigentumsrechtes oder Ben\u00fctzungsrechtes f\u00fcr das Objekt, in dem die Einrichtung betrieben werden soll, oder die schriftliche Zusage der Berechtigten oder des Berechtigten \u00fcber die Einr\u00e4umung des Eigentumsrechtes oder Ben\u00fctzungsrechtes,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nachweis der projektgem\u00e4\u00dfen Umsetzung und nachweisliche Erf\u00fcllung der in der Errichtungsbewilligung erteilten Auflagen und Bedingungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Schluss\u00fcberpr\u00fcfungsprotokoll gem\u00e4\u00df \u00a727 Burgenl\u00e4ndisches Baugesetz\u00a01997 - Bgld\u00a0BauG, LGBl\u00a0Nr\u00a010/1998,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Pflege- und Betreuungskonzept,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gewaltpr\u00e4ventionskonzept,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. eine Aufstellung des f\u00fcr die Sozialeinrichtung (bei Vollauslastung) vorgesehenen Personals einschlie\u00dflich dessen Funktion und Ausbildung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Nachweis der fachlichen Eignung der Antragstellerin oder des Antragstellers - bei juristischen Personen eines der zur Vertretung nach au\u00dfen bestimmten Organe - f\u00fcr den Betrieb der beantragten Einrichtung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Strafregisterbescheinigung der Antragstellerin oder des Antragstellers, die nicht \u00e4lter als drei Monate sein darf, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. entweder im Falle des Abs1 Z5 die Verpflichtungserkl\u00e4rung der Antragstellerin oder des Antragstellers, die Einrichtung bei Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 gemeinn\u00fctzig im Sinne des \u00a73 Z6 zu betreiben, oder der nachweisliche Verzicht gem\u00e4\u00df Abs2 auf den Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Im Betriebsbewilligungsbescheid k\u00f6nnen auch weitere betriebsrelevante Auflagen vorgeschrieben werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Landesregierung kann die Bewilligung gem\u00e4\u00df Abs1 auf drei Jahre befristen, wenn nachweislich ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdige Gr\u00fcnde vorliegen (Provisorium). Die Antragstellerin oder der Antragsteller gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs3 hat zeitgerecht, mindestens jedoch drei Monate vor Ablauf der befristeten Bewilligung der Landesregierung, ein Konzept f\u00fcr die Zeit nach dem Provisorium vorzulegen, aufgrund dessen die Landesregierung im Bedarfsfall einmalig die befristete Bewilligung mittels Bescheid weitere drei Jahre verl\u00e4ngern kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bewilligungsverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Antr\u00e4ge auf Errichtungs- und Betriebsbewilligungen sind ohne m\u00fcndliche Verhandlung zur\u00fcckzuweisen, wenn die erforderlichen Unterlagen trotz Aufforderung nicht fristgerecht vorgelegt werden oder der Bedarf hierf\u00fcr, insbesondere aufgrund der beantragten Pflege- und Betreuungspl\u00e4tze, nicht gegeben ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Erforderlichenfalls k\u00f6nnen von der Landesregierung weitere Unterlagen angefordert werden. Jedenfalls muss eine ausreichende Beurteilung der Genehmigungsf\u00e4higkeit m\u00f6glich sein. Anstelle von Originalurkunden ist die Zurverf\u00fcgungstellung von Kopien von Originalurkunden zul\u00e4ssig. Die Zurverf\u00fcgungstellung von Urkunden kann auch in elektronischer Form erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In F\u00e4llen, in denen eine abschlie\u00dfende Beurteilung aufgrund der vorliegenden Unterlagen nicht erfolgen kann oder eine m\u00fcndliche Verhandlung zweckm\u00e4\u00dfig ist, ist eine solche durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Zur m\u00fcndlichen Verhandlung sind die Antragstellerin oder der Antragsteller als Partei zu laden. Im Falle eines Antrages auf Errichtungsbewilligung ist die zuk\u00fcnftige Betreiberin oder der zuk\u00fcnftige Betreiber, wenn sie oder er eine schriftliche Zusage gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs2 Z1 abgegeben hat, als Partei zu laden. Im Falle eines Antrages auf Errichtungs- oder Betriebsbewilligung sind bei Bedarf Sachverst\u00e4ndige beizuziehen. Die Standortgemeinde ist von der m\u00fcndlichen Verhandlung zu verst\u00e4ndigen. Eine Vertreterin oder ein Vertreter der Standortgemeinde kann als Beteiligte oder Beteiligter an der m\u00fcndlichen Verhandlung teilnehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Ist auch nach dem Bgld\u00a0BauG f\u00fcr ein Vorhaben nach diesem Gesetz eine Bewilligung, Genehmigung oder bescheidm\u00e4\u00dfige Feststellung erforderlich, ist das Verfahren mit dem der anderen Beh\u00f6rde zu koordinieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Landesregierung hat die im Bewilligungsverfahren vorliegenden Gutachten und \u00c4u\u00dferungen der Sachverst\u00e4ndigen bei Bedenken oder Widerspr\u00fcchen in ihrer Gesamtheit im Hinblick auf die Zielsetzungen dieses Gesetzes zu werten und dabei Schl\u00fcssigkeit, Plausibilit\u00e4t und Praktikabilit\u00e4t sowie Kosten-Nutzen-Abw\u00e4gung bei der Entscheidung zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) In der Errichtungs- und Betriebsbewilligung kann die Landesregierung Auflagen vorschreiben. Die Betriebsbewilligung ist bei Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 an die Bedingung des Vorliegens des gemeinn\u00fctzigen Betriebes der Einrichtung und des Erwerbs des Eigentumsrechtes oder Ben\u00fctzungsrechtes an dem Objekt, in der die Einrichtung betrieben werden soll, zu kn\u00fcpfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Sind bei der Landesregierung mehrere Antr\u00e4ge auf Bewilligung einer Sozialeinrichtung, die die gesetzlichen Bewilligungsvoraussetzungen erf\u00fcllen, f\u00fcr ein und dieselbe Versorgungsregion gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs3 anh\u00e4ngig, und w\u00fcrde im Falle deren Bewilligung der festgestellte Bedarf an Pflege- und Betreuungspl\u00e4tzen \u00fcberschritten werden, ist jenem Antrag der Vorzug zu geben, dessen Pflege- und Betreuungskonzept sowie dessen Standort der Einrichtung in einer Gesamtbetrachtung den Zielen und Grunds\u00e4tzen dieses Gesetzes besser entspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a727",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kostenvereinbarung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Landesregierung kann bei gegebenem Bedarf und Vorliegen eines \u00f6ffentlichen Interesses Kostenvereinbarungen mit gemeinn\u00fctzigen Betreiberinnen und Betreibern im Sinne des \u00a73 Z6 von Sozialeinrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a72 Abs1, insbesondere zur Abgeltung von Personal- und Sachkosten f\u00fcr den Betrieb einer Sozialeinrichtung, abschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Landesregierung kann n\u00e4here Bestimmungen f\u00fcr den Abschluss von Kostenvereinbarungen durch Richtlinien festlegen. Die Richtlinien sind im Landesamtsblatt zu ver\u00f6ffentlichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Auf den Abschluss einer Kostenvereinbarung besteht kein Rechtsanspruch.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a733",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbergangsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes anh\u00e4ngigen Verfahren sind nach den Bestimmungen des Burgenl\u00e4ndischen Sozialeinrichtungsgesetzes - Bgld\u00a0SEG, LGBl\u00a0Nr\u00a071/2019, in der Fassung des Gesetzes LGBl\u00a0Nr\u00a093/2021, fortzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Betriebsbewilligungen, die aufgrund des Bgld\u00a0SEG, LGBl\u00a0Nr\u00a071/2019, in der jeweils geltenden Fassung des Gesetzes, erteilt wurden, sowie Bescheide, die aufgrund des Burgenl\u00e4ndischen Altenwohn- und Pflegeheimgesetzes, LGBl\u00a0Nr\u00a061/1996, in der jeweils geltenden Fassung des Gesetzes, oder aufgrund des \u00a740 Bgld\u00a0SHG\u00a02000, LGBl\u00a0Nr\u00a05/2000, in der jeweils geltenden Fassung des Gesetzes, erlassen wurden, bleiben grunds\u00e4tzlich in Geltung; diese Betriebsbewilligungen und Bescheide erl\u00f6schen jedoch, sofern die Voraussetzung gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z5 im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes nicht bereits vorliegt und bis zum 1.\u00a0November 2023 nicht erf\u00fcllt wird, oder sofern bis zum letztgenannten Zeitpunkt kein nachweislicher Verzicht gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs2 abgegeben wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In Betriebsbewilligungsverfahren betreffend Altenwohn- und Pflegeheime ist die Burgenl\u00e4ndische Altenwohn- und Pflegeheimverordnung - Bgld\u00a0AWH-VO, LGBl\u00a0Nr\u00a047/2022, und in Betriebsbewilligungsverfahren betreffend Einrichtungen von Menschen mit Behinderungen ist die Verordnung, mit der die Mindestanforderungen betreffend die baulichen Voraussetzungen, die Ausstattung und Gr\u00f6\u00dfe der Geb\u00e4ude und R\u00e4ume sowie die zur Sicherung einer fachgerechten Sozialhilfe notwendigen therapeutischen und personellen Voraussetzungen f\u00fcr Wohn- und Tagesheime nach dem Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetz\u00a02000 geregelt werden, LGBl\u00a0Nr\u00a013/2000, in der Fassung der Verordnung LGBl\u00a0Nr\u00a079/2008, bis zum Inkrafttreten entsprechender neuer Verordnungen anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr interprofessionelle Einrichtungen gelten bis zum Inkrafttreten entsprechender neuer Verordnungen die Bestimmungen der Bgld\u00a0AWH-VO, LGBl\u00a0Nr\u00a047/2022, sowie der Verordnung, mit der die Mindestanforderungen betreffend die baulichen Voraussetzungen, die Ausstattung und Gr\u00f6\u00dfe der Geb\u00e4ude und R\u00e4ume sowie die zur Sicherung einer fachgerechten Sozialhilfe notwendigen therapeutischen und personellen Voraussetzungen f\u00fcr Wohn- und Tagesheime nach dem Burgenl\u00e4ndischen Sozialhilfegesetz\u00a02000 geregelt werden, LGBl\u00a0Nr\u00a013/2000, in der Fassung der Verordnung LGBl\u00a0Nr\u00a079/2008, sinngem\u00e4\u00df weiter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) F\u00fcr Seniorentageszentren gelten bis zum Inkrafttreten entsprechender neuer Verordnungen die Bestimmungen der Burgenl\u00e4ndischen SeniorInnentageszentrenverordnung, LGBl\u00a0Nr\u00a072/2020, sinngem\u00e4\u00df weiter.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die antragstellenden Gesellschaften betreiben auf Grund unbefristet erteilter Betriebsgenehmigungen Altenwohn- und Pflegeheime iSv \u00a72 Abs1 Z1 Burgenl\u00e4ndisches Sozialeinrichtungsgesetz 2023 (Bgld\u00a0SEG 2023). Die \u00fcberwiegende Zahl der in ihren Pflegeeinrichtungen systemisierten Betten w\u00fcrde nach dem Antragsvorbringen mit vom Land Burgenland im Wege der Sozialhilfe gef\u00f6rderten Bewohnern, im \u00dcbrigen (rund 1\u00a0%) mit Selbstzahlern belegt. Grunds\u00e4tzlich w\u00fcrde ein Pflegeplatz durch Sozialhilfe nur ab Pflegestufe\u00a04 gef\u00f6rdert. Die antragstellenden Gesellschaften w\u00fcrden eine f\u00fcr das Burgenland sehr hohe Zahl von Betreuungseinheiten betreiben, n\u00e4mlich 36 Pflegepl\u00e4tze in\u00a0***, 74 in\u00a0***, 57 in\u00a0***, 72 in\u00a0*** und 60 in\u00a0***. Die Pflegeheime seien voll ausgelastet und f\u00fcr die Vergabe von Heimpl\u00e4tzen bestehe eine wochenlange Wartezeit. Nach dem Zukunftsplan Pflege des Landes Burgenland sei von einem steigenden Bedarf an Pl\u00e4tzen in Pflegeheimen auszugehen. Das aggregierte Leistungsangebot der antragstellenden Gesellschaften (im Ausma\u00df von 9,1\u00a0% aller im Burgenland bestehenden Pl\u00e4tze) sei von entscheidender Bedeutung f\u00fcr das Gesamtangebot entsprechender Leistungen im Burgenland, das ohne gewinnorientierte Betreiber nicht darstellbar w\u00e4re. Die antragstellenden Gesellschaften h\u00e4tten im Vertrauen auf den Fortbestand der M\u00f6glichkeit des gewinnorientierten Betriebes ihre Einrichtungen in den letzten Jahren umfangreiche Investitionen get\u00e4tigt. Diese Investitionen w\u00fcrden durch die angefochtenen Bestimmungen frustriert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Zu ihrer Antragslegitimation bringen die antragstellenden Gesellschaften in ihrem zu G252/2023 protokollierten Antrag vor, sie seien durch die Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Gesetzesstellen in ihren Rechten verletzt. Da das Bgld\u00a0SEG 2023 den Betrieb vom Pflegeeinrichtungen regle, seien Betreiber dieser Pflegeeinrichtungen wie die antragstellenden Gesellschaften unmittelbar von diesen betroffen. Sie w\u00fcrden verpflichtet, bei fortgesetztem Bezug von Landesmitteln ihren Betrieb nach Ablauf der \u00dcbergangsfrist (\u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023) ausschlie\u00dflich gemeinn\u00fctzig im Sinn von \u00a76 Abs1 Z5 leg\u00a0cit zu f\u00fchren. Damit sei auch der Abschluss k\u00fcnftiger Kostenvereinbarungen nach \u00a727 leg\u00a0cit verkn\u00fcpft. Wenn die antragstellenden Gesellschaften dieser Verpflichtung bei Zufluss von Landesmitteln nicht nachk\u00e4men, h\u00e4tte dies den ex lege eintretenden Verlust ihrer Betriebsbewilligungen zur Folge. Bei fortgesetztem Betrieb w\u00fcrden Verwaltungsstrafen drohen. Damit w\u00fcrden die antragstellenden Gesellschaften gezwungen, ihr Verhalten spezifisch durch Umgestaltung im Sinne der Gemeinn\u00fctzigkeit zu ver\u00e4ndern, um mit den als verfassungswidrig erachteten Vorgaben des Landesgesetzgebers konform zu sein. Die antragstellenden Gesellschaften seien damit faktisch gezwungen, ihr Gesch\u00e4ftsmodell im Sinne der Gemeinn\u00fctzigkeit auszurichten, um das Erl\u00f6schen ihrer Betriebsbewilligungen zu verhindern. Das von ihnen betriebene Gesch\u00e4ftsmodell werde durch dieses Gemeinn\u00fctzigkeitskriterium und den damit zusammenh\u00e4ngenden Handlungspflichten bereits jetzt konkret beeintr\u00e4chtigt bzw durch erforderliche Vorbereitungsarbeiten massiv negativ beeinflusst. Wie die Gesetzesmaterialien zeigen w\u00fcrden, \"implementiert\" der Landesgesetzgeber geradezu ein verfassungsrechtlich verp\u00f6ntes Sonderopfer am Exempel der antragstellenden Gesellschaften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Eingriff sei nach Art und Ausma\u00df eindeutig bestimmt und er sei auch aktuell und nicht blo\u00df potentiell. Die Alten- und Pflegewohnheime der antragstellenden Gesellschaften w\u00fcrden derzeit noch Landesmittel erhalten bzw \u00fcber abgeschlossene Tagsatzvereinbarungen gem\u00e4\u00df \u00a715 Bgld\u00a0SEG aF verf\u00fcgen. Es bestehe nur eine \u00e4u\u00dferst kurze mehrmonatige \u00dcbergangsfrist bis zum 1.\u00a0November 2023. Zwar m\u00fcsse die angefochtene Norm im Allgemeinen schon im Zeitpunkt der Anfechtung wirksam geworden sein; dies gelte jedoch nicht, wenn bestimmte Verpflichtungen ab einem bestimmten Stichtag zu erf\u00fcllen seien und zur Vermeidung strafrechtlicher Sanktionen tats\u00e4chliche Vorkehrungen mit ins Gewicht fallenden Aufwendungen zu treffen seien (Hinweis auf VfSlg\u00a016.120/2001, 18.896/2009, 19.421/2011, 19.352/2011). Im vorliegenden Fall w\u00fcrde ein unterbleibendes Handeln der antragstellenden Gesellschaften im Erl\u00f6schen der Betriebsbewilligung m\u00fcnden. Der weitere Betrieb der Alten- und Pflegewohnheime unter Einhaltung des \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 erfordere eine vollst\u00e4ndige Neuausrichtung der etablierten Betriebe auf Kostentr\u00e4ger- sowie Finanzierungsebene, was in letzter Konsequenz auch das Leistungsspektrum der betroffenen Einrichtungen \u2013 und somit deren Gesch\u00e4ftsgrundlage \u2013 (massiv reduzierend) beeinflussen werde. Erschwerend komme hinzu, dass der Landesgesetzgeber das Gemeinn\u00fctzigkeitskriterium untrennbar mit dem Abschluss von Kostenvereinbarungen verkn\u00fcpft habe. Nachdem Kostenvereinbarungen der Finanzierung des laufenden Betriebes dienen w\u00fcrden, stehe bei deren Wegfall sogar die bisherige Erwerbsm\u00f6glichkeit in den von den antragstellenden Gesellschaften betriebenen Heimen zur G\u00e4nze auf dem Spiel. Selbst der Verzicht auf Landesmittel w\u00fcrde zugleich den Ausschluss von k\u00fcnftigen Kostenvereinbarungen bedingen und die antragstellenden Gesellschaften ausschlie\u00dflich auf \"Privatzahler\" als Zielkunden beschr\u00e4nken. Die bek\u00e4mpften Bestimmungen w\u00fcrden die antragstellenden Gesellschaften schon heute zu umfangreichen \u00dcberlegungen, Untersuchungen und Vorkehrungen betreffend ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit ab dem 1.\u00a0November 2023 zwingen. Sie seien daher aktuell und nicht blo\u00df potentiell durch die angefochtenen Vorschriften betroffen. Ein anderer zumutbarer Weg, die Bedenken an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen, bestehe nicht, weshalb der Individualantrag insgesamt zul\u00e4ssig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcberdies h\u00e4tte der Landesgesetzgeber in der evidenten Absicht, das zu G89/2022 anh\u00e4ngige Gesetzespr\u00fcfungsverfahren hinsichtlich des Bgld\u00a0SEG 2019 zu vereiteln, den Gesetzwerdungsprozess zum Bgld\u00a0SEG 2023 bei im Wesentlichen inhaltsgleichen Regelungen \"durchgepeitscht\". Aus diesem Grund sei die Antragslegitimation \"ohne weiteres\" gegeben (Hinweis auf VfSlg\u00a010.091/1984, 16.738/2002). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. In der Sache begr\u00fcnden die antragstellenden Gesellschaften ihre Bedenken in dem zu G252/2023 protokollierten Antrag wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3. Begr\u00fcndung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Folgenden wird dargelegt, dass die Rechtssph\u00e4re der Antragsteller durch die bezeichneten Gesetzesstellen verletzt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1 Verletzung der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Freiheit der Erwerbst\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df Art6 StGG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.1 Grundlegendes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung gem\u00e4\u00df Art6 StGG sch\u00fctzt jede T\u00e4tigkeit, die auf wirtschaftlichen Erfolg gerichtet ist, gleichg\u00fcltig, ob diese selbst\u00e4ndig oder unselbst\u00e4ndig ausge\u00fcbt wird (VfGH 1.12.1987, G132/87 mwN). Dabei fallen sowohl der Antritt als auch die Aus\u00fcbung der Erwerbst\u00e4tigkeit unter diese verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Freiheit. In diesem Zusammenhang wird auf Ebene der Grundrechtseingriffe zwischen objektiven und subjektiven Antrittsbeschr\u00e4nkungen unterschieden, abh\u00e4ngig davon, ob der Betroffene die jeweilige Beschr\u00e4nkung f\u00fcr den Zugang zur Erwerbst\u00e4tigkeit aus eigener Kraft \u00fcberwinden kann, oder nicht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesetzliche Einschr\u00e4nkungen der Freiheit der Erwerbsaus\u00fcbung sind nur dann zul\u00e4ssig, wenn sie durch das \u00f6ffentliche Interesse geboten, zur Zielerreichung geeignet \u2013 dh das gelindeste Mittel \u2013 ad\u00e4quat und auch sonst sachlich gerechtfertigt sind (zB wieder VfGH 14.10.2005, G13/05 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erfordernis der Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcr betriebliche Einrichtungen bei Bezug von Landesmitteln stellt grunds\u00e4tzlich eine Beschr\u00e4nkung der Erwerbsfreiheit gem\u00e4\u00df Art6 StGG dar. Dies liegt daran, dass \u00a76 Abs1 Z5 in Verbindung mit \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 den Antritt bzw die Aus\u00fcbung der Erwerbst\u00e4tigkeit der Antragssteller beschr\u00e4nkt. Dieser Umstand spiegelt sich zudem in \u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023 wider. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Antragsstellern liegen keine Informationen dar\u00fcber vor, dass der VfGH bisher \u00fcber eine dem \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 vergleichbare Regelung entschieden h\u00e4tte, in der eine Erwerbst\u00e4tigkeit unter Inanspruchnahme von Landesmitteln ausschlie\u00dflich gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen vorbehalten blieb. Zwar war der VfGH bereits mit zahlreichen Konstellationen befasst, in denen private gewinnorientierte Anbieter von Gesundheitsdienstleistungen nur nach Ma\u00dfgabe einer positiven Bedarfspr\u00fcfung der Marktantritt gew\u00e4hrt wurde (VfSlg 17.848/2006; 15.456/1999; 13.023/1992). Eine solche Bedarfspr\u00fcfung bildet eine objektive Erwerbsantrittsbeschr\u00e4nkung und stellt laut VfGH bereits f\u00fcr sich genommen einen schweren Eingriff in Art6 StGG dar (VfSlg 17.682/2005 mwN), selbst wenn sie von ihm letztlich in manchen F\u00e4llen aufgrund des konkreten dortigen Sachzusammenhangs letztendlich f\u00fcr verfassungskonform befunden wurde. F\u00fcr den vorliegenden Anlassfall lassen sich aus der bestehenden Judikatur des VfGH zur Erwerbsfreiheit allerdings zentrale Leitlinien f\u00fcr die weitere Grundrechtspr\u00fcfung gewinnen, die letztendlich die Verfassungswidrigkeit der gegenst\u00e4ndlichen Landesregelung belegen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(a) VfSlg 12.383/1990 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der VfGH hegte dort keine Bedenken gegen die durch die Bedarfspr\u00fcfung f\u00fcr das Gewerbe der Arbeitsvermittlung bewirkte Subsidiarit\u00e4t der auf Gewinn gerichteten Arbeitsvermittlung gegen\u00fcber der staatlichen Arbeitsvermittlung und der unentgeltlichen Arbeitsvermittlung durch karitative Organisationen, Interessenvertretungen und sonstigen Einrichtungen, denen diese Aufgaben durch Bescheid \u00fcbertragen wurden. Der VfGH nahm dabei ein \u00f6ffentliches Interesse an der Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch ein unentgeltliches Angebot der Arbeitsvermittlung an, das nicht durch Konkurrenz mit gewinnorientierten Unternehmen beeintr\u00e4chtigt werden soll und somit den Eingriff in die Erwerbsfreiheit zu rechtfertigen vermag. Diese Rechtfertigung steht jedoch laut VfGH unter dem Vorbehalt, dass die nicht gewinnorientierten Einrichtungen den Bedarf vollst\u00e4ndig und ausreichend zu decken verm\u00f6gen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit darf eine verfassungskonforme Einschr\u00e4nkung der Erwerbsaus\u00fcbung auf nicht gewinnorientierte Einrichtungen nur dann gesetzlich vorgesehen werden, wenn das Gesetz diese auf Grundlage einer individuell-konkreten Bedarfspr\u00fcfung vorsieht ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(b) VfSlg 13.032/1992 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der VfGH betonte in dieser Entscheidung, dass der medizinischen Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie von einer Gebietsk\u00f6rperschaft, einem sonstigen Rechtstr\u00e4ger oder von Privatpersonen betrieben werden, vorrangige Bedeutung zukommt. Dies insbesondere auch deshalb, weil durch \u00f6ffentliche Mittel eine f\u00fcr den Einzelnen finanziell tragbare medizinische Behandlung sichergestellt wird. F\u00fcr die Zulassung nach dem KAKuG ist dabei nicht nur die Bedarfsdeckung durch 'gemeinn\u00fctzige' Krankenanstalten, sondern auch durch sonstige bettenf\u00fchrende Krankenanstalten mit Kassenvertr\u00e4gen ausschlaggebend, wobei erneut die Bedarfspr\u00fcfung in den Mittelpunkt der \u00dcberlegungen gestellt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als Zwischenergebnis l\u00e4sst sich zum Erfordernis der Gemeinn\u00fctzigkeit auf Grund der bisherigen Rechtsprechung des VfGH zusammenfassend festhalten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich ist es im Hinblick auf die Erwerbsfreiheit gem\u00e4\u00df Art6 StGG nicht generell in jedem Fall unzul\u00e4ssig, gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen einen gewissen (siehe zu den Einschr\u00e4nkungen sogleich) Vorrang vor gewinnorientierten Unternehmen einzur\u00e4umen. Dieser Vorrang kann durch Verfolgung eines bestimmten und konkret bezeichneten \u00f6ffentlichen Interesses (wie in den genannten Judikaten die Sicherstellung einer unentgeltlichen Arbeitsvermittlung oder die zur\u00fcckhaltende Inanspruchnahme finanzieller Mittel der \u00f6ffentlichen Hand) nach den verfassungsrechtlichen Ma\u00dfst\u00e4ben rechtfertigbar sein. Zudem ist nicht allein das Vorliegen geeigneter \u00f6ffentlicher Interessen f\u00fcr die Begr\u00fcndung der Verfassungskonformit\u00e4t entscheidend, sondern ist ein solcher Vorrang gemeinn\u00fctziger Einrichtungen nur insoweit rechtfertigbar, als dadurch die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit den entsprechenden Leistungen ausreichend und vollst\u00e4ndig sichergestellt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insofern w\u00e4re im Falle einer \u00dcbergangsbestimmung (wie in \u00a733) vorzusehen gewesen, dass die Betriebsbewilligung nur im Fall eines mangelnden Bedarfs erlischt und hierf\u00fcr ein entsprechend rechtsstaatliches Verfahren eingehalten wird. Dieser mangelnde Bedarf w\u00e4re als Ergebnis einer individuell-konkreten Bedarfspr\u00fcfung festzustellen, sofern das konkrete Leistungsangebot bereits von gemeinn\u00fctzigen am Markt befindlichen Anbietern \u00fcbernommen werden k\u00f6nnte. Aufgrund des Fehlens solcher Regelungen sind die angefochtenen Bestimmungen mit Verfassungswidrigkeit behaftet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.2 \u00d6ffentliches Interesse ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wird eine urspr\u00fcnglich befugte Erwerbsaus\u00fcbung vom Gesetzgeber f\u00fcr die Zukunft verhindert, so werden dadurch schwerwiegende pers\u00f6nliche oder berufliche Dispositionen entt\u00e4uscht, die der urspr\u00fcnglich Berechtigte und grundrechtlich Gesch\u00fctzte im Vertrauen auf diesen Schutz traf. Ein nachtr\u00e4glicher gesetzlicher Eingriff unter diesen Umst\u00e4nden ist nur dann zul\u00e4ssig, wenn dies zur Durchsetzung schwerwiegender \u00f6ffentlicher Interessen 'schlechthin unerl\u00e4sslich ist' (VfSlg\u00a013.177/1992). Fallbezogen werden aber nicht einmal schwerwiegende \u00f6ffentliche Interessen verfolgt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eigentlich ist nur als (sachfremdes) Interesse des Landesgesetzgebers erkennbar, dass die Marktorganisation f\u00fcr Pflegeleistungen nur mehr gemeinn\u00fctzig t\u00e4tige Anbieter umfassen soll und auch allein mit diesen Kostenvereinbarungen abgeschlossen werden sollen. Dies kann aber schon daher nicht im \u00f6ffentlichen Interesse liegen, weil die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit den entsprechenden Leistungen nicht ausreichend und vollst\u00e4ndig sichergestellt ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar ist den einschl\u00e4gigen Materialien zu entnehmen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Der Begriff der Gemeinn\u00fctzigkeit gem\u00e4\u00df Z6 ist nicht nur im Sinne der \u00a7\u00a734 ff BAO zu verstehen, sondern auch dahingehend, dass die vom Land Burgenland f\u00fcr die Pflege und Betreuung eingesetzten Finanzmittel in Form hochqualitativer Pflege und Betreuung, Personen mit vorwiegend Pflege- oder Betreuungsbedarf sowie Menschen mit Behinderungen zur G\u00e4nze zugutekommen m\u00fcssen und nicht als Gewinn erwirtschaftet und ausgesch\u00fcttet oder f\u00fcr sonstige andere Zwecke verwendet werden d\u00fcrfen. Ein Einnahmen\u00fcberschuss soll zur Verbesserung des Angebotes, insbesondere der Personalaufstockung, Anschaffung neuer Betten, Installierung einer Klimaanlage, derselben Einrichtung dienen. Es ist jedoch m\u00f6glich einen Einnahmen\u00fcberschuss zum finanziellen Ausgleich zwischen gleichartigen Sozialeinrichtungen derselben Betreiberin oder desselben Betreibers zu verwenden, wenn eine Sozialeinrichtung nicht kostendeckend gef\u00fchrt werden kann. Ein Ausgleich zwischen unterschiedlichen Arten von Sozialeinrichtungen ist jedoch nicht zul\u00e4ssig ' (vgl auch Erl\u00e4utRV 1781 22-1311, Seite\u00a021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Landesgesetzgeber m\u00f6chte damit offenbar aber einen Vorrang der Gemeinn\u00fctzigkeit etablieren (vgl dazu auch StenProt Bgld Landtag, XXII.\u00a0GP, 45.\u00a0Sitzung vom 2.3.2023, S.\u00a06328). Daf\u00fcr wird faktisch verboten, dass Kapitalabfl\u00fcsse in Richtung des Unternehmenstr\u00e4gers gehen d\u00fcrfen. Dies hat aber unmittelbar nichts mit der Sicherstellung hochqualitativer Pflege und Betreuung von Menschen zu tun: Schlie\u00dflich ist es allein der Verdienst des Unternehmenstr\u00e4gers, wenn bei gleicher Leistungsqualit\u00e4t sowohl Kostenoptimierungen bzw eine effizientere Leistungserbringung kausal daf\u00fcr sind, dass ein Einnahmen\u00fcberschuss auftritt. Nun sollen genau diese Anreize entt\u00e4uscht werden, in den beruflichen Dispositionen m\u00f6glichst effizient die hochqualitativen Pflege- und Betreuungsleistungen zu erbringen, damit Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse erzielt werden k\u00f6nnen. Da im Pflegebereich l\u00e4ngere Beobachtungszeitr\u00e4ume entscheidend sind (ausweislich des burgenl\u00e4ndischen 'Zukunftsplan Pflege', der die Jahre 2018-2030 betrifft), erfordern Pflege- und Betreuungseinrichtungsprojekte einen l\u00e4ngerfristigen (regelm\u00e4\u00dfig zwischen rund 10 bis 15\u00a0Jahren liegenden) Planungshorizont, weshalb sich der Eingriff in die Interessen der Antragsteller und anderer Betreiber als besonders schwer erweist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem liegt fallbezogen auch kein \u00f6ffentliches Interesse in dem in den Punkten 3.1.1\u00a0ff beschriebenen Sinn vor: Wenn es schon um die Sicherstellung hochqualitativer Pflege und Betreuung gehen w\u00fcrde, so w\u00e4re der Gesetzgeber dennoch gehalten gewesen, weiterhin die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit den entsprechenden Leistungen ausreichend und vollst\u00e4ndig sicherzustellen. Dies ist faktisch nicht der Fall, zumal der Landesgesetzgeber auf die Implementierung einer individuell konkreten Bedarfspr\u00fcfung verzichtet hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.3 Geeignetheit der bek\u00e4mpften Gesetzesstellen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter der Annahme, dass der burgenl\u00e4ndische Landesgesetzgeber bei der Schaffung von \u00a76 Abs1 Z5 iVm \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 ausschlie\u00dflich von den unter Punkt\u00a03.1.2 beschriebenen \u00f6ffentlichen Interessen geleitet wurde, gilt es zur Geeignetheit der bek\u00e4mpften Gesetzesstellen Folgendes festzuhalten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das angewendete Mittel muss zur Verfolgung des angestrebten (im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden) Ziels tauglich sein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gemeinn\u00fctzigkeitsbegriff in \u00a73 Z6 Bgld\u00a0SEG 2023 ist ex lege im Sinne der \u00a7\u00a734\u00a0ff BAO zu verstehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der weite Begriffskern der 'Gemeinn\u00fctzigkeit' in \u00a735 BAO erlaubt somit unzweifelhaft auch eine Mittelverwendung abseits der unmittelbaren Verbesserung des Angebotes der jeweiligen Altenwohn- und Pflegeheimeinrichtung. Dies ist auch ma\u00dfgeblich auf den zeitlich undeterminierten Begriff des 'Einnahme\u00fcberschusses' in \u00a73 Z6 Bgld SEG 2023 zur\u00fcckzuf\u00fchren, der sogar eine Mittelumschichtung in andere Einrichtungen desselben Rechtstr\u00e4gers im Burgenland zul\u00e4sst; damit erweisen sich die Einschr\u00e4nkungen als ungeeignet, weil die Materialien auf eine Mittelverwendung rekurrieren, die 'zur Verbesserung des Angebotes (zB Personalaufstockung, Anschaffung neuer Betten Installierung einer Klimaanlage und dergleichen) derselben Einrichtung' (Erl\u00e4utRV 1781 22-1311, Seite\u00a021; Hervorhebung hinzugef\u00fcgt) dienen soll (!). Entgegen dieser Zielsetzung erm\u00f6glicht der Landesgesetzgeber zwar ausdr\u00fccklich einen Mitteltransfer zu anderen Einrichtungen der gleichen Art desselben Rechtstr\u00e4gers im Burgenland, wodurch der Landesgesetzgeber eine Verschiebung des Leistungsangebots erst recht erm\u00f6glicht, obwohl er eine solche eigentlich ablehnt und nur das Leistungsangebot gegen\u00fcber den jeweils betreuten Personen verbessert wissen will (vgl obiges Zitat; arg 'dienen soll'). Durch diese Mitteltransferbeschr\u00e4nkung auf das Burgenland verst\u00f6\u00dft der Landesgesetzgeber zudem gegen Art4 StGG, der eine Freiz\u00fcgigkeit des Verm\u00f6gens im Hinblick auf dessen \u00f6rtliche Bewegung garantiert. Damit zeigt sich schon, dass die vom Landesgesetzgeber implementierten Gemeinn\u00fctzungkeitsverpflichtungen insgesamt nicht geeignet f\u00fcr die Verfolgung seiner Ziele sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters bewirkt die Beschr\u00e4nkung auf gemeinn\u00fctzig gef\u00fchrte Alten- und Pflegewohnheime unweigerlich eine Verknappung des Angebots, was im Widerspruch zu den Zielen und Grunds\u00e4tzen des \u00a71 Bgld\u00a0SEG 2023 und auch im Widerspruch zu den in Punkt\u00a03.1.2 genannten \u00f6ffentlichen Interessen steht. Hierbei gilt es n\u00e4mlich in Rechnung zu stellen, dass g\u00e4nzlich ohne zus\u00e4tzliche Landesmittel eine Betreuung in Altenwohn- und Pflegeheimen f\u00fcr den weitaus gr\u00f6\u00dften Teil des betroffenen Personenkreises unfinanzierbar wird. Erschwerend wirkt sich in diesem Zusammenhang auch aus, dass k\u00fcnftig auch beim Abschluss von Kostenvereinbarungen gem\u00e4\u00df \u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023 am Gemeinn\u00fctzigkeitskriterium des \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 angekn\u00fcpft wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend l\u00e4sst sich daher festhalten, dass die betreffenden Bestimmungen nicht geeignet sind, die seitens des Gesetzgebers verfolgten \u00f6ffentlichen Interessen zu erreichen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.4 Erforderlichkeit der Eingriffe gem\u00e4\u00df den bek\u00e4mpften Gesetzesstellen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der VfGH zu dem Schluss kommen, dass die bek\u00e4mpften Gesetzesstellen im \u00f6ffentlichen Interesse liegen und geeignet sind, diese zu erreichen, so sind diese Bestimmungen dennoch keinesfalls erforderlich: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erforderlichkeit bedingt, dass unter allen geeigneten Mitteln das vom Gesetzgeber gew\u00e4hlte Mittel das 'mildeste' ('gelindeste') zu sein hat, dh jenes, das die Grundrechtsposition so wenig wie m\u00f6glich einschr\u00e4nkt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies ist f\u00fcr den vorliegenden Fall zu verneinen. Ein Vorrang der Gemeinn\u00fctzigkeit kann nur so lange als verfassungskonform erachtet werden, als die gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen den Bedarf 'vollst\u00e4ndig und ausreichend zu decken verm\u00f6gen' (VfSlg 12.383/1990). Durch die v\u00f6llig uneingeschr\u00e4nkte Voraussetzung der Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcr Altenwohn- und Pflegeeinrichtungen in \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 bei Inanspruchnahme von Landesmitteln erscheint dies jedoch in keiner Weise gew\u00e4hrleistet. Etwaigen Einw\u00e4nden, dass der Bedarf f\u00fcr solche Einrichtungen im Burgenland unter Verweis auf den in \u00a74 Bgld\u00a0SEG 2023 vorgesehenen Bedarfs- und Entwicklungsplan durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen ohnedies gedeckt w\u00e4re, sei Folgendes entgegnet: Bei dem Bedarfs- und Entwicklungsplan gem\u00e4\u00df \u00a74 Bgld\u00a0SEG 2023 handelt es sich um eine Einsch\u00e4tzung \u00fcber einen bestimmten Zeitraum. Eine solche Planung muss sich notwendigerweise auf eine pauschale Prognose st\u00fctzen, die eine genaue empirische Pr\u00fcfung im konkreten Einzelfall kaum zu ersetzen vermag. Vor allem aber ist zu bedenken, dass der jeweils konkrete Bedarf von sich laufend \u00e4ndernden demographischen Entwicklungen abh\u00e4ngig ist. Durch das Erfordernis eines Bedarfs- und Entwicklungsplanes gem\u00e4\u00df \u00a74 Bgld\u00a0SEG 2023 wird keineswegs gew\u00e4hrleistet, dass allf\u00e4lligen neueren und vom Plan abweichenden Entwicklungen hinreichend Rechnung getragen wird. Vielmehr vermag nur eine individuell-konkrete Bedarfspr\u00fcfung im jeweiligen Einzelfall die Ber\u00fccksichtigung der jeweils aktuellen Verh\u00e4ltnisse sicherzustellen und damit eine verl\u00e4ssliche Grundlage f\u00fcr die Beurteilung zu bieten, ob die vorhandenen gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen den Bedarf tats\u00e4chlich vollst\u00e4ndig und ausreichend zu decken verm\u00f6gen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Obwohl eine Bedarfspr\u00fcfung nach der Rechtsprechung des VfGH selbst als objektive Erwerbsantrittsbeschr\u00e4nkung einen schweren Eingriff in die Erwerbsfreiheit darstellt und nur gerechtfertigt ist, wenn daf\u00fcr besonders wichtige Interessen sprechen und wenn keine Alternativen bestehen, um den erstrebten Zweck in einer gleich wirksamen aber die Grundrechte weniger einschr\u00e4nkenden Weise zu erreichen, ist eine individuelle und konkrete Bedarfspr\u00fcfung im Sinne einer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung jedenfalls als 'gelinderes Mittel' gegen\u00fcber einem ausnahmslosen Ausschluss gewinnorientierter Anbieter zu qualifizieren, um einen Vorrang der Gemeinn\u00fctzigkeit grundrechtlich zu rechtfertigen. Aus diesem Grund ist das Erfordernis der Gemeinn\u00fctzigkeit in \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 bereits allein wegen des Fehlens einer Bedarfspr\u00fcfung verfassungswidrig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Genauso lie\u00dfe sich die Sicherstellung der Verbesserung des Leistungsangebots von Betreibern von Sozialeinrichtungen auch durch die entsprechende Anreizsetzung bzw anteilige Mittelverwendungsverpflichtungen im Rahmen von Kostenvereinbarungen erreichen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1.5 Ad\u00e4quanz ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Eingriff in ein verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistetes Grundrecht ist dann ad\u00e4quat, wenn der Eingriff bei einer Gesamtabw\u00e4gung zwischen seiner Schwere und den Gr\u00fcnden, die ihn rechtfertigen, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits unter Punkt\u00a03.1.1\u00a0ff dargelegt, billigt der VfGH den Vorrang der Gemeinn\u00fctzigkeit nur unter der Pr\u00e4misse, dass hierf\u00fcr (i) ein \u00f6ffentliches Interesse besteht und (ii) die gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit den entsprechenden Leistungen ausreichend und vollst\u00e4ndig gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Genau dies trifft im Falle der angefochtenen Gesetzesstellen aber nicht zu: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einerseits stand dem Landesgesetzgeber \u2013 wie bereits dargelegt \u2013 mit der individuell-konkreten Bedarfspr\u00fcfung ein gelinderes Mittel zur Verf\u00fcgung, welches er ungenutzt lie\u00df. Daran \u00e4ndert auch die in \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 statuierte \u00dcbergangsfrist nichts. Der von ihm gew\u00e4hlte Mechanismus in \u00a76 Abs1 Z5 iVm \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 vermag jedoch nicht nur keine ausreichende und vollst\u00e4ndige Versorgung mit entsprechenden Leistungen zu gew\u00e4hrleisten, sondern wird andererseits sogar \u2013 kontr\u00e4r zum \u00f6ffentlichen Interesse \u2013 zu einer Verknappung des Angebotes am Markt f\u00fchren. Dabei geht das Land Burgenland in seinem f\u00fcr die Jahre 2018-2030 publizierten 'Zukunftsplan Pflege' selbst sogar von einem steigenden Bedarf an Pl\u00e4tzen in Altenwohn- und Pflegeheimen aus (vgl https://www.burgenland.at/fileadmin/user_upload/Bilder/Aktuelle_Meldungen/2019/Maerz/Zukunftsplan_Pflege_21_Massna-men_fuer_die_ Pflege_der_Zukunft.pdf). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der schwere Eingriff in die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Freiheit der Erwerbst\u00e4tigkeit durch das Gemeinn\u00fctzigkeitskriterium des \u00a76 Abs1 Z5 iVm \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 und der damit etablierte Vorrang der Gemeinn\u00fctzigkeit wird von keinen gewichtigen rechtfertigenden Gr\u00fcnden getragen. Die angefochtenen Gesetzesstellen bilden somit eine verfassungswidrige Verletzung der Freiheit der Erwerbst\u00e4tigkeit der Antragsteller und sind daher aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2 Verletzung der Eigentumsfreiheit gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1.1\u00a0ZP-EMRK ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der verfassungsgesetzliche Eigentumsschutz gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1.1\u00a0ZP-EMRK sch\u00fctzt neben dem Eigentum an k\u00f6rperlichen Sachen auch die Privatautonomie schlechthin. Somit greift auch ein Gesetz, das konkrete verm\u00f6genswerte Interessen beschr\u00e4nkt, in die verfassungsrechtliche Eigentumsgarantie der betroffenen Personen ein (Mayer/Muzak, B-VG5 [2015], Art5 StGG Rz\u00a0II.2 mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die betreffenden Bestimmungen des Bgld\u00a0SEG 2023 erfordern einerseits die Erf\u00fcllung des Gemeinn\u00fctzigkeitskriteriums im Sinne des \u00a76 Abs1 Z5 und machen dies andererseits zur Bedingung f\u00fcr den Abschluss von Kostenvereinbarungen gem\u00e4\u00df \u00a727. Mit anderen Worten beschr\u00e4nken jene Bestimmungen somit das verm\u00f6genswerte Interesse der Antragsteller, ihre bisher rechtm\u00e4\u00dfig betriebenen Alten- und Pflegewohnheime weiterhin zu betreiben sowie deren M\u00f6glichkeit, im Rahmen der verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Privatautonomie Kostenvereinbarungen abzuschlie\u00dfen. Sie greifen daher in die verfassungsgesetzliche Eigentumsfreiheit der Antragsteller ein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesetzliche Beschr\u00e4nkungen der Eigentumsfreiheit sind nur dann zul\u00e4ssig, wenn sie durch das \u00f6ffentliche Interesse geboten und nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind (zB VfGH 16.3.2012, G97/11). Betreffend die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist an dieser Stelle mutatis mutandis auf die Ausf\u00fchrungen zur Verletzung der Freiheit der Erwerbsaus\u00fcbung unter Punkt\u00a03.1 zu verweisen: Zusammenfassend liegen keine gewichtigen rechtfertigenden Gr\u00fcnde f\u00fcr den Eingriff in das Eigentumsrecht vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Landesgesetzgeber hat mit dem Bgld\u00a0SEG 2023 bewusst in die Rechtssph\u00e4re der Antragsteller eingegriffen, wie die Ausf\u00fchrungen des (der den LH stellenden SP\u00d6 angeh\u00f6renden) Abgeordneten Mag. Dr. Roland F\u00fcrst zeigen (vgl StenProt Bgld\u00a0Landtag, XXII.\u00a0GP, 45.\u00a0Sitzung vom 2.3.2023, S.\u00a06328; [\u2026]): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Wir wissen, dass die Dienstleistung Pflege ein ganz ein wesentlicher Punkt ist f\u00fcr profitorientierte Unternehmen. Es werden Aktienfonds damit bespielt und vieles mehr. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die letzte profitorientierte Firma, die in den Bereich Pflege in \u00d6sterreich ziemlich viel investiert hat, viel Geld verdient hat aufgrund der \u00f6ffentlichen Leistungen, hat jetzt zusperren m\u00fcssen - in Salzburg im \u00dcbrigen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ist \u00fcbrigens auch die Firma, die uns geklagt haben, zu dem komme ich auch noch, weil wir, das ist der n\u00e4chste Punkt, auf Gemeinn\u00fctzigkeit umstellen werden. Das ist f\u00fcr mich ein untr\u00fcgliches Zeichen, dass wir insgesamt, sehr richtig fahren. Warum? Wir wollen nicht Konkurrenz unter den verschiedenen Tr\u00e4gern haben, den Leistungserbringern, weil es ist nicht einzusehen, warum in eine Gemeinde vier Organisationen hineinfahren sollen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Was ist da der Grund? Das muss mir einmal wer irgendwie schl\u00fcssig erkl\u00e4ren k\u00f6nnen! Weil, wenn das alles die Privaten zahlen w\u00fcrden, wenn das ein freier Markt w\u00e4re, gibt ein so ein Modell, das hei\u00dft Case Management, dann habe ich ja kein Problem damit.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Antragstellern soll damit evident ein gravierendes (Sonder-) Opfer zugunsten der Allgemeinheit abverlangt werden, da sie durch die angefochtenen Regelungen ungleich st\u00e4rker belastet werden als gemeinn\u00fctzige Mitbewerber, da sie durch die angefochtenen Regelungen hinsichtlich (Kosten-)Effizienz ungleich st\u00e4rker belastet werden als gemeinn\u00fctzige Mitbewerber. Im Gegensatz dazu werden auch keine Entsch\u00e4digungen gew\u00e4hrt, obwohl die Unternehmensgruppe der Antragsteller (wie auch dem Landesgesetzgeber bekannt ist \u2013 siehe oben) erheblich in den Bereich der Pflege in \u00d6sterreich investiert hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die betreffenden Normen verletzen somit auch den verfassungsgesetzlich garantierten Eigentumsschutz gem\u00e4\u00df Art5 StGG und Art1.1 ZP-EMRK. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3 Verletzung des verfassungsgesetzlichen Rechts auf Gleichheit vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der verfassungsgesetzliche Gleichheitssatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG verbietet dem Gesetzgeber einerseits, Gleiches unsachlicherweise ungleich zu behandeln und andererseits, Ungleiches unsachlicherweise gleich zu behandeln. Grundrechtstr\u00e4ger k\u00f6nnen dabei auch juristische Personen sein, sofern der Schutz vor Grundrechtsverletzungen solche Merkmale betrifft, die auch f\u00fcr juristische Personen in Betracht kommen k\u00f6nnen (VfSlg 13.208/1992). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Gleichheitsgebot w\u00fcrde unter Umst\u00e4nden beim unter 3.1 er\u00f6rterten Vorranges der Gemeinn\u00fctzigkeit verletzt werden. Grunds\u00e4tzlich ist es zwar in diesem Zusammenhang verfassungsrechtlich unbedenklich, dass staatliche Unterst\u00fctzungsleistungen vor allem f\u00fcr die Unterbringung in Einrichtungen von gemeinn\u00fctzigen Rechtstr\u00e4gern gew\u00e4hrt werden. Soweit der Bedarf allerdings durch gemeinn\u00fctzige Rechtstr\u00e4ger \u2013 wie im vorliegenden Fall \u2013 nicht gedeckt werden kann, gebietet es jedoch der Gleichheitssatz, dass auch die Unterbringung in gewinnorientierten Einrichtungen aus staatlichen Mitteln finanziell unterst\u00fctzt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Denn diesfalls \u00fcben die gewinnorientierten Einrichtungen die Funktion einer F\u00fcllung von Systeml\u00fccken aus (VfSlg 15.787/2000), was nach der Judikatur des VfGH in einem System staatlicher Finanzierung auf Grund des Gleichheitssatzes auch entsprechend zu ber\u00fccksichtigen ist. Schon mangels ausreichender Ber\u00fccksichtigung dieses Aspekts erweisen sich die angefochtenen Regelungen als verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem ist unter dem Blickwinkel des dem Gleichheitssatz immanenten Sachlichkeitsgebotes festzuhalten, dass im vorliegenden Fall bisher zwei gleichwertige Formen der Sachleistungserbringung Bestand hatten, und zwar einerseits durch gemeinn\u00fctzige und andererseits durch gewinnorientierte Alten- und Pflegewohnheime. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das uneingeschr\u00e4nkte Erfordernis der Gemeinn\u00fctzigkeit im Sinne des \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 bei Inanspruchnahme von Landesmitteln schr\u00e4nkt die Wahlm\u00f6glichkeiten der betroffenen Personen somit drastisch ein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies ist insoweit von Bedeutung, als dass der VfGH im Sozialversicherungsrecht die M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme von Wahl\u00e4rzten mit zumindest grunds\u00e4tzlicher sozialversicherungsrechtlicher Kostenerstattung als Alternative zu Kassenvertrags\u00e4rzten als verfassungsrechtlich geboten erachtet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "D\u00fcrfe doch ohne Vorliegen besonderer Gr\u00fcnde angesichts des hohen Stellenwertes, welcher der Gesundheit zukommt, nicht die Folge eines solchen vom Gesetzgeber errichteten Systems sein, den Zugang zur anderweitigen \u00e4rztlichen Versorgung auch dann zu erschweren oder gar unm\u00f6glich zu machen, wenn dies f\u00fcr den Versicherungstr\u00e4ger keinen h\u00f6heren Kostenaufwand verursachte als er bei der Inanspruchnahme eines Vertragsarztes entst\u00fcnde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der VfGH f\u00fchrte hierzu neben der fl\u00e4chendeckenden Versorgung auch die Besonderheit des Vertrauensverh\u00e4ltnisses zwischen Arzt und Patient ins Treffen (VfSlg\u00a015.787/2000). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Davon ausgehend ist es auch im vorliegenden Fall nicht verfassungskonform, dass nach Ablauf der \u00dcbergangsfrist zum System der Versorgung durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen \u00fcberhaupt keine Alternativen bei Inanspruchnahme von Landesmitteln geboten werden. Bedenkt man, dass es bei Altenwohn- und Pflegeheimen vielfach darum geht, dass Menschen nicht nur vor\u00fcbergehend, sondern dauerhaft versorgt und betreut werden, sind gerade unter diesen Umst\u00e4nden die pers\u00f6nliche Pr\u00e4ferenz und die Besonderheit des Vertrauensverh\u00e4ltnisses von \u00e4hnlich zentraler Bedeutung, die nach Meinung des VfGH die (erstattungspflichtige) M\u00f6glichkeit von ausreichenden Alternativen verfassungsrechtlich geboten erscheinen l\u00e4sst. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich ist auch zu monieren, dass die angefochtenen gesetzlichen Regelungen (ausweislich der Ausf\u00fchrungen eines Vertreters der SP\u00d6 im Landtag, vgl StenProt Bgld Landtag, XXII.\u00a0GP, 45.\u00a0Sitzung vom 2.3.2023, S.\u00a06328) geradezu darauf abzielen, die individuellen, bescheidm\u00e4\u00dfig vorgesehenen Rechtspositionen der Antragsteller zu vernichten, wenn er Betriebsbewilligungen grunds\u00e4tzlich fortbestehen l\u00e4sst und speziell f\u00fcr die Antragsteller deren Erl\u00f6schen ausdr\u00fccklich ex lege vorsieht. Allein schon der gegen\u00fcber dem Bgld\u00a0SEG aF unver\u00e4nderte Tag f\u00fcr das Erl\u00f6schen der Bewilligungen trotz eines anh\u00e4ngigen Normpr\u00fcfungsverfahrens zeugt davon, dass die gesetzlichen Regelungen im Bgld\u00a0SEG 2023 weder auf H\u00e4rtef\u00e4lle R\u00fccksicht nehmen sollen, noch auf sachlicher Grundlage basieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst verletzen die betreffenden gesetzlichen Normen somit auch den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Gleichheitssatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4 Verletzung des verfassungsgesetzlichen Rechts auf Vertrauensschutz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dem verfassungsgesetzlichen Gleichheitssatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG wird zudem auch ein Vertrauensschutz abgeleitet. Grundrechtstr\u00e4ger k\u00f6nnen dabei auch juristische Personen sein, sofern der Schutz vor Grundrechtsverletzungen solche Merkmale betrifft, die auch f\u00fcr juristische Personen in Betracht kommen k\u00f6nnen (VfSlg 13.208/1992). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen die Rechtsunterworfenen mit einer Ver\u00e4nderung der Rechtslage f\u00fcr die Zukunft und damit auch einer ung\u00fcnstigeren Gestaltung dieser Rechtslage rechnen. Allerdings ist bei Ver\u00e4nderung der Rechtslage bis zu einem gewissen Grad auch dem Vertrauen der Rechtsunterworfenen auf den Bestand einer bestimmten Rechtslage zu entsprechen (VfSlg 19.634/2012 mwN). Beispielhaft seien hierf\u00fcr schwerwiegende \u00c4nderungen der Rechtslage ohne ausreichende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Rechtsunterworfenen, sich auf die neue Rechtslage einzustellen, genannt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Statuierung des Erfordernisses des gemeinn\u00fctzigen Betriebs f\u00fcr die Inanspruchnahme von Landesmitteln nach Ablauf der \u00dcbergangsfrist werden die massiven Investitionen, welche die Antragsteller im Vertrauen auf den Fortbestand der M\u00f6glichkeit des gewinnorientierten Betriebs ihrer Einrichtungen in den letzten Jahren get\u00e4tigt haben, frustriert. Dies f\u00fchrt zur Verfassungswidrigkeit der diesem Erfordernis zugrunde liegenden Regelungen des \u00a76 Abs1 Z5, \u00a727 sowie \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023wegen Versto\u00dfes gegen den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisten Vertrauensschutz im Sinne des Art7 B-VG und Art2 StGG. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5 Verletzung des Determinierungsgebots in Art18 iVm Art7 B-VG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Regelungen erweisen sich auch deshalb als verfassungswidrig, weil die Wortfolge 'bei Zufluss von Landesmitteln' (insb iZm von \u00a76 Abs1 Z5 iVm \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023) nicht hinreichend determiniert ist: Der Landesgesetzgeber stellt auf den Zufluss von 'Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727' ab, obwohl in \u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023 der Inhalt der Kostenvereinbarung nicht ausreichend determiniert wird: So ist ua nicht konkretisiert, ob R\u00fcckzahlungen von zuviel gezahlten Geldern an das Land Burgenland oder gar unverhoffte sonstige Zuwendungen vom Land Burgenland einen Zufluss von Landesmitteln darstellen, die zum Erl\u00f6schen der Betriebsbewilligung f\u00fchren. Mangels der gesetzlich erforderlichen Determinierung des Inhalts der Kostenvereinbarung kommt es einem einseitigen Gestaltungsrecht der Landesregierung gleich, Inhalte der Kostenvereinbarung so auszugestalten, wodurch die Klassifikation als 'Landesmittel' iSd \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 schrankenlos erweiterbar wird. Gleicherma\u00dfen ist unklar, welchem Empf\u00e4nger zuflie\u00dfende Landesmittel zuzurechnen sind Es handelt sich dabei also um eine verfassungswidrige formalgesetzliche Delegation, dass die Landesregierung supplierend f\u00fcr den Gesetzgeber t\u00e4tig werden soll. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das staatliche Handeln ist damit f\u00fcr die Antragsteller \u00fcberhaupt nicht vorhersehbar, und sie k\u00f6nnen ihr Verhalten nicht entsprechend darauf einstellen, genauso wenig finden aufrechte Kostenvereinbarungen Ber\u00fccksichtigung in diesem Regelungssystem. Vielmehr dr\u00e4ngt sich die Vermutung auf, dass die Antragsteller durch diese gravierende Unbestimmtheit nur in Richtung einer gemeinn\u00fctzigen Betriebsf\u00fchrung getrieben werden sollen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verfassungswidrigkeit wegen des Versto\u00dfes gegen Art18 B-VG liegt damit vor. Im konkreten Fall sind die angefochtenen Regelungen inhaltlich weitgehend so unbestimmt, dass sie aus diesem Grund auch als gleichheitswidrig zu betrachten sind (VfSlg 13492/1993).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung hat in dem zu G252/2023 protokollierten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegengetreten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"C) Zum nicht vorliegenden Eingriff in die Erwerbsfreiheit nach Art6 StGG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eingangs ist festzuhalten, dass ein Eingriff in die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung gar nicht vorliegt: Die Regelungen des Bgld\u00a0SEG 2023 gelten f\u00fcr s\u00e4mtliche Adressaten in gleicher Weise: Es hat sich durch \u00a76, \u00a727 und \u00a733 Bgld\u00a0SEG 2023 lediglich eine Einschr\u00e4nkung dahingehend ergeben, dass nunmehr bei Inanspruchnahme von Landesmitteln eine gewinnorientierte Betriebsf\u00fchrung nicht mehr m\u00f6glich ist. Es bleibt aber den Betreiber:innen die M\u00f6glichkeit einer (Aufrechterhaltung der) gewinnorientierten Ausrichtung bei Verzicht auf Landesmittel. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Folgenden wird f\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof wider Erwarten von einem Eingriff in die Erwerbsfreiheit ausgeht, dargelegt, warum der Eingriff durch den burgenl\u00e4ndischen Landesgesetzgeber in die Erwerbsfreiheit nach Art6 StGG gerechtfertigt ist und keine Verletzung des erw\u00e4hnten Grundrechts vorliegt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zum Vorliegen besonders schwerwiegender \u00f6ffentlicher Interessen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte man davon ausgehen, dass die angefochtenen Bestimmungen des \u00a76 Abs1 Z5, \u00a727 Abs1 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 in die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Freiheit der Erwerbst\u00e4tigkeit eingreifen, ist festzuhalten, dass die Erwerbsfreiheit mit einem formellen Gesetzesvorbehalt ausgestaltet ist und Einschr\u00e4nkungen dann zul\u00e4ssig sind, wenn sie durch das \u00f6ffentliche Interesse geboten, zur Zielerreichung geeignet, erforderlich und ad\u00e4quat sind.6 [FN\u00a06: VfSlg\u00a011.558.]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich ist dem Gesetzgeber innerhalb der Schranken der Verfassung ein weiter Gestaltungsspielraum in rechtspolitischer Hinsicht einger\u00e4umt; in diesem Zusammenhang ist nicht entscheidend, ob die Verfolgung eines bestimmten Interesses aus wirtschafts- oder sozialpolitischen Gr\u00fcnden zweckm\u00e4\u00dfig erscheint, sondern wird der Fokus der Pr\u00fcfung vom Verfassungsgerichtshof daraufgelegt, ob der Gesetzgeber Ziele verfolgt, die keinesfalls im \u00f6ffentlichen Interesse liegen.7 [FN\u00a07: VfSlg\u00a09911; 11.483.]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als rechtfertigbares \u00f6ffentliches Interesse ist einerseits die zur\u00fcckhaltende Inanspruchnahme \u00f6ffentlicher finanzieller Mittel und somit ein sparsamer, wirtschaftlicher und zweckm\u00e4\u00dfiger Umgang mit Landesmitteln sowie andererseits die Gew\u00e4hrleistung von hochqualitativer Versorgung der Bev\u00f6lkerung im Bereich der Pflege ins Treffen zu f\u00fchren. Insbesondere auch die medial immer wieder ins Zentrum der Berichterstattung r\u00fcckenden Skandale in gewinnorientiert gef\u00fchrten Pflegeheimen zeigen die Wichtigkeit des mit dem angefochtenen Gesetz verfolgten \u00f6ffentlichen Interesses: Gerade im Sinne der Bev\u00f6lkerung soll eine qualitativ hochwertige Leistung im Alten- und Pflegebereich insgesamt dadurch gew\u00e4hrleistet werden, dass nicht aufgrund der Profitorientiertheit K\u00fcrzungen zu Lasten der Pflegebed\u00fcrftigen erfolgen. Zwar ist die von den Antragstellerinnen angef\u00fchrte Erwirtschaftung von Gewinn durch Effizienzsteigerungen bzw Kostenoptimierungen grunds\u00e4tzlich als unternehmerisch erfolgreiche Betriebsf\u00fchrung positiv zu betrachten; dies soll aber gerade nicht Leitmaxime von hier gegenst\u00e4ndlichen Pflegeeinrichtungen sein, die existenzielle Bed\u00fcrfnisse bedienen. Dementsprechend ist es auch nicht verwunderlich, dass der Verfassungsgerichtshof die Interessen an ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "einer 'bestm\u00f6glichen medizinischen Versorgung der Gesamtbev\u00f6lkerung sowie an einem optimalen Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel in der gesetzlichen Krankenversicherung (...) als Ziele von derart hoher Bedeutung [einstuft], da\u00df das vom Gesetzgeber zu deren Verwirklichung eingesetzte Mittel einer Bedarfspr\u00fcfung keinesfalls als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen werden kann'.8 [FN\u00a08: VfSlg\u00a015.456.]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die aus dieser Judikatur abzuleitenden Erw\u00e4gungen sind wegen der unzweifelhaft vorliegenden \u00c4hnlichkeit der Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit medizinischen und pflegerischen Leistungen jedenfalls \u00fcbertragbar, zumal die Erbringung von Pflegeleistungen aufgrund deren existenzieller Natur einen hinreichend \u00e4hnlich hohen Stellenwert wie die medizinische Versorgung hat. Da der Verfassungsgerichtshof in der genannten Entscheidung aufgrund des Gewichts der dargestellten \u00f6ffentlichen Interessen einen Eingriff im Sinne einer Bedarfspr\u00fcfung als gerechtfertigt angesehen hat, darf dies auch f\u00fcr die vom Burgenl\u00e4ndischen Gesetzgeber statuierte Voraussetzung der Gemeinn\u00fctzigkeit bei Inanspruchnahme von Landesmitteln angenommen werden: Schlussendlich ist durch die Vorsehung der gemeinn\u00fctzigen Betriebsf\u00fchrung sichergestellt, dass die Betreiber:innen bei Gew\u00e4hrung von Landesmitteln ihre Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse in dieselben Einrichtungen investieren und damit die Erbringung von hochqualitativer Pflege gew\u00e4hrleisten (und daher der Eingriff geeignet9 [FN\u00a09: Siehe dazu noch unter\u00a02.]). Dieselben Ausf\u00fchrungen gelten auch bez\u00fcglich des Abschlusses von Tagsatzvereinbarungen nach \u00a727 Abs1 Bgld\u00a0SEG 2023, weil auch hier Landesmittel zur Verwendung gelangen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Eingriff durch \u00a76 Abs1 Z5, \u00a727 Abs1 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 in die Erwerbsfreiheit wird daher durch \u00f6ffentliche Interessen mit besonders hohem Stellenwert gerechtfertigt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Geeignetheit des gew\u00e4hlten Mittels ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen der Ansicht der Antragstellerinnen vertritt die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung die Auffassung, dass das Land Burgenland mit den angefochtenen Normen besonders gewichtige \u00f6ffentliche Interessen verfolgt und der Eingriff in die Erwerbsfreiheit auch geeignet ist, diese zu verwirklichen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie von den Antragstellerinnen korrekterweise ausgef\u00fchrt, zielt das Land Burgenland darauf ab, gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen einen Vorrang einzur\u00e4umen. Qualit\u00e4ts- soll anstelle von Gewinnorientierung etabliert werden. Mit der Vorsehung der gemeinn\u00fctzigen Betriebsf\u00fchrung als Voraussetzung f\u00fcr die Erlangung einer Betriebsbewilligung bei Inanspruchnahme von Landesmitteln nach \u00a76 Abs1 Z5 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 sowie als Voraussetzung f\u00fcr den Abschluss von Tagsatzvereinbarungen nach \u00a727 Abs1 Bgld\u00a0SEG 2023 wird abgesichert, dass Gewinne nicht f\u00fcr sachfremde Zwecke verwendet werden. Schlussendlich ist im Bgld\u00a0SEG 2023 vorgesehen, dass Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse in dieselbe Einrichtung bzw gleichartige Einrichtungen desselben Rechtstr\u00e4gers investiert werden m\u00fcssen (\u00a73 Abs1 Z6 Bgld\u00a0SEG 2023). Der Eingriff ist daher geeignet, die damit verfolgten \u00f6ffentlichen Interessen nach Pkt.\u00a01. zu erreichen bzw ist die Eignung daher keinesfalls von vorneherein ausgeschlossen.10 [FN\u00a010: VfSlg\u00a013.725.]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen der Ansicht der Antragsstellerinnen kann die fl\u00e4chendeckende Versorgung durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen ausreichend und vollst\u00e4ndig sichergestellt werden. Dies wird auch mit dem Ausbau und Bau landeseigener Pflegeheime11 [FN\u00a011: Https://www.burgenland.at/fileadmin/user_upload/Bilder/ Aktuelle_Meldungen/2019/Maerz/Zukunftsplan_Pflege_21_Massnahmen_fuer_ die_Pflege_der_Zukunft.pdf (abgerufen am 24.08.2023), Seite\u00a03\u00a0ff.] und mit der in \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 aufgenommenen \u00dcbergangsfrist von vier Jahren (gerechnet ab dem Inkrafttreten des Bgld\u00a0SEG 2019 am 1.1.2019 nach \u00a728 Bgld\u00a0SEG [2019]) untermauert. Dadurch verringert sich der Anteil der von den Antragstellerinnen zu betreuenden Pflegeheimpl\u00e4tze; die stets im Antrag vom 13.\u00a0Juli 2023 angenommene Unterversorgung bei Anwendbarkeit der angefochtenen Normen (Bewilligungen bzw Tagsatzvereinbarungen nur f\u00fcr ausschlie\u00dflich gemeinn\u00fctzige Betreiber:innen, sollten diese Landesmittel verwenden) liegt daher nicht vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Rechtfertigungsvorbehalt des VfGH in Form einer vollst\u00e4ndigen und ausreichenden Bedarfsdeckung durch nicht gewinnorientierte Einrichtung wird somit Gen\u00fcge getan.12 [FN\u00a012: VfSlg\u00a012.383.] Zudem hat der Verfassungsgerichtshof in Erkenntnissen mehrfach betont, dass der Gew\u00e4hrleistung der medizinischen Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen vorrangige Bedeutung zukommt.13 [FN\u00a013: VfSlg\u00a013.023; 15.456.] Diese vorrangige Gew\u00e4hrleistung der Versorgung durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen ist nach Ansicht der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung \u2013 wie bereits unter\u00a01. dargelegt \u2013 analog auch auf den Bereich der Pflege anzuwenden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betreffend die Eignung des Eingriffs in die Erwerbsfreiheit der Sozialeinrichtungs- betreiber:innen durch den Burgenl\u00e4ndischen Landesgesetzgeber k\u00f6nnen die Bedenken der Antragstellerinnen nicht geteilt werden: Warum durch die Einschr\u00e4nkung auf gemeinn\u00fctzige Betreiber:innen das \u00f6ffentliche Interesse einer sparsamen, wirtschaftlichen und zweckgerichteten Mittelverwendung zur Sicherstellung einer hochqualitativen Pflege nicht erreicht werden kann, bleibt unerfindlich. Ein von den Antragstellerinnen ins Treffen gef\u00fchrter, blo\u00df scheinbarer Widerspruch von Gesetz und Materialien schadet nicht, zumal die ausweislich der Materialien14 [FN\u00a014: Erl\u00e4utRV 1781 BlgLT (Bgld) 22.\u00a0GP 21.] leitende Intention in \u00a73 Z6 Bgld\u00a0SEG 2023 ihren Niederschlag gefunden hat. Bei Inanspruchnahme von \u00f6ffentlichen Mitteln muss der Betrieb gemeinn\u00fctzig in dem Sinne gef\u00fchrt werden, als Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse nur in gleichartige Einrichtungen desselben Betreibers bzw derselben Betreiberin (und nicht derselben Einrichtung wie in den Materialien angef\u00fchrt) verwendet werden d\u00fcrfen. Warum aber dadurch die Geeignetheit des gew\u00e4hlten Mittels an sich fehlen soll, verschlie\u00dft sich der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Konsequent muss daher auch die Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcr den Abschluss von Tagsatzvereinbarungen vorgesehen werden, wobei dies aber ebenso aus den angef\u00fchrten Gr\u00fcnden eine geeignete Vorkehrung zur Erreichung der unter\u00a01. dargestellten Interessen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es liegt damit ein geeigneter Eingriff in die Erwerbsfreiheit durch die angefochtenen Bestimmungen vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zur vorliegenden Erforderlichkeit des Eingriffs ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Sinne der Erforderlichkeit wird im Folgenden dargelegt, dass kein anderes Mittel als die Aufnahme der Voraussetzung der Gemeinn\u00fctzigkeit einerseits bei Inanspruchnahme von Landesmitteln f\u00fcr die Bewilligung des Betriebs einer Sozialeinrichtung, andererseits f\u00fcr den Abschluss von Tagsatzvereinbarungen zur Erreichung der \u00f6ffentlichen Interessen, die mit den angefochtenen Bestimmungen der \u00a76 Abs1 Z5, \u00a727 Abs1 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 verfolgt werden, denkbar ist und der Regelungsgehalt der angefochtenen Bestimmungen das gelindeste Mittel darstellen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es gibt tats\u00e4chlich keine andere M\u00f6glichkeit, die sparsame, wirtschaftliche und zweckm\u00e4\u00dfige Verwendung von Landesmitteln sowie die Absicherung von qualitativ hochwertiger Pflege zu gew\u00e4hrleisten, als durch die Normierung der Gemeinn\u00fctzigkeit als Voraussetzung f\u00fcr die Erlangung einer Betriebsbewilligung bzw den Abschluss von Tagsatzvereinbarungen, sollten Landesmittel in Anspruch genommen werden; schlussendlich m\u00fcssen Anreize f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Landesmitteln vorgesehen werden, weil nicht damit zu rechnen ist bzw die Annahme naiv w\u00e4re, dass die Betreiber:innen die Gewinnorientierung aus Eigenem aufgeben. Ferner wurde vom Burgenl\u00e4ndischen Gesetzgeber eine ausreichend lange \u00dcbergangsfrist vorgesehen, um den Normadressaten die Anpassung an die neuen rechtlichen Vorgaben zu erm\u00f6glichen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der von den Antragstellerinnen dargestellte Ausschluss von gewinnorientierten Tr\u00e4gern von Sozialeinrichtungen liegt im Bgld\u00a0SEG 2023 nicht vor: \u00a76 Abs1 Z5 normiert ausdr\u00fccklich das Erfordernis der Gemeinn\u00fctzigkeit nur f\u00fcr den Fall, dass Landesmittel in Anspruch genommen werden; werden solche nicht beansprucht, sind auch gewinnorientierten Tr\u00e4gern Errichtungs- und Betriebsbewilligungen zu erteilen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcberdies wird in \u00a77 Abs7 Bgld\u00a0SEG 2023 f\u00fcr das Betriebsbewilligungsverfahren ohnehin eine von den Antragstellerinnen vorgeschlagene Bedarfspr\u00fcfung in Bezug auf den nach \u00a74 Bgld\u00a0SEG 2023 zu erstellenden Bedarfs- und Entwicklungsplans sowie Pflege- und Betreuungsst\u00fctzpunktplan normiert. Dass ein solcher Plan aufgrund einer Prognose erstellt wird, hilft nicht dar\u00fcber hinweg, dass \u2013 wie der VfGH erst vor Kurzem festgehalten hat15 [FN\u00a015: VfGH G334/2021 ua, V265/2021 (G334-341/2021-29, V265/2021-29) vom 30.06.2022.] - ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'[s]oweit eine krankenanstaltenrechtliche Bedarfspr\u00fcfung zul\u00e4ssig ist (siehe vorhin), (...) daher auch eine solche in Planform vorweggenommene abstrakt-generelle Bedarfspr\u00fcfung keinen prinzipiellen verfassungsrechtlichen Bedenken [begegnet].'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da eine (vorweggenommene) Bedarfspr\u00fcfung nach \u00a74 Bgld\u00a0SEG 2023 ohnehin aufgrund des zu ber\u00fccksichtigenden Bedarfs- und Entwicklungsplans stattfindet, liegt keine Erforderlichkeit einer zus\u00e4tzlichen \u2013 von den Antragstellerinnen als gelinderes Mittel dargestellten \u2013 individuell-konkreten Bedarfspr\u00fcfung vor. Eine solche w\u00e4re vielmehr vor dem Hintergrund des Bedarfs- und Entwicklungsplans sowie Pflege- und Betreuungsst\u00fctzpunktplan nach \u00a74 Bgld\u00a0SEG 2023 redundant. An der bereits erw\u00e4hnten Beurteilung der Erforderlichkeit des Eingriffs \u00e4ndert sich somit aufgrund der Argumentation der Antragstellerinnen nichts. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einschr\u00e4nkungen der Erwerbsfreiheit in Form von \u00a76 Abs1 Z5, \u00a727 Abs1 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 sind daher zweifelsfrei zur Erreichung einer zur\u00fcckhaltenden Inanspruchnahme \u00f6ffentlicher finanzieller Mittel bzw des sparsamen, wirtschaftlichen und zweckm\u00e4\u00dfigen Umgangs mit Landesmittel und zur Gew\u00e4hrleistung von hochqualitativer Versorgung der Bev\u00f6lkerung im Bereich der Pflege geeignet und erforderlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zur Ad\u00e4quanz des Eingriffs ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Eingriff des Burgenl\u00e4ndischen Landesgesetzgeber in die Erwerbsfreiheit wird durch ein gewichtiges \u00f6ffentliches Interesse getragen, ist geeignet und erforderlich und - wie im Folgenden gezeigt wird - dar\u00fcber hinaus auch ad\u00e4quat: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erl\u00f6schen der Betriebsbewilligungen wird nach \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 erst nach Ablauf einer vierj\u00e4hrigen \u00dcbergangsfrist (mit 1.\u00a0November 2023) wirksam, w\u00e4hrend der sich die Normadressaten an die neuen Voraussetzungen (Gemeinn\u00fctzigkeit bei Inanspruchnahme von Landesmitteln) anpassen k\u00f6nnen bzw die entsprechenden Dispositionen und Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Der Burgenl\u00e4ndische Gesetzgeber hat daher \u2013 sollte man von einem schwerwiegenden Eingriff in die Erwerbsfreiheit ausgehen \u2013 den dennoch offenstehenden Spielraum des Gesetzgebers nicht verlassen; wiederholt ist darauf hinzuweisen, dass durch den Ausbau und Bau landeseigener Sozialeinrichtungen die Deckung des (wachsenden) Bedarfs sichergestellt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund des besonders hohen Gewichts der verfolgten \u00f6ffentlichen Interessen an der wirtschaftlich, sparsamen und zweckm\u00e4\u00dfigen Verwendung von Landesmitteln sowie der Sicherstellung von hochqualitativer Pflegeleistungen ist entgegen der Ansicht der Antragstellerinnen sehr wohl von einem ad\u00e4quaten Eingriff durch \u00a76 Abs1 Z5, \u00a727 Abs1 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 iSd Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs und damit insgesamt nicht von einer Verletzung der Erwerbsfreiheit durch die angefochtenen Bestimmungen des Bgld\u00a0SEG 2023 auszugehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "D) Zum nicht vorliegenden Eingriff in die Eigentumsfreiheit Art5 StGG und Art1 1.\u00a0ZP\u00a0EMRK ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Frage zu stellen ist, ob \u2013 sollte man einen Au\u00dfennormcharakter des \u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023 entgegen der Ausf\u00fchrungen unter Pkt.\u00a0A) annehmen \u2013 die angefochtenen Normen des Bgld\u00a0SEG 2023 \u00fcberhaupt einen Eingriff in die Eigentumsfreiheit darstellen. Sollte wider Erwarten dennoch ein Eingriff angenommen werden, wird den Ausf\u00fchrungen der Antragstellerinnen Folgendes entgegengehalten: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a727 Abs1 leg\u00a0cit bestimmt, dass Tagsatzvereinbarungen nur mit Betreiber:innen gemeinn\u00fctziger Einrichtungen abgeschlossen werden k\u00f6nnen. Den Antragstellerinnen ist insofern zuzustimmen, dass der VfGH der Eigentumsfreiheit auch das aus der Privatautonomie erflie\u00dfende Recht, Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, subsumiert.16 [FN\u00a016: VfSlg\u00a014.500, 17.071.] Durch die gegenst\u00e4ndlichen Bestimmungen wird jedoch den Antragstellerinnen in keiner Weise die M\u00f6glichkeit genommen, Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Im Gegenteil legt sich durch \u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023 das Land Burgenland in selbstbindender Weise die Einschr\u00e4nkung auf, Tagsatzvereinbarungen nur mit gemeinn\u00fctzigen Betreiber:innen abzuschlie\u00dfen, um die unter C) bereits n\u00e4her dargelegten \u00f6ffentlichen Interessen zu verfolgen. Ein Eingriff in die Eigentumsfreiheit liegt daher nicht vor, weil es sich bei der von den Antragstellerinnen dargestellten Konsequenz, dass mit gewinnorientierten Tr\u00e4gern keine Tagsatzvereinbarungen mehr abgeschlossen werden, um eine Reflexwirkung der angefochtenen Bestimmung des \u00a727 Abs1 Bgld\u00a0SEG 2023 handelt:17 [FN\u00a017: VfSlg\u00a013.973; 17.300, 17.550.] Hier handelt es sich lediglich um eine Kann-Bestimmung ohne Rechtsanspruch auf Abschluss einer solchen Vereinbarung, somit fehlt ein Eingriff in ein subjektives Recht der Antragstellerinnen (siehe auch unter\u00a0A) und somit ein Eingriff in die von Ihnen behauptete Eigentumsfreiheit; auf die Ausf\u00fchrungen unter C) wird sinngem\u00e4\u00df verwiesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner kann in Bezug auf die Bestimmungen der \u00a76 Abs1 Z5 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 festgehalten werden, dass auf den Zufluss von Landesmitteln nachweislich verzichtet werden kann (\u00a76 Abs2) und dann von der Voraussetzung der Gemeinn\u00fctzigkeit Abstand zu nehmen (\u00a76 Abs1 Z5) ist, sodass die Errichtungs- und Betriebsbewilligung, bei Vorliegen der \u00fcbrigen Voraussetzungen, durch die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung bescheidm\u00e4\u00dfig zu erteilen sind. Das bedeutet, der Betrieb einer Sozialeinrichtung h\u00e4ngt nicht von der Gemeinn\u00fctzigkeit des Betreibers bzw der Betreiberin ab. Die Gemeinn\u00fctzigkeit ist nur bei Zufluss von Landesmitteln erforderlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch dies spricht gegen eine Verletzung der behaupteten Eigentumsfreiheit, weshalb insgesamt eine Verletzung der Antragstellerinnen in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Unversehrtheit des Eigentums nicht gegeben ist; auf die Begr\u00fcndung unter B) wird \u2013 um Wiederholungen zu vermeiden \u2013 sinngem\u00e4\u00df verwiesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "E) Zur nicht vorliegenden Verletzung des Rechts auf Gleichheit vor dem Gesetz nach Art2 StGG und Art7 B-VG ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Sinne des Gleichheitssatzes der \u00f6sterreichischen Bundesverfassung ist Gleiches gleich und Ungleiches ungleich zu behandeln. Mit den Bestimmungen der \u00a76 Abs1 Z5, \u00a727 Abs1 und \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 wird eine Differenzierung hinsichtlich gewinnorientierter und gemeinn\u00fctziger Altenwohn- und Pflegeheime vorgenommen, jedoch auf sachlich gerechtfertigte Art und Weise. Der Bedarf an Pflegepl\u00e4tzen kann \u2013 wie oben unter C)\u00a02. n\u00e4her ausgef\u00fchrt \u2013 von gemeinn\u00fctzigen Rechtstr\u00e4gern gedeckt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Analogie zum bestehenden Wahlarztsystem im Sozialversicherungsrecht verbietet sich aus nachstehenden Gr\u00fcnden: Wahlarztbehandlungen werden in der Regel blo\u00df zum Teil von den Sozialversicherungstr\u00e4gern r\u00fcckverg\u00fctet, weil Versorgungsl\u00fccken bestehen. Solche Versorgungsl\u00fccken sind, wie bereits mehrfach \u2013 siehe die Ausf\u00fchrungen unter Pkt.\u00a0C) und D) dazu \u2013 erw\u00e4hnt, im Land Burgenland nicht gegeben; zudem gibt es kein ann\u00e4hernd gleichzusetzendes Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Pflegeheimbetreiber:innen und deren Klient:innen wie zwischen Arzt und Patient. Das charakterisiert sich schon allein dadurch, dass nicht etwa ein:e Pfleger:in stets f\u00fcr ein und denselben Klienten zugeteilt ist und auch der Personalwechsel den Aufbau einer Vertrauensbeziehung wie zu einer \u00c4rztin nicht erm\u00f6glicht. Die Analogie ist daher mangels vergleichbarer Sachverhalte nicht anzunehmen und daher darauf aufbauend keine Verletzung des Gleichheitssatzes anzunehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gleichheitssatz gebietet es somit nicht, gewinnorientierte Einrichtungen mit staatlichen Mitteln zu unterst\u00fctzen und liegt keine unsachliche Differenzierung und somit keine Verletzung des Gleichheitssatzes vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F) Zur nicht gegebenen Verletzung des aus dem Gleichheitssatz abzuleitenden Vertrauensschutzes ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der sich aus dem Gleichheitssatz ableitende Vertrauensschutz ist nicht als verletzt zu betrachten. Die Antragstellerinnen monieren, dass die in den letzten Jahren massiv get\u00e4tigten Investitionen nunmehr frustriert w\u00fcrden. Die Entt\u00e4uschung faktischer Dispositionen, die im Vertrauen auf eine bestimmte Rechtslage vorgenommen wurden, bemisst der Verfassungsgerichtshof am Sachlichkeitsgebot. Der Argumentation der Antragstellerinnen kann insofern nicht gefolgt werden, als der VfGH f\u00fcr intensive Eingriffe \u00dcbergangsbestimmungen verlangt.18 [FN\u00a018: VfSlg\u00a013.655; 15.739.] Selbst, wenn der VfGH den Eingriff durch die gegenst\u00e4ndlichen Normen als intensiv beurteilen sollte, hat das Land Burgenland insofern einer potentiellen Verletzung des Vertrauensschutzes vorgebeugt, als es eine \u00dcbergangsfrist von vier Jahren in \u00a728 Abs3 Z1 Bgld\u00a0SEG (2019) in Verbindung mit \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 aufgenommen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem haben die Ma\u00dfnahmen des Burgenl\u00e4ndischen Gesetzgebers die Investitionen der Antragstellerinnen nicht verursacht und setzt der Gleichheitsgrundsatz aufgrund dessen auch keine Grenzen. Dar\u00fcber hinaus ist der Argumentation der Antragstellerinnen entgegenzuhalten, dass die get\u00e4tigten Investitionen keinesfalls frustriert sind, da ihre Pflegezentren gewinnorientiert weiterbetrieben werden k\u00f6nnen, nur eben ohne Zufluss von Landesmitteln. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erl\u00f6schen der Betriebsbewilligung und der Bescheide im Sinne des \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 steht dem Vertrauensschutz nicht entgegen, da nach Ende der \u00dcbergangsfrist bei nachweislichem Verzicht auf den Zufluss von Landesmitteln den ***\u00a0Pflegeeinrichtungen neue Betriebsbewilligungen zu erteilen sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eingriffe in Rechtspositionen, die auf \u00f6ffentlich-rechtlicher Grundlage beruhen, werden nicht per se als unsachlich qualifiziert. Es handelt sich nicht um einen Eingriff 'in jedweder Art in jedweder Intensit\u00e4t'.19 [FN\u00a019: VfSlg\u00a011.309; 11.665.] Der Verfolgung eines \u00f6ffentlichen Interesses ist \u2013 wie oben n\u00e4her ausgef\u00fchrt \u2013 gro\u00dfes Gewicht beizumessen. Zudem darf ein als zu intensiv zu qualifizierender Eingriff die Normadressaten nicht 'pl\u00f6tzlich' treffen. Abhilfe wurde dagegen durch die Aufnahme einer angemessen langen \u00dcbergangsfrist von vier Jahren gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 geschaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verletzung des Gleichheitssatzes durch die angefochtenen Bestimmungen liegt daher nicht vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "G) Zur ausreichenden Bestimmtheit der Regelungen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Normen, insbesondere auch die Wortfolge 'bei Zufluss von Landesmittel aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727', sind entgegen der Ansicht der Antragstellerinnen nicht als unbestimmt anzusehen. Die Antragstellerinnen haben bereits im Verfahren G-89/2022 zur Vorg\u00e4ngerregelung des \u00a715 Bgld\u00a0SEG (2019) die Unklarheit zu Unrecht ger\u00fcgt; im nunmehrigen \u00a76 und \u00a733 Bgld\u00a0SEG 2023 wird jedoch die Verkn\u00fcpfung mit einer Kostenvereinbarung nach \u00a727 hergestellt, sodass ohne Zweifel f\u00fcr jeden klar ist, auf welche Art von Landesmittel hier Bezug genommen wird. Die Antragstellerinnen meinen jedoch, dass auch der Begriff 'Kostenvereinbarung nach \u00a727' unbestimmt w\u00e4re. Den angef\u00fchrten Beispielen von zu Unrecht erhaltenen \u00dcberzahlungen oder sonstigen Zuwendungen des Landes ist entgegenzuhalten, dass diese eindeutig nicht erfasst sind. Ungerechtfertigte \u00dcberzahlungen k\u00f6nnen nicht ernsthaft als fraglich eingestuft werden, denn auf solche hat niemand Anspruch und gibt es eindeutige gesetzliche Regelungen zum Umgang mit derartigen F\u00e4llen. Sonstige Zuwendungen schlie\u00dfen schon begrifflich die Subsumtion unter \u00a727 aus, nachdem gerade von Kostenvereinbarungen die Rede ist und jede sonstige Leistung schlicht nicht erfasst sein sollte. Welche Unklarheit bei dieser Norm f\u00fcr die Antragstellerinnen noch aufzul\u00f6sen ist, verschlie\u00dft sich der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung aus den angef\u00fchrten Gr\u00fcnden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine formalgesetzliche Delegation setzt voraus, dass man sich der Gestaltungsm\u00f6glichkeit zugunsten einer anderen normsetzenden Autorit\u00e4t begibt; dies liegt im gegenst\u00e4ndlichen Fall aber nicht vor. Der Verfassungsgerichtshof20 [FN\u00a020: VfSlg\u00a010.296; Adamovich/Funk/Holzinger/Frank, \u00d6sterreichisches Staatsrecht\u00a0II4 Rz\u00a027.107, jeweils mwN.] h\u00e4lt in st\u00e4ndiger Rsp fest, dass die gesamte staatliche Verwaltung nur auf Grund der Gesetze gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 B-VG ausge\u00fcbt werden darf:21 [FN\u00a021: VfSlg\u00a010.296.] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Nach Art18 Abs2 B-VG kann jede Verwaltungsbeh\u00f6rde aufgrund der Gesetze innerhalb ihres Wirkungsbereiches Verordnungen erlassen. Art18 Abs2 B-VG verpflichtet den Gesetzgeber, Verordnungserm\u00e4chtigungen derart zu gestalten, dass die zu erlassenden Durchf\u00fchrungsverordnungen den Gesetzestext nur pr\u00e4zisieren d\u00fcrfen und dass der Inhalt der Verordnung im Gesetz bereits vorgezeichnet sein muss (vgl insbesondere Mayer, Die Verordnung, S 33 und die dort zitierte Literatur und Rechtsprechung). Art18 Abs2 B-VG fordert sohin, dass der Gesetzgeber inhaltlich bestimmte Regelungen erl\u00e4sst, und es soll eine formalgesetzliche Delegation ausgeschlossen sein (Mayer, aaO, S\u00a034). Der VfGH hat in seiner langj\u00e4hrigen Rechtsprechung in einer Reihe von Entscheidungen die Frage der ausreichenden Bestimmtheit einer Verordnungserm\u00e4chtigung als das entscheidende Kriterium angesehen, mag auch die Grenzziehung zwischen einer noch ausreichenden Determination und einer verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssigen formalgesetzlichen Delegation im Einzelfall schwierig sein (vgl VfSlg\u00a04139/1962). Worauf es ankommt, hat der VfGH sehr deutlich in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a0176/1923 ausgesprochen, n\u00e4mlich die von der Verfassung gezogene Grenze zwischen der Kompetenz der Gesetzgebung und der Verordnung zu wahren. Schon in diesem Erkenntnis und auch in der weiteren Rechtsprechung wurde insbesondere betont, dass nicht nur das \"ob\", sondern auch das \"wie\" der beabsichtigten Verordnung im Gesetz bereits vorgezeichnet sein muss. Da aus dem Gesetz alle wesentlichen Merkmale der beabsichtigten Regelung ersehen werden m\u00fcssen (VfSlg\u00a02223/1951), darf es nicht angehen, dem Art18 Abs2 B-VG einen Inhalt zu geben, der eine die Gesetzgebung supplierende T\u00e4tigkeit der Verwaltungsbeh\u00f6rden zul\u00e4sst (VfSlg\u00a04300/1962). Von der ausreichenden Determinierung h\u00e4ngt 'in betr\u00e4chtlichem Ma\u00dfe die Effektuierung des Rechtsstaates ab' (VfSlg\u00a04139/1962).' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wendet man die vorangef\u00fchrten Grunds\u00e4tze f\u00fcr Verordnungserm\u00e4chtigungen auch \u2013 in Bezug auf die regelungsgegenst\u00e4ndliche Richtlinienerm\u00e4chtigung \u2013 auf den gegenst\u00e4ndlichen Fall an, so liegt auf der Hand, dass die vom Verfassungsgerichtshof vorgegebenen Kriterien f\u00fcr eine ausreichende Determinierung erf\u00fcllt sind. Die Richtlinien hat die Vorgaben f\u00fcr Kostenvereinbarungen zu treffen, wobei solche insbesondere zur Abgeltung von Personal- und Sachkosten mit gemeinn\u00fctzigen Betreibern abgeschlossen werden d\u00fcrfen (\u00a727 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023). Hier wird klar umrahmt, welchen Zweck und Inhalt die Kostenvereinbarungen haben sollen, also wird nicht nur das 'ob', sondern auch das 'wie' betreffend die Kostenvereinbarungen bereits im Bgld\u00a0SEG 2023 vorgezeichnet. Dass hier nicht alle Details normiert werden, steht einer ausreichenden Determinierung aber nicht entgegen. Ganz im Gegenteil sind im Stufenbau der \u00f6sterreichischen Rechtsordnungen einer gesetzlichen Regelung nachfolgende Handlungsinstrumente vorgesehen, die eine entsprechende Detaillierung aufweisen sollen: Verordnungen oder Richtlinien bei Leistungen, die aufgrund privatwirtschaftlicher Instrumente (zB Vertr\u00e4ge) von Seiten des Landes erbracht werden. Dies wurde durch \u00a727 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 angeordnet, was dem angef\u00fchrten Stufenbau und auch der sprachlichen Effizienz von Regelungen entspricht: Gesetze sollen gerade nicht jeden Einzelfall bereits genau regeln, dies ist anderen Handlungsinstrumenten vorbehalten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht im \u00dcbrigen davon aus, dass der nach Art18 B-VG gebotene Determinierungsgrad dem jeweiligen Regelungsgegenstand ad\u00e4quat sein muss.22 [FN\u00a022: VfSlg\u00a019.700; 20.252.] Konkret wird von der Judikatur gefordert, dass Regelungen soweit bestimmbar sind, dass der Rechtsunterworfene sein Verhalten danach einrichten kann.23 [FN\u00a023: VfSlg\u00a013.460.] Auch die Verwendung unbestimmter Gesetzesbegriffe ist zul\u00e4ssig.24 [FN\u00a024: VfSlg\u00a015.447; 20.089.] Der Adressatenkreis spielt ebenso eine Rolle, weil von den betroffenen Personengruppen bei Regelungen bestimmter Materien ein Sachwissen erwartet werden kann.25 [FN\u00a025: VfSlg\u00a020.011; 20.151; VfGH G-146/2019 vom 25.02.2020.] Unbestimmtheit l\u00e4ge dann vor, wenn sich nach Heranziehung aller Interpretationsmethoden immer noch nicht beurteilen lasse, was rechtens ist. Eine Auslegung der Norm m\u00fcsste daher nicht nur nach ihrem Wortlaut, sondern auch nach ihrer Entstehungsgeschichte, ihrem Gegenstand und Zweck ausgeschlossen sein.26 [FN\u00a026: VfSlg\u00a010.296; 11.499; 20.128.]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sich das Bgld\u00a0SEG 2023 an Sozialeinrichtungsbetreiber:innen bzw solche, die einen solchen Betrieb ins Auge fassen, richtet, kann von diesen ein gewisses Ma\u00df an Sachwissen vorausgesetzt werden. Insofern ist der Begriff 'Landesmittel aufgrund einer Kostenvereinbarungen gem\u00e4\u00df \u00a727' schon nach seinem Wortlaut nach nicht unbestimmt. Bezieht man auch den Zweck der angefochtenen Normen, n\u00e4mlich wie unter C) bereits erw\u00e4hnt die Sicherstellung hochqualitativer Pflege und der wirtschaftlichen, sparsamen und zweckm\u00e4\u00dfigen Verwendung von Landesmitteln, mit ein, kann eindeutig und klar das Begriffsverst\u00e4ndnis des Wortes 'Landesmittel aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727' abgeleitet werden: Es sollen hier nur iZm Pflegeleistungen gew\u00e4hrte F\u00f6rderungen oder Zusch\u00fcsse des Landes Burgenland erfasst werden;27 [FN\u00a027: Siehe auch schon die Erl\u00e4utAB 2020 BlgLT (Bgld) 21.\u00a0GP 3 zu \u00a715 Bgld\u00a0SEG (2019).] keinesfalls kommt man daher unter Beachtung der obig erw\u00e4hnten Rechtsprechungslinie des Verfassungsgerichtshofes zum von den Antragstellerinnen aufgrund einer (unzureichenden und zu kurz gegriffenen) Wortlautinterpretation gewonnenen Ergebnis, wonach Unklarheiten best\u00fcnden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Norm des \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 ist daher verfassungsrechtlich gesehen ausreichend bestimmt, weil die Adressaten aufgrund des zu erwartenden Sachwissens den genauen Gehalt des Begriffes 'Landesmittel' erkennen k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend l\u00e4sst sich festhalten, dass das Burgenl\u00e4ndische Sozialeinrichtungsgesetz die Bundesverfassung nicht ber\u00fchrt und dieses somit in all seinen Facetten verfassungskonform ist. Der Verfassungsgerichtshof hat somit den Aufhebungsantrag abzuweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Vorbringen der antragstellenden Gesellschaften in dem zu G89/2022 protokollierten Verfahren entspricht sowohl hinsichtlich ihrer Antragslegitimation als auch in der Sache im Wesentlichen jenem in dem zu G252/2023 protokollierten Verfahren. Die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung hat in dem zu G89/2022 protokollierten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung erstattet, die in allen wesentlichen Punkten jener entspricht, die sie in dem zu G252/2023 protokollierten Verfahren abgegeben hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat \u00fcber die in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der \u00a7\u00a7187 und 404 ZPO iVm \u00a735 Abs1 VfGG zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbundenen Antr\u00e4ge erwogen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B\u2010VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Verfassungswidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn das Gesetz ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch das angefochtene Gesetz \u2013 im Hinblick auf dessen Verfassungswidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass das Gesetz f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antrags-legitimation ist, dass das Gesetz in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle seiner Verfassungswidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht jedem Normadressaten aber kommt die Anfechtungsbefugnis zu. Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass das Gesetz selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist jedenfalls nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch das Gesetz selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a011.868/1988, 15.632/1999, 16.616/2002, 16.891/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Gesetzesbestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit der Antragsteller solche Normen anficht, durch die seine (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen aktuell beeintr\u00e4chtigt sind und die mit diesen in untrennbarem Zusammenhang stehen; dabei darf aber nach \u00a762 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des Antragstellers aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2014 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2014 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, durch die die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht aktuell beeintr\u00e4chtigt sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden (und nach Auffassung des Antragstellers den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des Antragstellers bildenden, die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden Bestimmungen offensichtlich trennbar, f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers aktuell beeintr\u00e4chtigenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (vgl VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle eines ganzen Gesetzes), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Gem\u00e4\u00df \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 erl\u00f6schen (Betriebs-)Bewilligungsbescheide, die auf Grundlage des \u00a740 Bgld\u00a0SHG 2000, des Burgenl\u00e4ndischen Altenwohn- und Pflegeheimgesetzes oder des Bgld\u00a0SEG 2019 erteilt worden sind, mit 1.\u00a0November 2023, sofern nicht entweder bis zu diesem Zeitpunkt das Gemeinn\u00fctzigkeitserfordernis des \u00a76 Abs1 Z5 Bgld\u00a0SEG 2023 erf\u00fcllt oder ein nachweislicher Verzicht auf den Zufluss von Landesmitteln auf Grund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 leg\u00a0cit abgegeben wird. Diese Regelung, die (auch) die antragstellenden Gesellschaften zum Adressaten hat, greift \u2013 ungeachtet des Umstandes, dass die Erl\u00f6schenswirkung erst mit 1.\u00a0November 2023 eintritt, \u2013 bereits aktuell in deren Rechtssph\u00e4re ein, weil sie bereits vor diesem Zeitpunkt Dispositionen der antragstellenden Gesellschaften erfordert. Ein anderer zumutbarer Weg, die Bedenken an den Verfassungsgerichtshof heranzutragen, steht den antragstellenden Gesellschaften nicht offen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der zu G252/2023 gestellte Hauptantrag hinsichtlich \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Die des Weiteren mit dem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen (\u00a76 Abs1 Z5, \u00a76 Abs2 und die Wort- und Zeichenfolgen in \u00a727 Abs1 Bgld\u00a0SEG\u00a02023) stehen mit \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz leg\u00a0cit, der auf sie unmittelbar oder mittelbar verweist, im Lichte der Bedenken in einem \u2013 nicht offensichtlich trennbaren \u2013 Regelungszusammenhang und k\u00f6nnen daher jedenfalls mitangefochten werden. Daran \u00e4ndert nichts, wenn \u00a727 leg\u00a0cit, wie die burgenl\u00e4ndische Landesregierung entgegenh\u00e4lt, als \"Norm mit reinem Selbstbindungscharakter\" die antragstellenden Gesellschaften \u2013 f\u00fcr sich allein genommen \u2013 nicht in ihrer Rechtssph\u00e4re ber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Damit erweist sich der zu G252/2023 gestellte Hauptantrag insgesamt als zul\u00e4ssig. Damit er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die beiden Eventualantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Hingegen erweist sich der zu G89/2022 protokollierte Antrag auf Aufhebung entsprechender Bestimmungen des Bgld\u00a0SEG 2019 schon deshalb als unzul\u00e4ssig, weil die mit diesem Antrag angefochtenen Bestimmungen die antragstellenden Gesellschaften infolge der Aufhebung des Bgld\u00a0SEG 2019 durch \u00a734 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 im Zeitpunkt der Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes nicht mehr aktuell in ihrer Rechtssph\u00e4re ber\u00fchren. Daran vermag \u2013 in der vorliegenden Konstellation, in der auch die entsprechenden Nachfolgebestimmungen zul\u00e4ssigerweise angefochten wurden \u2013 nichts zu \u00e4ndern, wenn \u2013 wie die antragstellenden Gesellschaften behaupten \u2013 die Erlassung des Bgld\u00a0SEG 2023 in der Absicht erfolgt sein sollte, das zu G89/2022 protokollierte Gesetzespr\u00fcfungsverfahren zu unterlaufen (damit er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die Frage, ob diese Behauptung der antragstellenden Gesellschaften zutrifft oder nicht).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der zu G252/2023 protokollierte Antrag ist  begr\u00fcndet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1.1. Das Burgenl\u00e4ndische Altenwohn- und Pflegeheimgesetz, LGBl\u00a061/1996, zuletzt ge\u00e4ndert durch LGBl\u00a040/2018, regelte bis zum 31.\u00a0Oktober 2019 die Errichtung, den Betrieb und die Organisation von Altenwohn- und Pflegeheimen. Gem\u00e4\u00df \u00a711 des Gesetzes durften Altenwohn- oder Pflegeheime nur mit Bewilligung der Landesregierung errichtet werden und nach \u00a712 leg\u00a0cit bedurfte die Aufnahme des Betriebes eines solchen Heimes ebenfalls einer Bewilligung der Landesregierung. Diese Bewilligungen waren bei Vorliegen der gesetzlich aufgelisteten Voraussetzungen zu erteilen. Der gemeinn\u00fctzige Betrieb war keine Bewilligungsvoraussetzung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 Abs6 und 7 des Bgld\u00a0Altenwohn- und Pflegeheimgesetzes regelte das Vertragsverh\u00e4ltnis zwischen dem Heimtr\u00e4ger und Heimbewohnern, \"die Selbstzahler sind\". Gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs8 des Gesetzes hatten Heimtr\u00e4ger, die in den von ihnen betriebenen Altenwohn- oder Pflegeheimen Personen \"\u00fcber Einweisung der Landesregierung bzw einer Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde aufnehmen\", mit der Landesregierung eine Vereinbarung abzuschlie\u00dfen, in der insbesondere \"die H\u00f6he des Tagessatzes, die durch diesen Tagsatz gedeckten Kosten, die zu gew\u00e4hrenden Leistungen, die Aufnahme- und Einweisungsmodalit\u00e4ten sowie beiderseitige K\u00fcndigungsbestimmungen aufzunehmen\" waren; einen Rechtsanspruch der Heimtr\u00e4ger \"gegen\u00fcber der Landesregierung oder Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde auf Einweisung von Personen und somit auf Abschluss einer diesbez\u00fcglichen Vereinbarung mit der Landesregierung\" schloss das Gesetz ausdr\u00fccklich aus. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1.2. Das Bgld\u00a0Altenwohn- und Pflegeheimgesetz wurde mit Ablauf des 31.\u00a0Oktober 2019 durch das Burgenl\u00e4ndische Sozialeinrichtungsgesetz (Bgld\u00a0SEG), LGBl\u00a071/2019, zuletzt in der Fassung LGBl\u00a093/2021 abgel\u00f6st. Im Unterschied zum Bgld\u00a0Altenwohn- und Pflegeheimgesetz (und zum Bgld\u00a0SEG 2023) stellte es lediglich den Betrieb (ua) von Altenwohn- und Pflegeheimen unter Bewilligungsvorbehalt (\u00a7\u00a75\u00a0f. leg\u00a0cit). Die Erteilung der Betriebsbewilligung war unter anderem an den \"Bedarf an Pflege- und Betreuungspl\u00e4tzen gem\u00e4\u00df Bedarfs- und Entwicklungsplan\" gekn\u00fcpft, sofern der Bewilligungswerber nicht nachweislich auf den \"Zufluss von Landesmitteln\" verzichtete (\u00a76 Abs1 Z1 und letzter Satz Bgld\u00a0SEG). \u00dcberdies begr\u00fcndete \u00a76 Abs1 Z6 leg\u00a0cit die weitere Bewilligungsvoraussetzung, dass der Antragsteller \"die Einrichtung bei Zufluss von Landesmitteln gemeinn\u00fctzig\" (iSv \u00a73 Z6 des Gesetzes) f\u00fchrt. \u00a715 Bgld\u00a0SEG (\"Tagsatzvereinbarung\") erm\u00e4chtigte die Landesregierung, \"gleichzeitig mit Erteilung der Betriebsbewilligung, bei gegebenem Bedarf und Vorliegen eines \u00f6ffentlichen Interesses, den Abschluss einer Tagsatzvereinbarung nach dem aktuellen Tagsatzmodell des Landes f\u00fcr Altenwohn- und Pflegeheime zuzusichern\"; Tagsatzvereinbarungen durften \"nur hinsichtlich gemeinn\u00fctziger Einrichtungen abgeschlossen werden\"; ein Rechtsanspruch auf Abschluss einer solchen Vereinbarung war ausgeschlossen. Gem\u00e4\u00df der \u00dcbergangsbestimmung des \u00a728 Abs3 Z1 Bgld\u00a0SEG sollten Altbewilligungen erl\u00f6schen, \"wenn nicht nach Inkrafttreten dieses Gesetzes [\u2026] bei Zufluss von Landesmitteln innerhalb von vier Jahren die Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z6 erf\u00fcllt\" werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1.3. Das Bgld\u00a0SEG 2023 ersetzte am 14.\u00a0M\u00e4rz 2023 das Bgld\u00a0SEG (2019). Es kehrte unter anderem wieder zum System einer Errichtungs- neben einer Betriebsbewilligung zur\u00fcck. Voraussetzung f\u00fcr die Erteilung einer Errichtungsbewilligung f\u00fcr Altenwohn- und Pflegeheime ist nun unter anderem ein \"Bedarf im Hinblick auf den gegebenen Einrichtungszweck\", sofern der k\u00fcnftige Betreiber nicht \"nachweislich auf den Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727\" verzichtet (\u00a75 Abs1 Z2 und Abs3 Bgld\u00a0SEG 2023). Zur Erteilung einer Betriebsbewilligung ist unter anderem (neben dem Vorliegen einer Errichtungsbewilligung) erforderlich, dass der Antragsteller \"die Einrichtung bei Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 gemeinn\u00fctzig\" (iSv \u00a73 Z6 des Gesetzes) f\u00fchrt, es sei denn, der Antragsteller verzichtet nachweislich auf den Zufluss von Landesmitteln auf Grund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 (\u00a76 Abs1 Z5 und Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023). Gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs7 Bgld\u00a0SEG 2023 ist die Betriebsbewilligung \"bei Zufluss von Landesmitteln aufgrund einer Kostenvereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a727 an die Bedingung des Vorliegens des gemeinn\u00fctzigen Betriebes der Einrichtung\" zu kn\u00fcpfen. Nach \u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023 (\"Kostenvereinbarung\") kann die Landesregierung bei gegebenem Bedarf und Vorliegen des \u00f6ffentlichen Interesses Kostenvereinbarungen mit gemeinn\u00fctzigen Betreibern ua von Altenwohn- und Pflegeheimen, insbesondere zur Abgeltung von Personal- und Sachkosten f\u00fcr den Betrieb einer Sozialeinrichtung, abschlie\u00dfen; N\u00e4heres kann durch im Landesamtsblatt zu ver\u00f6ffentlichende Richtlinien festgelegt werden; ein Rechtsanspruch auf Abschluss einer Kostenvereinbarung ist ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df der \u00dcbergangsbestimmung des \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 bleiben Altbewilligungen grunds\u00e4tzlich in Geltung; sie erl\u00f6schen jedoch, \"sofern die Voraussetzung gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z5 im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes nicht bereits vorliegt und bis zum 1.\u00a0November 2023 nicht erf\u00fcllt wird, oder sofern bis zum letztgenannten Zeitpunkt kein nachweislicher Verzicht gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs2 abgegeben wird\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1.4. Das Burgenl\u00e4ndische Sozialhilfegesetz 2000 (Bgld\u00a0SHG 2000), LGBl\u00a05/2000, zuletzt idF LGBl\u00a070/2022 regelt im Rahmen der \"Hilfe zur Sicherung des Lebensbedarfes\" insbesondere \u2013 unter Einr\u00e4umung eines in Hoheitsverwaltung zu pr\u00fcfenden Rechtsanspruches \u2013 die Gew\u00e4hrung von Pflege und Unterbringung in Einrichtungen (\u00a7\u00a76, 9 und 11 leg\u00a0cit), soweit das eigene Einkommen des Hilfesuchenden nicht ausreicht (\u00a713 leg\u00a0cit). Die Pflege kann auch station\u00e4r gew\u00e4hrt werden (\u00a79 Abs2 Bgld\u00a0SHG 2000). Gem\u00e4\u00df \u00a711 Abs1 Bgld\u00a0SHG 2000 kann der Lebensbedarf erforderlichenfalls auch durch \"station\u00e4re Unterbringung in Einrichtungen, denen eine Betriebsbewilligung entsprechend den jeweiligen gesetzlichen Bestimmungen durch das Land Burgenland oder ein anderes Bundesland erteilt wurde und mit denen eine Vereinbarung des Landes Burgenland \u00fcber die Kostentragung besteht oder im Einzelfall abgeschlossen wird, gesichert werden\" (besondere Bestimmungen regeln die Hilfe f\u00fcr behinderte Menschen, insbesondere der Unterbringung in Behinderteneinrichtungen). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Nach dem Vorbringen der antragstellenden Gesellschaften stelle das Gemeinn\u00fctzigkeitserfordernis bei Bezug von Landesmitteln eine Beschr\u00e4nkung der Erwerbsfreiheit (Art6 StGG) dar. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (Hinweis auf VfSlg\u00a012.383/1990 und 13.032/1992 [gemeint wohl: VfSlg\u00a013.023/1992]) h\u00e4tte der Gesetzgeber ein Erl\u00f6schen der Betriebsbewilligung nur vorsehen d\u00fcrfen, wenn es \u2013 in einem rechtsstaatlichen Verfahren festgestellt \u2013 an einem Bedarf fehle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verhinderung einer bislang zul\u00e4ssigen Erwerbsaus\u00fcbung sei nur zul\u00e4ssig, wenn dies zur Durchsetzung schwerwiegender \u00f6ffentlicher Interessen \"schlechthin unerl\u00e4sslich\" sei (Hinweis auf VfSlg\u00a013.177/1992). Es l\u00e4gen aber nicht einmal schwerwiegende \u00f6ffentliche Interessen vor. Das Interesse, wonach die Marktorganisation f\u00fcr Pflegeleistungen nur mehr gemeinn\u00fctzig t\u00e4tige Anbieter umfassen solle, liege schon deshalb nicht im \u00f6ffentlichen Interesse, weil die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit entsprechenden Leistungen nicht ausreichend und vollst\u00e4ndig sichergestellt sei. Das Verbot von Kapitalabfl\u00fcssen in Richtung des Unternehmenstr\u00e4gers habe unmittelbar nichts mit der Sicherstellung hochqualitativer Pflege und Betreuung von Menschen zu tun, weil es das Verdienst des Unternehmenstr\u00e4gers sei, wenn bei gleicher Leistungsqualit\u00e4t eine effizientere Leistungserbringung f\u00fcr einen Einnahmen\u00fcberschuss kausal sei. Diese Anreize, m\u00f6glichst effizient die hochqualitativen Pflege- und Betreuungsleistungen zu erbringen, w\u00fcrden entt\u00e4uscht. Der Eingriff sei besonders schwer, weil Pflege- und Betreuungseinrichtungsprojekte einen l\u00e4ngerfristigen Planungshorizont erfordern w\u00fcrden. Die angefochtenen Bestimmungen seien auch nicht geeignet, die verfolgten \u00f6ffentlichen Interessen zu erreichen. Die Beschr\u00e4nkung auf gemeinn\u00fctzig gef\u00fchrte Altenwohn- und Pflegeheime verknappe das Angebot, was in Widerspruch zu den \u00f6ffentlichen Interessen stehe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Eingriff sei auch nicht erforderlich. Ein Vorrang der Gemeinn\u00fctzigkeit w\u00e4re so lange verfassungskonform, als die gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen den Bedarf \"vollst\u00e4ndig und ausreichend zu decken verm\u00f6gen\" (Hinweis auf VfSlg\u00a012.383/1990). Dies erscheine nicht gew\u00e4hrleistet. Der Bedarfs- und Entwicklungsplan (\u00a74 Bgld\u00a0SEG 2023) sei hiezu nicht geeignet. Lediglich eine individuell-konkrete Bedarfspr\u00fcfung im jeweiligen Einzelfall k\u00f6nnte die Ber\u00fccksichtigung der jeweils aktuellen Verh\u00e4ltnisse sicherstellen und damit eine verl\u00e4ssliche Grundlage zur Beurteilung bieten, ob die vorhandenen gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen den Bedarf tats\u00e4chlich vollst\u00e4ndig und ausreichend zu decken verm\u00f6gen. Eine individuell-konkrete Bedarfspr\u00fcfung sei im Vergleich zu einem ausnahmslosen Ausschluss gewinnorientierter Anbieter das gelindere Mittel. Das Gemeinn\u00fctzigkeitserfordernis sei daher bereits allein wegen des Fehlens einer Bedarfspr\u00fcfung verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung verneint zun\u00e4chst einen Eingriff in die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Erwerbsfreiheit: Zwar sei eine gewinnorientierte Betriebsf\u00fchrung bei Inanspruchnahme von Landesmitteln nicht mehr m\u00f6glich, es bleibe aber die M\u00f6glichkeit einer (Aufrechterhaltung der) gewinnorientierten Ausrichtung bei Verzicht auf Landesmittel. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00fcrde man einen Eingriff in die Erwerbsfreiheit bejahen, w\u00e4re dieser jedenfalls gerechtfertigt: Die angefochtenen Bestimmungen l\u00e4gen im \u00f6ffentlichen Interesse der zur\u00fcckhaltenden Inanspruchnahme \u00f6ffentlicher Finanzmittel, eines sparsamen, wirtschaftlichen und zweckm\u00e4\u00dfigen Umganges mit Landesmitteln und der Gew\u00e4hrleistung von hochqualitativer Versorgung der Bev\u00f6lkerung im Bereich der Pflege. K\u00fcrzungen zu Lasten der Pflegebed\u00fcrftigen sollten nicht auf Grund von \"Profitorientierung\" erfolgen. Die Erwirtschaftung von Gewinnen sollte nicht Leitmaxime der hier gegenst\u00e4ndlichen Pflegeeinrichtungen sein, die existenziellen Bed\u00fcrfnisse dienen w\u00fcrden. Die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (Hinweis auf VfSlg\u00a015.456/1999) zur Zul\u00e4ssigkeit einer Bedarfspr\u00fcfung im Interesse einer bestm\u00f6glichen medizinischen Versorgung der gesamten Bev\u00f6lkerung sowie eines optimalen Einsatzes \u00f6ffentlicher Mittel in der gesetzlichen Krankenversicherung sei \u00fcbertragbar, zumal die Erbringung von Pflegeleistungen gem\u00e4\u00df ihrer existenziellen Natur einen \u00e4hnlich hohen Stellenwert wie die medizinische Versorgung habe. Entsprechendes m\u00fcsse f\u00fcr die Voraussetzung der Gemeinn\u00fctzigkeit bei Inanspruchnahme von Landesmitteln gelten. Schlie\u00dflich solle durch das Erfordernis der gemeinn\u00fctzigen Betriebsf\u00fchrung sichergestellt werden, dass Betreiber bei Gew\u00e4hrung von Landesmitteln ihre Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse in dieselben Einrichtungen investieren und damit die Erbringung von hochqualitativer Pflege gew\u00e4hrleisten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Eingriff sei auch geeignet: Es solle Qualit\u00e4ts- anstelle von Gewinnorientierung etabliert werden. Das Erfordernis der gemeinn\u00fctzigen Betriebsf\u00fchrung sichere, dass Gewinne nicht f\u00fcr sachfremde Ziele verwendet w\u00fcrden. Einnahmen\u00fcbersch\u00fcsse m\u00fcssten in dieselbe Einrichtung bzw gleichartige Einrichtungen desselben Rechtstr\u00e4gers investiert werden. Entgegen dem Antragsvorbringen k\u00f6nne die fl\u00e4chendeckende Versorgung durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen sichergestellt werden. Dies werde durch den Bau und Ausbau landeseigener Pflegeheime und durch die vierj\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist (seit Inkrafttreten des Bgld\u00a0SEG 2019) gew\u00e4hrleistet. Der Verfassungsgerichtshof habe mehrfach betont (Hinweis auf VfSlg\u00a013.023/1992 und 15.456/1999), dass der Gew\u00e4hrleistung der medizinischen Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch gemeinn\u00fctzige Einrichtungen vorrangige Bedeutung zukomme. Dies habe auch f\u00fcr den Bereich der Pflege zu gelten. Die Einschr\u00e4nkung auf gemeinn\u00fctzige Betreiber sei geeignet, das \u00f6ffentliche Interesse an einer sparsamen, wirtschaftlichen und zweckm\u00e4\u00dfigen Verwendung zur Sicherstellung einer hochqualitativen Pflege zu erreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei auch kein anderes Mittel als das Gemeinn\u00fctzigkeitserfordernis bei Inanspruchnahme von Landesmitteln und f\u00fcr den Abschluss von Tagessatzvereinbarungen zur Erreichung der \u00f6ffentlichen Interessen denkbar. Es gebe keine andere M\u00f6glichkeit, die sparsame, wirtschaftliche und zweckm\u00e4\u00dfige Verwendung von Landesmitteln sowie die Absicherung von qualitativ hochwertiger Pflege zu gew\u00e4hrleisten. Es m\u00fcssten Anreize f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Landesmitteln vorgesehen werden, weil nicht damit zu rechnen sei, dass Betreiber von Pflegeeinrichtungen \"die Gewinnorientierung aus Eigenem aufgeben\" w\u00fcrden. Auch sei eine ausreichend lange \u00dcbergangsfrist vorgesehen, um eine Anpassung zu erm\u00f6glichen. Auf Grund des zu ber\u00fccksichtigenden Bedarfs- und Entwicklungsplans finde auch eine \u2013 von den antragstellenden Gesellschaften geforderte \u2013 (vorweggenommene) Bedarfspr\u00fcfung statt. Eine zus\u00e4tzliche individuell-konkrete Bedarfspr\u00fcfung sei daher nicht erforderlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich sei der Eingriff auf Grund des besonders hohen Gewichtes der verfolgten \u00f6ffentlichen Interessen und mit Hinblick auf die vierj\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist auch ad\u00e4quat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Die Bedenken der antragstellenden Gesellschaften sind im Ergebnis berechtigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung zum verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung gem\u00e4\u00df Art6 StGG (s\u00a0zB VfSlg\u00a010.179/1984, 12.921/1991, 15.038/1997, 15.700/1999, 16.120/2001, 16.734/2002, 17.932/2006 und 20.202/2017) ist der Gesetzgeber auf Grund des diesem Grundrecht angef\u00fcgten Gesetzesvorbehaltes erm\u00e4chtigt, die Erwerbs(aus\u00fcbungs)freiheit beschr\u00e4nkende Regelungen zu erlassen, sofern diese durch das \u00f6ffentliche Interesse geboten, zur Zielerreichung geeignet, ad\u00e4quat und auch sonst sachlich gerechtfertigt sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Regelungen, mit denen nachtr\u00e4glich Erwerbsaus\u00fcbungsvoraussetzungen eingef\u00fchrt werden, deren Mangel im Ergebnis f\u00fcr Personen, die den betreffenden Erwerb bereits rechtm\u00e4\u00dfig aus\u00fcben, ein Verbot der weiteren Erwerbsaus\u00fcbung bewirkt, unterliegen besonderen verfassungsrechtlichen Anforderungen (VfSlg\u00a013.177/1992). Wird n\u00e4mlich eine urspr\u00fcnglich befugte Erwerbsaus\u00fcbung vom Gesetzgeber f\u00fcr die Zukunft verhindert, so werden dadurch schwerwiegende pers\u00f6nliche oder berufliche (zumeist auch wirtschaftliche) Dispositionen entt\u00e4uscht, die der urspr\u00fcnglich Berechtigte und grundrechtlich Gesch\u00fctzte im Vertrauen auf diesen Schutz traf. Nach Art6 StGG genie\u00dft nicht nur der Berufsantritt, sondern ganz besonders die fortgesetzte Aus\u00fcbung des befugterweise angetretenen Berufes zu Erwerbszwecken verfassungsrechtlichen Schutz. Ein vom Gesetzgeber verf\u00fcgter nachtr\u00e4glicher Eingriff in die grundrechtlich gesch\u00fctzte Erwerbsaus\u00fcbung durch deren Verbot bei Fehlen bestimmter neu normierter Berufszugangsvoraussetzungen ist sohin vom Gesetzesvorbehalt des Art6 Abs1 StGG nur dann gedeckt, wenn das \u00f6ffentliche Interesse an der vom Gesetzgeber nachtr\u00e4glich aufgestellten Berufszugangsvoraussetzung schwerer wiegt, als das \u2013 an sich bereits verfassungsrechtlich gesch\u00fctzte \u2013 Interesse an der weiteren Aus\u00fcbung der grundrechtlich gesch\u00fctzten Erwerbst\u00e4tigkeit (VfSlg\u00a013.177/1992).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.2. Die Gemeinn\u00fctzigkeit, sofern nicht auf den Zufluss von Landesmitteln verzichtet wird (\u00a76 Abs1 Z5 und Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023), als Voraussetzung f\u00fcr die Neuerteilung einer Errichtungsbewilligung greift als Berufsantrittsvoraussetzung in das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung (Art6 StGG) von Berufsantrittswerbern ein. Der Verfassungsgerichtshof hegt keine verfassungsrechtlichen Bedenken gegen eine Regelung, die \u2013 wie im Ergebnis \u00a76 Abs1 Z5 und Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 \u2013 f\u00fcr neu am Markt auftretende Unternehmen, die nicht gemeinn\u00fctzig agieren wollen, die Erteilung einer Errichtungsbewilligung an den Verzicht auf die Inanspruchnahme bestimmter \u00f6ffentlicher Mittel kn\u00fcpft. Dieser Eingriff wiegt nicht besonders schwer, weil Art6 StGG keinen Zufluss \u00f6ffentlicher Mittel gew\u00e4hrleistet und ein Markteintrittswerber vorab pr\u00fcfen kann, ob sich ein Markteintritt unter diesen Bedingungen rechnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.3. Hingegen greift die Regelung des Erl\u00f6schens von (Betriebs-)Bewilligungsbescheiden zum Betrieb von Altenwohn- und Pflegeheimen, sofern nicht bis zum 1.\u00a0November 2023 die Betriebsf\u00fchrung gemeinn\u00fctzig ausgerichtet oder ein nachweislicher Verzicht auf Zufluss von Landesmitteln abgegeben wird, in das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung (Art6 StGG) von Inhabern solcher Bewilligungen ein. Da die antragstellenden Gesellschaften nicht Bewilligungswerber, sondern Inhaber \u00fcbergeleiteter Bewilligungen sind, sind sie (prim\u00e4r) von \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 betroffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.4. Inhaber bestehender Bewilligungsbescheide (wie die antragstellenden Gesellschaften) haben sich nach der Bestimmung des \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 \u2013 bei sonst eintretendem Bewilligungsverlust \u2013 entweder f\u00fcr die Gemeinn\u00fctzigkeit oder f\u00fcr einen Verzicht auf den Zufluss von Landesmitteln auf Grund einer Kostenvereinbarung zu entscheiden. Die Option in die Gemeinn\u00fctzigkeit, sohin ua der Verzicht auf die Erzielung von Gewinnen, kommt einer erheblichen Beschr\u00e4nkung der Erwerbst\u00e4tigkeit im Sinne des Art6 StGG gleich. Zwar steht es betroffenen Heimbetreibern im Sinne der zweiten Alternative dieser Bestimmung offen, auf den Zufluss von Landesmitteln (\u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023) nachweislich zu verzichten und k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich am \"freien Markt\" zu agieren. Diese Alternative ist allerdings nach den rechtlichen und sachlichen Gegebenheiten mit schwerwiegenden Nachteilen verbunden: Altenwohn- und Pflegeheimpl\u00e4tze werden einerseits von \"Selbstzahlern\" und andererseits durch das Land Burgenland als Sozialhilfetr\u00e4ger nach Ma\u00dfgabe des Bgld\u00a0SHG 2000 nachgefragt, und zwar auch in jenen F\u00e4llen, in denen die Differenz zwischen dem zuzuzahlenden Einkommen (\u00a713 Bgld\u00a0SHG 2000) eines Hilfesuchenden und den Kosten f\u00fcr \"Selbstzahler\" blo\u00df gering sind. Die antragstellenden Gesellschaften haben vorgebracht, dass ihre \u2013 bislang ausgelasteten \u2013 Altenwohn- und Pflegeheime zu rund 99\u00a0% mit \"vom Land Burgenland via Sozialhilfe gef\u00f6rderten Bewohnern\" (und nur zu rund einem Prozent von \"Selbstzahlern\") beansprucht werden. Die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung ist diesen Angaben nicht entgegengetreten. Demgem\u00e4\u00df wird die Nachfrage nach den in Rede stehenden Leistungen (mittelbar) ma\u00dfgeblich vom Land Burgenland f\u00fcr die von ihm finanzierten Pflegebed\u00fcrftigen bestimmt. Die angefochtenen Bestimmungen er\u00f6ffnen gewinnorientiert arbeitenden Betreibern von Altenwohn- und Pflegeheimen daher die M\u00f6glichkeit zum Wechsel in die Gemeinn\u00fctzigkeit oder sie schlie\u00dfen die Betreiber von der Zuweisung von im Rahmen des Bgld\u00a0SHG 2000 beg\u00fcnstigten Personen, die der Pflege und Unterbringung bed\u00fcrfen, gegen Abgeltung durch das Land Burgenland nach Ma\u00dfgabe von \u00a727 Bgld\u00a0SEG 2023 (\u00a711 Bgld\u00a0SHG 2000) aus. Treffen die Heimbetreiber \u2013 bis zum 1.\u00a0November 2023 \u2013 keine Entscheidung, bleiben sie also bis dahin unt\u00e4tig, so erl\u00f6schen die (Betriebs-)Bewilligungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.5. Der mit \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz iVm \u00a727 und \u00a76 Abs1 Z5 und Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 bewirkte Eingriff in die Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung von am Markt etablierten Heimbetreibern wiegt daher schwer. Dieser Eingriff in das Grundrecht auf Freiheit der Erwerbsbet\u00e4tigung (Art6 StGG) ist nur dann gerechtfertigt, wenn er durch das \u00f6ffentliche Interesse geboten, zur Zielerreichung geeignet, ad\u00e4quat und auch sonst sachlich gerechtfertigt ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.6. Der Verfassungsgerichtshof bezweifelt nicht, dass die Erbringung hochqualitativer Pflegeleistungen zu den f\u00fcr das Land Burgenland g\u00fcnstigsten Konditionen im \u00f6ffentlichen Interesse liegt. Der Landesgesetzgeber kann zu diesem Zweck auch anordnen, dass der weitere Betrieb von bestehenden Altenwohn- und Pflegeheimen, sofern Landesmittel in Anspruch genommen werden, k\u00fcnftig nur noch gemeinn\u00fctzig erfolgen darf. Dabei muss der Landesgesetzgeber jedoch ein den Umst\u00e4nden angemessenes \u00dcbergangsrecht bereitstellen; dies ist mit \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 nicht geschehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.7. \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 sieht iVm \u00a728 Abs1 und Abs3 Z1 Bgld\u00a0SEG 2019 im Ergebnis eine vierj\u00e4hrige Anpassungsfrist vor. Bei Beurteilung der Angemessenheit dieser Frist sind mehrere Faktoren zu ber\u00fccksichtigen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.8. Zun\u00e4chst ist der (schwere) Eingriff in die (Bewilligungs-)Rechtspositionen der antragstellenden Gesellschaften zu ber\u00fccksichtigen, die nach ihrem \u2013 unwidersprochen gebliebenen \u2013 Antragsvorbringen Investitionen in erheblicher H\u00f6he get\u00e4tigt haben. Dies vor dem Hintergrund der Besonderheiten des gegenst\u00e4ndlichen Marktes, der \u00fcberwiegend durch die Nachfrage des Landes Burgenland \u2013 f\u00fcr die von ihm unterst\u00fctzten Pflegebed\u00fcrftigen \u2013 nach Altenwohn- und Pflegepl\u00e4tzen dominiert wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.9. In der vorliegenden Konstellation hat der Gesetzgeber auch die Situation der Bewohner von Altenwohn- und Pflegeheimen, die von \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 betroffen sind, so zu ber\u00fccksichtigen, dass deren Versorgung auch nach einer allf\u00e4lligen Betriebseinstellung sichergestellt ist. Nach den \u2013 von der Burgenl\u00e4ndischen Landesregierung nicht bestrittenen \u2013 Angaben der antragstellenden Gesellschaften sind diese zu 99\u00a0% Hilfesuchende iSd Bgld\u00a0SHG 2000, sohin Personen, die auf eine F\u00f6rderung angewiesen sind. \u00a733 Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 erm\u00f6glicht es Betreibern von Altenwohn- und Pflegeheimen auch, erst unmittelbar vor dem 1.\u00a0November 2023 zu entscheiden, ihre Betriebsbewilligung im Sinne dieser Bestimmung erl\u00f6schen zu lassen. Das Erl\u00f6schen der Genehmigungen verpflichtet zur Einstellung des \u2013 ansonsten konsenslosen \u2013 Betriebes der davon betroffenen Altenwohn- und Pflegeheime. Gem\u00e4\u00df \u00a727i Abs1 Z1 Konsumentenschutzgesetz sind Heimtr\u00e4ger berechtigt, Vertragsverh\u00e4ltnisse zu Heimbewohnern aus wichtigen Gr\u00fcnden, etwa wenn der Betrieb des Heimes eingestellt wird, zu k\u00fcndigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.10. Das Bgld\u00a0SEG 2023 trifft keine gesetzlichen Vorkehrungen f\u00fcr die weitere Unterbringung dieser schutzbed\u00fcrftigen Personen in einem den Bed\u00fcrfnissen dieser Personen angemessenen, insbesondere auch r\u00e4umlich gewohnten Umfeld in N\u00e4he ihrer Angeh\u00f6rigen, etwa durch die gesetzliche Anordnung einer Evaluierung der hinreichenden Befriedigung des Bedarfes an geeigneten Unterbringungspl\u00e4tzen in gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen in angemessenem Zeitabstand vor dem 1.\u00a0November 2023 in Verbindung mit der Einr\u00e4umung der M\u00f6glichkeit zur Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsregelung f\u00fcr den Fall, dass sich ergeben sollte, dass der Bedarf entgegen der urspr\u00fcnglichen Einsch\u00e4tzung des Gesetzgebers ab 1.\u00a0November\u00a02023 nicht durch gemeinn\u00fctzige Heimbetreiber gedeckt werden k\u00f6nnte (vgl\u00a0VfSlg\u00a012.383/1990). Zwar hat die Burgenl\u00e4ndische Landesregierung in ihrer Stellungnahme unter Bezugnahme auf den \"Zukunftsplan Pflege. Bedarfs- und Entwicklungsplanung 2018 - 2030\" vorgebracht, dass eine \"Unterversorgung\" bei Einstellung des Betriebes der Heime der antragstellenden Gesellschaften nicht zu erwarten sei, ohne allerdings diese offenkundig nicht aktuellen Prognosen in ihrer Stellungnahme vom 31.\u00a0August 2023 durch rezente Daten zu belegen.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.11. Angesichts dieser Umst\u00e4nde erweist sich \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und verletzt die antragstellenden Gesellschaften daher in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit der Erwerbst\u00e4tigkeit (Art6 StGG). Damit er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die weiteren Bedenken der antragstellenden Gesellschaften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.12. Zur Herstellung eines verfassungskonformen Zustandes sind neben \u00a733 Abs2 zweiter Halbsatz Bgld\u00a0SEG 2023 auch die angefochtenen Wort- und Zeichenfolgen in \u00a727 Abs1 leg\u00a0cit aufzuheben, um bis auf Weiteres \u2013 bei Bedarf \u2013 den Abschluss von Kostenvereinbarungen auch mit nicht gemeinn\u00fctzigen Heimbetreibern zu erm\u00f6glichen. Soweit sich der Aufhebungsantrag auf \u00a76 Abs1 Z5 und Abs2 Bgld\u00a0SEG 2023 bezieht, ist er hingegen abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. In \u00a727 Abs1 Bgld\u00a0SEG 2023, LGBl\u00a026/2023, sind daher das Wort \"gemeinn\u00fctzigen\" und die Wort- und Zeichenfolge \"im Sinne des \u00a73 Z6\" und in \u00a733 Abs2 dieses Gesetzes die Wort- und Zeichenfolge \";\u00a0diese Betriebsbewilligungen und Bescheide erl\u00f6schen jedoch, sofern die Voraussetzung gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs1 Z5 im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes nicht bereits vorliegt und bis zum 1.\u00a0November 2023 nicht erf\u00fcllt wird, oder sofern bis zum letztgenannten Zeitpunkt kein nachweislicher Verzicht gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs2 abgegeben wird\" als verfassungswidrig aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Verpflichtung des Landeshauptmannes zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und des damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspruches erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a72 Abs1 Z2 Bgld\u00a0VerlautG 2015.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Im \u00dcbrigen ist der zu G252/2023 protokollierte Antrag abzuweisen. Der zu G89/2022 protokollierte Antrag ist zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a765a VfGG. In den zugesprochenen Kosten sind ein Streitgenossenzuschlag in der Ho\u0308he von \u20ac\u00a0545,\u2013 sowie der Ersatz der Eingabengebu\u0308hr in Ho\u0308he von \u20ac\u00a0240,\u2013 und Umsatzsteuer in Ho\u0308he von \u20ac\u00a0545,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}