{
    "document_id": "JFT_20231004_21G00095_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctztem Antrag begehrt das Bundesverwaltungsgericht, \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG, BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I\u00a0100/2018 als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u00a7\u00a7418, 419, 420, 421, 422, 426, 428, 430, 432, 433, 435, 441, 441a, 441b, 441c und 441d des Bundesgesetzes vom 9.\u00a0September 1955 \u00fcber die Allgemeine Sozialversicherung (Allgemeines Sozialversicherungsgesetz \u2013 ASVG.), BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I\u00a0100/2018 (\u00a7\u00a7418, 419, 422, 428, 430, 432, 433, 435, 441, 441a, 441c und 441d), BGBl\u00a0I\u00a028/2021 (\u00a7\u00a7426 und 441b) und BGBl\u00a0I\u00a0179/2022 (\u00a7\u00a7420 und 421) lauten wie folgt (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"ACHTER TEIL",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufbau der Verwaltung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ABSCHNITT\u00a0I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verwaltungsstellen der Versicherungstr\u00e4ger",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Haupt-, Landes- und Au\u00dfenstellen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7418. (1) Die Verwaltung der Versicherungstr\u00e4ger ist durch Hauptstellen, durch Landesstellen nach Ma\u00dfgabe der Abs3 und\u00a04 und, soweit dies nach Abs5 vorgesehen ist, durch Au\u00dfenstellen zu f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Hauptstelle ist am Sitz des Versicherungstr\u00e4gers zu errichten. Die Hauptstelle hat die Verwaltung des Versicherungstr\u00e4gers zu f\u00fchren, soweit nicht einzelne Aufgaben durch Gesetz den Landesstellen zugewiesen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die \u00d6sterreichische Gesundheitskasse und die Pensionsversicherungsanstalt haben in jedem Bundesland jeweils eine Landesstelle f\u00fcr das betreffende Bundesland einzurichten. Die Allgemeine Unfallversicherungsanstalt hat Landesstellen in Wien f\u00fcr die L\u00e4nder Wien, Nieder\u00f6sterreich und Burgenland, in Linz f\u00fcr das Land Ober\u00f6sterreich, in Salzburg f\u00fcr die L\u00e4nder Salzburg, Tirol und Vorarlberg sowie in Graz f\u00fcr die L\u00e4nder Steiermark und K\u00e4rnten zu errichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Landesstellen nach Abs3 haben die Hauptstelle in Angelegenheiten des allgemeinen Versicherten- und Dienstgeber/innenservice zu unterst\u00fctzen und die im \u00a7434 Abs2 bis\u00a04 genannten Aufgaben zu besorgen. Verantwortlicher im Sinne des Art4 Z7 DSGVO ist hinsichtlich dieser Aufgaben stets die Hauptstelle des Versicherungstr\u00e4gers.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Versicherungstr\u00e4ger k\u00f6nnen, soweit eine im Verh\u00e4ltnis zu den Versicherten und den Dienstgeber/inne/n \u00f6rtlich nahe Verwaltung zweckm\u00e4\u00dfig ist, Au\u00dfenstellen einrichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ABSCHNITT\u00a0II",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verwaltungsk\u00f6rper der Versicherungstr\u00e4ger",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Arten der Verwaltungsk\u00f6rper",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7419. Die Verwaltungsk\u00f6rper der Versicherungstr\u00e4ger sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der Verwaltungsrat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Hauptversammlung und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Landesstellenaussch\u00fcsse am Sitz der Landesstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Versicherungsvertreter/innen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7420. (1)\u00a0Die Verwaltungsk\u00f6rper bestehen aus Vertreter/inne/n der Dienstnehmer/innen und der Dienstgeber/innen (Versicherungsvertreter/innen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Versicherungsvertreter/innen k\u00f6nnen Personen sein, die nicht vom Wahlrecht in die gesetzgebenden Organe ausgeschlossen sind, am Tag der Berufung das 18.\u00a0Lebensjahr vollendet und, wenn es sich nicht um Bedienstete von Gebietsk\u00f6rperschaften handelt, ihren Wohnort, Besch\u00e4ftigungsort oder Betriebssitz im Sprengel des Versicherungstr\u00e4gers haben. Sie m\u00fcssen entweder seit mindestens sechs Monaten in \u00d6sterreich als Dienstnehmer/innen oder Unternehmer/innen t\u00e4tig sein oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Bevollm\u00e4chtigte von Dienstgeber/inne/n oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Vorstandsmitglieder oder Bedienstete \u00f6ffentlich-rechtlicher Interessenvertretungen oder von Organisationen der Dienstnehmer/innen bzw Dienstgeber/innen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Bedienstete von Gebietsk\u00f6rperschaften",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Die Versicherungsvertreter/innen m\u00fcssen, soweit es sich nicht um Angeh\u00f6rige des im Abs2 Z2 und\u00a03 umschriebenen Personenkreises handelt, im Zeitpunkt ihrer Entsendung dem betreffenden Versicherungstr\u00e4ger bzw der betreffenden Landesstelle als pflichtversicherte Dienstnehmer/innen oder Dienstgeber/innen von solchen oder als freiwillig Versicherte angeh\u00f6ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Jedes Mitglied eines Verwaltungsk\u00f6rpers f\u00fchrt in diesem eine Stimme. Das Mitglied kann jedoch auch zwei Stimmen f\u00fchren, wenn es von einem anderen Mitglied schriftlich mit seiner Vertretung bei einer einzelnen Sitzung betraut worden ist. Das Recht den Vorsitz zu f\u00fchren kann nicht \u00fcbertragen werden. Das vertretene Mitglied ist bei der Feststellung der Beschlussf\u00e4higkeit nicht mitzuz\u00e4hlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Die T\u00e4tigkeit als Mitglied eines Verwaltungsk\u00f6rpers erfolgt auf Grund einer \u00f6ffentlichen Verpflichtung und begr\u00fcndet kein Dienstverh\u00e4ltnis zum Versicherungstr\u00e4ger. Hief\u00fcr geb\u00fchren Entsch\u00e4digungen nach folgenden Grunds\u00e4tzen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Mitglieder der Verwaltungsk\u00f6rper haben Anspruch auf Ersatz der Reise- und Aufenthaltskosten nach Ma\u00dfgabe von Richtlinien nach \u00a730a Abs1 Z31.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Obm\u00e4nner/Obfrauen und ihre Stellvertreter/innen, die Vorsitzenden der Hauptversammlungen und ihre Stellvertreter/innen sowie die Vorsitzenden der Landesstellenaussch\u00fcsse und ihre Stellvertreter/innen haben Anspruch auf Funktionsgeb\u00fchren. Das N\u00e4here hat die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz nach Anh\u00f6rung des Dachverbandes durch Verordnung unter Bedachtnahme auf den \u00f6rtlichen Wirkungsbereich und die Zahl der Versicherten des jeweiligen Versicherungstr\u00e4gers zu bestimmen; dabei darf die f\u00fcr ein Jahr zustehende Funktionsgeb\u00fchr 40% des einem Mitglied des Nationalrates j\u00e4hrlich geb\u00fchrenden Bezuges nicht \u00fcbersteigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Mitglieder der Verwaltungsk\u00f6rper, soweit sie nicht unter Z2 fallen, haben Anspruch auf Sitzungsgeld, dessen H\u00f6he durch Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz nach Anh\u00f6rung des Dachverbandes festzusetzen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7107 Abs4 ist anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Von der Entsendung in das Amt eines Versicherungsvertreters/einer Versicherungsvertreterin sind ausgeschlossen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Nationalrates, des Bundesrates, der Landtage, der Bundesregierung und der Landesregierungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bedienstete eines Versicherungstr\u00e4gers und des Dachverbandes;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen, die auf Grund einer von ihnen ausge\u00fcbten Erwerbst\u00e4tigkeit mit einem Versicherungstr\u00e4ger oder dem Dachverband in regelm\u00e4\u00dfigen gesch\u00e4ftlichen Beziehungen stehen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Personen, \u00fcber deren Verm\u00f6gen ein Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bestellung der Versicherungsvertreter/innen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7421. (1)\u00a0Die Versicherungsvertreter/innen sind von den gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Organen der \u00f6rtlich und sachlich zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Interessenvertretungen der Dienstnehmer/innen und der Dienstgeber/innen unter Bedachtnahme auf ihre fachliche Eignung und auf die einzelnen von den entsendeberechtigten Stellen jeweils zu vertretenden Berufsgruppen in die Verwaltungsk\u00f6rper der Versicherungstr\u00e4ger zu entsenden. Dabei ist die Geschlechterparit\u00e4t durch ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis an Versicherungsvertreterinnen und Versicherungsvertretern in den Verwaltungsk\u00f6rpern zu beachten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Die Interessenvertretungen nach Abs1 haben die Entsendung nach dem Mandatsergebnis der Wahl zu ihrem jeweiligen satzungsgebenden Organ (z.\u00a0B. Vollversammlung, Hauptversammlung) auf Vorschlag der jeweils wahlwerbenden Gruppe nach dem System d\u2018Hondt unter sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung von Abs5 Z1 und\u00a02 vorzunehmen; sind die Interessenvertretungen mehrerer L\u00e4nder oder eine bundesweite Interessenvertretung zur Entsendung berufen, so sind dabei die jeweiligen (bei bundesweiter Zust\u00e4ndigkeit: s\u00e4mtliche) Landesmandatsergebnisse zusammenzuz\u00e4hlen. Soweit die Wirtschaftskammern zur Entsendung berechtigt sind, hat die Nominierung der Versicherungsvertreter/innen nach dem Mandatsergebnis der Wahlen zu den Fachorganisationen (Fachvertretungen) zu erfolgen. Bei der Entsendung von Versicherungsvertreter/inne/n in die Landesstellenaussch\u00fcsse der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt und der Pensionsversicherungsanstalt ist das jeweilige Wahlergebnis auf Landesebene zu ber\u00fccksichtigen. Die Entsendung von Versicherungsvertreter/inne/n in die Landesstellenaussch\u00fcsse der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse erfolgt von den Interessenvertretungen nach Abs1 auf Vorschlag der jeweiligen Interessenvertretungen auf Landesebene, die bei der Erstattung ihres Vorschlages das jeweilige Wahlergebnis auf Landesebene zu ber\u00fccksichtigen haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Bestehen keine Interessenvertretungen nach Abs1, so sind die Versicherungsvertreter/innen der Dienstnehmer/innen/gruppe vom \u00d6sterreichischen Gewerkschaftsbund, und zwar von der in Betracht kommenden Gewerkschaft, zu entsenden. Die Versicherungsvertreter/innen der Dienstgeber/innen/gruppe sind in einem solchen Fall von der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz auf Vorschlag der Wirtschaftskammer \u00d6sterreich zu entsenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Unzul\u00e4ssig ist die gleichzeitige Entsendung ein und derselben Person als Versicherungsvertreter/in",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. sowohl in den Verwaltungsrat als auch in einen Landesstellenausschuss desselben Versicherungstr\u00e4gers;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. sowohl in einen Landesstellenausschuss als auch in die Hauptversammlung als weitere/n Versicherungsvertreter/in nach \u00a7426 Abs2 Z1 desselben Versicherungstr\u00e4gers;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. in die Verwaltungsk\u00f6rper mehrerer Versicherungstr\u00e4ger.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Kommen mehrere entsendeberechtigte Stellen in der Gruppe der Dienstgeber/innen oder in der Gruppe der Dienstnehmer/innen in Betracht, so hat die Aufsichtsbeh\u00f6rde (\u00a7448) die auf die einzelnen Stellen entfallende Zahl von Versicherungsvertreter/inne/n unter Bedachtnahme auf die Zahl der pflichtversicherten Dienstnehmer/innen in den den einzelnen Stellen zugeh\u00f6rigen Gruppen von Dienstnehmer/inne/n oder Dienstgeber/inne/n festzusetzen. Die Zahl der pflichtversicherten Dienstnehmer/innen ist auf Grund einer Stichtagserhebung zum 1.\u00a0Juli jenes Kalenderjahres zu ermitteln, das der Neubestellung der Verwaltungsk\u00f6rper zweitvorangeht. Die Berechnung der auf die einzelnen Stellen entfallenden Zahl von Versicherungsvertreter/inne/n hat nach dem System d\u2018Hondt zu erfolgen, wobei",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Wahlzahl ungerundet zu errechnen ist und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei gleichem Anspruch mehrerer Stellen auf einen Versicherungsvertreter/eine Versicherungsvertreterin nach dieser Berechnung das Los entscheidet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Aufteilung gilt jeweils f\u00fcr die betreffende Amtsdauer. Vor der Aufteilung der Zahl der Versicherungsvertreter/innen ist den in Betracht kommenden \u00f6ffentlich-rechtlichen Interessenvertretungen und Gewerkschaften Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Die Aufsichtsbeh\u00f6rde hat die in Betracht kommenden \u00f6ffentlich-rechtlichen Interessenvertretungen und Gewerkschaften aufzufordern, die Vertreter/innen innerhalb einer angemessenen Frist, die mindestens einen Monat zu betragen hat, zu entsenden. Verstreicht diese Frist ungen\u00fctzt, so hat die Aufsichtsbeh\u00f6rde selbst die Versicherungsvertreter/innen zu bestellen. Im Fall der S\u00e4umigkeit einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Interessenvertretung hat die Aufsichtsbeh\u00f6rde dabei nach dem System d\u2019Hondt unter Zugrundelegung des Mandatsergebnisses der Wahl zum satzungsgebenden Organ dieser Interessenvertretung unter sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung des Abs5 Z1 und\u00a02 vorzugehen, ohne an einen Vorschlag gebunden zu sein; Abs2 erster Satz letzter Halbsatz ist anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0In den F\u00e4llen der Abs5 und\u00a06, in denen der Wirkungsbereich der \u00f6rtlich und sachlich zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Interessenvertretung der Dienstnehmer/innen sich nicht \u00fcber mehr als ein Land erstreckt und eine f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet zust\u00e4ndige \u00f6ffentlich-rechtliche Interessenvertretung nicht besteht, ist der Berechnung der auf diese Gruppe von Dienstnehmer/inne/n entfallenden Zahl von Versicherungsvertreter/inne/n die Gesamtzahl der im Bundesgebiet in Betracht kommenden Dienstnehmer/innen zugrunde zu legen. Es sind sodann die Versicherungsvertreter/innen von jener Interessenvertretung zu entsenden, die f\u00fcr sich allein die gr\u00f6\u00dfte Zahl von Dienstnehmer/inne/n vertritt. Diese hat dabei das Einvernehmen mit den \u00fcbrigen f\u00fcr diese Gruppe von Dienstnehmer/inne/n in Betracht kommenden Interessenvertretungen herzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8)\u00a0Scheidet ein Versicherungsvertreter/eine Versicherungsvertreterin dauernd aus, so hat die Stelle, die die ausgeschiedene Person bestellt hat, f\u00fcr den Rest der Amtsdauer einen neuen Versicherungsvertreter/eine neue Versicherungsvertreterin zu bestellen. Ist die Neubestellung durch eine Enthebung (\u00a7423) erforderlich geworden und tritt nachtr\u00e4glich die Entscheidung \u00fcber diese Enthebung au\u00dfer Kraft, so erl\u00f6schen mit dem gleichen Zeitpunkt die rechtlichen Wirkungen der Neubestellung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ablehnung des Amtes und Recht zur Amtsaus\u00fcbung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7422. (1)\u00a0Das Amt eines Versicherungsvertreters/einer Versicherungsvertreterin darf nur aus wichtigen Gr\u00fcnden abgelehnt werden. Nach mindestens zweij\u00e4hriger Amtsf\u00fchrung kann eine Wiederbestellung f\u00fcr die n\u00e4chste Amtsdauer abgelehnt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Der Versicherungsvertreter/Die Versicherungsvertreterin hat von der Annahme seiner/ihrer Bestellung (\u00a7421) den Versicherungstr\u00e4ger nachweislich in Kenntnis zu setzen und ist unbeschadet des \u00a7425 zweiter Satz ab dem Zeitpunkt des Einlangens dieser Mitteilung beim Versicherungstr\u00e4ger zur Aus\u00fcbung seines/ihres Amtes ab dem Zeitpunkt, ab dem er/sie bestellt ist, berechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammensetzung der Verwaltungsk\u00f6rper",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7426. (1)\u00a0Der Verwaltungsrat und die Landesstellenaussch\u00fcsse bei der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse, bei der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt und bei der Pensionsversicherungsanstalt setzt sich je zur H\u00e4lfte aus Vertreter/inne/n der Dienstnehmer/innen und Vertreter/inne/n der Dienstgeber/innen zusammen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Die Hauptversammlung bei der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse, bei der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt und bei der Pensionsversicherungsanstalt setzt sich zusammen aus",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. zw\u00f6lf Versicherungsvertreter/innen aus der Gruppe der Dienstnehmer/innen und zw\u00f6lf Versicherungsvertreter/innen aus der Gruppe der Dienstgeber/innen, wobei die ersten sechs Mitglieder der jeweiligen Gruppe die Mitglieder des jeweiligen Verwaltungsrates sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. den Vorsitzenden der jeweiligen Landesstellenaussch\u00fcsse samt ihren Stellvertreter/inne/n,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. jeweils drei Senior/inn/envertreter/inne/n, die vom \u00d6sterreichischen Seniorenrat zu entsenden sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. jeweils drei Behindertenvertreter/inne/n, von denen je einer/eine vom \u00d6ZIV Bundesverband, vom \u00d6sterreichischen Behindertenrat und vom Kriegsopfer- und Behindertenverband \u00d6sterreich zu entsenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Versicherungsvertreter/innen nach Z1, die zugleich Mitglieder des Verwaltungsrates sind, sind in der Hauptversammlung auf die Zahl der Versicherungsvertreter/innen jener Gruppe nach \u00a7421 Abs2 bis\u00a05 anzurechnen, der sie im Verwaltungsrat angeh\u00f6ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptversammlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7428. Die Zahl der Versicherungsvertreter/innen in der Hauptversammlung betr\u00e4gt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.42;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..32;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei der Pensionsversicherungsanstalt\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..42.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vorsitz in den Verwaltungsk\u00f6rpern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7430. (1)\u00a0Den Vorsitz im Verwaltungsrat f\u00fchrt der/die vom Verwaltungsrat gew\u00e4hlte Obmann/Obfrau. Den Vorsitz in der Hauptversammlung f\u00fchrt der/die von der Hauptversammlung gew\u00e4hlte Vorsitzende.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Der Verwaltungsrat der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse sowie der Pensionsversicherungsanstalt hat aus seiner Mitte zu Beginn jeder Amtsperiode auf Vorschlag der Gruppe der Dienstnehmer/innen und auf Vorschlag der Gruppe der Dienstgeber/innen je einen Obmann/eine Obfrau aus der Dienstnehmer/innen- und aus der Dienstgeber/innengruppe zu w\u00e4hlen. Diese f\u00fchren abwechselnd jeweils f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten den Vorsitz. F\u00fcr die Wahl ist jeweils die einfache Mehrheit der Mitglieder des Verwaltungsrates sowie die einfache Mehrheit der Gruppe erforderlich, der die zu w\u00e4hlende Person angeh\u00f6rt. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe jener Versicherungsvertreter/innen, der die zu w\u00e4hlende Person angeh\u00f6rt. Der/Die den Vorsitz nicht f\u00fchrende Obmann/Obfrau ist Stellvertreter/in des/der den Vorsitz f\u00fchrenden Obmannes/Obfrau.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Der Verwaltungsrat der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt hat f\u00fcr seine Amtsdauer aus seiner Mitte einen Obmann/eine Obfrau zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss der Gruppe der Dienstgeber/innen angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit sowohl aller Mitglieder des Verwaltungsrates als auch der Gruppe der Dienstgeber/innen erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe der Dienstgeber/innen. Im Anschluss an die Wahl des Obmannes/der Obfrau ist f\u00fcr diesen/diese aus der Mitte des Verwaltungsrates auf dieselbe Weise ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin aus der Gruppe der Dienstnehmer/innen zu w\u00e4hlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a)\u00a0Die Hauptversammlung der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse sowie der Pensionsversicherungsanstalt hat aus ihrer Mitte zu Beginn jeder Amtsperiode je eine/n Vorsitzende/n aus der Dienstnehmer/innen- und aus der Dienstgeber/innengruppe zu w\u00e4hlen. Diese f\u00fchren abwechselnd jeweils f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten den Vorsitz, beginnend mit jenem/jener Vorsitzenden, der/die nicht der Gruppe angeh\u00f6rt, der der/die den Vorsitz f\u00fchrende Obmann/Obfrau des Verwaltungsrates angeh\u00f6rt. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit der Mitglieder der Hauptversammlung erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe jener Versicherungsvertreter/innen, der die zu w\u00e4hlende Person angeh\u00f6rt. Die den Vorsitz nicht f\u00fchrende Person ist Stellvertreter/in der den Vorsitz f\u00fchrenden Person. Die Vorsitzenden d\u00fcrfen weder dem Verwaltungsrat noch einem Landesstellenausschuss angeh\u00f6ren. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen sie nicht derselben wahlwerbenden Gruppe angeh\u00f6ren, der der Obmann/die Obfrau des Verwaltungsrates zuzurechnen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3b)\u00a0Die Hauptversammlung der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt hat f\u00fcr ihre Amtsdauer aus ihrer Mitte eine/n Vorsitzende/n zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss der Gruppe der Dienstgeber/innen angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder der Hauptversammlung erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe der Dienstgeber/innen. Im Anschluss an die Wahl des/der Vorsitzenden ist f\u00fcr diese/n aus der Mitte der Hauptversammlung ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin aus der Gruppe der Dienstnehmer/innen zu w\u00e4hlen. Der/Die Vorsitzende sowie sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in d\u00fcrfen weder dem Verwaltungsrat noch einem Landesstellenausschuss angeh\u00f6ren. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen diese Personen nicht derselben wahlwerbenden Gruppe angeh\u00f6ren, der der Obmann/die Obfrau des Verwaltungsrates bzw sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in zuzurechnen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Die Landesstellenaussch\u00fcsse der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse sowie der Pensionsversicherungsanstalt haben aus ihrer Mitte zu Beginn jeder Amtsperiode auf Vorschlag der Gruppe der Dienstnehmer/innen und auf Vorschlag der Gruppe der Dienstgeber/innen je einen Vorsitzenden/eine Vorsitzende aus der Dienstnehmer/innen- und aus der Dienstgeber/innengruppe zu w\u00e4hlen. Diese f\u00fchren abwechselnd jeweils f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten den Vorsitz. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder des Landesstellenausschusses erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe jener Versicherungsvertreter/innen, der die zu w\u00e4hlende Person angeh\u00f6rt. Der/Die den Vorsitz nicht f\u00fchrende Vorsitzende ist Stellvertreter/in der den Vorsitz f\u00fchrenden Person. Der/Die Vorsitzende und sein/ihr Stellvertreter bzw seine/ihre Stellvertreterin vertreten den jeweiligen Landesstellenausschuss in der Hauptversammlung (\u00a7426 Abs2 Z2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Die Landesstellenaussch\u00fcsse der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt haben f\u00fcr ihre Amtsdauer einen Vorsitzenden/eine Vorsitzende aus ihrer Mitte zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss der Gruppe der Dienstgeber/innen angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder des Landesstellenausschusses erforderlich. Im Anschluss daran ist ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin des/der Vorsitzenden zu w\u00e4hlen, der/die der Gruppe der Dienstnehmer/innen anzugeh\u00f6ren hat. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe jener Versicherungsvertreter/innen, der die zu w\u00e4hlende Person angeh\u00f6rt. Der/Die Vorsitzende und sein/ihr Stellvertreter bzw seine/ihre Stellvertreterin vertreten den jeweiligen Landesstellenausschuss in der Hauptversammlung (\u00a7426 Abs2 Z2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Die gew\u00e4hlten Obm\u00e4nner/Obfrauen sowie die gew\u00e4hlten Vorsitzenden der Hauptversammlungen und der Landesstellenaussch\u00fcsse und ihre Stellvertreter/innen sind, wenn sie die Annahme der Wahl dem zur Wahl berufenen Verwaltungsk\u00f6rper ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt haben, sogleich oder ab einem anl\u00e4sslich der Wahl vom Verwaltungsk\u00f6rper festgelegten Zeitpunkt zur Aus\u00fcbung ihrer Funktion berechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0Scheidet ein Vorsitzender/eine Vorsitzende (ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin) eines Verwaltungsk\u00f6rpers infolge Enthebung (\u00a7423) vom Amt als Versicherungsvertreter/in aus und tritt nachtr\u00e4glich die Entscheidung \u00fcber diese Enthebung au\u00dfer Kraft, so erl\u00f6schen mit dem gleichen Zeitpunkt die rechtlichen Wirkungen einer bereits erfolgten Wahl des Nachfolgers/der Nachfolgerin und es ist neuerlich eine entsprechende Wahl durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ABSCHNITT\u00a0III",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben der Verwaltungsk\u00f6rper",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben des Verwaltungsrates und Vertretung des Versicherungstr\u00e4gers",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7432. (1) Dem Verwaltungsrat obliegt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, soweit diese nicht gesetzlich der Hauptversammlung oder einem Landesstellenausschuss zugewiesen ist, die Vertretung des Versicherungstr\u00e4gers sowie die Vorbereitung der in der Hauptversammlung zu treffenden Beschl\u00fcsse. Er kann einzelne seiner Obliegenheiten dem Obmann/der Obfrau und die Besorgung bestimmter laufender Angelegenheiten dem B\u00fcro des Versicherungstr\u00e4gers \u00fcbertragen. Tunlichst dem B\u00fcro zu \u00fcbertragen hat der Verwaltungsrat unbeschadet seiner eigenen Verantwortlichkeit und seiner Weisungsbefugnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. laufende Verwaltungsgesch\u00e4fte, sofern im Einzelfall das Eineinhalbfache des f\u00fcr das jeweilige Jahr festgesetzten Schwellenwertes f\u00fcr Dienstleistungen nach \u00a712 Abs1 Z1 BVergG\u00a02018 nicht \u00fcberschritten wird,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Personalangelegenheiten mit Ausnahme des bereichsleitenden und leitenden Dienstes sowie der Leiter/innen des h\u00f6heren Dienstes nach der DO.\u00a0A und des \u00e4rztlichen Dienstes nach \u00a737 Z1 und\u00a02 DO.\u00a0B,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Entscheidung in Leistungsangelegenheiten nach den vom Verwaltungsrat zu erlassenden Richtlinien und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Vertretung des Versicherungstr\u00e4gers nach au\u00dfen in jenen Angelegenheiten, die nicht der Beschlussfassung des Verwaltungsrates oder der Hauptversammlung bed\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Verwaltungsrat ist \u00fcber die laufenden Verwaltungsgesch\u00e4fte nach Z1 gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung nachtr\u00e4glich, mindestens halbj\u00e4hrlich Bericht zu erstatten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Vertretungsbefugnis nat\u00fcrlicher Personen wird durch eine Bescheinigung der Aufsichtsbeh\u00f6rde oder einen Auszug aus dem die sonstigen Betroffenen erfassenden Teil des Erg\u00e4nzungsregisters (\u00a76 Abs4 in Verbindung mit \u00a72 Z7 des E-Government-Gesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a010/2004) nachgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In folgenden Angelegenheiten bed\u00fcrfen Beschl\u00fcsse des Verwaltungsrates zu ihrer Wirksamkeit der einfachen Mehrheit der g\u00fcltig abgegebenen Stimmen sowohl in der Gruppe der Dienstnehmer/innen als auch in der Gruppe der Dienstgeber/innen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die dauernde Veranlagung von Verm\u00f6gensbest\u00e4nden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Abschluss von Vertr\u00e4gen mit den im Sechsten Teil bezeichneten und sonstigen Vertragspartner/inne/n, wenn diese Vertr\u00e4ge eine wesentliche dauernde Belastung des Versicherungstr\u00e4gers herbeif\u00fchren;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Erlassung von Richtlinien nach \u00a784 Abs6 \u00fcber die Verwendung der Mittel des Unterst\u00fctzungsfonds;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. der Abschluss von Landes-Zielsteuerungs\u00fcbereinkommen nach dem G-ZG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Verwaltungsrat darf Beschl\u00fcsse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00fcber die Erwerbung, Errichtung oder Erweiterung von Geb\u00e4uden oder von Einrichtungen in fremden Geb\u00e4uden, die Zwecken der Verwaltung, der Krankenbehandlung, der Anstaltspflege, der Jugendlichen- und Vorsorge(Gesunden)untersuchungen, der Erbringung von Zahnbehandlung oder Zahnersatz, der Unfallheilbehandlung, der Rehabilitation, der Ma\u00dfnahmen zur Festigung der Gesundheit, der Krankheitsverh\u00fctung oder der Gesundheitsvorsorge dienen sollen, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00fcber Umbauten von Geb\u00e4uden, wenn damit eine \u00c4nderung des Verwendungszweckes verbunden ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "nur dann fassen, wenn ein Bedarf f\u00fcr das jeweilige Bauvorhaben besteht. Die Bedarfspr\u00fcfung ist vom Versicherungstr\u00e4ger vorzunehmen und hat sich auf den Bereich der gesamten Sozialversicherung zu erstrecken. Die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Bedarfspr\u00fcfung sind von der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz mit Verordnung festzulegen und haben jedenfalls N\u00e4heres \u00fcber den Ablauf und den Umfang der Pr\u00fcfung sowie die dabei auszuarbeitenden Unterlagen zu enthalten. Nach Abschluss des Bauvorhabens ist der Aufsichtsbeh\u00f6rde eine von den zust\u00e4ndigen Verwaltungsk\u00f6rpern des Versicherungstr\u00e4gers gebilligte Schlussabrechnung vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Beschl\u00fcsse des Verwaltungsrates \u00fcber die Erstellung von Dienstpostenpl\u00e4nen (\u00a7460 Abs1), soweit sie sich auf die Gehaltsgruppen\u00a0F (H\u00f6herer Dienst) und\u00a0G (Leitender Dienst) der Dienstordnung\u00a0A f\u00fcr die Angestellten bei den Sozialversicherungstr\u00e4gern \u00d6sterreichs (DO.\u00a0A) erstrecken, bed\u00fcrfen der Genehmigung durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben der Hauptversammlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7433. (1)\u00a0Die Hauptversammlung des Versicherungstr\u00e4gers hat j\u00e4hrlich mindestens zweimal zusammenzutreten. Sie ist vom Verwaltungsrat einzuberufen. Ihr ist vorbehalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Beschlussfassung \u00fcber den Jahresvoranschlag (Haushaltsplan);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Beschlussfassung \u00fcber den Jahresbericht des Verwaltungsrates, der aus dem durch einen beeideten Wirtschaftspr\u00fcfer/eine beeidete Wirtschaftspr\u00fcferin gepr\u00fcften Rechnungsabschluss und den Statistischen Nachweisungen besteht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Beschlussfassung \u00fcber die Entlastung des Verwaltungsrates;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Beschlussfassung \u00fcber die Satzung und Krankenordnung sowie ihre \u00c4nderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Der beeidete Wirtschaftspr\u00fcfer/Die beeidete Wirtschaftspr\u00fcferin nach Abs1 Z2 ist von der Hauptversammlung zu beauftragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0\u00dcber die im Abs1 Z2 bis 4 genannten Gegenst\u00e4nde kann nur mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen Stimmen g\u00fcltig Beschluss gefasst werden. Bei Ablehnung der Entlastung hat die Aufsichtsbeh\u00f6rde zu entscheiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sitzungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7435. (1) Die Sitzungen der Verwaltungsk\u00f6rper sind nicht\u00f6ffentlich. Der/Die leitende Angestellte und seine/ihre Stellvertreter/innen sind berechtigt, an den Sitzungen der Verwaltungsk\u00f6rper mit beratender Stimme teilzunehmen. Der Obmann/Die Obfrau kann die Teilnahme von Bediensteten des Versicherungstr\u00e4gers verf\u00fcgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der ordnungsm\u00e4\u00dfig einberufene Verwaltungsk\u00f6rper ist bei Anwesenheit des/der Vorsitzenden und von mindestens der H\u00e4lfte der Versicherungsvertreter/innen beschlussf\u00e4hig. Der/Die Vorsitzende ist auf die erforderliche Mindestzahl von anwesenden Versicherungsvertreter/inne/n anzurechnen. Ein g\u00fcltiger Beschluss bedarf \u2013 wenn gesetzlich nichts anderes bestimmt ist \u2013 der Zustimmung der Mehrheit der g\u00fcltig abgegebenen Stimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In den Sitzungen der Verwaltungsk\u00f6rper hat auch der/die Vorsitzende Stimmrecht. Bei Stimmengleichheit gibt seine/ihre Stimme den Ausschlag; dies gilt nicht f\u00fcr die im \u00a7430 Abs2, 3a und\u00a04 genannten Vorsitzenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die im \u00a7426 Abs2 Z3 und\u00a04 genannten Mitglieder nehmen an den Sitzungen der Hauptversammlung mit beratender Stimme teil.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Versto\u00dfen Beschl\u00fcsse eines Verwaltungsk\u00f6rpers gegen eine Rechtsvorschrift oder in einer wichtigen Frage gegen den Grundsatz der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Gebarung des Versicherungstr\u00e4gers, so hat der Obmann/die Obfrau oder der/die Vorsitzende des Landesstellenausschusses ihre Durchf\u00fchrung vorl\u00e4ufig aufzuschieben und unter gleichzeitiger Angabe der Gr\u00fcnde f\u00fcr seine/ihre Vorgangsweise die Entscheidung der Aufsichtsbeh\u00f6rde einzuholen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ABSCHNITT\u00a0IVa",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verwaltungsk\u00f6rper des Dachverbandes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Arten der Verwaltungsk\u00f6rper",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7441. Die Verwaltungsk\u00f6rper des Dachverbandes sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Konferenz der Sozialversicherungstr\u00e4ger (im Folgenden kurz Konferenz genannt) und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Hauptversammlung der Sozialversicherungstr\u00e4ger (im Folgenden kurz Hauptversammlung genannt).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Konferenz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7441a. (1) Die Konferenz besteht aus den Obm\u00e4nnern/Obfrauen und ihren Stellvertretern/Stellvertreterinnen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Pensionsversicherungsanstalt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. der Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Konferenz ist beschlussf\u00e4hig, wenn mindestens sieben Mitglieder anwesend sind. Ein g\u00fcltiger Beschluss erfordert Einstimmigkeit, wobei jedem Mitglied eine Stimme zukommt. Kommt kein g\u00fcltiger Beschluss zustande und wird die Angelegenheit auf Antrag eines Mitgliedes der Konferenz in einer weiteren Sitzung behandelt, so bedarf ein g\u00fcltiger Beschluss der Zustimmung von mindestens sieben Mitgliedern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Beschl\u00fcsse der Konferenz sind im Internet zu ver\u00f6ffentlichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Konferenz hat aus ihrer Mitte zu Beginn jeder Amtsperiode zwei Vorsitzende zu w\u00e4hlen. Diese f\u00fchren abwechselnd jeweils f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten den Vorsitz. Die den Vorsitz nicht f\u00fchrende Person ist Stellvertreter/in der den Vorsitz f\u00fchrenden Person. F\u00fcr die Wahl ist die Mehrheit nach Abs2 erforderlich. Bei der Wahl ist zu bestimmen, welcher/welche Vorsitzende im ersten halben Jahr der Amtsperiode den Vorsitz f\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der/Die Vorsitzende hat insbesondere f\u00fcr die rechtzeitige Einberufung der Konferenz zu sorgen, die Konferenz zu leiten und die Sitzungspolizei wahrzunehmen. Die n\u00e4heren Bestimmungen sind in einer von der Konferenz zu beschlie\u00dfenden Gesch\u00e4ftsordnung (\u00a7456a) zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hauptversammlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7441b. (1)\u00a0Die Hauptversammlung besteht aus",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den vorsitzf\u00fchrenden Obm\u00e4nnern/Obfrauen der Verwaltungsr\u00e4te der im \u00a7441a Abs1 genannten Versicherungstr\u00e4ger,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. den Vorsitzenden der Hauptversammlung und deren Stellvertreter/innen der im \u00a7441a Abs1 genannten Versicherungstr\u00e4ger,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. drei Senior/inn/envertreter/inne/n, die vom \u00d6sterreichischen Seniorenrat zu entsenden sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. drei Behindertenvertreter/inne/n, von denen je einer/eine vom \u00d6ZIV Bundesverband, vom \u00d6sterreichischen Behindertenrat und vom Kriegsopfer- und Behindertenverband \u00d6sterreich zu entsenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Die Hauptversammlung ist beschlussf\u00e4hig, wenn zumindest die H\u00e4lfte ihrer stimmberechtigten Mitglieder anwesend ist. Ein g\u00fcltiger Beschluss bedarf \u2013 wenn gesetzlich nichts anderes bestimmt ist \u2013 der Zustimmung der Mehrheit der g\u00fcltig abgegebenen Stimmen. Die im Abs1 Z3 und\u00a04 genannten Mitglieder haben beratende Stimme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Den Vorsitz in der Hauptversammlung f\u00fchrt der/die jeweilige Vorsitzende der Hauptversammlung jenes Tr\u00e4gers, der auch den Vorsitz in der Konferenz f\u00fchrt. Dieser wird vertreten von seinem/ihrem/seiner/ihrer Stellvertreter/in.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Dem/Der Vorsitzenden obliegt die Vertretung der Hauptversammlung gegen\u00fcber den Versicherungstr\u00e4gern. Er/Sie hat insbesondere f\u00fcr die rechtzeitige Einberufung der Hauptversammlung Sorge zu tragen, die Sitzungen der Hauptversammlung zu leiten und die Sitzungspolizei wahrzunehmen. Die n\u00e4heren Bestimmungen sind in einer von der Hauptversammlung zu beschlie\u00dfenden 'Gesch\u00e4ftsordnung der Hauptversammlung' (\u00a7456a) zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben der Konferenz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7441c. (1) Der Konferenz obliegt die Besorgung aller Aufgaben des Dachverbandes, die nicht ausdr\u00fccklich der Hauptversammlung zugewiesen sind. Sie vertritt den Dachverband nach au\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Konferenz kann unter Aufrechterhaltung ihrer eigenen Verantwortlichkeit die Besorgung bestimmter laufender Angelegenheiten dem B\u00fcro des Dachverbandes \u00fcbertragen; \u00a7432 Abs1 letzter Satz ist sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Konferenz hat einen Jahresbericht des Dachverbandes und der bei ihm errichteten Fonds zu erstellen, der aus dem Rechnungsabschluss und den statistischen Nachweisungen besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgaben der Hauptversammlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7441d. (1) Die Hauptversammlung hat mindestens zweimal im Jahr zusammenzutreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Hauptversammlung obliegt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Beschlussfassung \u00fcber den von der Konferenz vorgelegten Jahresvoranschlag (Haushaltsplan einschlie\u00dflich Investitionsplan) des Dachverbandes; dieser ist der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz zur Kenntnis zu bringen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Genehmigung des durch einen beeideten Wirtschaftspr\u00fcfer/eine beeidete Wirtschaftspr\u00fcferin gepr\u00fcften Rechnungsabschlusses;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Entlastung der Konferenz; diese ist der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz zur Kenntnis zu bringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der beeidete Wirtschaftspr\u00fcfer/Die beeidete Wirtschaftspr\u00fcferin nach Abs2 Z2 ist von der Hauptversammlung zu beauftragen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a724 des Bundesgesetzes, mit dem ein Bundesgesetz \u00fcber die Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen erlassen wird (Selbst\u00e4ndigen-Sozialversicherungsgesetz \u2013\u00a0SVSG), BGBl\u00a0I\u00a0100/2018, lautet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Vorsitz in den Verwaltungsk\u00f6rpern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a724. (1)\u00a0Den Vorsitz im Verwaltungsrat f\u00fchrt der/die vom Verwaltungsrat gew\u00e4hlte Obmann/Obfrau. Den Vorsitz in der Hauptversammlung f\u00fchrt der/die von der Hauptversammlung gew\u00e4hlte Vorsitzende.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Der Verwaltungsrat der Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen hat f\u00fcr seine Amtsdauer aus seiner Mitte einen Obmann/eine Obfrau zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss dabei aus dem Kreis jener Versicherungsvertreter/innen stammen, der die gr\u00f6\u00dfere Gruppe nach \u00a718 Abs2 repr\u00e4sentiert. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder des Verwaltungsrates erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der gr\u00f6\u00dferen Gruppe nach \u00a718 Abs2. Im Anschluss an die Wahl des Obmannes/der Obfrau ist f\u00fcr diesen/diese aus der Mitte des Verwaltungsrates ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin zu w\u00e4hlen, der/die nicht der gleichen Versichertengruppe wie der Obmann/die Obfrau angeh\u00f6ren darf. Dar\u00fcber hinaus kann aus der Mitte des Verwaltungsrates ein zweiter Stellvertreter/eine zweite Stellvertreterin gew\u00e4hlt werden. Dieser ist nicht Mitglied der Konferenz nach \u00a7441a ASVG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a)\u00a0Die Hauptversammlung der Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen hat f\u00fcr ihre Amtsdauer aus ihrer Mitte eine/n Vorsitzende/n zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss dabei aus dem Kreis jener Versicherungsvertreter/innen stammen, der die gr\u00f6\u00dfere Gruppe nach \u00a718 Abs2 repr\u00e4sentiert. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder der Hauptversammlung erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der gr\u00f6\u00dferen Gruppe nach \u00a718 Abs2. Im Anschluss an die Wahl des/der Vorsitzenden ist f\u00fcr diese/n aus der Mitte der Hauptversammlung ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin zu w\u00e4hlen, der/die nicht der gleichen Versichertengruppe wie der Obmann/die Obfrau angeh\u00f6ren darf. Der/Die Vorsitzende sowie sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in d\u00fcrfen weder dem Verwaltungsrat noch einem Landesstellenausschuss angeh\u00f6ren. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen diese Personen nicht derselben wahlwerbenden Gruppe angeh\u00f6ren, der der Obmann/die Obfrau des Verwaltungsrates bzw sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in zuzurechnen ist, es sei denn, es steht keine Person einer anderen wahlwerbenden Gruppe zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus kann aus der Mitte der Hauptversammlung ein zweiter Stellvertreter/eine zweite Stellvertreterin gew\u00e4hlt werden. Dieser ist nicht Mitglied der Hauptversammlung nach \u00a7441b ASVG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Die Landesstellenaussch\u00fcsse der Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen haben f\u00fcr ihre Amtsdauer einen Vorsitzenden/eine Vorsitzende aus ihrer Mitte zu w\u00e4hlen. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder des Landesstellenausschusses erforderlich. Im Anschluss daran ist ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin des/der Vorsitzenden zu w\u00e4hlen, der/die nicht jener Gruppe angeh\u00f6ren darf, aus der der/die Vorsitzende gew\u00e4hlt wurde. Der/Die Vorsitzende vertritt den jeweiligen Landesstellenausschuss in der Hauptversammlung (\u00a723 Abs2 Z2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Der gew\u00e4hlte Obmann/Die gew\u00e4hlte Obfrau und sein/ihr Stellvertreter bzw seine/ihre Stellvertreterin sowie die gew\u00e4hlten Vorsitzenden der Hauptversammlung sowie der Landesstellenaussch\u00fcsse und ihre Stellvertreter/innen sind, wenn sie die Annahme der Wahl dem zur Wahl berufenen Verwaltungsk\u00f6rper ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt haben, sogleich oder ab einem anl\u00e4sslich der Wahl vom Verwaltungsk\u00f6rper festgelegten Zeitpunkt zur Aus\u00fcbung ihrer Funktion berechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Scheidet ein Vorsitzender/eine Vorsitzende (ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin) eines Verwaltungsk\u00f6rpers infolge Enthebung (\u00a720) vom Amt als Versicherungsvertreter/in aus und tritt nachtr\u00e4glich die Entscheidung \u00fcber diese Enthebung au\u00dfer Kraft, so erl\u00f6schen mit dem gleichen Zeitpunkt die rechtlichen Wirkungen einer bereits erfolgten Wahl des Nachfolgers/der Nachfolgerin und es ist neuerlich eine entsprechende Wahl durchzuf\u00fchren.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a7139 des Bundesgesetzes vom 31.\u00a0Mai 1967 \u00fcber die Kranken- und Unfallversicherung \u00f6ffentlich Bediensteter (Beamten-Kranken- und Unfallversicherungsgesetz \u2013\u00a0B-KUVG.), BGBl\u00a0200/1967, idF BGBl\u00a0I\u00a0100/2018 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Vorsitz in den Verwaltungsk\u00f6rpern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7139. (1)\u00a0Den Vorsitz im Verwaltungsrat f\u00fchrt der/die vom Verwaltungsrat gew\u00e4hlte Obmann/Obfrau. Den Vorsitz in der Hauptversammlung f\u00fchrt der/die von der Hauptversammlung gew\u00e4hlte Vorsitzende.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Der Verwaltungsrat der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau hat f\u00fcr seine Amtsdauer aus seiner Mitte einen Obmann/eine Obfrau zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss der Gruppe der Dienstnehmer/innen angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit sowohl aller Mitglieder des Verwaltungsrates als auch der Gruppe der Dienstnehmer/innen erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe der Dienstnehmer/innen. Im Anschluss an die Wahl des Obmannes/der Obfrau ist f\u00fcr diesen/diese aus der Mitte des Verwaltungsrates ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin aus der Gruppe der Dienstgeber/innen zu w\u00e4hlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a)\u00a0Die Hauptversammlung der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau hat f\u00fcr ihre Amtsdauer aus ihrer Mitte eine/n Vorsitzende/n zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss der Gruppe der Dienstnehmer/innen angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder der Hauptversammlung erforderlich. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe der Dienstnehmer/innen. Im Anschluss an die Wahl des/der Vorsitzenden ist f\u00fcr diese/n aus der Mitte der Hauptversammlung ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin aus der Gruppe der Dienstgeber/innen zu w\u00e4hlen. Der/Die Vorsitzende sowie sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in d\u00fcrfen weder dem Verwaltungsrat noch einem Landesstellenausschuss angeh\u00f6ren. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen diese Personen nicht derselben wahlwerbenden Gruppe angeh\u00f6ren, der der Obmann/die Obfrau des Verwaltungsrates bzw sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in zuzurechnen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Die Landesstellenaussch\u00fcsse der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau haben f\u00fcr ihre Amtsdauer einen Vorsitzenden/eine Vorsitzende aus ihrer Mitte zu w\u00e4hlen. Er/Sie muss der Gruppe der Dienstnehmer/innen angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Wahl ist die einfache Mehrheit aller Mitglieder des Landesstellenausschusses erforderlich. Im Anschluss daran ist ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin des/der Vorsitzenden zu w\u00e4hlen, der/die der Gruppe der Dienstgeber/innen anzugeh\u00f6ren hat. Bei Stimmengleichheit entscheidet die einfache Mehrheit in der Gruppe jener Versicherungsvertreter/innen, der die zu w\u00e4hlende Person angeh\u00f6rt. Der/Die Vorsitzende und sein/ihr Stellvertreter bzw seine/ihre Stellvertreterin vertreten den jeweiligen Landesstellenausschuss in der Hauptversammlung (\u00a7138 Abs2 Z2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Der gew\u00e4hlte Obmann/Die gew\u00e4hlte Obfrau und sein/ihr Stellvertreter bzw seine/ihre Stellvertreterin sowie die gew\u00e4hlten Vorsitzenden der Hauptversammlung sowie der Landesstellenaussch\u00fcsse und ihre Stellvertreter/innen sind, wenn sie die Annahme der Wahl dem zur Wahl berufenen Verwaltungsk\u00f6rper ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt haben, sogleich oder ab einem anl\u00e4sslich der Wahl vom Verwaltungsk\u00f6rper festgelegten Zeitpunkt zur Aus\u00fcbung ihrer Funktion berechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Scheidet ein Vorsitzender/eine Vorsitzende (ein Stellvertreter/eine Stellvertreterin) eines Verwaltungsk\u00f6rpers infolge Enthebung (\u00a7135) vom Amt als Versicherungsvertreter/in aus und tritt nachtr\u00e4glich die Entscheidung \u00fcber diese Enthebung au\u00dfer Kraft, so erl\u00f6schen mit dem gleichen Zeitpunkt die rechtlichen Wirkungen einer bereits erfolgten Wahl seines Nachfolgers/seiner Nachfolgerin und es ist neuerlich eine entsprechende Wahl durchzuf\u00fchren.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit Schreiben vom 28.\u00a0J\u00e4nner 2020 beantragte der Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren vor dem Bundesverwaltungsgericht als (weiterer) Versicherungsvertreter in der Hauptversammlung der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse (\u00d6GK) die Erlassung eines Bescheides des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz (BMSGPK) gem\u00e4\u00df \u00a7450 ASVG und begehrte die Feststellung, dass ihm als Versicherungsvertreter, der nicht dem Verwaltungsrat oder einem Landesstellenausschuss angeh\u00f6re, das passive Wahlrecht f\u00fcr die Funktion des Vorsitzes der Hauptversammlung unabh\u00e4ngig von der wahlwerbenden Gruppe, von der er vorgeschlagen wurde, zukomme. Der BMSGPK stellte daraufhin mit Bescheid vom 30.\u00a0Juni 2020 fest, dass ihm dieses Recht gem\u00e4\u00df \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG nicht zustehe, weil er von der Bundeskammer f\u00fcr Arbeiter und Angestellte als Versicherungsvertreter aus der Gruppe der Dienstnehmer in die Hauptversammlung der \u00d6GK entsandt worden sei und derselben Fraktion wie der Obmann des Verwaltungsrates der \u00d6GK aus der Gruppe der Dienstnehmer, n\u00e4mlich der Fraktion Sozialdemokratischer GewerkschafterInnen (FSG) als wahlwerbender Gruppe, angeh\u00f6re. Gegen diesen Bescheid erhob der Beschwerdef\u00fchrer fristgerecht Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht und brachte darin insbesondere vor, dass der Ausschluss von Versicherungsvertretern vom passiven Wahlrecht f\u00fcr die Funktion des Vorsitzenden der Hauptversammlung der \u00d6GK auf Grund der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten wahlwerbenden Gruppe (\"Fraktionssperre\") gegen die verfassungsrechtlichen Prinzipien der Selbstverwaltung (Art120a\u00a0ff. B-VG), gegen den Gleichheitsgrundsatz (Art7 B-VG, Art2 StGG, Art14 EMRK) und gegen das Recht auf gleiche \u00c4mterzug\u00e4nglichkeit (Art3 StGG) versto\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Aus Anlass dieses Beschwerdeverfahrens stellt das Bundesverwaltungsgericht den vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Bundesverwaltungsgericht legt seine Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"IV. Zu den Bedenken zur Verfassungskonformit\u00e4t des \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Versto\u00df gegen die Grunds\u00e4tze der Selbstverwaltung, insbesondere die Wahl der Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis der Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art120c Abs1 B-VG sind die Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis ihrer Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu bilden. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes sind (jedenfalls) die mit 'entscheidungswichtigen Aufgaben und Befugnissen' betrauten Organe des Selbstverwaltungsk\u00f6rpers (die leitenden Organe, vgl VfSlg\u00a011.469/1987) von diesem 'autonom' (VfSlg\u00a08644/1979), dh aus der Mitte seiner Angeh\u00f6rigen bzw f\u00fcr die soziale Selbstverwaltung 'abgeleitet' (VfSlg\u00a017.023/2003), zu bestellen, um demokratisch legitimiert zu sein. Diese demokratische Bestellung der Organe entspricht einem Kerngedanken der Selbstverwaltung (vgl VfSlg\u00a017.023/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Frage, in welcher Weise die demokratische Legitimation der Organe eines Selbstverwaltungsk\u00f6rpers gew\u00e4hrleistet wird, kommt dem Gesetzgeber ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (VfSlg 17.023/2003; VfGH 13.\u00a012.\u00a02019, G78/2019). Die f\u00fcr Wahlen zu den allgemeinen Vertretungsk\u00f6rpern geltenden Grunds\u00e4tze (Art26 Abs1, Art95 Abs2, Art117 Abs2 B-VG) sind als solche nicht anwendbar (VfSlg\u00a08590/1979). In einer gegliederten Interessenvertretung w\u00fcrde ein Wahlrecht, das allen Grunds\u00e4tzen des Art26 Abs1 entspricht, im \u00dcbrigen gar nicht zum erw\u00fcnschten Ergebnis f\u00fchren: Hier ist n\u00e4mlich der Grundsatz der indirekten Wahl wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr, dass die Interessen aller Gruppen in den obersten Organen der Selbstverwaltung vertreten sind (VfSlg\u00a014.440/1996).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Ausschlussgr\u00fcnde f\u00fcr in diese Organe zu entsendende Mitglieder vorzusehen, ist dem Gesetzgeber zwar nicht schlechthin verwehrt, doch darf \u2014 abgesehen davon, dass diese Ausschlussgr\u00fcnde sachlich zu sein haben \u2014 keine Anforderung vorgesehen werden, die geeignet w\u00e4re, eine Entsendung nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu konterkarieren. Damit k\u00f6nnte sich n\u00e4mlich der Gesetzgeber \u00fcber das verfassungsrechtliche Gebot des Art120c Abs1 B-VG hinwegsetzen (vgl VfGH vom 13.12.2019, G78-81/2019) (Grabenwarter/Frank, B-VG Art120c (Stand 20.6.2020, rdb.at) Rz\u00a02).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund sprach der VfGH aus, dass es dem Gesetzgeber nicht verwehrt sei, bei der Regelung der Entsendung von Versicherungsvertretern auf fachliche Qualifikationen Bedacht zu nehmen, es jedoch in einer Zusammenschau gegen Art120c Abs1 B-VG versto\u00dfe, dass er ein Instrumentarium in Form einer Pr\u00fcfung mit von au\u00dferhalb des Selbstverwaltungsk\u00f6rpers festgelegten (\u00fcberzogenen, wohl weit \u00fcber das Notwendige hinausgehenden) Inhalten durch eine au\u00dferhalb des Selbstverwaltungsk\u00f6rpers einzurichtende Pr\u00fcfungskommission schafft, gehe dies doch weit \u00fcber die bis zum Inkrafttreten des SV-OG bestehende, verfassungsrechtlich unbedenkliche Voraussetzung der 'fachlichen Eignung' hinaus (vgl das zuvor genannte Erkenntnis vom 13.12.2019, G78-81/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf die im gegenst\u00e4ndlichen Beschwerdeverfahren zu beurteilende Besetzung einer leitenden Funktion eines Verwaltungsk\u00f6rpers des Sozialversicherungstr\u00e4ges aus dem Kreis der Versicherungsvertreter/innen, wirft die oben dargelegte Judikatur gleicherma\u00dfen erhebliche Bedenken gegen die im Beschwerdeverfahren strittige Regelung auf:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a7428 Z1 ASVG besteht die Hauptversammlung der \u00d6GK aus 42\u00a0Versicherungsvertreter/innen. Gem\u00e4\u00df \u00a7426 Abs2 ASVG setzt sich die Hauptversammlung bei der \u00d6GK (sowie auch bei AUVA und PVA) zusammen aus zw\u00f6lf Versicherungsvertreter/innen aus der Gruppe der Dienstnehmer/innen, zw\u00f6lf Versicherungsvertreter/innen aus der Gruppe der Dienstgeber/innen, wobei die ersten sechs Mitglieder der jeweiligen Gruppe die Mitglieder des jeweiligen Verwaltungsrates sind, den Vorsitzenden der jeweiligen Landesstellenaussch\u00fcsse samt ihren Stellvertreter/inne/n, jeweils drei Senior/inn/envertreter/inne/n, die vom \u00d6sterreichischen Seniorenrat zu entsenden sind und jeweils drei Behindertenvertreter/inne/n, von denen je einer/eine vom \u00d6ZIV Bundesverband, vom \u00d6sterreichischen Behindertenrat und vom Kriegsopfer- und Behindertenverband \u00d6sterreich zu entsenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem Grundsatz des allgemeinen Wahlrechts ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das Recht gew\u00e4hlt zu werden (passives Wahlrecht) allen Staatsb\u00fcrgern zukommt, ohne dass die Wahlberechtigung von Voraussetzungen \u2014 'ohne Ansehung der Person und des Geschlechts und ohne Bedachtnahme auf Stand, Bildung, Religion, Steuerleistung etc' (Stolzlechner in Rill/Sch\u00e4ffer, Art120c B-VG Rz\u00a014), wozu auch die politische Weltanschauung z\u00e4hlt \u2014 abh\u00e4ngig gemacht werden darf, die nicht jeder B\u00fcrger im wahlf\u00e4higen Alter erf\u00fcllen kann. Das bedeutet f\u00fcr die Organisation von Selbstverwaltungsk\u00f6rpern der sonstigen Selbstverwaltung, dass das passive Wahlrecht allen dort zusammengefassten Personen zuzukommen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Stand 25.02.2021 setzt sich die Hauptversammlung der \u00d6GK auf der Seite der Dienstnehmervertreter aus acht Mitgliedern der Fraktion Sozialdemokratischer GewerkschafterInnen (FSG) und drei Mitgliedern der Fraktion Christlicher Gewerkschafter (FCG) zusammen. Ein Mitglied der Fraktion Freiheitlicher Arbeitnehmer (FA) wurde aktuell nicht nachbesetzt. Davon geh\u00f6rten f\u00fcnf Mitglieder der FSG und ein Mitglied der FCG zugleich dem \u00dcberleitungsausschuss bzw Verwaltungsrat an. Dies hat zur Folge, dass aufgrund des Ausschlusses der Verwaltungsratsmitglieder und jener Mitglieder, die derselben wahlwerbenden Gruppe wie der Obmann des Verwaltungsrats (auf Dienstnehmerseite sohin FSG) angeh\u00f6rten, auf Seite der Dienstnehmervertreter/innen lediglich tats\u00e4chlich drei Personen ein passives Wahlrecht f\u00fcr die Funktion des Vorsitzenden der Hauptversammlung zukommt, wobei noch dazu derzeit eine Position nicht besetzt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar ist nach der oben dargelegten Judikatur (in Bezug auf die Entsendung in den Kreis Versicherungsvertreter/in) im Regime des Art120c Abs1 B-VG nicht grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen, bestimmte in der Person gelegene Eigenschaften (zB\u00a0fachliche Eignung) der Versicherungsvertreter vorauszusetzen. Indem bereits die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten wahlwerbenden Gruppe \u2014 zumal diese im gegenst\u00e4ndlichen Fall die Mehrzahl der Versicherungsvertreter/innen stellt und damit die Mehrzahl der Dienstnehmer/innen repr\u00e4sentiert \u2014 schlechthin zum Ausschluss vom passiven Wahlrecht f\u00fcr die Funktion des Vorsitzenden der Hauptversammlung f\u00fchrt, geht diese Bestimmung jedoch weit dar\u00fcber hinaus und wird der in Frage kommende Personenkreis so weit eingeschr\u00e4nkt, dass eine demokratische Legitimation des gew\u00e4hlten Organs durch Ausschluss der Mitglieder einer Fraktion vom passiven Wahlrecht nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Ausschluss vom passiven Wahlrecht aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten wahlwerbenden Gruppe (politische Fraktion/Organisation) greift unter diesen vom VfGH aufgestellten Schranken und Kriterien zweifellos in verfassungswidriger und unzul\u00e4ssiger Weise in die Selbstverwaltung ein und verst\u00f6\u00dft daher gegen Art120c B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vergleichend sei auch noch darauf hingewiesen, dass ein Ausschluss vom Wahlrecht oder von der W\u00e4hlbarkeit, auch in jeweils unterschiedlichem Umfang, zwar nur durch Bundesgesetz als Folge rechtskr\u00e4ftiger gerichtlicher Verurteilung vorgesehen werden kann (vgl Art26 Abs5 B-VG). Nicht w\u00e4hlbar bei Nationalratswahlen, Bundespr\u00e4sidentenwahlen, Europawahlen sowie bei Landtagswahlen ist, wer durch ein inl\u00e4ndisches Gericht wegen einer oder mehrerer mit Vorsatz begangener und von Amts wegen zu verfolgender gerichtlich strafbarer Handlungen rechtskr\u00e4ftig zu einer nicht bedingt nachgesehenen sechs Monate \u00fcbersteigenden Freiheitsstrafe oder zu einer bedingt nachgesehenen ein Jahr \u00fcbersteigenden Freiheitsstrafe verurteilt wurde. W\u00e4hrend jedoch bei Straft\u00e4tern nicht alle Straft\u00e4ter als Gruppe vom Ausschluss umfasst sind, sieht die fallgegenst\u00e4ndliche Regelung ihrem Umfang nach einen Ausschluss s\u00e4mtlicher Angeh\u00f6riger einer gesamten Fraktion vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Folglich sieht das Bundesverwaltungsgericht durch \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG den Grundsatz der Bildung der Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis ihrer Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Versto\u00df gegen den Gleichheitssatz; Versto\u00df gegen die gleiche Zug\u00e4nglichkeit der \u00f6ffentlichen \u00c4mter:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus Art120c B-VG folgt \u2014 best\u00e4tigt durch die st\u00e4ndige Rechtsprechung des VfGH (vgl VfSlg 8644, 10.306, 11.469, 17.023) \u2014, dass die Regelungen der Organkreation ein sachliches aktives und passives Wahlrecht beinhalten m\u00fcssen (vgl auch Stolzlechner in Rill/Sch\u00e4ffer, Art120c B-VG). Das Wahlrecht ist trotz eines Spielraumes des Gesetzgebers ein gleiches, freies und geheimes (vgl VfSlg\u00a010.412). Auch das Stimmrecht der Mitglieder muss sachlich ausgestaltet sein (VfSlg\u00a019.751).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gleichheitssatz bindet auch die Gesetzgebung (vgl VfSlg\u00a013.327/1993, 16.407/2001). Er setzt ihr insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Innerhalb dieser Schranken ist es der Gesetzgebung jedoch von Verfassungs wegen nicht verwehrt, ihre (sozial-)politischen Zielvorstellungen auf die ihr geeignet erscheinende Art zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a013.576/1993, 13.743/1994, 15.737/2000, 16.167/2001, 16.504/2002). Sie kann im Rahmen ihres rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes einfache und leicht handhabbare Regelungen treffen und darf bei der Normsetzung generalisierend von einer Durchschnittsbetrachtung ausgehen und auf den Regelfall abstellen (vgl VfSlg\u00a013.497/1993, 15.850/2000, 16.048/2000, 17.315/2004 und 17.816/2006, 19.722/2012, jeweils mwN) sowie auch H\u00e4rtef\u00e4lle in Kauf nehmen (vgl VfSlg\u00a016.771/2002 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem Wortlaut des \u00a7430 Abs3a ASVG sind mit der Funktionsaus\u00fcbung des Vorsitzenden der Hauptversammlung Unvereinbarkeiten mit anderen Funktionen verbunden. Unvereinbar ist es, dass der Vorsitzende der Hauptversammlung der \u00d6GK und der PVA dem Verwaltungsrat, einem Landesstellenausschuss oder derselben wahlwerbenden Gruppe wie der Obmann/Obfrau des Verwaltungsrates angeh\u00f6rt (Abs3a). Entsprechendes gilt f\u00fcr den Stellvertreter, der nach dem Rotationsprinzip f\u00fcr ein halbes Jahr den Vorsitz innehat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Materialien zum SV-OG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2018 (329 der Beilagen XXVI.\u00a0GP) sind in Bezug auf diesen Punkt, wie auch zu den gleichlautenden Bestimmungen des \u00a7430 Abs3b ASVG und des \u00a7139 Abs2a B-KUVG, keinerlei erl\u00e4uternde Bemerkungen zu entnehmen. Festzuhalten ist an dieser Stelle, dass dem Bundesverwaltungsgericht mit Ausnahme der soeben genannten Parallelbestimmungen, keine in Geltung stehenden gleich- oder \u00e4hnlich gelagerten gesetzlichen Bestimmungen, die die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten wahlwerbenden Gruppe als Ausschlusskriterium definieren, bekannt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit konterkariert der Gesetzgeber das in den Art120a, b, c B-VG enthalte Bekenntnis zur Sozialpartnerschaft und deren Selbstverwaltung und verwehrt den Akteuren der Selbstverwaltung der \u00d6GK selbst unter demokratischen Voraussetzungen die f\u00fcr ihre Aufgaben am besten geeigneten Personen auszuw\u00e4hlen. Dies ist rechtsstaatlich unzul\u00e4ssig. \u00dcberdies ist das Grundrecht auf gleichen Zugang zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern (Art3 StGG) \u2014 auch bei der gegenst\u00e4ndlichen Position handelt es sich um ein solches \u00f6ffentliches Amt (vgl dazu Stolzlechner in Rill/Sch\u00e4ffer, Art120c B-VG) \u2014 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Wirkung des \u00a7430 Abs3a ASVG letzter Satz geht sogar so weit, dass durch die Regelung, wonach der Vorsitzende der HV nicht derselben wahlwerbenden Gruppe wie der Obmann des Verwaltungsrats angeh\u00f6ren darf, aufgrund \u00a7441\u00a0b Abs3 ASVG, den Vertretern dieser Fraktion auch die M\u00f6glichkeit genommen wird, die Mitgliedschaft in der Hauptversammlung des Dachverbands der Sozialversicherungstr\u00e4ger zu erlangen und in letzter Konsequenz auch die Vorsitzf\u00fchrung in der Hauptversammlung des Dachverbandes zu \u00fcbernehmen. \u00a7430 Abs3a ASVG ist schon alleine deshalb \u00fcberschie\u00dfend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn man der Ansicht von Aubauer und Rosenmayr-Khoshideh, Die Versicherungsvertreter nach dem SV-OG \u2014 Neue Gremienstrukturen in der Selbstverwaltung der Sozialversicherung, in Festschrift Marhold (2020) 249, folgen will, dass sich der Gesetzgeber bei der gegenst\u00e4ndlichen Bestimmung der St\u00e4rkung der Minderheitenrechte bei der Besetzung des Vorsitzenden bzw des Stellvertreters der Hauptversammlung verschrieben haben will \u2014 wof\u00fcr es in den Erl\u00e4uterungen mangels Ausf\u00fchrungen keine Anhaltspunkte gibt, so ist darauf hinzuweisen, dass \u00e4hnlich weitreichende Regelungen von Minderheitenrechten aus Sicht der antragstellenden Richterin selbst dem Gesellschaftsrecht unbekannt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unvereinbarkeitsbestimmungen finden sich im Regime des ASVG auch in \u00a7420 Abs6 ASVG f\u00fcr die Entsendung von Personen als Versicherungsvertreter in die Verwaltungsk\u00f6rper der Sozialversicherungstr\u00e4ger bzw des Hauptverbandes. \u00a7420 Abs6 ASVG normiert mehrere Sachverhalte, die die Bestellung zum Versicherungsvertreter ausschlie\u00dfen (zB\u00a0Dienstverh\u00e4ltnis zu Versicherungstr\u00e4ger oder Dachverband, regelm\u00e4\u00dfige gesch\u00e4ftliche Beziehung mit einem Versicherungstr\u00e4ger oder Dachverband). Ziel des Abs6 ist offenkundig der Schutz der Verwaltungsk\u00f6rper und ihrer 'unverf\u00e4lschten demokratischen Legitimation' (so Souhrada in Sonntag, ASVG 11.\u00a0Auflage, \u00a7420 Rz\u00a012, 15: Verhinderung der Beeinflussung der Funktion\u00e4re durch demokratiefremde Motive, etwa wirtschaftliche Beweggr\u00fcnde) (Sild in Mosler/M\u00fcller/Pfeil, Der SV-Komm \u00a7420 ASVG (Stand 1.7.2020, rdb.at) Rz\u00a027). Der durch das SV-OG neu hinzugekommene Ausschluss von Mitgliedern der gesetzgebenden Organe auf EU-, Bundes- und Landesebene (Europ\u00e4isches Parlament, NR/BR und Landtage) sowie der Bundes- und der Landesregierungen (\u00a7420 Abs6 Z1 ASVG) soll der Vermeidung von Interessenkonflikten zwischen dem politischen Mandat und der Funktion als Versicherungsvertreter dienen (vgl Sild in Mosler/M\u00fcller/Pfeil, Der SV-Komm \u00a7420 ASVG (Stand 1.7.2020, rdb.at) Rz\u00a029 mit Verweis auf die Erl\u00e4utRV 329\u00a0BIgNR 26.\u00a0GP 15\u00a0f).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgegen\u00fcber erhellt sich f\u00fcr das erkennende Gericht nicht, inwiefern bereits allein in der Zugeh\u00f6rigkeit des Vorsitzenden der Hauptversammlung und des Obmannes des Verwaltungsrates zu derselben wahlwerbenden Gruppe ein gleichgelagerter Interessenskonflikt begr\u00fcndet w\u00e4re und ein Ausschluss der betroffenen Versicherungsvertreter/innen von der Funktion des/der Vorsitzenden der Hauptversammlung gerechtfertigt w\u00e4re. Erneut darf an dieser Stelle darauf hingewiesen werden, dass die Erl\u00e4uterungen zur Regierungsvorlage hierzu keinen Aufschluss geben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht vermag insofern der Argumentation der belangten Beh\u00f6rde, wonach eine Parit\u00e4t nach wahlwerbenden Gruppen in analogiam zu der vom VfGH als zul\u00e4ssig beurteilten Parit\u00e4t der Dienstgeber- und Dienstnehmer/innenvertreter in den Verwaltungsk\u00f6rpern der Sozialversicherungstr\u00e4ger sachlich gerechtfertigt w\u00e4re, nicht zu folgen, geht es hierbei schlie\u00dflich um eine g\u00e4nzlich anders gelagerte Problematik, n\u00e4mlich die Frage der Zul\u00e4ssigkeit der demokratischen Repr\u00e4sentation der Dienstgeber in den Organen der Sozialversicherungstr\u00e4ger, die auf Leistungsseite einzig Dienstnehmer als Versicherte betrifft. Dabei fand der VfGH aufgrund der Beitragsleistung auch vonseiten der Dienstgeber und dem gemeinsamen Interesse an der Aufrechterhaltung der Gesundheitsversorgung f\u00fcr die nach dem ASVG versicherten keine Bedenken an der gesetzlich normierten (sozialpartnerschaftliche) Parit\u00e4t von Dienstgebern und Dienstnehmern in den Organen der Sozialversicherungstr\u00e4ger (vgl VfGH G78/2019). Die Grunds\u00e4tze dieser Judikatur lassen sich freilich nicht auf das Verh\u00e4ltnis der unterschiedlichen in den Verwaltungsk\u00f6rpern der Sozialversicherungstr\u00e4ger vertretenen wahlwerbenden Gruppen untereinander umlegen, zumal der demokratischen Zusammensetzung der Verwaltungsk\u00f6rper im Hinblick auf die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse der einzelnen Fraktionen ohnehin aufgrund der Entsendung der Versicherungsvertreter/innen durch die zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Interessensvertretungen nach dem System d\u00b4Hondt (\u00a7421 Abs2 ASVG) Rechnung getragen ist. Damit finden bei der Wahl des/der Vorsitzenden der Hauptversammlung, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df \u00a7430 Abs3a 3.\u00a0Satz ASVG die einfache Mehrheit der Mitglieder der Hauptversammlung erforderlich ist, in der alle Fraktionen gem\u00e4\u00df ihren Stimmenverh\u00e4ltnissen vertreten sind, eine Ausgestaltung nach demokratischen Grunds\u00e4tzen, die durch Abs3a letzter Satz eine insofern sachlich nicht zu rechtfertigende Einschr\u00e4nkung erf\u00e4hrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt \u00a7430 Abs3a ASVG auch im System der Sozialversicherung nach dem SV-OG im Hinblick auf \u00a724 Abs2a SVSG eine unsachliche Differenzierung. Dieser lautet auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'[\u2026] Der/Die Vorsitzende sowie sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in d\u00fcrfen weder dem Verwaltungsrat noch einem Landesstellenausschuss angeh\u00f6ren. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen diese Personen nicht derselben wahlwerbenden Gruppe angeh\u00f6ren, der der Obmann/die Obfrau des Verwaltungsrates bzw sein/seine/ihr/ihre Stellvertreter/in zuzurechnen ist, es sei denn, es steht keine Person einer anderen wahlwerbenden Gruppe zur Verf\u00fcgung.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gesetzgeber scheint also bei den Selbst\u00e4ndigen durchaus den Fall vor Augen gehabt zu haben, dass keine andere Person 'zur Verf\u00fcgung steht'. Denn es bleibt freilich denkunm\u00f6glich, dass es in einem Tr\u00e4ger, der aus zwei Interessenvertretungen beschickt wird, nicht zumindest eine andere wahlwerbende Gruppe gibt (zB\u00a0in WK\u00d6 'Wirtschaftsbund', in LWK 'Bauernbund')",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung des Bundesverwaltungsgerichtes ist keine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr ersichtlich, aus welchem Grund im Regime des Sozialversicherungsrechts der Selbst\u00e4ndigen eine Ausnahme normiert wurde, diese in ASVG bzw B-KUVG jedoch ausgespart wurde. Erneut enthalten die einschl\u00e4gigen Materialien keine Hinweise auf die dahinterstehende Absicht des Gesetzgebers.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch vor diesem Hintergrund ist die relevierte Bestimmung unsachlich, weil der Gesetzgeber in einer Insich-Betrachtung Gleiches ungleich behandelt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegentritt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art120c B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Das antragstellende Gericht bringt zusammengefasst vor, der durch den angefochtenen Satz bewirkte Ausschluss vom passiven Wahlrecht f\u00fcr den Vorsitz in der Hauptversammlung der \u00d6GK auf Grund der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten wahlwerbenden Gruppe versto\u00dfe gegen den Grundsatz der Wahl der Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis der Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen (Art120c B-VG). Der f\u00fcr die Wahl des Vorsitzes in Frage kommende Personenkreis werde durch die angefochtene Bestimmung derart eingeschr\u00e4nkt, dass eine demokratische Legitimation des gew\u00e4hlten Organs nicht mehr gew\u00e4hrleistet sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Nach Ansicht der Bundesregierung steht die angefochtene Bestimmung der demokratischen Legitimation der Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper, wie sie von Art120c Abs1 B-VG gefordert wird, jedoch nicht entgegen: Gem\u00e4\u00df Art120c Abs1 B-VG sind die Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis der Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu bilden. Diese durch die B-VG-Novelle\u00a02008, BGBl\u00a0I Nr\u00a02/2008, eingef\u00fcgte Bestimmung bringt einen Kerngedanken der Selbstverwaltung positivrechtlich zum Ausdruck: N\u00e4mlich, dass im Hinblick auf die der Selbstverwaltung wesensimmanente Durchbrechung des Weisungszusammenhangs zu den obersten Staatsorganen im Sinne des Art19 Abs1 iVm. Art20 Abs1 B-VG und der damit einhergehenden Entkoppelung von deren demokratischer Legitimation zumindest jene Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper mit entsprechender demokratischer Legitimation ausgestattet sein m\u00fcssen, die mit demokratisch zu legitimierenden Entscheidungsbefugnissen betraut sind (vgl dazu ua VfSlg\u00a08644/1979, 17.023/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Selbstverwaltungsk\u00f6rper '\u00d6sterreichische Gesundheitskasse' verf\u00fcgt gem\u00e4\u00df \u00a7419 ASVG \u00fcber folgende Organe (Verwaltungsk\u00f6rper): den Verwaltungsrat, die Hauptversammlung und die Landesstellenaussch\u00fcsse. Es handelt sich dabei um Kollegialorgane, deren Beschlussfassung grunds\u00e4tzlich durch Mehrheitsbeschluss erfolgt (vgl \u00a7435 Abs2 ASVG). Dem Organ 'Hauptversammlung' wird einfachgesetzlich ein bestimmter Aufgabenbereich zugewiesen (vgl \u00a7433 Abs1 ASVG); darunter zum Teil auch die Erlassung von Hoheitsakten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beim Vorsitzenden der Hauptversammlung der \u00d6GK handelt es sich hingegen um kein Organ im Sinne des Art120c Abs1 B-VG. Er ist lediglich zur Vorsitzf\u00fchrung im Kollegialorgan 'Hauptversammlung' berufen, besitzt aber dar\u00fcber hinaus keine eigenst\u00e4ndigen Kompetenzen (vgl zu seinen Aufgaben \u00a7435 ASVG; vgl insbesondere auch Abs3 leg.\u00a0cit., wonach seine Stimme bei Stimmengleichheit nicht den Ausschlag gibt).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund und unter Ber\u00fccksichtigung des mit dem Erfordernis demokratischer Legitimation der Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper verfolgten Zwecks \u2013 n\u00e4mlich einen Ausgleich f\u00fcr deren Ausnahme von der Leitungs- und Weisungsbefugnis der obersten Organe der Vollziehung herzustellen \u2013 sind nach Auffassung der Bundesregierung an die Wahlen des Vorsitzenden der Hauptversammlung der \u00d6GK nicht dieselben (verfassungsrechtlichen) Anforderungen gestellt, wie an die Kreation des Organs 'Hauptversammlung' selbst. Die angefochtene Bestimmung steht daher nach Ansicht der Bundesregierung nicht in Widerspruch zu Art120c Abs1 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu den Bedenken im Hinblick auf den Gleichheitssatz und die gleiche Zug\u00e4nglichkeit zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das antragstellende Gericht bestreitet die Sachlichkeit der angefochtenen Bestimmung und f\u00fchrt auf das Wesentliche zusammengefasst aus, mit der angefochtenen Regelung werde das in den Art120a\u00a0ff B-VG zum Ausdruck kommende Bekenntnis zur Sozialpartnerschaft und deren Selbstverwaltung konterkariert und deren Akteuren verwehrt, die f\u00fcr ihre Aufgaben jeweils am besten geeigneten Personen auszuw\u00e4hlen. Dies sei 'rechtsstaatlich unzul\u00e4ssig'. Die Wirkung des \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG iVm. \u00a7441b Abs3 ASVG gehe sogar so weit, dass es den Vertretern derselben wahlwerbenden Gruppe verwehrt sei, die Mitgliedschaft in der Hauptversammlung im Dachverband zu erlangen bzw dort die Vorsitzf\u00fchrung zu \u00fcbernehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mangels entsprechender Erl\u00e4uterungen in der Regierungsvorlage zum SV-OG sei dem antragstellenden Gericht auch nicht ersichtlich, welche Ziele die Gesetzgebung mit der verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Unvereinbarkeitsbestimmung verfolgen wolle. Es sei insbesondere nicht erkennbar, inwiefern die Zugeh\u00f6rigkeit des Obmannes des Verwaltungsrates und des Vorsitzenden der Hauptversammlung zur selben wahlwerbenden Gruppe mit einem derartigen Interessenkonflikt verbunden w\u00e4re, der den Ausschluss der betreffenden Versicherungsvertreter von der Funktion des Vorsitzenden der Hauptversammlung rechtfertigen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem differenziere die Gesetzgebung innerhalb des Systems der Sozialversicherung unsachlich: In \u00a724 Abs2a des Selbst\u00e4ndigen-Sozialversicherungsgesetzes \u2013 SVSG, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2018, sei eine Ausnahme von der (grunds\u00e4tzlichen) Unvereinbarkeit zwischen der Funktion des Obmanns des Verwaltungsrates und des Vorsitzenden der Hauptversammlung bei Zugeh\u00f6rigkeit zur selben wahlwerbenden Gruppe vorgesehen. Es sei nicht ersichtlich, wieso es eine derartige Ausnahmeregelung im Regime des ASVG (und des B-KUVG) nicht gebe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die angefochtene Unvereinbarkeitsbestimmung sei auch das Recht auf gleichen Zugang zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern (Art3 StGG) verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Bundesregierung f\u00fchrt dazu aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Hauptversammlung handelt es sich um ein Kontrollorgan, das insbesondere zur Beschlussfassung \u00fcber den Jahresbericht des Verwaltungsrates und zur Entlastung des Verwaltungsrates zust\u00e4ndig ist (\u00a7433 Abs1 ASVG). Neben den allgemein f\u00fcr die Entsendung in das Amt als Versicherungsvertreter geltenden Unvereinbarkeiten gem\u00e4\u00df \u00a7420 Abs6 ASVG und der speziell f\u00fcr die Funktion der Vorsitzf\u00fchrung in der Hauptversammlung dar\u00fcber hinaus bestehenden Voraussetzung, nicht dem Verwaltungsrat oder einem Landesstellenausschuss anzugeh\u00f6ren (\u00a7430 Abs3a f\u00fcnfter Satz ASVG), dient auch die verfahrensgegenst\u00e4ndliche Bestimmung der m\u00f6glichst unvoreingenommenen Kontrolle der T\u00e4tigkeit des Verwaltungsrates.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund dieses mit der angefochtenen Bestimmung verfolgten Zwecks ist der Einwand der Unsachlichkeit der angefochtenen Bestimmung f\u00fcr die Bundesregierung nicht nachvollziehbar. Insbesondere ist f\u00fcr die Bundesregierung nicht ersichtlich, inwiefern mit einer Inkompatibilit\u00e4tsbestimmung die Vorsitzf\u00fchrung in einem Organ der Selbstverwaltung betreffend ein Eingriff in die Institution der Sozialpartnerschaft bzw der Selbstverwaltung verbunden w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf das Vorbringen, wonach die angefochtene Bestimmung so weit gehe, dass es den Vertretern derselben wahlwerbenden Gruppe verwehrt sei, die Mitgliedschaft in der Hauptversammlung im Dachverband zu erlangen bzw dort die Vorsitzf\u00fchrung zu \u00fcbernehmen, weist die Bundesregierung darauf hin, dass die entsprechenden Bestimmungen seitens des antragstellenden Gerichts nicht in Anfechtung gezogen wurden, weshalb sich ein n\u00e4heres Eingehen darauf er\u00fcbrigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Ausf\u00fchrungen des antragstellenden Gerichts, wonach es unsachlich sei, dass in das ASVG \u2212 anders als in die Parallelbestimmung im SVSG \u2212 kein Ausnahmetatbestand durch Aufnahme des Zusatzes 'es sei denn, es steht keine Person einer anderen wahlwerbenden Gruppe zur Verf\u00fcgung' aufgenommen worden sei, ist zu entgegnen, dass nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes die Gesetzgebung durch den Gleichheitssatz nicht daran gehindert werde, in verschiedenen Ordnungssystemen unterschiedliche Regelungen zu treffen (vgl ua VfSlg\u00a05727/1968, 8938/1980; vgl insb. VfSlg\u00a020.361/2019, wonach aus dem Vergleich von Regelungen des ASVG mit Regelungen des B-KUVG nichts zu gewinnen ist, da es sich dabei doch um ein eigenst\u00e4ndiges Regelungssystem, dessen Ausgestaltung im rechtspolitischen Gestaltungsspielraum der Gesetzgebung liegt, handelt). Abgesehen davon hat jeder Versicherungstr\u00e4ger eine andere Versichertenstruktur, weshalb jede Versichertengemeinschaft im Hinblick auf die Ausgestaltung der Selbstverwaltungsorgane gesondert zu betrachten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit das antragstellende Gericht eine Verletzung des Rechts auf gleiche Zug\u00e4nglichkeit zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern behauptet, weist die Bundesregierung darauf hin, dass es dahinstehen kann, ob durch die angefochtene Regelung \u00fcberhaupt ein Eingriff in Art3 StGG vorliegt (vgl VfSlg\u00a016.740/2002), da die Regelung vor dem Hintergrund des damit verfolgten Zwecks jedenfalls sachlich gerechtfertigt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zu den Bedenken im Hinblick auf die Erwerbsaus\u00fcbungsfreiheit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das antragstellende Gericht vermeint, der durch die angefochtene Bestimmung bewirkte Ausschluss vom passiven Wahlrecht stelle einen Eingriff in die Freiheit der Erwerbsaus\u00fcbung gem\u00e4\u00df Art6 StGG dar, da nur der Vorsitzende der Hauptversammlung Anspruch auf Funktionsgeb\u00fchren habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Nach Ansicht der Bundesregierung scheidet ein derartiger Eingriff schon alleine aus dem Grund aus, dass es sich bei der Aus\u00fcbung der Funktion als Versicherungsvertreter nicht um eine Berufst\u00e4tigkeit in Erwerbsabsicht, sondern um die Aus\u00fcbung einer \u00f6ffentlichen Verpflichtung handelt (vgl \u00a7420 Abs5 ASVG). Daran \u00e4ndern auch die dem Vorsitzenden zu gew\u00e4hrenden Entsch\u00e4digungen in Form von Funktionsgeb\u00fchren nichts.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Beschwerdef\u00fchrer des Verfahrens vor dem antragstellenden Gericht hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er sich den Bedenken des antragstellenden Gerichtes anschlie\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Antrag ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00d6sterreichische Gesundheitskasse (\u00d6GK) ist Tr\u00e4gerin der Krankenversicherung nach dem ASVG (\u00a723 Abs1 ASVG). \u00a7419 ASVG bestimmt als Verwaltungsk\u00f6rper der Versicherungstr\u00e4ger, sohin auch der \u00d6GK, den Verwaltungsrat, die Hauptversammlung sowie die Landesstellenaussch\u00fcsse am Sitz der Landesstellen. Die Verwaltungsk\u00f6rper bestehen aus Vertretern der Dienstnehmer und der Dienstgeber (Versicherungsvertreter, \u00a7420 Abs1 ASVG). Die Versicherungsvertreter sind gem\u00e4\u00df \u00a7421 Abs1 ASVG grunds\u00e4tzlich von den gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Organen der \u00f6rtlich und sachlich zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Interessenvertretungen der Dienstnehmer und der Dienstgeber unter Bedachtnahme auf ihre fachliche Eignung und auf die einzelnen von den entsendeberechtigten Stellen jeweils zu vertretenden Berufsgruppen in die Verwaltungsk\u00f6rper der Versicherungstr\u00e4ger zu entsenden. Die genannten Interessenvertretungen haben die Entsendung nach dem Mandatsergebnis der Wahl zu ihrem jeweiligen satzungsgebenden Organ auf Vorschlag der jeweils wahlwerbenden Gruppe nach dem System d'Hondt vorzunehmen (n\u00e4her \u00a7421 Abs2 ASVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die T\u00e4tigkeit als Mitglied eines Verwaltungsk\u00f6rpers erfolgt \"auf Grund einer \u00f6ffentlichen Verpflichtung und begr\u00fcndet kein Dienstverh\u00e4ltnis zum Versicherungstr\u00e4ger\", wohl aber geb\u00fchren \"Entsch\u00e4digungen\" nach Ma\u00dfgabe von \u00a7420 Abs5 ASVG. Das Amt eines Versicherungsvertreters darf nur aus den Gr\u00fcnden des \u00a7422 Abs1 ASVG abgelehnt werden. \u00a7423 ASVG regelt die Enthebung eines Versicherungsvertreters von seinem Amt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verwaltungsrat und die Landesstellenaussch\u00fcsse der \u00d6GK setzen sich jeweils zur H\u00e4lfte aus Vertretern der Dienstnehmer und Vertretern der Dienstgeber zusammen (\u00a7426 Abs1 ASVG). Die Hauptversammlung der \u00d6GK setzt sich jeweils aus zw\u00f6lf Versicherungsvertretern aus der Gruppe der Dienstnehmer und zw\u00f6lf Versicherungsvertretern aus der Gruppe der Dienstgeber, wobei die ersten sechs Mitglieder der jeweiligen Gruppe die Mitglieder des jeweiligen Verwaltungsrates sind, weiters den Vorsitzenden der jeweiligen Landesstellenaussch\u00fcsse und ihren Stellvertretern sowie drei Seniorenvertretern und drei Behindertenvertretern zusammen (\u00a7426 Abs2 ASVG), wobei die Senioren- und Behindertenvertreter lediglich eine beratende Stimme haben (\u00a7435 Abs4 ASVG). Die Hauptversammlung der \u00d6GK umfasst damit 42\u00a0Versicherungsvertreter (\u00a7428 ASVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Vorsitz im Verwaltungsrat f\u00fchrt der vom Verwaltungsrat gew\u00e4hlte Obmann (\u00a7430 Abs1 ASVG). Bei der \u00d6GK ist jeweils ein Obmann auf Vorschlag der Gruppe der Dienstnehmer bzw auf Vorschlag der Gruppe der Dienstgeber \u2013 jeweils aus dieser Gruppe \u2013 zu w\u00e4hlen, die abwechselnd den Vorsitz f\u00fcr sechs Monate f\u00fchren; der den Vorsitz nicht f\u00fchrende Obmann ist Stellvertreter des den Vorsitz f\u00fchrenden Obmannes (\u00a7430 Abs2 ASVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Hauptversammlung der \u00d6GK hat gem\u00e4\u00df \u00a7430 Abs3a ASVG jeweils einen Vorsitzenden aus der Dienstnehmer- und aus der Dienstgebergruppe zu w\u00e4hlen, die abwechselnd f\u00fcr sechs Monate den Vorsitz f\u00fchren, wobei jener Vorsitzende beginnt, der nicht der Gruppe angeh\u00f6rt, welcher der den Vorsitz f\u00fchrende Obmann des Verwaltungsrates zuzurechnen ist, w\u00e4hrend der andere als Stellvertreter fungiert. Die Vorsitzenden d\u00fcrfen weder dem Verwaltungsrat noch einem Landesstellenausschuss angeh\u00f6ren; dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen sie nicht derselben wahlwerbenden Gruppe angeh\u00f6ren, der der Obmann des Verwaltungsrates zuzurechnen ist (\u00a7430 Abs3a vorletzter und letzter Satz ASVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00a7\u00a7432\u00a0ff. ASVG regeln die Aufgaben der Verwaltungsk\u00f6rper. Dem Verwaltungsrat obliegt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, soweit diese nicht gesetzlich der Hauptversammlung oder einem Landesstellenausschuss zugewiesen ist, dann die Vertretung des Versicherungstr\u00e4gers sowie die Vorbereitung der in der Hauptversammlung zu treffenden Beschl\u00fcsse (\u00a7432 Abs1 ASVG). \u00a7433 Abs1 ASVG regelt die Aufgaben der Hauptversammlung, die j\u00e4hrlich mindestens zweimal zusammenzutreten hat; Aufgaben der Hauptversammlung sind demnach die Beschlussfassung \u00fcber den Jahresvoranschlag (Haushaltsplan), die Beschlussfassung \u00fcber den Jahresbericht des Verwaltungsrates, die Beschlussfassung \u00fcber die Entlastung des Verwaltungsrates und die Beschlussfassung \u00fcber die Satzung und Krankenordnung sowie ihre \u00c4nderungen (\u00a7433 Abs1 ASVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschlussfassung in der Hauptversammlung bedarf zu den Gegenst\u00e4nden nach \u00a7433 Abs1 Z2 bis\u00a04 ASVG einer Zweidrittelmehrheit der abgegebenen Stimmen (\u00a7433 Abs3 ASVG), die Beschlussfassung \u00fcber den Jahresvoranschlag erfolgt mit einfacher Mehrheit (\u00a7435 Abs2 ASVG), wobei auch der Vorsitzende stimmberechtigt ist (\u00a7435 Abs3 ASVG). Bei Stimmengleichheit hat der Vorsitzende der Hauptversammlung der \u00d6GK kein Dirimierungsrecht (\u00a7435 Abs3 ASVG; Aubauer/Rosenmayr-Koshideh, Die Versicherungsvertreter nach dem SV-OG, in FS\u00a0Marhold, 2020, 249 [256]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00d6GK, die PVA, die AUVA, die Sozialversicherungsanstalt der Selbst\u00e4ndigen (SVS) und die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau (BVAEB) geh\u00f6ren dem Dachverband der Sozialversicherungstr\u00e4ger an (\u00a730 Abs1 ASVG). Die Verwaltungsk\u00f6rper des Dachverbandes sind die Konferenz der Sozialversicherungstr\u00e4ger und die Hauptversammlung der Sozialversicherungstr\u00e4ger (\u00a7441 ASVG). Die Konferenz der Sozialversicherungstr\u00e4ger besteht aus den Obm\u00e4nnern und -stellvertretern der f\u00fcnf dem Dachverband angeh\u00f6rigen Sozialversicherungstr\u00e4ger (\u00a7441a Abs1 ASVG). Die Hauptversammlung des Dachverbandes der Sozialversicherungstr\u00e4ger besteht aus den vorsitzf\u00fchrenden Obm\u00e4nnern der Verwaltungsr\u00e4te und den Vorsitzenden sowie Vorsitzendenstellvertretern der Hauptversammlungen dieser Versicherungstr\u00e4ger sowie \u2013 lediglich mit beratender Stimme \u2013 drei Senioren- und drei Behindertenvertretern (\u00a7441b Abs1 und\u00a02 ASVG). Der Hauptversammlung, die mindestens zweimal im Jahr zusammenzutreten hat, obliegt die Beschlussfassung \u00fcber den von der Konferenz vorgelegten Jahresvoranschlag (Haushaltsplan einschlie\u00dflich Investitionsplan) des Dachverbandes, die Genehmigung des Rechnungsabschlusses und die Entlastung der Konferenz (\u00a7441d Abs2 ASVG). Alle anderen Aufgaben des Dachverbandes obliegen der Konferenz (\u00a7441c Abs1 ASVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Zu den Bedenken hinsichtlich Art120c Abs1 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.1. Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet sein Bedenken, \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG versto\u00dfe gegen den Grundsatz der Bildung der Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis ihrer Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen (Art120c Abs1 B-VG), auf das Wesentliche zusammengefasst wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar sei es dem Gesetzgeber nicht schlechthin verwehrt, allgemeine Ausschlussgr\u00fcnde f\u00fcr in Organe eines Selbstverwaltungsk\u00f6rpers zu entsendende Mitglieder vorzusehen, doch d\u00fcrfe keine Anforderung vorgesehen werden, die geeignet w\u00e4re, eine Entsendung nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu konterkarieren. Die Hauptversammlung der \u00d6GK bestehe aus 42\u00a0Versicherungsvertretern (\u00a7428 Z1 ASVG). Gem\u00e4\u00df \u00a7426 Abs2 ASVG setze sich die Hauptversammlung aus zw\u00f6lf Versicherungsvertretern aus der Gruppe der Dienstnehmer und zw\u00f6lf Versicherungsvertretern aus der Gruppe der Dienstgeber, wobei die ersten sechs Mitglieder der jeweiligen Gruppe die Mitglieder des jeweiligen Verwaltungsrates seien, weiters den Vorsitzenden der jeweiligen Landesstellenaussch\u00fcsse samt Stellvertretern, drei Seniorenvertretern und drei Behindertenvertretern zusammen. Nach dem Grundsatz des allgemeinen Wahlrechtes sei daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das Recht gew\u00e4hlt zu werden (passives Wahlrecht) allen Staatsb\u00fcrgern zukomme, ohne dass die Wahlberechtigung von Voraussetzungen abh\u00e4ngig gemacht werden d\u00fcrfe, die nicht jeder B\u00fcrger in wahlf\u00e4higem Alter erf\u00fcllen k\u00f6nne. Das bedeute f\u00fcr die Organisation von Selbstverwaltungsk\u00f6rpern der sonstigen Selbstverwaltung, dass das passive Wahlrecht allen dort zusammengefassten Personen zukommen m\u00fcsse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum 25.\u00a0Februar 2021 habe sich die Hauptversammlung der \u00d6GK auf der Seite der Dienstnehmervertreter aus acht Mitgliedern der Fraktion Sozialdemokratischer GewerkschafterInnen (FSG) und drei Mitgliedern der Fraktion Christlicher Gewerkschafter (FCG) zusammengesetzt. Ein Mitglied der Fraktion Freiheitlicher Arbeitnehmer (FA) sei aktuell nicht nachbesetzt. Davon geh\u00f6rten f\u00fcnf Mitglieder der FSG und ein Mitglied der FCG zugleich dem Verwaltungsrat an. Das habe zur Folge, dass auf Grund des Ausschlusses der Verwaltungsratsmitglieder und jener Mitglieder, die derselben wahlwerbenden Gruppe wie jener des Obmannes (auf Dienstnehmerseite sohin FSG) angeh\u00f6rten, auf Seite der Dienstnehmervertreter lediglich drei Personen das passive Wahlrecht f\u00fcr die Funktion des Vorsitzenden der Hauptversammlung zukomme, wobei noch dazu derzeit eine Position nicht besetzt sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar schlie\u00dfe Art120c Abs1 B-VG nach der Rechtsprechung nicht grunds\u00e4tzlich aus, bestimmte in der Person gelegene Eigenschaften (zB fachliche Eignung) der Versicherungsvertreter vorauszusetzen. Indem bereits die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer von zwei betroffenen bestimmten wahlwerbenden Gruppen \u2013 zumal diese im vorliegenden Fall die Mehrzahl der Versicherungsvertreter stelle und damit die Mehrzahl der Dienstnehmer repr\u00e4sentiere \u2013 zum Ausschluss vom passiven Wahlrecht f\u00fcr die Funktion des Vorsitzenden der Hauptversammlung f\u00fchre, gehe diese Bestimmung jedoch weit dar\u00fcber hinaus und werde der in Frage kommende Personenkreis so weit eingeschr\u00e4nkt, dass eine demokratische Legitimation des gew\u00e4hlten Organes durch Ausschluss der Mitglieder einer Fraktion vom passiven Wahlrecht nicht mehr gew\u00e4hrleistet sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.2. Die Bundesregierung h\u00e4lt diesen Bedenken entgegen, dass Art120c Abs1 B-VG den Kerngedanken der Selbstverwaltung positivrechtlich zum Ausdruck bringe, dass im Hinblick auf die der Selbstverwaltung wesensimmanente Durchbrechung des Weisungszusammenhanges zu den obersten Staatsorganen und die damit einhergehende Entkoppelung von deren demokratischer Legitimation zumindest jene Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper mit entsprechender demokratischer Legitimation ausgestattet sein m\u00fcssten, die mit demokratisch zu legitimierenden Entscheidungsbefugnissen betraut seien (Hinweis auf VfSlg\u00a08644/1979, 17.023/2003). Beim Vorsitzenden der Hauptversammlung handle es sich um kein Organ im Sinne von Art120c Abs1 B-VG; er sei lediglich zur Vorsitzf\u00fchrung im Kollegialorgan \"Hauptversammlung\" berufen, besitze aber dar\u00fcber hinaus keine eigenst\u00e4ndigen Kompetenzen. Vor diesem Hintergrund seien an die Wahlen des Vorsitzenden der Hauptversammlung nicht dieselben (verfassungsrechtlichen) Anforderungen zu stellen wie an die Kreation des Organes \"Hauptversammlung\" selbst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3. Das Bedenken des Bundesverwaltungsgerichtes ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3.1. Gem\u00e4\u00df Art120c Abs1 B-VG sind die Organe der (sonstigen) Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis ihrer Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu bilden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3.2. Die Hauptversammlung der \u00d6GK ist das satzungsgebende Organ der \u00d6GK (\u00a7433 Abs1 Z4 ASVG); ihre Bestellung unterliegt zweifellos den Anforderungen des Art120c Abs1 B-VG (vgl zu diesen Anforderungen VfGH 6.3.2023, G237/2022\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3.3. Der Vorsitzende der Hauptversammlung der \u00d6GK bzw sein Stellvertreter leiten dieses Kollegialorgan. Sie bestimmen insbesondere die Tagesordnung, k\u00f6nnen Tagesordnungspunkte vertagen und f\u00fchren die Abstimmungen durch. Angesichts dieser Funktion gelten f\u00fcr die Wahl des Vorsitzenden der Hauptversammlung der \u00d6GK bzw dessen Stellvertreter ebenfalls die Anforderungen des Art120c Abs1 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3.4. Gem\u00e4\u00df \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG d\u00fcrfen die Vorsitzenden der Hauptversammlung der \u00d6GK \"nicht derselben wahlwerbenden Gruppe angeh\u00f6ren, der der Obmann/die Obfrau des Verwaltungsrates zuzurechnen ist\". F\u00fcr die Wahl der Obm\u00e4nner des Verwaltungsrates ist die einfache Mehrheit der Mitglieder des Verwaltungsrates und die einfache Mehrheit der Gruppe (der Dienstnehmer bzw der Dienstgeber) erforderlich, der die zu w\u00e4hlende Person angeh\u00f6rt. Damit f\u00e4llt diese Obmannfunktion regelm\u00e4\u00dfig \u2013 demokratischen Grunds\u00e4tzen entsprechend \u2013 den mandatsst\u00e4rksten wahlwerbenden Gruppen auf Dienstnehmer- bzw Dienstgeberseite zu. \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG schlie\u00dft damit im Ergebnis idR gerade diese mandatsst\u00e4rksten wahlwerbenden Gruppen von der Wahrnehmung der Vorsitzendenfunktion in der Hauptversammlung der \u00d6GK aus. Dies widerspricht den \"demokratischen Grunds\u00e4tzen\" iSv Art120c Abs1 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3.5. Auch die Bundesregierung vermochte keine stichhaltigen Gr\u00fcnde vorzubringen, die eine solche Regelung rechtfertigen k\u00f6nnten. Wenn die Bundesregierung ins Treffen f\u00fchrt, die angefochtene Bestimmung diene \"der m\u00f6glichst unvoreingenommenen Kontrolle der T\u00e4tigkeit des Verwaltungsrates\", ist ihr entgegenzuhalten, dass die wichtigste Aufgabe der Hauptversammlung in der Satzungsgebung liegt und dass die Kontrolle der T\u00e4tigkeit des Verwaltungsrates Aufgabe der Hauptversammlung und nicht von deren Vorsitzendem ist. Auch vermag der Verfassungsgerichtshof nicht zu erkennen, inwiefern \u2013 insbesondere angesichts des Umstandes, dass der Hauptversammlung auch die Mitglieder des Verwaltungsrates angeh\u00f6ren (\u00a7426 Abs2 Z1 ASVG) \u2013 zum Zweck der m\u00f6glichst unvoreingenommenen Kontrolle der T\u00e4tigkeit des Verwaltungsrates der Ausschluss von (typischerweise) Angeh\u00f6rigen der mandatsst\u00e4rksten wahlwerbenden Gruppen von der Funktion des Vorsitzenden(-stellvertreters) der Hauptversammlung erforderlich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3.6. \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG widerspricht daher Art120c Abs1 B-VG. Damit er\u00fcbrigt es sich, auf die weiteren Bedenken des Bundesverwaltungsgerichtes einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a7430 Abs3a letzter Satz ASVG ist daher wegen Versto\u00dfes gegen den auch den Gesetzgeber bindenden Art120c Abs1 B-VG als verfassungswidrig aufzuheben. Bei diesem Ergebnis er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die weiteren im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der beteiligten Partei sind die f\u00fcr die abgegebene \u00c4u\u00dferung begehrten Kosten nicht zuzusprechen, weil es im Falle eines auf Antrag eines Gerichtes eingeleiteten Normenpr\u00fcfungsverfahrens Sache des antragstellenden Gerichtes ist, \u00fcber allf\u00e4llige Kostenersatzanspr\u00fcche nach den f\u00fcr sein Verfahren geltenden Vorschriften zu erkennen (zB VfSlg\u00a019.019/2010 mwN).",
            "annotations": []
        }
    ]
}