{
    "document_id": "JFT_20231003_22E02926_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die urspr\u00fcnglich als Beschwerdef\u00fchrerin auftretende *********** war in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung in Nieder\u00f6sterreich untergebracht und begehrte, vertreten durch ihre Tochter als Erwachsenenvertreterin, mit Antrag vom 27.\u00a0Dezember 2021 die \u00dcbernahme der Pflegekosten durch das Land Nieder\u00f6sterreich bei der Bezirkshauptmannschaft Tulln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Bescheid vom 4.\u00a0M\u00e4rz 2022 wies die Bezirkshauptmannschaft Tulln ihren Antrag auf \u00dcbernahme der Pflegekosten ab. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich mit Erkenntnis vom 14.\u00a0September 2022 als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten sowie in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieser Beschwerde leitete der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litb B-VG von Amts wegen ein Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a712 Abs2 und\u00a03 des N\u00d6\u00a0Sozialhilfegesetzes\u00a02000 (N\u00d6\u00a0SHG) ein. Mit Erkenntnis vom 3.\u00a0Oktober 2023, G238/2023, hob er die Wortfolge \"vor Aufnahme in eine station\u00e4re Einrichtung\" in \u00a712 Abs2 sowie \u00a712 Abs3 N\u00d6\u00a0SHG als verfassungswidrig auf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. *********** ist am 6.\u00a0Februar 2023 verstorben. Mit Beschluss des Bezirksgerichtes Klosterneuburg vom 15.\u00a0Mai 2023 wurde der erblichen Tochter, **********, die Verlassenschaft eingeantwortet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Tod der Beschwerdef\u00fchrerin bewirkt nicht, dass das mit ihr gef\u00fchrte Verfahren einzustellen w\u00e4re; vielmehr ist das Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a735 ZPO iVm \u00a735 Abs1 VfGG mit der Rechtsnachfolgerin der Beschwerdef\u00fchrerin fortzusetzen (vgl VfSlg\u00a010.501/1985, 15.659/1999). Die Erbin der Beschwerdef\u00fchrerin setzt hier ihre Rechtspers\u00f6nlichkeit in Ansehung jener Rechte fort, deren Verletzung in der Beschwerde geltend gemacht worden ist, und in die das angefochtene Erkenntnis eingreift (s\u00a0zB VfSlg\u00a09602/1983, 9913/1984).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verfahren ist daher nach dem Tod der *********** mit ihrer Tochter ********** fortzuf\u00fchren, die in das Verfahren eingetreten und nunmehr als Beschwerdef\u00fchrerin anzusehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich hat eine verfassungswidrige Gesetzesbestimmung angewendet. Es ist nach Lage des Falles offenkundig, dass ihre Anwendung f\u00fcr die Rechtsstellung der Beschwerdef\u00fchrerin nachteilig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin wurde also durch das angefochtene Erkenntnis wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in ihren Rechten verletzt (zB VfSlg\u00a010.404/1985).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}