{
    "document_id": "JFT_20230228_22V00208_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Tirol, \"lita der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Hall in Tirol vom 05.11.2002, \u00f6ffentlich an der Amtstafel vom 25.11.2002 bis zum 13.12.2002 angeschlagen und durch Vorschriftszeichen kundgemacht, betreffend die Festlegung einer geb\u00fchrenfreien Kurzparkzone auf der S\u00fcdseite der Straubstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Fuxmagengasse bis zur Kreuzung mit der Bruckergasse mit einer maximalen Kurzparkdauer von 180\u00a0Minuten von Montag bis Freitag von 8:00 bis 18:00\u00a0Uhr, ausgenommen Feiertage,\" als gesetzwidrig aufzuheben. In eventu wird beantragt, die gesamte Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Hall in Tirol vom 5.\u00a0November 2002, kundgemacht durch Anschlag an der Amtstafel des Stadtamtes Hall in Tirol vom 25.\u00a0November bis 13.\u00a0Dezember 2002 sowie durch die Aufstellung von Verkehrszeichen, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der Verordnung der Landesregierung vom 15.9.1970 LGBl\u00a0Nr\u00a053/1970 wird gem\u00e4\u00df \u00a743 Ziff.1 lit.b, Ziff\u00a01 \u00a794 lit.b StVO\u00a01960, BGBl\u00a0Nr\u00a0159 in der derzeit geltenden Fassung mit Gemeinderatsbeschluss vom 5.11.2002 verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr folgende Bereiche wird eine geb\u00fchrenfreie Kurzparkzone mit einer maximalen Parkdauer von 180\u00a0Minuten von Montag bis Freitag von 8.00\u00a0Uhr bis 18.00\u00a0Uhr, ausgenommen Feiertage, verordnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) An der S\u00fcdseite der Straubstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Fuxmagengasse bis zur Kreuzung mit der Bruckergasse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) An der Ostseite der Erlerstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Kathreinstra\u00dfe bis zur Kreuzung mit der Straubstra\u00dfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) An der Westseite der Erlerstra\u00dfe vom Haus\u00a05 bis zum Haus\u00a011",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) An der Ostseite der Schweygerstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Recheisstra\u00dfe bis zur Kreuzung mit der Fassergasse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) An der S\u00fcdseite der Speckbacherstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Recheisstra\u00dfe bis zur Ladezone beim Haus Stadtgraben Nr\u00a03",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) An der Westseite der M\u00fcnzergasse vom Unteren Stadtplatz bis zur Burg Hasegg",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) An der Westseite der M\u00fcnzergasse von der Burg Hasegg bis zum F\u00f6rsterpark",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) An der Ostseite der M\u00fcnzergasse vor dem Haus\u00a011",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) An der S\u00fcdseite der Lendgasse im Bereich des Hauses\u00a08",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "j) An der Nordseite der Lendgasse vom Haus Lendgasse\u00a011 bis zum Fu\u00dfweg n\u00f6rdlich der Bahn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "k) An der Ostseite des Friedhofes entlang der Salzbergstra\u00dfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kundmachung der Verordnung erfolgt durch das Aufstellen der Vorschriftszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 Ziff\u00a013d StVO\u00a01960 'Kurzparkzone' mit der Zusatztafel gem\u00e4\u00df \u00a754 StVO\u00a01960 mit der Aufschrift 'max. Parkdauer 180\u00a0Min., Montag bis Freitag 8.00\u00a0Uhr bis 18.00\u00a0Uhr, ausgenommen Feiertage' sowie das Aufstellen des Vorschriftszeichens gem\u00e4\u00df \u00a752 Ziff 13e StVO\u00a01960 'Ende der Kurzparkzone' in oben genannten Bereichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnung tritt mit der Aufstellung der Verkehrszeichen in Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a72 der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr \u00f6ffentliche Wirtschaft und Verkehr \u00fcber die \u00dcberwachung der Einhaltung der Parkdauer in Kurzparkzonen (Kurzparkzonen-\u00dcberwachungsverordnung), BGBl\u00a0857/1994, idF BGBl\u00a0II 145/2008 lautet (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Pflichten des Lenkers",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Wird ein mehrspuriges Fahrzeug in einer Kurzparkzone abgestellt, so hat der Lenker",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. das Fahrzeug f\u00fcr die Dauer des Abstellens mit dem f\u00fcr die jeweilige Kurzparkzone entsprechenden Kurzparknachweis zu kennzeichnen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df das Fahrzeug sp\u00e4testens mit Ablauf der h\u00f6chsten zul\u00e4ssigen Parkzeit entfernt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Parkscheibe, Parkschein oder Parkzeitger\u00e4te sind bei Fahrzeugen mit einer Windschutzscheibe hinter dieser und durch diese von au\u00dfen gut lesbar, bei anderen Fahrzeugen an einer sonst geeigneten Stelle gut wahrnehmbar und lesbar anzubringen; es d\u00fcrfen an den genannten Stellen nur jene Kurzparknachweise sichtbar sein, die sich auf den jeweiligen Parkvorgang beziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Eine Verwaltungs\u00fcbertretung begeht, wer entgegen Abs1 Z2 durch \u00c4nderungen am oder des Kurzparknachweises die h\u00f6chste zul\u00e4ssige Parkdauer zu \u00fcberschreiten versucht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Wer ein mehrspuriges Fahrzeug in einer geb\u00fchrenpflichtigen Kurzparkzone abstellt, hat als Kurzparknachweis eine Parkscheibe oder einen Parkschein zu verwenden, sofern f\u00fcr den betreffenden Haltevorgang keine Geb\u00fchrenpflicht besteht.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die anzuwendenden Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 \u2013 StVO\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960, lauten in der jeweils ma\u00dfgeblichen Fassung wie folgt (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a725. Kurzparkzonen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Wenn und insoweit es zu bestimmten Zeiten aus ortsbedingten Gr\u00fcnden (auch im Interesse der Wohnbev\u00f6lkerung) oder zur Erleichterung der Verkehrslage erforderlich ist, kann die Beh\u00f6rde durch Verordnung f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes das Parken zeitlich beschr\u00e4nken (Kurzparkzone). Die Kurzparkdauer darf nicht weniger als 30 Minuten und nicht mehr als 3 Stunden betragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Verordnungen nach Abs1 sind durch die Zeichen nach \u00a752 Z13d und 13e kundzumachen; \u00a744 Abs1 gilt hief\u00fcr sinngem\u00e4\u00df. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Kurzparkzonen mit Bodenmarkierungen in blauer Farbe auf der Fahrbahn oder auf dem Randstein sowie mit blauen Markierungsstreifen an den im Bereich einer Kurzparkzone vorhandenen Anbringungsvorrichtungen f\u00fcr Stra\u00dfenverkehrszeichen, Beleuchtungsmasten oder dergleichen gekennzeichnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Beim Abstellen eines mehrspurigen Fahrzeuges in einer Kurzparkzone hat der Lenker das zur \u00dcberwachung der Kurzparkdauer bestimmte Hilfsmittel bestimmungsgem\u00e4\u00df zu handhaben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. Kundmachung der Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. Der Zeitpunkt der erfolgten Anbringung ist in einem Aktenvermerk (\u00a716 AVG) festzuhalten. Parteien im Sinne des \u00a78 AVG ist die Einsicht in einen solchen Aktenvermerk und die Abschriftnahme zu gestatten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a752. Die Vorschriftszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Vorschriftszeichen sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gebotszeichen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Vorrangzeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u201313c. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13d. 'KURZPARKZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt den Beginn einer Kurzparkzone an. Wird dieses Zeichen auf der linken Stra\u00dfenseite angebracht, so bezieht sich die Kurzparkzonenregelung nur auf diese Stra\u00dfenseite. Im unteren Teil des Zeichens oder auf einer Zusatztafel ist die Zeit, w\u00e4hrend der die Kurzparkzonenregelung gilt, und die zul\u00e4ssige Kurzparkdauer anzugeben. Falls f\u00fcr das Abstellen eines Fahrzeuges in einer Kurzparkzone auf Grund abgabenrechtlicher Vorschriften eine Geb\u00fchr zu entrichten ist, so ist auf diesen Umstand durch das Wort 'geb\u00fchrenpflichtig', das im unteren Teil des Zeichens oder auf einer Zusatztafel anzubringen ist, hinzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13e. 'ENDE DER KURZPARKZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt das Ende einer Kurzparkzone an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14.\u201325b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a754. Zusatztafeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Unter den in den \u00a7\u00a750, 52 und 53 genannten Stra\u00dfenverkehrszeichen sowie unter den in \u00a738 genannten Lichtzeichen k\u00f6nnen auf Zusatztafeln weitere, das Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Lichtzeichen erl\u00e4uternde oder wichtige, sich auf das Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Lichtzeichen beziehende, dieses erweiternde oder einschr\u00e4nkende oder der Sicherheit oder Leichtigkeit des Verkehrs dienliche Angaben gemacht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a794b. Zust\u00e4ndigkeit der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Beh\u00f6rde im Sinne dieses Bundesgesetzes ist, sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr den betreffenden politischen Bezirk wirksam werden soll und sich nicht die Zust\u00e4ndigkeit der Gemeinde oder der Bundespolizeibeh\u00f6rde ergibt, die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr die Erlassung von Verordnungen und Bescheiden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013h) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Straferkenntnis der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck vom 23.\u00a0Mai 2022 wurde \u00fcber den Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol (im Folgenden: Beschwerdef\u00fchrer) wegen eines Versto\u00dfes gegen \u00a72 Abs1 Z2 Kurzparkzonen-\u00dcberwachungsverordnung gem\u00e4\u00df \u00a799 Abs3 lita StVO\u00a01960 eine Geldstrafe in der H\u00f6he von \u20ac\u00a035,\u2013 und eine Ersatzfreiheitsstrafe in der Dauer von 16\u00a0Stunden verh\u00e4ngt. Dem Beschwerdef\u00fchrer wurde zur Last gelegt, er habe am 25.\u00a0J\u00e4nner 2021, in der Zeit von 8.45\u00a0Uhr bis 15.30\u00a0Uhr, ein nach dem Kennzeichen n\u00e4her bestimmtes mehrspuriges Fahrzeug in 6060 Hall in Tirol, Straubstra\u00dfe H\u00f6he Haus Bruckergasse Nr\u00a03, abgestellt, ohne daf\u00fcr gesorgt zu haben, dass das Fahrzeug am Ende der h\u00f6chsten zul\u00e4ssigen Parkzeit vom Ort der Abstellung entfernt worden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieses Verfahrens stellt das Landesverwaltungsgericht Tirol den vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \"lita der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Hall in Tirol vom 05.11.2002, \u00f6ffentlich an der Amtstafel vom 25.11.2002 bis zum 13.12.2002 angeschlagen und durch Vorschriftszeichen kundgemacht, betreffend die Festlegung einer geb\u00fchrenfreien Kurzparkzone auf der S\u00fcdseite der Straubstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Fuxmagengasse bis zur Kreuzung mit der Bruckergasse mit einer maximalen Kurzparkdauer von 180\u00a0Minuten von Montag bis Freitag von 8:00 bis 18:00\u00a0Uhr, ausgenommen Feiertage,\" als gesetzwidrig aufheben. In eventu wird der Antrag gestellt, die gesamte Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Landesverwaltungsgericht Tirol f\u00fchrt zun\u00e4chst zur Zul\u00e4ssigkeit des vorliegenden Antrages Folgendes aus: Einem im Verordnungsakt einliegenden Aktenvermerk vom 27.\u00a0Februar 2003 sei zu entnehmen, dass zur Kundmachung der angefochtenen Verordnungsbestimmung Stra\u00dfenverkehrszeichen aufgestellt worden seien. Dar\u00fcber hinaus gehe aus dem Bericht der Stadtpolizei Hall in Tirol vom 21.\u00a0Juli 2021 samt Lichtbildbeilage hervor, dass an n\u00e4her bezeichneten \u00d6rtlichkeiten die Vorschriftszeichen \"Kurzparkzone\" und \"Kurzparkzone Ende\" aufgestellt worden seien. Die Publizit\u00e4t der angefochtenen Verordnung sei daher gegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der in dem angefochtenen Straferkenntnis angef\u00fchrte Tatort befinde sich im Anwendungsbereich der lita der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Hall in Tirol vom 5.\u00a0November 2002. In Zusammenschau mit der angef\u00fchrten Tatzeit ergebe sich, dass die angefochtene Verordnung im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol anzuwenden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In der Folge legt das Landesverwaltungsgericht Tirol seine Bedenken gegen die angefochtene Verordnung dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Kurzparkzone sei durch die Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Kurzparkzone\" und \"Ende der Kurzparkzone\" im Sinne des \u00a752 lita Z13d und Z13e StVO\u00a01960 zu kennzeichnen. Dies sei auch in der angefochtenen Verordnung entsprechend vorgesehen. Nach der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes bed\u00fcrfe es zur Kundmachung einer Kurzparkzone einer Aufstellung von Vorschriftszeichen auf jenen Stra\u00dfen, auf denen rechtm\u00e4\u00dfig in die Zone eingefahren werden k\u00f6nne. Es sei nicht erkennbar, dass die ostseitige Einfahrtsstelle der Straubstra\u00dfe innerhalb eines Gebietes gelegen w\u00e4re, an dessen Einfahrtsstellen ein Vorschriftszeichen \"Kurzparkzone\" aufgestellt gewesen sei. Nachdem die Bruckergasse nicht von der angefochtenen Verordnung erfasst sei, handle es sich bei der Kreuzung Straubstra\u00dfe/Bruckergasse um eine Einfahrtsstelle in die nach lita der angefochtenen Verordnung ausgewiesene Kurzparkzone. Aus dem vom Beschwerdef\u00fchrer vorgelegten Lichtbild sei deutlich erkennbar, dass an dieser Einfahrtsstelle in die Straubstra\u00dfe kein Stra\u00dfenverkehrszeichen \"Kurzparkzone\" angebracht gewesen sei. Dies werde im \u00dcbrigen weder von der belangten Beh\u00f6rde noch von der Bauamtsleitung der Stadtgemeinde Hall in Tirol in Zweifel gezogen. Das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers, wonach die Kurzparkzone im Bereich Straubstra\u00dfe zur Tatzeit nicht ordnungsgem\u00e4\u00df kundgemacht gewesen sei, sei daher zutreffend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat die Akten betreffend das Zustandekommen der zur Pr\u00fcfung gestellten Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie inhaltlich auf im Verordnungsakt einliegende Berichte des amtshandelnden Stra\u00dfenaufsichtsorgans verweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Tiroler Landesregierung hat mitgeteilt, dass sie \u00fcber keine auf die angefochtene Verordnung Bezug habenden Akten verf\u00fcge, und von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof vertritt zu Art89 Abs1 B-VG beginnend mit dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.182/2017 die Auffassung, dass eine \"geh\u00f6rig kundgemachte\" generelle Norm \u2013 also eine an einen unbestimmten, externen Personenkreis adressierte, verbindliche Anordnung von Staatsorganen \u2013 bereits dann vorliegt, wenn ein solche Norm ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt (VfSlg\u00a020.182/2017). Es ist nicht notwendig, dass die Kundmachung der Norm in der rechtlich vorgesehenen Weise erfolgt. Demnach haben auch Gerichte gesetzwidrig kundgemachte Verordnungen gem\u00e4\u00df Art139 B-VG anzuwenden und diese, wenn sie Bedenken gegen ihre rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung haben, vor dem Verfassungsgerichtshof anzufechten. Bis zur Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof sind sie f\u00fcr jedermann verbindlich (vgl VfSlg\u00a020.251/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Kurzparkzone wurde ausweislich des vorgelegten Aktes durch Anschlag an der Amtstafel des Stadtamtes Hall in Tirol in der Zeit vom 25.\u00a0November bis 13.\u00a0Dezember 2002 sowie durch die Aufstellung entsprechender Stra\u00dfenverkehrszeichen kundgemacht, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Mit dem Hauptantrag wird beantragt, lita) der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Hall in Tirol vom 5.\u00a0November 2002 aufzuheben. Diese Bestimmung legt f\u00fcr die S\u00fcdseite der Straubstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Fuxmagengasse bis zur Kreuzung mit der Bruckergasse eine geb\u00fchrenfreie Kurzparkzone mit einer maximalen Parkdauer von 180 Minuten von Montag bis Freitag, von 8.00 Uhr bis 18.00\u00a0Uhr, ausgenommen Feiertage, fest. Das Landesverwaltungsgericht Tirol hat im Anlassverfahren \u00fcber eine Beschwerde gegen ein Straferkenntnis zu entscheiden, in dem dem Beschwerdef\u00fchrer zur Last gelegt wird, er habe am 25.\u00a0J\u00e4nner 2021, in der Zeit von 8.45\u00a0Uhr bis 15.30\u00a0Uhr, ein nach dem Kennzeichen n\u00e4her bestimmtes mehrspuriges Fahrzeug im Geltungsbereich der angefochtenen Bestimmung abgestellt, ohne daf\u00fcr gesorgt zu haben, dass das Fahrzeug am Ende der h\u00f6chsten zul\u00e4ssigen Parkzeit vom Ort der Abstellung entfernt worden sei. Die mit dem Hauptantrag angefochtene Bestimmung ist daher jedenfalls pr\u00e4judiziell.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Hauptantrag insgesamt als zul\u00e4ssig, sodass auf den Eventualantrag nicht mehr einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.  Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs1 StVO\u00a01960 kann die Beh\u00f6rde, wenn und insoweit es zu bestimmten Zeiten aus ortsbedingten Gr\u00fcnden oder zur Erleichterung der Verkehrslage erforderlich ist, durch Verordnung f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken innerhalb eines bestimmten Gebietes das Parken zeitlich beschr\u00e4nken (Kurzparkzone). Diese Verordnungen sind durch die Zeichen nach \u00a752 lita Z13d und 13e StVO\u00a01960 kundzumachen; \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 gilt sinngem\u00e4\u00df. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Kurzparkzonen mit Bodenmarkierungen in blauer Farbe gekennzeichnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 sind die in \u00a743 StVO\u00a01960 bezeichneten Verordnungen, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft (vgl VfSlg\u00a018.710/2009, 19.409/2011, 19.410/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Vorschrift des \u00a744 Abs1 StVO 1960 ist immanent, dass die bez\u00fcglichen Stra\u00dfenverkehrszeichen dort anzubringen sind, wo der r\u00e4umliche Geltungsbereich der Verordnung beginnt und endet (vgl VfSlg\u00a015.749/2000, 20.251/2018 mwN). Eine Kundmachung, die nicht an allen \u00d6rtlichkeiten dem Gesetz entspricht, ist mangelhaft. Eine auf diese Weise kundgemachte Verordnung ist zwar existent, jedoch bis zur Behebung des Mangels mit Gesetzwidrigkeit behaftet (vgl VfSlg\u00a05824/1968, 6346/1970).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Der Verfassungsgerichtshof hat zur Kundmachung von Kurzparkzonen wiederholt (VfSlg\u00a04249/1962, 4493/1963, 5152/1965, 8894/1980) dargetan, dass aus der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 abzuleiten sei, eine Kurzparkzone sei dann gesetzm\u00e4\u00dfig kundgemacht, wenn bei der Einfahrt in die Zone ein Verkehrszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z13d StVO\u00a01960 und bei der Ausfahrt aus der Zone ein solches nach \u00a752 lita Z13e StVO\u00a01960 aufgestellt sei; eine dar\u00fcberhinausgehende Kenntlichmachung der Kurzparkzone sei zur Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Kundmachung nicht erforderlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. In lita der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Hall in Tirol vom 5.\u00a0November 2002 wird f\u00fcr die S\u00fcdseite der Straubstra\u00dfe von der Kreuzung mit der Fuxmagengasse bis zur Kreuzung mit der Bruckergasse eine geb\u00fchrenfreie Kurzparkzone mit einer maximalen Parkdauer von 180\u00a0Minuten von Montag bis Freitag, von 8.00\u00a0Uhr bis 18.00\u00a0Uhr, ausgenommen Feiertage, angeordnet. Bei der Straubstra\u00dfe handelt es sich um eine Stra\u00dfe mit Gegenverkehr, in die sowohl von der Fuxmagengasse (Fahrtrichtung Osten) als auch von der Bruckergasse kommend (Fahrtrichtung Westen) rechtm\u00e4\u00dfig eingefahren werden kann. F\u00fcr die Fuxmagengasse und die Bruckergasse ist jeweils keine Kurzparkzone verordnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausweislich des im Akt der Bezirkshauptmannschaft Innsbruck einliegenden Bildmaterials wurde die Kurzparkzone ausschlie\u00dflich in Fahrtrichtung Osten \u2013 im Kreuzungsbereich Fuxmagenstra\u00dfe mit der Straubstra\u00dfe, im Kreuzungsbereich Erlerstra\u00dfe mit der Straubstra\u00dfe und im Kreuzungsbereich Magdalenenstra\u00dfe (Norden)/Schumacherweg (S\u00fcden) mit der Straubstra\u00dfe \u2013 jeweils durch das Stra\u00dfenverkehrszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z13d StVO\u00a01960 (\"Kurzparkzone\") sowie \u2013 im Kreuzungsbereich Straubstra\u00dfe mit der Bruckergasse auf H\u00f6he Haus Bruckergasse Nr\u00a03 \u2013 durch das Stra\u00dfenverkehrszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z13e StVO\u00a01960 (\"Ende der Kurzparkzone\") kundgemacht. Zus\u00e4tzlich wurde die Kurzparkzone mit einer Bodenmarkierung in blauer Farbe gekennzeichnet. In Fahrtrichtung Westen (von der Bruckergasse kommend) ist keine Kundmachung durch Stra\u00dfenverkehrszeichen erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die angefochtene Verordnungsbestimmung verst\u00f6\u00dft mangels einer Kundmachung mittels Stra\u00dfenverkehrszeichen nach \u00a752 lita Z13d und 13e StVO\u00a01960 an s\u00e4mtlichen m\u00f6glichen Ein- und Ausfahrten der Kurzparkzone gegen \u00a725 Abs1 iVm \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960. Sie ist daher gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Lit.\u00a0a der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Hall in Tirol vom 5.\u00a0November 2002, kundgemacht durch Anschlag an der Amtstafel des Stadtamtes Hall in Tirol vom 25.\u00a0November bis 13.\u00a0Dezember 2002 sowie durch die Aufstellung von Verkehrszeichen, ist daher als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der Tiroler Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a72 Abs1 liti Tir\u00a0Landes-VerlautbarungsG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}