{
    "document_id": "JFT_20230315_22G00297_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG, begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \"\u00a717 Abs5 MedienG (BGBl\u00a01993/20)\", in\u00a0eventu \"\u00a717 Abs4 und\u00a05 MedienG (BGBl\u00a01993/20)\", in\u00a0eventu \"\u00a716 Abs2 und\u00a03 MedienG (BGBl\u00a01993/20) [\u2026] und \u00a717 Abs4 und\u00a05 MedienG (BGBl\u00a01993/20) [\u2026] und \u00a739 Abs1 MedienG (BGBl\u00a0I\u00a02005/49)\", als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 12.\u00a0Juni 1981 \u00fcber die Presse und andere publizistische Medien (Mediengesetz \u2013 MedienG), BGBl\u00a0314/1981, idF BGBl\u00a0I\u00a0125/2022 lauten wie folgt (die im Hauptantrag angefochtene Bestimmung steht idF BGBl\u00a020/1993 in Geltung und ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Gegendarstellung und nachtr\u00e4gliche Mitteilung \u00fcber den Ausgang",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "eines Strafverfahrens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegendarstellung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. (1) Jede durch eine Tatsachenmitteilung, die in einem periodischen Medium verbreitet worden ist, nicht blo\u00df allgemein betroffene nat\u00fcrliche oder juristische Person (Beh\u00f6rde) hat Anspruch auf unentgeltliche Ver\u00f6ffentlichung einer Gegendarstellung in diesem Medium, es sei denn, da\u00df die Gegendarstellung unwahr oder ihre Ver\u00f6ffentlichung aus anderen Gr\u00fcnden ausgeschlossen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Einer Gegendarstellung zug\u00e4ngliche Tatsachenmitteilungen sind Angaben, die ihrer Art nach einer Pr\u00fcfung auf ihre Richtigkeit und Vollst\u00e4ndigkeit zug\u00e4nglich sind und deren wesentliche Aussage nicht blo\u00df in einer pers\u00f6nlichen Meinungs\u00e4u\u00dferung, einer Wertung oder einer Warnung vor dem zuk\u00fcnftigen Verhalten eines anderen besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In der Gegendarstellung ist in knapper Weise auszuf\u00fchren, da\u00df und inwieweit die Tatsachenmitteilung unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sei und woraus sich dies ergebe. Die Gegendarstellung kann sprachlich frei gestaltet werden. Sie mu\u00df entweder die Tatsachen anf\u00fchren, die im Gegensatz zur Tatsachenmitteilung richtig seien oder letztere in einem erheblichen Punkt erg\u00e4nzen, oder sich sonst unmittelbar auf die Tatsachenmitteilung und deren Unrichtigkeit oder irref\u00fchrende Unvollst\u00e4ndigkeit beziehen. Ihr Umfang darf nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu dem der Tatsachenmitteilung stehen. Sie mu\u00df in der Sprache der Ver\u00f6ffentlichung, auf die sie sich bezieht, abgefa\u00dft sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausschlu\u00df der Ver\u00f6ffentlichungspflicht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711. (1) Die Pflicht zur Ver\u00f6ffentlichung einer Gegendarstellung oder nachtr\u00e4glichen Mitteilung besteht nicht,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wenn die Gegendarstellung oder nachtr\u00e4gliche Mitteilung einen wahrheitsgetreuen Bericht \u00fcber eine Verhandlung in einer \u00f6ffentlichen Sitzung des Nationalrates, des Bundesrates, der Bundesversammlung, eines Landtages oder eines Ausschusses eines dieser allgemeinen Vertretungsk\u00f6rper betrifft;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. wenn die Gegendarstellung eine als solche geh\u00f6rig gekennzeichnete Anzeige, die dem gesch\u00e4ftlichen Verkehr dient, betrifft;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. wenn die Gegendarstellung oder nachtr\u00e4gliche Mitteilung eine Tatsachenmitteilung betrifft, zu deren Ver\u00f6ffentlichung eine gesetzliche Pflicht bestanden hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. wenn die begehrte Gegendarstellung, sei es auch nur in einzelnen Teilen, ihrem Inhalt nach unwahr ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. wenn die Tatsachenmitteilung f\u00fcr den Betroffenen unerheblich ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. wenn die Ver\u00f6ffentlichung, auf die sich die Gegendarstellung bezieht, auch die Behauptung des Betroffenen wiedergibt und diese Wiedergabe einer Gegendarstellung gleichwertig ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. wenn dem Betroffenen zu einer Stellungnahme in derselben oder einer anderen gleichwertigen Ver\u00f6ffentlichung angemessen Gelegenheit geboten worden ist, er davon aber keinen Gebrauch gemacht hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. wenn vor Einlangen der Gegendarstellung bereits eine gleichwertige redaktionelle Richtigstellung oder Erg\u00e4nzung ver\u00f6ffentlicht worden ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. wenn, auf wessen Verlangen immer, bereits die gleichwertige Ver\u00f6ffentlichung einer im wesentlichen inhaltsgleichen gesetzesgem\u00e4\u00dfen Gegendarstellung erwirkt worden ist, mag die Ver\u00f6ffentlichung auch versp\u00e4tet geschehen sein; oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. wenn die Gegendarstellung nicht binnen zwei Monaten nach Ablauf des Tages, an dem die Tatsachenmitteilung ver\u00f6ffentlicht oder abrufbar gemacht worden ist, die nachtr\u00e4gliche Mitteilung nicht binnen zwei Monaten nach Ablauf des Tages, an dem der Betroffene vom Absehen von der Verfolgung oder der Beendigung des Verfahrens Kenntnis erhalten hat, beim Medieninhaber oder in der Redaktion des Medienunternehmens eingelangt ist. Enth\u00e4lt ein periodisches Medium Angaben \u00fcber den Tag des Erscheinens, so ist das Begehren jedenfalls rechtzeitig gestellt, wenn es binnen zwei Monaten nach Ablauf des auf der Nummer angegebenen Tages einlangt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung ist zu verweigern, wenn ihre Verbreitung den objektiven Tatbestand einer mit gerichtlicher Strafe bedrohten Handlung herstellen oder eine Verletzung des h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereiches darstellen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ver\u00f6ffentlichungsbegehren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712. (1) Das Ver\u00f6ffentlichungsbegehren ist schriftlich an den Medieninhaber oder an die Redaktion des Medienunternehmens zu richten. Wird zur Gegendarstellung die Ver\u00f6ffentlichung eines Stand- oder Laufbildes begehrt, so kann dem Begehren ein hief\u00fcr geeignetes Bild beigelegt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Dem Ver\u00f6ffentlichungsbegehren kann auch dadurch entsprochen werden, da\u00df in dem Medium sp\u00e4testens zu dem im \u00a713 bezeichneten Zeitpunkt eine gleichwertige redaktionelle Richtigstellung, Erg\u00e4nzung oder Mitteilung ver\u00f6ffentlicht wird. Der Medieninhaber oder die Redaktion hat den Betroffenen davon schriftlich in Kenntnis zu setzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zeitpunkt und Form der Ver\u00f6ffentlichung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a713. (1) Die Gegendarstellung oder nachtr\u00e4gliche Mitteilung ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wenn das periodische Medium t\u00e4glich oder mindestens f\u00fcnfmal in der Woche",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "erscheint, ausgestrahlt oder verbreitet wird oder st\u00e4ndig abrufbar ist (Website), sp\u00e4testens am f\u00fcnften Werktag,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. wenn das periodische Medium monatlich oder in l\u00e4ngeren Zeitabschnitten erscheint, ausgestrahlt oder verbreitet wird und die Gegendarstellung mindestens vierzehn Tage vor dem Erscheinen, der Ausstrahlung oder der Verbreitung einlangt, in der ersten Nummer oder Programmausstrahlung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. in allen anderen F\u00e4llen sp\u00e4testens in der zweiten Nummer oder Programmausstrahlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "nach dem Tag des Einlangens zu ver\u00f6ffentlichen. Die Gegendarstellung oder nachtr\u00e4gliche Mitteilung ist zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu ver\u00f6ffentlichen, wenn nur auf diese Weise dem ausdr\u00fccklichen Verlangen des Betroffenen nach Ver\u00f6ffentlichung in der gleichen Beilage, Artikelserie oder Sendereihe entsprochen werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Ver\u00f6ffentlichung ist als 'Gegendarstellung' oder 'Nachtr\u00e4gliche Mitteilung' zu bezeichnen. Sie hat den Namen des Betroffenen und einen Hinweis darauf zu enthalten, auf welche Nummer oder Sendung sie sich bezieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Gegendarstellung oder die nachtr\u00e4gliche Mitteilung ist so zu ver\u00f6ffentlichen, da\u00df ihre Wiedergabe den gleichen Ver\u00f6ffentlichungswert hat wie die Ver\u00f6ffentlichung, auf die sie sich bezieht. Erscheint das periodische Medium in mehreren Ausgaben oder wird es in mehreren Programmen ausgestrahlt, so hat die Ver\u00f6ffentlichung in den Ausgaben oder in den Programmen zu geschehen, in denen die Tatsachenmitteilung, auf die sie sich bezieht, verbreitet worden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a) Bei Ver\u00f6ffentlichung auf einer Website ist die Gegendarstellung oder nachtr\u00e4gliche Mitteilung einen Monat lang abrufbar zu machen. Ist die Tatsachenmitteilung jedoch weiterhin abrufbar, so ist die Gegendarstellung oder nachtr\u00e4gliche Mitteilung ebenso lange wie die Tatsachenmitteilung und bis zu einem Zeitpunkt abrufbar zu halten, der einen Monat nach der L\u00f6schung der Tatsachenmitteilung liegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Bei Ver\u00f6ffentlichung in einem periodischen Druckwerk oder auf einer Website ist ein gleicher Ver\u00f6ffentlichungswert jedenfalls dann gegeben, wenn die Gegendarstellung oder die nachtr\u00e4gliche Mitteilung im selben Teil und in der gleichen Schrift wie die Tatsachenmitteilung wiedergegeben wird. Bei einer Tatsachenmitteilung auf der Titelseite eines periodischen Druckwerks oder auf der Startseite einer Website gen\u00fcgt auf der Titelseite oder Startseite eine Verweisung auf die Gegendarstellung im Blattinneren oder ein Link zur Gegendarstellung. Die Verweisung muss den Gegenstand der Gegendarstellung und den Umstand, dass es sich um eine solche handelt, deutlich erkennen lassen sowie, wenn der Name des Betroffenen in der Tatsachenmitteilung enthalten war, auch diesen enthalten. Soweit die Tatsachenmitteilung in einer \u00dcberschrift enthalten war, ist ein gleicher Ver\u00f6ffentlichungswert auch dann gegeben, wenn die \u00dcberschrift der Gegendarstellung oder die Verweisung den gleichen Raum wie die von ihr betroffene \u00dcberschrift einnimmt. Bei der Ver\u00f6ffentlichung von Gegendarstellungen zu Tatsachenmitteilungen in \u00dcberschriften, auf Titelseiten periodischer Druckwerke oder auf Startseiten von Websites kann statt des Wortes 'Gegendarstellung' das Wort 'Entgegnung' oder unter Nennung des Betroffenen der Ausdruck '... entgegnet' verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Ver\u00f6ffentlichung im Rundfunk oder in anderen in technischer Hinsicht gleichen Medien hat durch Verlesung des Textes durch einen Sprecher zu geschehen. Ist eine Tatsachenmitteilung in einem Programm wiederholt verbreitet worden, so gen\u00fcgt die einmalige Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung oder der nachtr\u00e4glichen Mitteilung zu jenem der in Betracht kommenden Zeitpunkte, zu dem sie den gr\u00f6\u00dften Ver\u00f6ffentlichungswert hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Eine Gegendarstellung ist in Form eines Stand- oder Laufbildes zu ver\u00f6ffentlichen, wenn die Tatsachenmitteilung gleichfalls in Form einer bildlichen Darstellung verbreitet worden ist und der mit der Gegendarstellung angestrebte Rechtsschutz nur mit dieser Ver\u00f6ffentlichungsform erreicht werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Die Ver\u00f6ffentlichung hat ohne Einschaltungen und Weglassungen zu geschehen. Ein Zusatz hat sich von ihr deutlich abzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Der Medieninhaber oder die Redaktion hat den Betroffenen von der Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung oder nachtr\u00e4glichen Mitteilung unter Hinweis auf die Nummer oder Sendung, in der sie erfolgt, oder von der Verweigerung der Ver\u00f6ffentlichung unverz\u00fcglich in Kenntnis zu setzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerichtliches Verfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714. (1) Wird die Gegendarstellung oder die nachtr\u00e4gliche Mitteilung nicht oder nicht geh\u00f6rig ver\u00f6ffentlicht, so kann der Betroffene binnen sechs Wochen bei Gericht einen Antrag gegen den Medieninhaber als Antragsgegner auf Anordnung der Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung oder der nachtr\u00e4glichen Mitteilung stellen. Diese Frist beginnt mit dem Zeitpunkt, zu dem dem Betroffenen die schriftliche Verweigerung der Ver\u00f6ffentlichung zugekommen oder die Gegendarstellung oder nachtr\u00e4gliche Mitteilung nicht geh\u00f6rig ver\u00f6ffentlicht worden ist oder sp\u00e4testens h\u00e4tte ver\u00f6ffentlicht werden sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein Antrag nach Abs1 ist bei dem in den \u00a7\u00a740, 41 Abs2 bezeichneten Gericht zu stellen. Die Verhandlung und die Entscheidung in erster Instanz obliegen dem Einzelrichter des Landesgerichts.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In dem Verfahren \u00fcber einen Antrag nach Abs1 hat der Antragsteller die Rechte des Privatankl\u00e4gers, der Antragsgegner die Rechte des Angeklagten. \u00a7455 Abs2 und\u00a03 StPO ist anzuwenden. Auch im \u00fcbrigen gelten f\u00fcr das Verfahren \u00fcber einen Antrag nach Abs1, soweit im folgenden nichts anderes bestimmt ist, die Bestimmungen der Strafproze\u00dfordnung\u00a01975 f\u00fcr das Verfahren auf Grund einer Privatanklage dem Sinne nach mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df eine Delegierung nur im fortgesetzten Verfahren (\u00a716) zul\u00e4ssig ist und ein offensichtlich unberechtigter Antrag nur nach \u00f6ffentlicher m\u00fcndlicher Verhandlung abgewiesen werden darf, sofern der Antragsteller nicht ausdr\u00fccklich auf eine solche verzichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Das Gericht hat den Antrag unverz\u00fcglich dem Antragsgegner mit der Aufforderung zuzustellen, binnen f\u00fcnf Werktagen Einwendungen und Beweismittel dem Gericht schriftlich bekanntzugeben, widrigenfalls dem Antrag Folge gegeben werde. Allf\u00e4llige Einwendungen sind dem Antragsteller zu einer Gegen\u00e4u\u00dferung und zur Bekanntgabe von Beweismitteln, wof\u00fcr ihm eine Frist von f\u00fcnf Werktagen zu setzen ist, zuzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715. (1) Wurden Einwendungen innerhalb der gesetzlichen Frist nicht erhoben, so hat das Gericht binnen f\u00fcnf Werktagen nach Ablauf der Frist durch Beschluss zu entscheiden. Dem Antrag ist ohne Verhandlung stattzugeben; ist der Antrag jedoch offensichtlich nicht berechtigt, so ist nach \u00f6ffentlicher m\u00fcndlicher Verhandlung zu entscheiden, sofern der Antragsteller nicht ausdr\u00fccklich auf eine solche verzichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) War der Antragsgegner ohne sein oder seines Vertreters Verschulden durch unabwendbare Umst\u00e4nde gehindert, rechtzeitig Einwendungen vorzubringen, so ist auf sein Verlangen die Wiedereinsetzung in den vorigen Stand zu bewilligen; \u00a7364 StPO ist mit der Ma\u00dfgabe sinngem\u00e4\u00df anzuwenden, da\u00df um die Wiedereinsetzung innerhalb von f\u00fcnf Werktagen ab Zustellung des Beschlusses nach Abs1 anzusuchen ist und \u00fcber die Wiedereinsetzung das Gericht zu entscheiden hat, das diesen Beschlu\u00df gefa\u00dft hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Werden Einwendungen erhoben, so hat das Gericht \u00fcber den Antrag binnen vierzehn Tagen nach Einlangen der Gegen\u00e4u\u00dferung oder nach Ablauf der hief\u00fcr gesetzten Frist nach Durchf\u00fchrung einer Hauptverhandlung durch Urteil zu erkennen. Die \u00d6ffentlichkeit der Verhandlung ist auf Verlangen des Antragstellers jedenfalls auszuschlie\u00dfen, soweit Tatsachen des h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereiches er\u00f6rtert werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Antragsgegner hat zu beweisen, da\u00df die Pflicht zur Ver\u00f6ffentlichung nicht bestanden hat. Hat der Antragsgegner eingewendet, die Gegendarstellung sei ihrem Inhalt nach unwahr, so steht diese Einwendung einer Entscheidung auf vollst\u00e4ndige oder teilweise Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung nicht entgegen, wenn die dazu angebotenen Beweise entweder nicht innerhalb der f\u00fcr eine Entscheidung gesetzten Frist aufgenommen werden k\u00f6nnen oder nicht ausreichen, als erwiesen anzunehmen, da\u00df die Gegendarstellung zur G\u00e4nze oder zum Teil unwahr ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Das Urteil kann nur insoweit mit Berufung angefochten werden, als es nicht die Entscheidung \u00fcber die Einwendung der Unwahrheit der Gegendarstellung betrifft. Die Berufung hat, insoweit auf Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung oder nachtr\u00e4glichen Mitteilung erkannt worden ist, keine aufschiebende Wirkung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerichtliche Anordnung der Ver\u00f6ffentlichung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a717. (1) Auf Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung oder der nachtr\u00e4glichen Mitteilung ist zu erkennen, wenn sie zu Unrecht nicht oder nicht geh\u00f6rig ver\u00f6ffentlicht worden ist. Entsprechen einzelne Teile der Gegendarstellung oder der nachtr\u00e4glichen Mitteilung nicht den gesetzlichen Voraussetzungen, so hat das Gericht zu entscheiden, welche Teile der Gegendarstellung oder der nachtr\u00e4glichen Mitteilung zu ver\u00f6ffentlichen sind. Entsprechen Teile der Gegendarstellung oder der nachtr\u00e4glichen Mitteilung nicht den gesetzlichen Voraussetzungen, sind sie aber durch \u00c4nderung ihres Wortlauts ohne \u00c4nderung des Sinngehaltes verbesserungsf\u00e4hig, so hat das Gericht den Antragsteller in der Verhandlung anzuleiten, die Gegendarstellung oder die nachtr\u00e4gliche Mitteilung zu verbessern, und sodann auf Ver\u00f6ffentlichung in dieser verbesserten Form zu erkennen. Soweit nicht auf Ver\u00f6ffentlichung erkannt wird, ist der Antrag auf Ver\u00f6ffentlichung abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ist auf Ver\u00f6ffentlichung in verbesserter Form erkannt worden und k\u00f6nnen Zweifel \u00fcber den Wortlaut der Ver\u00f6ffentlichung bestehen, so hat das Gericht bei der Urteilsverk\u00fcndung dem Antragsgegner auf Verlangen den Wortlaut schriftlich zur Verf\u00fcgung zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die vom Gericht angeordnete Ver\u00f6ffentlichung hat in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung des \u00a713 zu geschehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Wurde auf Grund eines Urteils erster Instanz eine Gegendarstellung oder eine nachtr\u00e4gliche Mitteilung ver\u00f6ffentlicht und wird einer gegen das Urteil erhobenen Berufung ganz oder teilweise Folge gegeben, so ist der Antragsgegner auf sein Verlangen zu erm\u00e4chtigen, binnen einer angemessenen Frist jene Teile des Berufungsurteils in einer dem \u00a713 entsprechenden Form zu ver\u00f6ffentlichen, deren Mitteilung zur Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit erforderlich ist. Die zur Ver\u00f6ffentlichung bestimmten Teile des Urteils sind im Urteilsspruch anzuf\u00fchren. Hiebei kann das Gericht, soweit dies zur leichteren Verst\u00e4ndlichkeit des Urteilsinhalts oder zur Beschr\u00e4nkung des Umfangs der Ver\u00f6ffentlichung geboten erscheint, den Wortlaut von Teilen des Urteils durch eine gedr\u00e4ngte Darstellung ersetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Ferner hat das Berufungsgericht den Antragsteller zur Zahlung eines Einschaltungsentgelts f\u00fcr die zu Unrecht erwirkte Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung oder der nachtr\u00e4glichen Mitteilung und f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung des Berufungsurteils zu verurteilen. \u00dcber die H\u00f6he dieser Kosten ist auf Antrag mit Beschlu\u00df zu entscheiden, wobei eine Leistungsfrist von vierzehn Tagen festzusetzen ist. In H\u00e4rtef\u00e4llen kann das Gericht das Einschaltungsentgelt nach billigem Ermessen m\u00e4\u00dfigen und eine l\u00e4ngere, ein Jahr nicht \u00fcbersteigende Leistungsfrist festsetzen. Der Beschlu\u00df ist ein Exekutionstitel im Sinn des \u00a71 EO.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Das periodische Druckwerk \"***\", dessen Medieninhaberin die Mediengruppe \"***\"\u00a0GmbH ist, ver\u00f6ffentlichte am 23.\u00a0Oktober 2019 einen Artikel zu hohen Personalkosten, die im Zusammenhang mit Kontrollen des mit 1.\u00a0November 2019 neu eingef\u00fchrten Rauchverbotes in der Gastronomie entst\u00fcnden, die die Antragstellerin veranlasst habe. Auf der unter www.*** erreichbaren Website, dessen Medieninhaberin die ***\u00a0GmbH ist, wurde am 22.\u00a0Oktober 2019 ein inhaltsgleicher Artikel ver\u00f6ffentlicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin begehrte daraufhin mit Aufforderungsschreiben im Sinne des \u00a712 Abs1 MedienG vom 15.\u00a0November 2019 von den Medieninhaberinnen die Ver\u00f6ffentlichung je einer im Wesentlichen inhaltsgleichen Gegendarstellung, dass die ver\u00f6ffentlichten Behauptungen unrichtig bzw irref\u00fchrend unvollst\u00e4ndig und die tats\u00e4chlich anfallenden Kosten deutlich geringer seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachdem diese Gegendarstellungen von den Medieninhaberinnen nicht ver\u00f6ffentlicht wurden, stellte die Antragstellerin am 3.\u00a0J\u00e4nner 2020 beim Landesgericht f\u00fcr Strafsachen Wien den Antrag, den Medieninhaberinnen die Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung aufzutragen. Die Medieninhaberinnen erhoben fristgerecht Einwendungen, machten darin aber nicht den Ausschlussgrund der Unwahrheit der Gegendarstellung (\u00a711 Abs1 Z4 MedienG) geltend. Mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 6.\u00a0Februar 2020 wurde dem Antrag der Antragstellerin stattgegeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen dieses Urteil erhoben die Medieninhaberinnen Berufung, der \u2013 insoweit auf Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung erkannt worden ist \u2013 keine aufschiebende Wirkung zukommt (\u00a715 Abs5 MedienG). Sie ver\u00f6ffentlichten daher fristgerecht die mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 6.\u00a0Februar 2020 aufgetragenen Gegendarstellungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Urteil des Oberlandesgerichtes Wien vom 9.\u00a0September 2020 wurde der Berufung der Medieninhaberinnen Folge gegeben und die verfahrenseinleitenden Antr\u00e4ge der Antragstellerin abgewiesen, weil den Gegendarstellungen die erforderliche kontradiktorische Gestaltung fehle. Weiters wurden die Medieninhaberinnen erm\u00e4chtigt, Teile des Berufungsurteiles zu ver\u00f6ffentlichen. Die Antragstellerin wurde gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG zur Zahlung des Einschaltungsentgeltes an die Medieninhaberinnen f\u00fcr die zu Unrecht erwirkten Ver\u00f6ffentlichungen der Gegendarstellungen und zur Zahlung des Einschaltungsentgeltes f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichungen (von Teilen) des Berufungsurteiles verpflichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Anregung der Antragstellerin erhob die Generalprokuratur gegen das Berufungsurteil des Oberlandesgerichtes Wien vom 9.\u00a0September 2020 Nichtigkeitsbeschwerde zur Wahrung des Gesetzes (\u00a714 Abs3 MedienG iVm \u00a723 StPO), der der Oberste Gerichtshof mit Urteil vom 15.\u00a0September 2021 dahingehend Folge gab, dass das Berufungsurteil des Oberlandesgerichtes Wien sowohl \u00a76 Abs2 StPO, das Recht auf Geh\u00f6r, als auch die Begr\u00fcndungspflicht verletzt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Mit Schriftsatz vom 16.\u00a0November 2020 stellten die Medieninhaberinnen unter Berufung auf das Urteil des Oberlandesgerichtes Wien vom 9.\u00a0September 2020 an das Landesgericht f\u00fcr Strafsachen Wien den Antrag, die H\u00f6he des von der Antragstellerin zu ersetzenden Einschaltungsentgeltes f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellungen und (von Teilen) des Berufungsurteiles gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG zu bestimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Mit Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 31.\u00a0Oktober 2022 wurde das von der Antragstellerin den Medieninhaberinnen zu ersetzende Einschaltungsentgelt mit \u20ac\u00a0236.051,27 (davon \u20ac\u00a026.471,27 f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichungen in den Tageszeitungen \"***\" und \"***\" und \u20ac\u00a0209.580,\u2013 f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichungen auf der Website www.***) bestimmt. Dagegen erhob die Antragstellerin Beschwerde und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels unter einem den vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsantrag. Darin legt die Antragstellerin ihre Bedenken wie folgt dar (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] Art10 iVm Art8 EMRK",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Recht auf Gegendarstellung ('right of reply') ist in \u00d6sterreich in \u00a7\u00a79-21 MedienG verankert. Es ist Teil des Grundrechts auf \u00c4u\u00dferungsfreiheit (Art10 MRK), weshalb den Staat die Pflicht treffen kann, ein solches durchsetzbares Recht des Betroffenen positiv zu gew\u00e4hrleisten, und zwar insbesondere dann, wenn \u2013 wie hier \u2013 der gute Ruf des Betroffenen am Spiel steht, der durch Art8 MRK gesch\u00fctzt wird (vgl EGMR 5.7.2005, 28743/03, Melnychuk/Ukraine [\u2026]:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'However, there may be exceptional circumstances in which a newspaper may legitimately be required to publish, for example, a retraction, an apology or a judgment in a defamation case. Consequently, there will be situations when a positive obligation may arise for the State to ensure an individual\u2019s freedom of expression in such media [\u2026].'; vgl auch EKMR 12.07.1989, 13010/87, Ediciones Tiempo S.A./Spanien; zum Schutz des guten Rufes durch Art8 MRK siehe etwa EGMR\u00a04.5.2000 [GK], 28341/95, Rotaru/Rum\u00e4nien [Z44]; 15.11.2007, 12556/03, Pfeifer/\u00d6sterreich [Z35\u00a0ff]; 10.10.2019, 4782/18, Lewit/\u00d6sterreich [Z46]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Gegendarstellungsrecht ist \u2013 insbesondere wegen der zahlreichen Ausschluss-gr\u00fcnde (\u00a711 MedienG) \u2013 sehr kasuistisch. Es kommt also h\u00e4ufig vor, dass Urteile des Gerichts erster Instanz (Landesgericht) vom Gericht zweiter und letzter Instanz (Oberlandesgericht) abge\u00e4ndert werden (vgl zB die in OGH 15\u00a0Os\u00a037/16d, 15\u00a0Os\u00a0124/17z und 15\u00a0Os\u00a0140/18d geschilderten Sachverhalte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der von einer falschen Berichterstattung Betroffene muss daher ein enormes Risiko eingehen: Tr\u00e4gt n\u00e4mlich das Gericht erster Instanz (Landesgericht) dem Medieninhaber die begehrte Gegendarstellung auf, besteht die Gefahr, dass das Gericht zweiter und letzter Instanz (Oberlandesgericht) dieses Urteil ab\u00e4ndert und den verfahrenseinleitenden Antrag abweist. Das ist noch die normale Prozessgefahr und verfassungsrechtlich nicht weiter [zu] beanstanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das eigentliche Risiko des Betroffenen ergibt sich aber daraus, dass die mangels aufschiebender Wirkung einer Berufung sogleich ver\u00f6ffentlicht werden muss (\u00a715 Abs5 MedienG) und im geschilderten Fall (=\u00a0gerichtliche Anordnung der Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung; dagegen erfolgreiche Berufung des Medieninhabers) die Rechtsfolgen des \u00a717 Abs4 und\u00a05 MedienG eintreten (=\u00a0Erm\u00e4chtigung des Medieninhabers, Teile des Berufungsurteils zu ver\u00f6ffentlichen; Verpflichtung des Betroffenen, dem Medieninhaber das Einschaltungsentgelt f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung und des Berufungsurteils zu ersetzen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Risikohaftung wirft mehrere Probleme auf (vgl Rami in H\u00f6pfel/Ratz [Hrsg], StGB\u00b2 [2019] \u00a717 MedienG Rz\u00a026):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Haftung des Betroffenen h\u00e4ngt nicht von seinem Verschulden ab. Das zeigt auch der vorliegende Fall, wo der Ausschlussgrund der Unwahrheit der Gegendarstellung (\u00a711 Abs1 Z4 MedienG) nicht vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Der Betroffene hat es \u2013 im Gegensatz zu \u00e4hnlichen Haftungsregelungen wie etwa \u00a7394 EO (=\u00a0Haftung f\u00fcr eine zu Unrecht erwirkte einstweilige Verf\u00fcgung) \u2013 gar nicht in der Hand, den Medieninhaber von den Folgen eines m\u00f6glicherweise rechtswidrigen Urteils in erster Instanz zu entlasten: W\u00e4hrend, um beim Beispiel des \u00a7394 EO zu bleiben, der Kl\u00e4ger seinen zivilrechtlichen Anspruch auch nur mit Klage und ohne Antrag auf Erlassung einer einstweiligen Verf\u00fcgung (\u00a7\u00a7378\u00a0ff EO) verfolgen kann und damit die Gefahr einer m\u00f6glicherweise rechtswidrigen Gerichtsentscheidung erst gar nicht provoziert, hat der Antragsteller im Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a714\u00a0ff MedienG diese Wahl nicht, da es sich bei der Anordnung des \u00a715 Abs5 zweiter Satz MedienG (=\u00a0Ausschluss der aufschiebenden Wirkung einer Berufung des Antragsgegners iS Anordnung der Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung) um zwingendes Recht handelt. Dem Betroffenen bliebe nur der Ausweg, auf die Durchsetzung der Gegendarstellung \u00fcberhaupt zu verzichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Das Einschaltungsentgelt iSv \u00a717 Abs5 MedienG kann insbesondere bei gr\u00f6\u00dferen Medien enorme Ausma\u00dfe erreichen (vgl neben diesem Fall [236.051,27\u00a0\u20ac] zB\u00a0die Wiedergabe von Entscheidungen des OLG\u00a0Wien in OGH 15\u00a0Os\u00a045/10x, wo einem Medieninhaber f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung einer Gegendarstellung und eines Urteils [\u00a717 Abs4 und\u00a05 MedienG] \u00fcber \u20ac\u00a0100.000,00 zugesprochen wurden; vgl\u00a0auch OGH 15\u00a0Os\u00a022/11s: fast \u20ac\u00a029.000,00\u00a0Euro).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 Zwar bestimmt \u00a717 Abs5 MedienG, dass in H\u00e4rtef\u00e4llen das Gericht das Einschaltungsentgelt nach billigem Ermessen m\u00e4\u00dfigen und eine l\u00e4ngere, ein Jahr nicht \u00fcbersteigende Leistungsfrist festsetzen kann. Diese Vorschrift ist aber im entscheidenden Punkt ('nach billigem Ermessen') unbestimmt [\u2026] und daher kein verfassungsrechtlich ausreichendes \u2013 insbesondere vorhersehbares \u2013 Hindernis gegen ruin\u00f6se Haftungsanspr\u00fcche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "All das bedeutet im Ergebnis, dass der Betroffene, der sein grundrechtlich gesch\u00fctztes (Art10 iVm Art8 MRK) Recht auf Gegendarstellung zur Wahrung seines guten Rufes durchsetzen will, der Gefahr einer finanziellen ruin\u00f6sen Risikohaftung ausgesetzt wird, die von seinem Verschulden \u2013 das etwa dann vorl\u00e4ge, wenn er eine inhaltlich unwahre Gegendarstellung begehrt \u2013 unabh\u00e4ngig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Durchsetzung dieses Rechts wird daher dem Betroffenen in der praktischen Mehrzahl der F\u00e4lle de\u00a0facto unm\u00f6glich gemacht. Das verst\u00f6\u00dft gegen Art10 iVm Art8 MRK.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Art7 B-VG, Art2 StGG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Die M\u00f6glichkeit der Durchsetzung des Rechts auf Gegendarstellung h\u00e4ngt de\u00a0facto von der Finanzkraft des Betroffenen ab:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Durchsetzung des Rechts auf Gegendarstellung ('right of reply') h\u00e4ngt also ganz ma\u00dfgeblich von der Finanzkraft des Betroffenen ab: Ist er nicht zumindest sehr wohlhabend, wird er sich wegen der drohenden Rechtsfolge des \u00a717 Abs5 MedienG (=\u00a0Belastung mit Einschaltungsentgelt) in den meisten F\u00e4llen abschrecken lassen. Nur ein Betroffener, der \u00fcber sehr gro\u00dfes Verm\u00f6gen verf\u00fcgt, k\u00f6nnte dieses Risiko guten Gewissens eingehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine solche Situation, die die Durchsetzung eines vom Gesetzgeber gew\u00e4hrten (\u00a7\u00a79-21 MedienG) und von der Verfassung gesch\u00fctzten (Art10 iVm Art8 MRK) Rechts de\u00a0facto von der Finanzkraft des Betroffenen abh\u00e4ngig macht, verst\u00f6\u00dft gegen den Gleichheitssatz (Art7 B-VG, Art2 StGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Versto\u00df gegen das Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgebot:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Anspruch auf Gegendarstellung ist f\u00fcr den Medieninhaber eine geringe Belastung, da mit deren Ver\u00f6ffentlichung keinerlei Unwerturteil \u00fcber ihn ausgesprochen wird (Pierer, Grundfragen der Gegendarstellung \u2013 vom Pre\u00dfgesetz bis zum digitalen Zeitalter [Teil\u00a01], JBl\u00a02022, 702 [707] mwN), sondern lediglich der Standpunkt des Betroffenen publik gemacht wird. Finanziell wird der Medieninhaber durch eine solche Ver\u00f6ffentlichung praktisch \u00fcberhaupt nicht belastet, sieht man von der geringen Arbeitszeit desjenigen Mitarbeiters ab, der die Ver\u00f6ffentlichung zu besorgen hat [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Vergleich dazu ist die Haftung des Betroffenen gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG f\u00fcr eine auf Grund eines Urteils erster Instanz zu Unrecht erwirkte Gegendarstellung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Auch dies verst\u00f6\u00dft gegen den Gleichheitssatz (Art7 B-VG, Art2 StGG; vgl etwa P\u00f6schl, \u00dcber Gleichheit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, JBl\u00a01997, 413 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Vergleich mit der Mitteilung \u00fcber das Verfahren (\u00a78a Abs5, \u00a737 MedienG):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Verfahren wegen eines Medieninhaltsdelikts (\u00a71 Abs1 Z12, \u00a728 MedienG) hat der Ankl\u00e4ger (Antragsteller) die M\u00f6glichkeit, gleich zu Beginn des Verfahrens die Ver\u00f6ffentlichung einer Mitteilung zu erwirken, wonach wegen des inkriminierten Medieninhalts ein Verfahren eingeleitet wurde (\u00a737 Abs1 MedienG). Ein gleichartiges Instrument gibt es auch im selbstst\u00e4ndigen Entsch\u00e4digungsverfahren (\u00a78a Abs5 MedienG) zur Durchsetzung des Anspruchs gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a76, 7, 7b und\u00a07c MedienG. Auch hier gilt jeweils, dass ein Rechtsmittel (hier: Beschwerde) gegen die Anordnung der Ver\u00f6ffentlichung keine aufschiebende Wirkung hat (\u00a737 Abs3 iVm \u00a736 Abs4 MedienG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wird eine solche Mitteilung nach \u00a78a Abs5 oder nach \u00a737 MedienG ver\u00f6ffentlicht, dann aber das Verfahren beendet, ohne dass ein Schuldspruch ergeht, auf Einziehung oder Urteilsver\u00f6ffentlichung im selbstst\u00e4ndigen Verfahren (\u00a733 Abs2, \u00a734 Abs3 MedienG) erkannt oder dem Antragsteller eine Entsch\u00e4digung (\u00a7\u00a76-7c MedienG) zuerkannt wird, tritt gem\u00e4\u00df \u00a739 Abs1 MedienG eine ganz \u00e4hnliche Rechtsfolge ein, wie sie in \u00a717 Abs4 MedienG geregelt ist: Der Medieninhaber ist auf Antrag zu erm\u00e4chtigen, eine kurze Mitteilung dar\u00fcber in einer dem \u00a713 MedienG entsprechenden Form zu ver\u00f6ffentlichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anders als in \u00a717 Abs5 MedienG geregelt ist aber der finanzielle Anspruch gegen den Betroffenen: W\u00e4hrend",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00a717 Abs5 MedienG dem Medieninhaber Anspruch auf Einschaltungsentgelt gew\u00e4hrt [\u2026],",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 gibt ihm \u00a739 Abs1 MedienG Anspruch auf 'Ersatz der Kosten dieser Ver\u00f6ffentlichung sowie der Ver\u00f6ffentlichung der Mitteilung nach \u00a78a Abs5 oder nach \u00a737 MedienG'. Damit ist \u2013 lege\u00a0distinguente \u2013 nach gesicherter, jahrzehntelanger Rechtsprechung nicht das Einschaltungsentgelt gemeint, sondern nur die dem Medieninhaber tats\u00e4chlich entstandenen Ver\u00f6ffentlichungskosten, also der konkrete, auf Grund der Ver\u00f6ffentlichungen entstandene Sach- und Personalaufwand (Rami in H\u00f6pfel/Ratz [Hrsg], StGB\u00b2 [2019] \u00a739 MedienG Rz\u00a04 mwN). Da es sich dabei nur um \u2013 h\u00f6chstens \u2013 einige wenige Arbeitsstunden handelt, betr\u00e4gt dieser Anspruch naturgem\u00e4\u00df blo\u00df einen Bruchteil des Einschaltungsentgelts.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist aber ein unerkl\u00e4rlicher Wertungswiderspruch, warum der Medieninhaber",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 bei der Gegendarstellung (\u00a7\u00a79\u00a0ff MedienG) Anspruch auf das \u2013 typischerweise sehr hohe [\u2026] \u2013 Einschaltungsentgelt haben soll, obwohl die Ver\u00f6ffentlichung einer Gegendarstellung keinerlei Unwerturteil in Bezug auf den inkriminierten Medieninhalt zum Ausdruck bringt, sondern lediglich die eigene Sicht des Betroffenen publik macht [\u2026],",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 w\u00e4hrend der Medieninhaber bei der Mitteilung \u00fcber das Verfahren (\u00a78a Abs5, \u00a737 MedienG) nur auf den tats\u00e4chlich entstandenen Sach- und Personalaufwand verwiesen wird, obwohl es in Verfahren wegen eines Medieninhaltsdelikts (\u00a71 Abs1 Z12, \u00a728 MedienG) und im selbstst\u00e4ndigen Entsch\u00e4digungsverfahren (\u00a78a MedienG) immer um den Vorwurf des Ankl\u00e4gers (Antragstellers) geht, der Medieninhaber habe einen rechtswidrigen \u2013 allenfalls sogar strafrechtswidrigen \u2013 Medieninhalt ver\u00f6ffentlicht!",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch aus diesem Grund verst\u00f6\u00dft \u00a717 Abs5 MedienG gegen den Gleichheitssatz (Art7 B-VG, Art2 StGG; vgl zB VfSlg\u00a012.566/1990; VfGH 22.9.2022, G90/2022; vgl\u00a0auch VfSlg\u00a010.365/1985).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Art5 StGG, Art1 1.\u00a0ZPMRK",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den oben beschriebenen Gr\u00fcnden (ruin\u00f6se, somit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und noch dazu verschuldensunabh\u00e4ngige Haftung des Betroffenen f\u00fcr eine zu Unrecht erwirkte Gegendarstellung, obwohl gerade der Gegendarstellungsanspruch grundrechtlich gesch\u00fctzt ist [Art10 iVm Art8 MRK]) verst\u00f6\u00dft \u00a717 Abs5 MedienG auch gegen das Grundrecht auf Eigentum (Art5 StGG, Art1 1.\u00a0ZPMRK).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Art18 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a717 Abs5 MedienG regelt, dass in H\u00e4rtef\u00e4llen das Gericht das Einschaltungsentgelt nach billigem Ermessen m\u00e4\u00dfigen und eine l\u00e4ngere, ein Jahr nicht \u00fcbersteigende Leistungsfrist festsetzen kann. Diese Vorschrift ist im entscheidenden Punkt ('nach billigem Ermessen') so unbestimmt, dass sie gegen Art18 B-VG verst\u00f6\u00dft (zB VfSlg\u00a04293/1962), weil dem Gericht keinerlei Anhaltspunkte [gegeben wurden], wie es sein Ermessen im Sinne des Gesetzes auszu\u00fcben hat.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bestreitet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Parteiantrag sei aus Anlass einer Beschwerde gegen den Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 31.\u00a0Oktober 2022 gestellt worden. Mit diesem Beschluss sei jedoch lediglich das Einschaltungsentgelt gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 zweiter\u00a0Satz MedienG ziffernm\u00e4\u00dfig bestimmt worden. Die Antragstellerin moniere in der Sache jedoch eine Verurteilung zur Zahlung des Einschaltungsentgeltes gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 erster Satz MedienG, die bereits rechtskr\u00e4ftig mit Urteil des Oberlandesgerichtes Wien vom 9.\u00a0September 2020 erfolgt sei. Der Parteiantrag h\u00e4tte daher bereits aus Anlass der Berufung der Antragsgegnerinnen gegen das Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 6.\u00a0Februar 2020 gestellt werden m\u00fcssen, da als \"Rechtssache\" nicht nur der Gegenstand der Entscheidung des Gerichtes erster Instanz zu verstehen sei, sondern auch die Rechtssache, die Gegenstand des Rechtsstreites im Instanzenzug der ordentlichen Gerichtsbarkeit sei. Der Antrag sei daher bereits aus diesem Grund unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus weist die Bundesregierung darauf hin, dass sich die \"Risikohaftung\", die nach Auffassung der Antragstellerin zur Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmung f\u00fchre, aus einer Zusammenschau zwischen dem angefochtenen \u00a717 Abs5 MedienG, der Ver\u00f6ffentlichungsfrist gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs3 iVm \u00a713 Abs1 Z1 MedienG und dem Ausschluss der aufschiebenden Wirkung der Berufung gem\u00e4\u00df \u00a715 Abs5 MedienG ergebe. Da die Antragstellerin jedoch nur \u00a717 Abs5 MedienG bzw in\u00a0eventu andere, aber nicht pr\u00e4judizielle Bestimmungen angefochten habe, sei vor dem Hintergrund der formulierten Bedenken der Anfechtungsumfang zu eng gefasst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen nimmt die Bundesregierung davon Abstand, auf die Bedenken der Antragstellerin in der Sache einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Antragsgegnerinnen im Anlassverfahren haben als beteiligte Parteien eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den Bedenken der Antragstellerin entgegentritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auch auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a762a Abs1 erster Satz VfGG kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, das Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.2. Der vorliegende Antrag wurde aus Anlass der Beschwerde gegen den Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 31.\u00a0Oktober 2022 gestellt. Mit diesem Beschluss wurde die Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden (Art140 Abs1 Z1 litd B-VG; siehe dazu noch Pkt.\u00a02.2.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.3. Die Antragstellerin im verfassungsgerichtlichen Verfahren ist als Antragstellerin im strafgerichtlichen Verfahren \u00fcber die von ihr begehrte Gegendarstellung Partei des Verfahrens vor dem ordentlichen Gericht, in dem sie zur Leistung des gegenst\u00e4ndlichen Einschaltungsentgeltes verpflichtet wurde, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG berechtigt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.4. Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels hat die Antragstellerin jedenfalls dadurch Rechnung getragen, dass sie den vorliegenden Antrag und das Rechtsmittel gegen den genannten Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien am selben Tag erhoben und eingebracht hat (vgl VfSlg\u00a020.074/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen geht der Verfassungsgerichtshof auf Grund einer entsprechenden Mitteilung des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien davon aus, dass das erhobene Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.5. Ein auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung eines Gesetzes oder von bestimmten Stellen eines solchen kann gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs2 VfGG nur dann gestellt werden, wenn das Gesetz vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht des Antragstellers w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (VfSlg\u00a020.029/2015; vgl VfSlg\u00a020.010/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesgericht f\u00fcr Strafsachen Wien hat in seinem die Rechtssache in erster Instanz entscheidenden Beschluss vom 31.\u00a0Oktober 2022 \u00a717 Abs5 MedienG, dessen Verfassungswidrigkeit die Antragstellerin mit ihrem Parteiantrag geltend macht, ausdr\u00fccklich angewendet und darauf gest\u00fctzt die Antragstellerin f\u00fcr schuldig erkl\u00e4rt, den Medieninhaberinnen n\u00e4her angef\u00fchrte Betr\u00e4ge f\u00fcr die mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 6.\u00a0Februar 2020 zu Unrecht erwirkten Ver\u00f6ffentlichungen der Gegendarstellungen sowie f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichungen (von Teilen) des Berufungsurteiles des Oberlandesgerichtes Wien vom 9.\u00a0September 2020 binnen vierzehn Tagen zu zahlen. Das Erstgericht setzt sich auch mit dem Vorliegen eines H\u00e4rtefalles und einer etwaigen Anwendung des M\u00e4\u00dfigungsrechtes auseinander und verneint einen solchen bereits mit Verweis auf die Ausf\u00fchrungen der Antragstellerin im Anlassverfahren, wonach ein solcher nicht vorliege. \u00a717 Abs5 MedienG ist somit als pr\u00e4judiziell anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Bestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Bundesregierung h\u00e4lt den Antrag zun\u00e4chst deswegen f\u00fcr unzul\u00e4ssig, weil durch die Aufhebung der angefochtenen Regelung des \u00a717 Abs5 MedienG die behauptete Verfassungswidrigkeit nicht beseitigt w\u00fcrde. Denn die von der Antragstellerin als verfassungswidrig bek\u00e4mpfte Verurteilung zur Zahlung eines Einschaltungsentgeltes sei bereits gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 erster Satz MedienG mit dem rechtskr\u00e4ftigen Urteil des Oberlandesgerichtes Wien vom 9.\u00a0September 2020 erfolgt. Die Antragstellerin h\u00e4tte daher bereits aus Anlass der Berufung der Medieninhaberinnen gegen das Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 6.\u00a0Februar 2020, mit dem den Medieninhaberinnen die Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung aufgetragen wurde, einen entsprechenden Parteiantrag auf Aufhebung des \u00a717 Abs5 MedienG an den Verfassungsgerichtshof richten m\u00fcssen, um die Verurteilung der Antragstellerin zur Zahlung des Einschaltungsentgeltes gem\u00e4\u00df dem f\u00fcr verfassungswidrig erachteten \u00a717 Abs5 (erster Satz) MedienG zu verhindern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit diesem Einwand \u00fcbersieht die Bundesregierung, dass sich die verfassungsrechtlichen Bedenken der Antragstellerin im Hinblick auf \u00a717 Abs5 MedienG nicht gegen die Verpflichtung zur Zahlung eines Entgeltes f\u00fcr die zu Unrecht erwirkte Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung und der Ver\u00f6ffentlichung des Berufungsurteiles dem Grunde nach, sondern gegen die H\u00f6he dieses Entgeltes angesichts des gesetzlichen Regelungssystemes, das eine Risikohaftung der Antragstellerin f\u00fcr die im Berufungsverfahren zu entscheidende Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der beantragten Gegendarstellung vorsehe (siehe dazu n\u00e4her unten Punkt\u00a02.3.), richten. Nach \u00a717 Abs5 MedienG bewirkt aber erst der Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 zweiter Satz MedienG, mit dem \u00fcber die H\u00f6he \"dieser Kosten\", also des Einschaltungsentgeltes im Sinne des \u00a717 Abs5 erster Satz MedienG entschieden wird, die \u2013 einer Exekution zug\u00e4ngliche (siehe \u00a717 Abs5 vierter Satz MedienG) \u2013 Leistungsverpflichtung der Antragstellerin.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00fcrde daher der Verfassungsgerichtshof wie beantragt \u00a717 Abs5 MedienG aufheben, so fiele die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Festsetzung einer (erstmals) der H\u00f6he nach konkret bestimmten und von den Medieninhaberinnen gegebenenfalls auch zwangsweise durchsetzbaren Leistungsverpflichtung, die die Antragstellerin wegen der durch die Regelung des \u00a717 Abs5 MedienG vorgegebenen H\u00f6he f\u00fcr verfassungswidrig erachtet, weg.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Bundesregierung wendet gegen die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages weiters ein, dieser sei zu eng gefasst. Die nach Auffassung der Antragstellerin verfassungswidrige \"Risikohaftung\" erg\u00e4be sich nicht nur aus dem von der Antragstellerin angefochtenen \u00a717 Abs5 MedienG, sondern aus einer Zusammenschau dieser Bestimmung mit der Ver\u00f6ffentlichungsfrist gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs3 iVm \u00a713 Abs1 Z1 MedienG und dem Ausschluss der aufschiebenden Wirkung der Berufung gem\u00e4\u00df \u00a715 Abs5 MedienG. Vor dem Hintergrund dieses Bedenkens der Antragstellerin sei der Anfechtungsumfang zu eng gefasst, um den Verfassungsgerichtshof im Falle des Zutreffens des Bedenkens in die Lage zu versetzen, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise die Verfassungswidrigkeit beseitigt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung f\u00fchrt zun\u00e4chst zutreffend aus, dass sich ein wesentliches Bedenken der Antragstellerin gegen die als verfassungswidrig erachtete, gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG vom Landesgericht f\u00fcr Strafsachen Wien festzusetzende H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes richtet, die auch durch Faktoren mitbeeinflusst wird, die sich aus anderen Bestimmungen des Regelungssystemes \u00fcber die Durchsetzung ihres Rechtes auf Gegendarstellung durch die Antragstellerin ergeben. Diese Faktoren f\u00fchren nach Auffassung der Antragstellerin mit dazu, dass gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG das Einschaltungsentgelt in einer H\u00f6he festzusetzen ist, die eine verfassungswidrige \"Risikohaftung\" der Antragstellerin begr\u00fcnde. Zu diesen Faktoren z\u00e4hlen der Ausschluss der aufschiebenden Wirkung der Berufung gem\u00e4\u00df \u00a715 Abs5 MedienG (womit die Antragstellerin, will sie ihr Recht auf Gegendarstellung wahrnehmen, das Risiko einer allf\u00e4lligen Rechtswidrigkeit der von ihr begehrten Gegendarstellung, \u00fcber die im Berufungsverfahren zu entscheiden ist, allein zu tragen habe) ebenso wie die zwingende, von der Antragstellerin auch nicht im Interesse einer Begrenzung ihres Kostenrisikos verk\u00fcrzbare Dauer der Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs3a MedienG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn diese Faktoren die H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes, die nach \u00a717 Abs5 MedienG festzusetzen ist, mitbeeinflussen, ergibt sich die von der Antragstellerin als verfassungswidrig bek\u00e4mpfte Zahlungsverpflichtung aber aus der Festsetzung des Einschaltungsentgeltes (\u00a717 Abs5 erster Satz MedienG) durch den Beschluss des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 zweiter Satz MedienG unter Beachtung von \u00a717 Abs5 dritter Satz MedienG, wobei diese Zahlungsverpflichtung zwangsweise durchsetzbar ist (\u00a717 Abs5 vierter Satz MedienG). Die behauptete Verfassungswidrigkeit k\u00f6nnte daher f\u00fcr die Antragstellerin nur durch Aufhebung (allenfalls von Teilen) des angefochtenen \u00a717 Abs5 MedienG beseitigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies unterscheidet die vorliegende Konstellation von jener, die der Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes vom 10.\u00a0M\u00e4rz 2015, G201/2014 (bzw in Fortf\u00fchrung dieser Rechtsprechung etwa VfGH 17.6.2021, G251/2019\u00a0ua; 4.10.2022, G193/2022), zugrunde lag und auf die sich die Bundesregierung bezieht. In diesen F\u00e4llen konnte die Verfassungswidrigkeit durch Aufhebung verschiedener gesetzlicher Bestimmungen beseitigt werden, sodass die Entscheidung \u00fcber den Sitz der Verfassungswidrigkeit \u2013 auch mit Blick auf die in diesem Zusammenhang erforderliche Abw\u00e4gung, vgl VfSlg\u00a019.166/2010, 19.698/2012 \u2013 dem Verfassungsgerichtshof zu \u00fcberlassen ist. Im vorliegenden Fall kann aber die Verfassungswidrigkeit nur durch Aufhebung von (Teilen des) \u00a717 Abs5 MedienG beseitigt werden und nicht durch Aufhebung sonstiger gesetzlicher Bestimmungen, auch wenn sie die gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG festzusetzende H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes mitbeeinflussen. Nach allf\u00e4lliger Aufhebung (von Teilen) des \u00a717 Abs5 MedienG sind diese Bestimmungen im Hinblick auf die von der Antragstellerin behauptete Verfassungswidrigkeit unbedenklich und stehen angesichts ihres eigenst\u00e4ndigen und von der Frage der H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes zun\u00e4chst unabh\u00e4ngigen Regelungsinhaltes mit \u00a717 Abs5 MedienG nicht in einem untrennbaren Zusammenhang.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin hat im Lichte ihrer Bedenken den Anfechtungsumfang daher auch nicht zu eng gew\u00e4hlt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der (Haupt-)Antrag als zul\u00e4ssig. Bei diesem Ergebnis ist auf die Eventualantr\u00e4ge nicht weiter einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Im zweiten Unterabschnitt des Abschnittes zum Pers\u00f6nlichkeitsschutz finden sich die Bestimmungen zur Gegendarstellung und nachtr\u00e4glichen Mitteilung \u00fcber den Ausgang eines Strafverfahrens (\u00a7\u00a79\u00a0ff. MedienG). Jede durch eine Tatsachenmitteilung, die in einem periodischen Medium verbreitet worden ist, nicht blo\u00df allgemein betroffene nat\u00fcrliche oder juristische Person hat Anspruch auf unentgeltliche Ver\u00f6ffentlichung einer Gegendarstellung in diesem Medium, es sei denn, dass die Gegendarstellung unwahr oder ihre Ver\u00f6ffentlichung aus anderen Gr\u00fcnden ausgeschlossen ist (\u00a79 Abs1 MedienG). In der Gegendarstellung ist in knapper Weise auszuf\u00fchren, dass und inwieweit die Tatsachenmitteilung unrichtig oder unvollst\u00e4ndig sei und woraus sich dies ergebe. Die Gegendarstellung kann sprachlich frei gestaltet werden. Sie muss entweder Tatsachen anf\u00fchren, die im Gegensatz zur Tatsachenmitteilung richtig seien oder letztere in einem erheblichen Punkt erg\u00e4nzen, oder sich sonst unmittelbar auf die Tatsachenmitteilung und deren Unrichtigkeit oder irref\u00fchrende Unvollst\u00e4ndigkeit beziehen (\u00a79 Abs3 MedienG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Anspruch ist zun\u00e4chst durch ein schriftliches Ver\u00f6ffentlichungsbegehren geltend zu machen. Dieses Begehren, das die Gegendarstellung fordert, ist zusammen mit dem Text der begehrten Ver\u00f6ffentlichung an den Medieninhaber oder die Redaktion zu richten (siehe \u00a712 MedienG). Ist die Gegendarstellung nicht binnen zwei Monaten nach Ablauf des Tages, an dem die Tatsachenmitteilung ver\u00f6ffentlicht oder abrufbar gemacht worden ist, eingelangt, besteht keine Pflicht zur Ver\u00f6ffentlichung (\u00a711 Abs1 Z10 MedienG). Einem form- und zeitgerecht eingebrachten Begehren hat der Medieninhaber grunds\u00e4tzlich zu entsprechen. Die Gegendarstellung ist, wenn etwa das periodische Medium mindestens f\u00fcnfmal in der Woche erscheint, sp\u00e4testens am f\u00fcnften Werktag nach dem Tag des Einlangens zu ver\u00f6ffentlichen (\u00a713 Abs1 Z1 MedienG). Bei Ver\u00f6ffentlichungen auf einer Website ist die Gegendarstellung einen Monat lang abrufbar zu machen (\u00a713 Abs3a MedienG). Wird die Gegendarstellung nicht oder nicht geh\u00f6rig publiziert, besteht die mit sechs Wochen befristete M\u00f6glichkeit des Antrages auf mediengerichtliche Anordnung der Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung (\u00a714 Abs1 MedienG). Es handelt sich um ein Verfahren sui\u00a0generis (siehe Weis, Handbuch der Gegendarstellung, 1994, 93), auf das grunds\u00e4tzlich die Bestimmungen der Strafprozessordnung\u00a01975 f\u00fcr das Verfahren auf Grund einer Privatanklage sinngem\u00e4\u00df anwendbar sind (\u00a714 Abs3 MedienG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Gericht hat den Antrag unverz\u00fcglich dem Antragsgegner mit der Aufforderung zuzustellen, binnen f\u00fcnf Werktagen Einwendungen und Beweismittel schriftlich bekanntzugeben. Allf\u00e4llige Einwendungen sind dem Antragsteller zu einer Gegen\u00e4u\u00dferung und zur Bekanntgabe von Beweismitteln zuzustellen, wof\u00fcr wiederum eine Frist von f\u00fcnf Werktagen zu setzen ist (Aufforderungsverfahren, \u00a714 Abs4 MedienG). Wurden keine Einwendungen innerhalb der gesetzlichen Frist erhoben, so hat das Gericht binnen f\u00fcnf Werktagen durch Beschluss zu entscheiden (Anerkennungsverfahren, \u00a715 Abs1 MedienG). Werden hingegen Einwendungen erhoben, so hat das Gericht \u00fcber den Antrag binnen vierzehn Tagen nach Einlangen der Gegen\u00e4u\u00dferung oder nach Ablauf der hief\u00fcr gesetzten Frist durch Urteil zu erkennen. Das Urteil kann grunds\u00e4tzlich mit Berufung angefochten werden. Diese hat aber, insoweit auf Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung erkannt worden ist, keine aufschiebende Wirkung (befristetes Verfahren, \u00a715 Abs3 bis\u00a05 MedienG; bereits \u00a721 Pre\u00dfG\u00a01862 sah bei einem derartigen Rechtsmittel keine aufschiebende Wirkung vor, dazu n\u00e4her Kirchmayer, \u00d6sterreichisches Entgegnungsrecht \u2013 von den Anf\u00e4ngen bis zur Gegenwart, RZ\u00a01983, 258 [260]; zum Verfahren H\u00f6hne, \u00a714 MedienG, in: Berka/Heindl/H\u00f6hne/Koukal [Hrsg.], Mediengesetz Praxiskommentar4, 2019, Rz\u00a01). Die Gegendarstellung ist also ohne R\u00fccksicht auf den Erfolg des Rechtsmittels zu ver\u00f6ffentlichen, die Entgegnung soll dem Medienpublikum rasch zugetragen werden (siehe Weis, aaO, 129).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ordnet das Gericht im befristeten Gegendarstellungsverfahren (\u00a7\u00a714\u00a0f. MedienG) die Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung an, kann das Urteil nur insoweit mit Berufung angefochten werden, als es nicht die Entscheidung \u00fcber die Einwendung der Unwahrheit der Gegendarstellung (\u00a711 Abs1 Z4 MedienG) betrifft (\u00a715 Abs5 MedienG). Hat der Medieninhaber vorgebracht, die begehrte Gegendarstellung sei, auch nur in einzelnen Teilen, ihrem Inhalt nach unwahr (\u00a711 Abs1 Z4 MedienG), so ist das (erstinstanzliche) Verfahren diesbez\u00fcglich auf Verlangen des Antragstellers oder des Antragsgegners gem\u00e4\u00df \u00a716 MedienG fortzusetzen (siehe\u00a0H\u00f6hne, \u00a716 MedienG, in: Berka/Heindl/H\u00f6hne/Koukal [Hrsg.], Mediengesetz Praxiskommentar4, 2019, Rz\u00a01). In diesem fortgesetzten Verfahren kommt es gegebenenfalls zu einer der Entscheidung des Berufungsgerichtes gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs4 MedienG vergleichbaren Erm\u00e4chtigung zur Ver\u00f6ffentlichung jener Teile des Urteiles, deren Mitteilung zur Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit erforderlich ist (\u00a716 Abs2 MedienG) und zu einer Verpflichtung des Antragstellers zur Zahlung \"eines angemessenen Einschaltungsentgelts\" f\u00fcr diese Urteilsver\u00f6ffentlichung und f\u00fcr die auf Grund des fr\u00fcheren Urteiles erfolgte Ver\u00f6ffentlichung, wobei \u00fcber die H\u00f6he dieser Kosten wiederum vergleichbar \u00a717 Abs5 MedienG auf Antrag des Antragsgegners mit Beschluss zu entscheiden ist (wobei das Einschaltungsentgelt in H\u00e4rtef\u00e4llen wiederum gem\u00e4\u00dfigt werden kann). Diesbez\u00fcglich ist das fortgesetzte Verfahren mit dem Verfahren nach \u00a717 Abs4 und\u00a05 MedienG vergleichbar. Diese Bestimmungen sind aber nicht Gegenstand des vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsverfahrens.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Auf Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung ist zu erkennen, wenn sie zu Unrecht nicht oder nicht geh\u00f6rig (freiwillig) ver\u00f6ffentlicht worden ist (\u00a717 Abs1 MedienG; R\u00f6ggla, \u00a717 MedienG, in: R\u00f6ggla/Wittmann/Z\u00f6chbauer [Hrsg.], Medienrecht, 2012, Rz\u00a01). Erweist sich das Ver\u00f6ffentlichungsbegehren als (teilweise) unberechtigt, sehen \u00a717 Abs4 und\u00a05 MedienG in Bezug auf den Anspruch auf Urteilsver\u00f6ffentlichung und die Verpflichtung zur Zahlung des Einschaltungsentgeltes f\u00fcr diese sowie f\u00fcr die zu Unrecht erwirkte Gegendarstellung eine Risikohaftung des Antragstellers vor (Rami, \u00a717 MedienG, in: H\u00f6pfel/Ratz [Hrsg.], WK2, Stand 1.9.2019, rdb.at, Rz\u00a026).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wurde auf Grund eines Urteiles erster Instanz eine Gegendarstellung ver\u00f6ffentlicht und wird einer gegen das Urteil erhobenen Berufung ganz oder teilweise Folge gegeben, so ist der Antragsgegner auf sein Verlangen zu erm\u00e4chtigen, binnen einer angemessenen Frist jene Teile des Berufungsurteiles zu ver\u00f6ffentlichen, deren Mitteilung zur Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit erforderlich ist (\u00a717 Abs4 MedienG). Als Ausgleich daf\u00fcr, dass der Berufung keine aufschiebende Wirkung zukommt und die Ver\u00f6ffentlichung innerhalb der Fristen des \u00a713 Abs1 MedienG durchzuf\u00fchren ist (so ist etwa bei einem t\u00e4glich erscheinenden periodischen Medium die Gegendarstellung sp\u00e4testens am f\u00fcnften Werktag nach dem Tag des Einlangens zu ver\u00f6ffentlichen, \u00a713 Abs1 Z1 MedienG), steht dem Antragsgegner dieser Ver\u00f6ffentlichungsanspruch zu (H\u00f6hne, \u00a717 MedienG, in: Berka/Heindl/H\u00f6hne/Koukal [Hrsg.], Mediengesetz Praxiskommentar4, 2019, Rz\u00a08). Mit der Ver\u00f6ffentlichung des Berufungsurteiles erf\u00e4hrt \"der Medienkonsument (in verst\u00e4ndlicher Weise) [\u2026], da[ss] die seinerzeitige Ver\u00f6ffentlichung zu Unrecht erfolgt ist\" (Weis, aaO, 129, zur diesbez\u00fcglichen \"Sanierung\"). Es handelt sich um einen Akt der \"publizistischen Wiedergutmachung\" (Pierer, Grundfragen der Gegendarstellung\u00a0I, JBl\u00a02022, 702 [703]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner hat das Berufungsgericht den Antragsteller zur Zahlung eines Einschaltungsentgeltes f\u00fcr die zu Unrecht erwirkte Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung und f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung des Berufungsurteiles zu verurteilen, sofern die jeweilige Ver\u00f6ffentlichung tats\u00e4chlich vorgenommen wurde (Rami, \u00a717 MedienG, Rz\u00a036, 44). Die Zahlung des Einschaltungsentgeltes ist in beiden F\u00e4llen von Amts wegen aufzuerlegen (siehe H\u00f6hne, \u00a717 MedienG, Rz\u00a010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. \u00dcber die H\u00f6he dieser Kosten ist auf Antrag mit Beschluss gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG zu entscheiden. Diese von der Entscheidung im Urteil selbst losgel\u00f6ste Kostenentscheidung hat ihren Grund darin, dass das Berufungsgericht h\u00e4ufig den Betrag des Einschaltungsentgeltes nicht bereits im Berufungsurteil ziffernm\u00e4\u00dfig festsetzen kann, da es an der Bekanntgabe der H\u00f6he des Entgeltes durch den Medieninhaber fehlen wird (Weis, aaO, 130\u00a0f.). Unter dem Einschaltungsentgelt ist nach herrschender Auffassung und der Judikatur des Obersten Gerichtshofes jener Betrag zu verstehen, der sich aus dem f\u00fcr das konkrete Medium zur Zeit der jeweiligen Ver\u00f6ffentlichung \u00fcblichen Tarif f\u00fcr Inserate und Werbeeinschaltungen ergibt (siehe H\u00f6hne, \u00a717 MedienG, Rz\u00a012, mit Verweis auf Weis, aaO, 130). \"Das Einschaltungsentgelt umfasst nicht nur die dem Medieninhaber durch die Ver\u00f6ffentlichung entstandenen Kosten; es soll den Medieninhaber vielmehr g\u00e4nzlich schadlos halten, mit anderen Worten einen effektiven Ausgleich daf\u00fcr bieten, dass er in der Hauptsache \u2013 ex\u00a0post betrachtet \u2013 zun\u00e4chst zu Unrecht in Anspruch genommen worden ist\" (OGH 15.9.2010, 15\u00a0Os\u00a045/10x\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In H\u00e4rtef\u00e4llen, also wenn die wirtschaftliche Existenz gef\u00e4hrdet ist (H\u00f6hne, \u00a717 MedienG, Rz\u00a012, mwN; OLG\u00a0Wien 29.11.1995, 18\u00a0Bs\u00a0270/95), kann das Gericht das Einschaltungsentgelt nach billigem Ermessen m\u00e4\u00dfigen (hiebei gilt es die wirtschaftliche Lage des Antragstellers mit den Interessen des Mediums abzuw\u00e4gen, \"also zB nicht einseitig die wirtschaftliche Lage des Antragstellers zu ber\u00fccksichtigen\", AB 743\u00a0BlgNR 15.\u00a0GP, 9) und eine l\u00e4ngere, ein Jahr nicht \u00fcbersteigende Leistungsfrist festsetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bedenken der Antragstellerin sind berechtigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Grundgedanke der Gegendarstellung ist es, demjenigen, der zum Gegenstand \u00f6ffentlicher Auseinandersetzungen in den Medien geworden und von einer unrichtigen oder irref\u00fchrend unvollst\u00e4ndigen Tatsachenmitteilung betroffen ist, den aus seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten erflie\u00dfenden Anspruch zuzugestehen, alsbald an gleicher Stelle und mit m\u00f6glichst derselben Publizit\u00e4t vor dem gleichen Forum der \u00d6ffentlichkeit mit einer eigenen berichtigenden oder erg\u00e4nzenden Darstellung zu Wort zu kommen (\"audiatur\u00a0et\u00a0altera\u00a0pars\"; OGH 28.6.1995, 13\u00a0Os\u00a053/95\u00a0ua; 19.7.2017, 15\u00a0Os\u00a049/17w). Die Gegendarstellung dient insoweit auch der Sicherstellung einer korrekten und vollst\u00e4ndigen Information des Medienpublikums (siehe bereits VfSlg\u00a020.217/2017). Zu diesem Zweck muss die Gegendarstellung auf eine Art und Weise erfolgen, die hinreichend sicherstellt, dass jenes Medienpublikum, dem die aus Sicht des Betroffenen unrichtige oder irref\u00fchrende Medienbehauptung zur Kenntnis gelangt ist, auch von der Gegendarstellung erf\u00e4hrt. Diese muss demnach den gleichen Ver\u00f6ffentlichungswert wie die urspr\u00fcngliche Ver\u00f6ffentlichung, auf die sie sich bezieht, haben (\u00a713 Abs3 MedienG) und in einem erkennbaren zeitlichen Zusammenhang mit dieser erfolgen (vgl \u00a713 Abs1 MedienG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gesetzgeber ist bei der Regelung des Rechtes der Gegendarstellung in mehrfacher Hinsicht grundrechtlich eingehegt. Zun\u00e4chst stellt ein gesetzliches Gegendarstellungsrecht eine Beschr\u00e4nkung der Medien- und Kommunikationsfreiheit des Medieninhabers dar, die \u2013 vor dem Hintergrund der Bedeutung der Medienfreiheit in einer demokratischen Gesellschaft (vgl nur EGMR 8.7.1986 [GK], 9815/82, Lingens, und VfGH 14.12.2022, G287/2022\u00a0ua) \u2013 den Anforderungen des Art10 Abs2 EMRK gen\u00fcgen muss (vgl im hier ma\u00dfgeblichen Zusammenhang bereits EKMR 12.7.1989, 13.010/87, Ediciones Tiempo\u00a0S.A., Z1; weiters nur EGMR 24.10.2017, 24.016/05, Eker, Z43). F\u00fcr den von einer medialen Tatsachenmitteilung individuell Betroffenen dient das Recht auf Gegendarstellung zum einen als Schutz seiner Pers\u00f6nlichkeitssph\u00e4re, wie sie auch vom Schutzbereich des Art8 EMRK erfasst ist (vgl EGMR 17.1.2023, 8964/18, Axel Springer\u00a0SE, Z34), sichert im weiteren aber auch seinen durch Art10 Abs1 EMRK erfassten Anspruch, einer ihn betreffenden unrichtigen oder irref\u00fchrenden Berichterstattung \u00fcber Tatsachen in einer im \u00f6ffentlichen Diskurs medial vergleichbar sichtbaren Art und Weise entgegentreten zu k\u00f6nnen (vgl EGMR\u00a05.7.2005, 28.743/03, Melnychuk), wobei damit auch dem von Art10 Abs1 EMRK ebenso erfassten Aspekt einer korrekten und vollst\u00e4ndigen Information des Medienpublikumes zur Sicherstellung der Funktionsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Diskurses Rechnung getragen wird (VfSlg\u00a020.217/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die gesetzlichen Bestimmungen, die die (Modalit\u00e4ten der) Ver\u00f6ffentlichungspflicht der Gegendarstellung und in der Folge eine Erm\u00e4chtigung zur Ver\u00f6ffentlichung des Berufungsurteiles f\u00fcr den zun\u00e4chst verpflichteten Medieninhaber und eine Zahlungsverpflichtung desjenigen, der eine sich letztlich als rechtswidrig erweisende Ver\u00f6ffentlichungsanordnung der Gegendarstellung veranlasst hat, vorsehen, regeln somit einen gesetzlichen Interessenausgleich und konkretisieren dabei (auch) Vorgaben der Art10 und\u00a08 EMRK.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Ausgleichsfunktion dienen auf der einen Seite Regelungen, die den Gegendarstellungsanspruch des seiner Auffassung zufolge von unwahren oder irref\u00fchrenden Tatsachen in einem periodischen Medium Betroffenen effektiv halten. So sichert \u00a715 Abs5 MedienG, der der Berufung gegen die in einem Urteil im befristeten Verfahren angeordneten Verpflichtung des Medieninhabers, eine Gegendarstellung zu ver\u00f6ffentlichen, keine aufschiebende Wirkung zuerkennt, den notwendigen zeitlichen Zusammenhang zwischen medialer Tatsachenmitteilung und Gegendarstellung. Die Bestimmungen insbesondere des \u00a713 Abs3 und Abs3a MedienG sollen im Hinblick auf die Information des Zielpublikumes den gleichen Ver\u00f6ffentlichungswert der Gegendarstellung gew\u00e4hrleisten. Auf der anderen Seite trachten die mediengesetzlichen Bestimmungen, den Medieninhaber vor einer unangemessenen oder unzumutbaren Verpflichtung zur Ver\u00f6ffentlichung von Gegendarstellungen zu sch\u00fctzen, indem sie diese von inhaltlichen bzw zeitlichen Voraussetzungen abh\u00e4ngig machen (siehe \u00a711 Abs1 MedienG), einer gerichtlichen Kontrolle unterwerfen und Ausgleichsmechanismen zu Gunsten des Medieninhabers vorsehen, wenn er durch die Verpflichtung zur Ver\u00f6ffentlichung einer sich letztlich als rechtswidrig herausstellenden Gegendarstellung belastet wird. Insbesondere Letzterem dienen die Regelungen des \u00a717 Abs4 und\u00a05 MedienG, indem sie eine Ver\u00f6ffentlichungsm\u00f6glichkeit des Berufungsurteiles, aus dem sich die Rechtswidrigkeit der Gegendarstellung, zu der der Medieninhaber aber verpflichtet wurde, vorsehen und den, der die Gegendarstellung veranlasst hat, zur Zahlung eines Einschaltungsentgeltes f\u00fcr die zu Unrecht erwirkte Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung und f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung (von Teilen) des Berufungsurteiles verpflichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Einschaltungsentgelt im Sinne des \u00a717 Abs5 MedienG ersetzt nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes nicht nur die dem Medieninhaber durch die Ver\u00f6ffentlichung entstandenen Kosten, sondern umfasst jenes (tarifm\u00e4\u00dfig) vom Medieninhaber festgesetzte Entgelt, das auch f\u00fcr ausschlie\u00dflich auf privatautonomer Vereinbarung beruhende und ausschlie\u00dflich den privaten Interessen des Inserierenden dienende Inserate zu zahlen w\u00e4re (vgl OGH 15.9.2010, 15\u00a0Os\u00a045/10x\u00a0ua; weiters H\u00f6hne, \u00a717 MedienG, Rz\u00a012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Vor dem Hintergrund des Art8 und des Art10 EMRK, in denen der Gegendarstellungsanspruch des von einer unwahren oder irref\u00fchrenden Tatsachenmitteilung Betroffenen grundgelegt ist, darf aber das Einschaltungsentgelt gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG nicht eine H\u00f6he erreichen (k\u00f6nnen), die \u2013 im Sinne eines \"chilling effects\" (vgl EGMR 3.12.2013, 64.520/10, Ungv\u00e1ry and Irodalom Kft., Z68) \u2013 die von einer medialen Tatsachenberichterstattung Betroffenen von vornherein davon abh\u00e4lt, ihr Recht auf Gegendarstellung in Anspruch zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Nun wird die H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes durch eine Reihe von Faktoren bestimmt: Dazu z\u00e4hlen insbesondere die Tarife, die der Medieninhaber f\u00fcr Einschaltungen in einem konkreten Medium auch sonst verlangen kann, sodass es wesentlich auf die Marktposition des Mediums ankommt. Weiters ergibt sich aus \u00a713 Abs3a MedienG, dass bei Gegendarstellungen auf einer Website durch die gesetzlich vorgesehene Mindestver\u00f6ffentlichungsdauer von einem Monat das diesbez\u00fcgliche Einschaltungsentgelt, wie das Ausgangsverfahren zeigt, eine betr\u00e4chtliche H\u00f6he erreichen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Faktoren kann der Gegendarstellungsberechtigte nicht beeinflussen. Er muss sich \u2013 im Sinne einer Entweder-Oder-Entscheidung \u2013 f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung im gesetzlich angeordneten Umfang und zu einem Zeitpunkt entscheiden, zu dem der Ausgang des gerichtlichen Verfahrens, mit dem \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Gegendarstellung entschieden wird, noch anh\u00e4ngig ist. Auch wenn den einschl\u00e4gigen Regelungen \u00fcber den Ver\u00f6ffentlichungszeitpunkt in Verbindung mit dem Ausschluss der aufschiebenden Wirkung in \u00a715 Abs5 MedienG wie den genannten Regelungen zur Sicherstellung eines gleichen Ver\u00f6ffentlichungswertes auch der Zweck einer vollst\u00e4ndigen Information der \u00d6ffentlichkeit zukommt, lassen die gesetzlichen Regelungen doch dem zun\u00e4chst durch das Gegendarstellungsrecht gesch\u00fctzten einzelnen Betroffenen keinen Raum daf\u00fcr, sein Zahlungsrisiko f\u00fcr den Fall, dass sich letztlich die Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit seiner Gegendarstellung herausstellt, zu begrenzen. Der Medieninhaber hat mit der die Gegendarstellung ausl\u00f6senden Berichterstattung ein bestimmtes mediales Feld \u2013 und damit bestimmte Vorgaben f\u00fcr die der Bemessung des Einschaltungsentgeltes gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs5 MedienG nach der Rechtsprechung zugrunde liegende Tarifierung (siehe OGH 15.9.2010, 15\u00a0Os\u00a045/10x\u00a0ua) \u2013 vorgegeben, auf dem sich der Gegendarstellungsberechtigte bewegen muss. Er kann weder den zeitlichen Zusammenhang zur Ver\u00f6ffentlichung (und sei es, um das Urteil des Berufungsgerichtes abzuwarten) noch die Ver\u00f6ffentlichungsdauer auf einer Website beeinflussen. Dem steht gegen\u00fcber, dass die Verpflichtung des Medieninhabers zur Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung auf Grund gerichtlicher Anordnung (und damit entsprechender Rechtm\u00e4\u00dfigkeitskontrolle) erfolgt. Auch ist zu ber\u00fccksichtigen, dass ein aus einer entsprechenden Marktstellung des periodischen Mediums resultierendes hohes Einschaltungsentgelt in aller Regel mit einer entsprechenden wirtschaftlichen Stellung des Mediums und damit des Medieninhabers einhergeht, die der \"anderen Seite\" des vom periodischen Medium selbst er\u00f6ffneten Kommunikationsprozesses in vielen F\u00e4llen \u00fcberlegen sein wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit erweist sich die in \u00a717 Abs5 MedienG bestimmte H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes, zu dessen Zahlung derjenige, der eine sich letztlich als unrechtm\u00e4\u00dfig herausstellende Gegendarstellung veranlasst hat, verpflichtet wird, aber als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig: Sie setzt den Betroffenen einem wirtschaftlichen Risiko aus (oder zwingt ihn zum g\u00e4nzlichen Verzicht auf eine Gegendarstellung), das f\u00fcr ihn nicht mehr tragf\u00e4hig sein kann. Damit birgt die Regelung des \u00a717 Abs5 MedienG aber vor allem auch die Gefahr, Betroffene von der Geltendmachung einer Gegendarstellung von vornherein abzuhalten und damit auch, die allgemeine Informationsfunktion des Gegendarstellungsrechtes einzuschr\u00e4nken. Demgegen\u00fcber l\u00e4sst sich der \u2013 aus Sicht des Art10 EMRK ebenso wesentliche \u2013 Schutz des Medieninhabers vor unzul\u00e4ssigem Zwang, Inhalte Dritter zu ver\u00f6ffentlichen, im Verfahren zur Durchsetzung eines Gegendarstellungsbegehrens auch sicherstellen, wenn die Zahlungsverpflichtung des Gegendarstellungsberechtigten f\u00fcr eine letztlich unrechtm\u00e4\u00dfige Gegendarstellung und die darauf bezogene Urteilsver\u00f6ffentlichung keine potentiell Gegendarstellungsberechtigte von vornherein abschreckende H\u00f6he erreicht. Insofern erzielt \u00a717 Abs5 MedienG mit den festzusetzenden Kosten des Einschaltungsentgeltes im System der mediengesetzlichen Ausgestaltung des Gegendarstellungsrechtes keinen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen, den grundrechtlichen Vorgaben des Art8 EMRK bzw des Art10 EMRK im Hinblick auf den von einer f\u00fcr unwahr oder irref\u00fchrend erachteten Tatsachenberichterstattung Betroffenen einerseits und den von seiner Medien- und Kommunikationsfreiheit Gebrauch machenden Medieninhaber andererseits Rechnung tragenden Ausgleich (in den Worten des EGMR: der Gesetzgeber verfehlt es, \"[to strike] a fair balance\" [vgl EGMR\u00a017.12.2004, 33.348/96, Cump\u0103n\u0103 and Maz\u0103re, Z91] zwischen den in Rede stehenden Rechten des Medieninhabers und des Gegendarstellungsberechtigten).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. An diesem Ergebnis \u00e4ndert auch das richterliche M\u00e4\u00dfigungsrecht f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle in \u00a717 Abs5 dritter Satz MedienG nichts, wonach das Gericht das Einschaltungsentgelt nach billigem Ermessen m\u00e4\u00dfigen und eine l\u00e4ngere, ein Jahr nicht \u00fcbersteigende Leistungsfrist festsetzen kann. Der \"H\u00e4rtefall\" im Sinne dieser gesetzlichen Bestimmung stellt auf eine Gef\u00e4hrdung der wirtschaftlichen Existenz ab (siehe Rami, \u00a717 MedienG, Rz\u00a051; OLG\u00a0Wien 31.12.2008, 17\u00a0Bs\u00a0233/07z; 17.4.2015, 17\u00a0Bs\u00a0106/15k; zur Hintanhaltung ruin\u00f6ser Kostenfolgen OLG\u00a0Wien 29.11.1995, 18\u00a0Bs\u00a0270/95) und vermag daher auf Grund seines besonderen Ausnahmecharakters und seiner Ausgestaltung als Ermessensentscheidung die Gefahr, dass die H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes Gegendarstellungswerber davon abh\u00e4lt, von ihrem Recht \u00fcberhaupt Gebrauch zu machen, nicht entscheidend abzumildern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Im Hinblick auf \u00a713 Abs3a MedienG ist schlie\u00dflich darauf hinzuweisen, dass der Verfassungsgerichtshof in VfSlg\u00a020.217/2017 die Sachlichkeit dieser Regelung im Hinblick auf die Herstellung eines gleichen Ver\u00f6ffentlichungswertes bejaht, gleichzeitig aber auch darauf hingewiesen hat, dass diese Form der Gegendarstellung nicht die einzig m\u00f6gliche Art und Weise ist, auf die den Grunds\u00e4tzen des Gegendarstellungsrechtes in elektronischen Medien Rechnung getragen werden kann. Im Hinblick auf die sich stetig ver\u00e4ndernden Kommunikationsbedingungen wesentlicher elektronischer Medien (vgl in einschl\u00e4gigem Zusammenhang Z\u00f6chbauer, Gegendarstellungsrecht unter \"postfaktischen\" Bedingungen, in: Berka/Holoubek/Leitl-Staudinger (Hrsg.), Elektronische Medien im \"postfaktischen\" Zeitalter, 2019, 73 [74\u00a0f.]) steht es \u2013 auch mit Blick auf die Auswirkungen auf die H\u00f6he des Einschaltungsentgeltes \u2013 dem Gesetzgeber offen, diese Regelung etwa im Hinblick auf die Dauer der Ver\u00f6ffentlichung der Gegendarstellung anders zu gestalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Bedenken der Antragstellerin treffen daher zu. \u00a717 Abs5 MedienG ist (wegen des untrennbaren Zusammenhanges seiner einzelnen S\u00e4tze zur G\u00e4nze) wegen Versto\u00dfes gegen die verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte gem\u00e4\u00df Art10 EMRK und gem\u00e4\u00df Art8 EMRK aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a717 Abs5 MedienG, BGBl\u00a0314/1981, idF BGBl\u00a020/1993 ist daher wegen Versto\u00dfes gegen das Recht auf Meinungs\u00e4u\u00dferung (Art10 EMRK) und auf Privatleben (Art8 EMRK) als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesstelle gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 dritter und vierter Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Kosten sind nicht zuzusprechen, weil es im Falle eines Antrages gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG Sache des zust\u00e4ndigen ordentlichen Gerichtes ist, \u00fcber allf\u00e4llige Kostenersatzanspr\u00fcche nach den f\u00fcr sein Verfahren geltenden Vorschriften zu erkennen (zB VfSlg\u00a020.102/2016, 20.112/2016).",
            "annotations": []
        }
    ]
}