{
    "document_id": "JFT_20230612_23E00583_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist iranische Staatsangeh\u00f6rige und Angeh\u00f6rige der Volksgruppe der Perser. Sie besuchte zw\u00f6lf Jahre die Schule und schloss diese mit Matura ab. Die Beschwerdef\u00fchrerin reiste im September 2021 mit einem Visum in das Bundesgebiet und stellte am selben Tag einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 21.\u00a0Juli 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl die Antr\u00e4ge der Beschwerdef\u00fchrerin auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch bez\u00fcglich des Status als subsidi\u00e4r Schutzberechtigte ab, erlie\u00df keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung, und stellte fest, dass ihre Abschiebung in den Iran zul\u00e4ssig ist und die Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise 14\u00a0Tage ab Rechtskraft betr\u00e4gt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Zuge der m\u00fcndlichen Verhandlung vor dem Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrte die Beschwerdef\u00fchrerin \u2013 wie bereits in der Einvernahme durch die belangte Beh\u00f6rde \u2013 unter anderem aus, dass sie ein freies, selbstbestimmtes Leben als moderne Frau f\u00fchren m\u00f6chte. Sie m\u00f6chte nicht im Iran von M\u00e4nnern unterdr\u00fcckt leben, sondern m\u00f6chte Fahrrad fahren oder tanzen k\u00f6nnen, ohne sich f\u00fcrchten zu m\u00fcssen. Im Iran h\u00e4tten Frauen keine Rechte, sie m\u00fcssten zu Hause sitzen und d\u00fcrften das Haus nicht verlassen. Sie d\u00fcrften ohne die Zustimmung des Ehemannes nicht arbeiten oder sich fortbilden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht wies die gegen den Bescheid vom 21.\u00a0Juli 2022 erhobene Beschwerde mit m\u00fcndlich verk\u00fcndetem Erkenntnis vom 17.\u00a0November 2022, schriftlich ausgefertigt am 19.\u00a0J\u00e4nner 2023, Z\u00a0W231 2258687-1/13E, als unbegr\u00fcndet ab. Es sei im Verfahren nicht hervorgekommen, dass die Beschwerdef\u00fchrerin eine westliche Orientierung, die sie im Iran asylrelevant exponieren w\u00fcrde, verinnerlicht hat. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. Unter anderem wird in der Beschwerde vorgebracht, dass die Beschwerdef\u00fchrerin westlich orientiert sei. Sie verf\u00fcge \u00fcber eine westlich orientierte Denk- und Lebensweise, kleide sich modern, trage kein Kopftuch, stehe dem Islam kritisch gegen\u00fcber und gestalte ihr Leben s\u00e4kular. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Beschwerdef\u00fchrerin hat im Zuge des Verfahrens, insbesondere auch in der m\u00fcndlichen Verhandlung, konsequent vorgebracht, eine westlich orientierte, selbstbestimmt lebende Frau zu sein, die im Hinblick darauf insbesondere bestimmte Bekleidungsvorschriften, vor allem das Tragen eines Kopftuches, ablehne. Dies h\u00e4lt auch das Bundesverwaltungsgericht fest, wenn es das Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrerin dahingehend zusammenfasst, sie f\u00fchre in \u00d6sterreich \"ein selbstbestimmtes Leben, sie lebe die westlichen Werte ohne Angst aus. Sie trage kein Kopftuch, kleide sich modern, trinke Alkohol und nehme ihre Freiheiten in Anspruch. Sie genie\u00dfe ihre Bewegungsfreiheit und auch das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung. Die BF sei 'westlich orientiert'\". Dieses Vorbringen ist insbesondere auch im Hinblick auf die Ausf\u00fchrungen der Beschwerdef\u00fchrerin in der m\u00fcndlichen Verhandlung, wie sie aus dem im Akt beiliegenden Protokoll ersichtlich sind, begr\u00fcndet, worauf auch das Bundesverwaltungsgericht verweist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht geht in der Folge aber davon aus, dass die Beschwerdef\u00fchrerin damit nicht glaubhaft machen k\u00f6nne, dass sie in \u00d6sterreich eine \"westliche Lebensweise\" angenommen hat, \"bei deren weiterer Pflege im Herkunftsstaat sie einer asylrelevanten Verfolgung ausgesetzt w\u00e4re.\" Insbesondere habe sich die Beschwerdef\u00fchrerin weder vor ihrer Ausreise aus dem Iran noch in \u00d6sterreich regimekritisch exponiert, beispielsweise als Frauenrechtsaktivistin. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Diese Schlussfolgerungen f\u00fcr die hier ma\u00dfgebliche Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes greifen aber mit Blick auf die \u2013 vom Bundesverwaltungsgericht selbst allgemein zutreffenderweise in den Blick genommenen \u2013 j\u00fcngsten Entwicklungen im Iran und einschl\u00e4giger Protestbewegungen, die vor allem auch einschl\u00e4gige Bekleidungsvorschriften f\u00fcr Frauen thematisieren, zu kurz. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte sich mit den Auswirkungen der von der Beschwerdef\u00fchrerin unbestritten vorgebrachten Ausdrucksformen einer westlichen Orientierung und der Bedeutung ihrer Beibehaltung in der aktuellen Situation von Frauen im Iran n\u00e4her auseinandersetzen und diese in seine Entscheidung einflie\u00dfen lassen m\u00fcssen (vgl in \u00e4hnlichem Zusammenhang zuletzt VfGH 27.2.2023, E3319/2022\u00a0ua; 14.12.2022, E395/2022; 14.12.2022, E3456/2021; 30.11.2021, E3137/2021 ua; 7.6.2021, E4359/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Indem das Bundesverwaltungsgericht die Anforderungen an die von ihm vorzunehmende Pr\u00fcfung in diesem entscheidungswesentlichen Punkt grunds\u00e4tzlich verkannt hat, hat es das angefochtene Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}