{
    "document_id": "JFT_20230315_22E02252_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin, eine irakische Staatsangeh\u00f6rige, stellte am 29.\u00a0September 2008 einen Antrag auf internationalen Schutz, nachdem ihrem damaligen Ehemann mit Bescheid vom 28.\u00a0April 2008 der Status des Asylberechtigten zuerkannt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 10.\u00a0Oktober 2008 wurde dem Antrag der Beschwerdef\u00fchrerin stattgegeben und ihr abgeleitet von ihrem damaligen Ehemann der Status der Asylberechtigten zuerkannt. 2012 wurde die Beschwerdef\u00fchrerin von ihrem damaligen Ehemann geschieden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im Zeitraum von 2018 bis 2019 wurde die Beschwerdef\u00fchrerin wiederholt straff\u00e4llig: Sie wurde mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 17.\u00a0September 2018 wegen des Verbrechens der geschlechtlichen N\u00f6tigung und der Vergehen der Freiheitsentziehung, der N\u00f6tigung und der Sachbesch\u00e4digung zu einer bedingt nachgesehenen Freiheitsstrafe von 18\u00a0Monaten verurteilt. Mit Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 11.\u00a0M\u00e4rz 2019 wurde die Beschwerdef\u00fchrerin wegen des Vergehens der N\u00f6tigung verurteilt, wobei im Hinblick auf das Urteil vom 17.\u00a0September 2018 keine Zusatzstrafe verh\u00e4ngt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Bescheid vom 19.\u00a0Juni 2019 erkannte das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl der Beschwerdef\u00fchrerin den Status der Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1 Z2 AsylG\u00a02005 ab und stellte gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs4 AsylG\u00a02005 fest, dass ihr die Fl\u00fcchtlingseigenschaft nicht mehr zukomme (Spruchpunkt\u00a0I.). Weiters wurde ihr der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 Z2 AsylG\u00a02005 in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak nicht zuerkannt (Spruchpunkt\u00a0II.) und ein Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG\u00a02005 nicht erteilt (Spruchpunkt\u00a0III.). Gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Z1 AsylG\u00a02005 iVm \u00a79 BFA-VG wurde gegen die Beschwerdef\u00fchrerin eine R\u00fcckkehrentscheidung gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs2 Z1 FPG erlassen (Spruchpunkt\u00a0IV.) und gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs9 FPG festgestellt, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrerin in den Irak zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0V.). Gem\u00e4\u00df \u00a755 Abs1 bis 3 FPG wurde eine 14-t\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise gesetzt (Spruchpunkt\u00a0VI.) und gem\u00e4\u00df \u00a753 Abs1 iVm Abs3 Z1 FPG ein auf die Dauer von acht Jahren befristetes Einreiseverbot gegen die Beschwerdef\u00fchrerin erlassen (Spruchpunkt\u00a0VII.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diesen Bescheid erhob die Beschwerdef\u00fchrerin mit Schriftsatz vom 28.\u00a0Juni 2019 Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mit Urteil des Bezirksgerichtes Donaustadt vom 18.\u00a0September 2019 wurde die Beschwerdef\u00fchrerin wegen des Vergehens des versuchten Diebstahls zu einer bedingt nachgesehenen Freiheitsstrafe von acht Wochen verurteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Mit dem nunmehr angefochtenen Erkenntnis vom 6.\u00a0Juli 2022 wies das Bundesverwaltungsgericht die Beschwerde gegen die Spruchpunkte\u00a0I., II.\u00a0und\u00a0III. des Bescheides vom 19.\u00a0Juni 2019 als unbegr\u00fcndet ab, stellte gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs3a AsylG\u00a02005 fest, dass eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrerin in ihren Herkunftsstaat Irak unzul\u00e4ssig sei, behob die \u00fcbrigen Spruchpunkte ersatzlos und begr\u00fcndete seine Entscheidung im Wesentlichen wie folgt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.1. Die Aberkennung des Status der Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs1 Z2 AsylG\u00a02005 iVm Art1 Abschnitt\u00a0C Z5 GFK sei zu Recht erfolgt. Die Beschwerdef\u00fchrerin sei in ihrem Herkunftsstaat Irak keiner pers\u00f6nlichen Verfolgung ausgesetzt (gewesen) und habe eine solche zu keinem Zeitpunkt behauptet. Vielmehr habe sie im Rahmen der m\u00fcndlichen Verhandlung vor dem Bundesverwaltungsgericht die schlechte Lage im Irak als ihren Ausreisegrund angegeben. Die vom damaligen Ehemann der Beschwerdef\u00fchrerin vorgebrachten Gr\u00fcnde f\u00fcr das Verlassen des Iraks w\u00fcrden sich im Lichte der nunmehrigen Angaben als nicht glaubhaft erweisen. Er habe 2007 angegeben, von militanten Gruppen entf\u00fchrt und gefoltert worden zu sein. Seine Familie sei erpresst und er erst nach L\u00f6segeldzahlungen freigelassen worden. Seine Ehefrau \u2013\u00a0die Beschwerdef\u00fchrerin\u00a0\u2013 und seine Kinder w\u00fcrden weiter in Bagdad leben. 2008 habe er ausgef\u00fchrt, dass seine Tochter verschwunden und ihm bei seiner Entf\u00fchrung vorgeworfen worden sei, er sei ehemaliger Offizier und w\u00fcrde sich mit Terroristen treffen. Als er sich nach der Entf\u00fchrung versteckt gehalten habe, seien an seiner Stelle seine Br\u00fcder entf\u00fchrt und sei verlangt worden, dass er sich stelle. Da der damalige Ehemann der Beschwerdef\u00fchrerin entgegen ihrer nunmehrigen Angaben nie erw\u00e4hnt habe, dass die gesamte Familie nach Syrien ausgereist sei und daher nicht mehr im Irak aufh\u00e4ltig gewesen sei, stelle sich das Fluchtvorbringen der Familie als unglaubw\u00fcrdig dar. Mit Blick auf die Straff\u00e4lligkeit der Beschwerdef\u00fchrerin sei die Aberkennung des Status der Asylberechtigten auch nach Ablauf einer Frist von f\u00fcnf Jahren nach dessen Zuerkennung gem\u00e4\u00df \u00a77 Abs3 iVm \u00a72 Abs3 AsylG\u00a02005 m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.2. Auf Grund der strafgerichtlichen Verurteilung der Beschwerdef\u00fchrerin unter anderem wegen des Verbrechens der geschlechtlichen N\u00f6tigung l\u00e4gen die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten nicht vor. Es handle sich bei der Beschwerdef\u00fchrerin allerdings um eine 58-j\u00e4hrige Frau mit zahlreichen altersbedingten Gebrechen, die seit 16\u00a0Jahren au\u00dferhalb ihres Herkunftsstaates lebe, alle wichtigen Bezugspersonen in \u00d6sterreich habe und die im Fall ihrer R\u00fcckkehr in den Irak keine famili\u00e4re Unterst\u00fctzung erwarten k\u00f6nne. Es liege daher eine exzeptionelle Vulnerabilit\u00e4t der Beschwerdef\u00fchrerin vor, wodurch im Fall ihrer R\u00fcckkehr in den Irak eine Verletzung der durch Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nne. Vor diesem Hintergrund erweise sich eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrerin in ihren Herkunftsstaat als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.3. Die Voraussetzungen f\u00fcr eine \"Aufenthaltsberechtigung besonderer Schutz\" gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG\u00a02005 l\u00e4gen nicht vor und seien auch nicht behauptet worden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7.4. Das befristete Einreiseverbot sei ersatzlos zu beheben gewesen, weil die Beschwerdef\u00fchrerin lediglich zu bedingt nachgesehenen Haftstrafen verurteilt worden sei, sich seit nunmehr drei Jahren wohlverhalten habe, aktuell in geordneten Verh\u00e4ltnissen lebe und ihre beiden ersten Straftaten in Zeiten pers\u00f6nlicher Zerw\u00fcrfnisse stattgefunden h\u00e4tten, weshalb von einer positiven Zukunftsprognose auszugehen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Begr\u00fcndend bringt die Beschwerdef\u00fchrerin im Wesentlichen vor, dass sich das Bundesverwaltungsgericht vor dem Hintergrund ihrer konkreten, individuellen Situation nicht hinreichend mit der volatilen und kritischen Sicherheits- und Versorgungslage im Irak auseinandergesetzt habe. Das Bundesverwaltungsgericht habe es verabs\u00e4umt, ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes Ermittlungsverfahren durchzuf\u00fchren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt. Eine Gegenschrift wurde nicht erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a77 des Bundesgesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Asyl (Asylgesetz 2005 - AsylG\u00a02005), BGBl\u00a0I 100/2005 idF BGBl\u00a0I 56/2018 lautet auszugsweise wie folgt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aberkennung des Status des Asylberechtigten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Der Status des Asylberechtigten ist einem Fremden von Amts wegen mit Bescheid abzuerkennen, wenn ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. ein Asylausschlussgrund nach \u00a76 vorliegt; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. einer der in Art1 Abschnitt\u00a0C der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention angef\u00fchrten Endigungsgr\u00fcnde eingetreten ist oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Asylberechtigte den Mittelpunkt seiner Lebensbeziehungen in einem anderen Staat hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) \u2013 (4) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Art1 der Konvention \u00fcber die Rechtsstellung der Fl\u00fcchtlinge, BGBl\u00a055/1955, lautet auszugsweise wie folgt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel 1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Definition des Ausdruckes 'Fl\u00fcchtling'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. \u2013 B. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "C. Dieses Abkommen wird auf eine Person, die unter die Bestimmungen des Abschnittes A f\u00e4llt, nicht mehr angewendet werden, wenn sie ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. sich freiwillig wieder unter den Schutz ihres Heimatlandes gestellt hat; oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die verlorene Staatsangeh\u00f6rigkeit freiwillig wieder erworben hat; oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. eine andere Staatsangeh\u00f6rigkeit erworben hat und den Schutz ihres neuen Heimatlandes genie\u00dft; oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. sich freiwillig in dem Staat, den sie aus Furcht vor Verfolgung verlassen oder nicht betreten hat, niedergelassen hat; oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. wenn die Umst\u00e4nde, auf Grund deren sie als Fl\u00fcchtling anerkannt worden ist, nicht mehr bestehen und sie es daher nicht weiterhin ablehnen kann, sich unter den Schutz ihres Heimatlandes zu stellen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bestimmungen der Ziffer\u00a05 sind nicht auf die in Ziffer\u00a01 des Abschnittes\u00a0A dieses Artikels genannten Fl\u00fcchtlinge anzuwenden, wenn sie die Inanspruchnahme des Schutzes durch ihr Heimatland aus triftigen Gr\u00fcnden, die auf fr\u00fchere Verfolgungen zur\u00fcckgehen, ablehnen; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. staatenlos ist und die Umst\u00e4nde, auf Grund deren sie als Fl\u00fcchtling anerkannt worden ist, nicht mehr bestehen, sie daher in der Lage ist, in ihr fr\u00fcheres Aufenthaltsland zur\u00fcckzukehren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bestimmungen der Ziffer\u00a06 sind jedoch auf die in Ziffer\u00a01 des Abschnittes\u00a0A dieses Artikels genannten Personen nicht anzuwenden, wenn sie die Inanspruchnahme des Schutzes durch ihr fr\u00fcheres Aufenthaltsland aus triftigen Gr\u00fcnden, die auf fr\u00fchere Verfolgungen zur\u00fcckgehen, ablehnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "D. \u2013 F. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013\u00a0zul\u00e4ssige\u00a0\u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg.\u00a0cit. gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt in seinem Erkenntnis zur auf \u00a77 Abs1 Z2 AsylG\u00a02005 gest\u00fctzten Aberkennung des Status der Asylberechtigten der Beschwerdef\u00fchrerin auszugsweise Folgendes aus (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Feststellungen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin war und ist im Irak keiner pers\u00f6nlichen Verfolgung ausgesetzt. Sie hat gemeinsam mit Ihrem Ehemann 2006 den Irak verlassen und ist mit den drei Kindern in Syrien zur\u00fcckgeblieben, w\u00e4hrend sich ihr Ehemann nach Europa begab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unabh\u00e4ngig davon erweisen sich die, 2006 vom damaligen Ehemann vorgebrachten Fluchtgr\u00fcnde f\u00fcr das Verlassen des Iraks im Lichte der nunmehrigen Angaben als nicht glaubhaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Beweisw\u00fcrdigung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Feststellungen zu dem f\u00fcr die Erteilung des Status eines Asylberechtigten ma\u00dfgeblichen Fluchtgrundes beruhen auf den Angaben des Ex-Ehemannes in seinem Asylverfahren am 31.08.2007 (AS\u00a0199) und 23.04.2008 (AS\u00a0207) und der Beschwerdef\u00fchrerin in ihrem Verfahren 2008 (AS\u00a0143) und in der m\u00fcndlichen Verhandlung am 22.06.2022 (OZ\u00a021). Eine pers\u00f6nliche Verfolgung hat die Beschwerdef\u00fchrerin zu keinem Zeitpunkt behauptet. In der m\u00fcndlichen Verhandlung vor dem Bundesverwaltungsgericht gab sie als Grund f\u00fcr die Ausreise der Familie die damals schlechte Lage im Irak an. Ihre Tochter w\u00e4re entf\u00fchrt und ihr Ehemann als Sunnit verfolgt worden. Dieser gab im August 2007 an, dass er im Feber 2006 von militanten Gruppen entf\u00fchrt und gefoltert worden sei, seine Familie erpresst worden w\u00e4re und er erst nach L\u00f6segeldzahlungen freigelassen worden sei. (AS\u00a0203). Zudem gab er damals an, dass seine Ehefrau und seine Kinder weiter in Bagdad leben. (AS\u00a0201) Im April 2008 f\u00fchrte er dann aus, dass seine damals 16j\u00e4hrige Tochter seit 6\u00a0Monaten verschwunden sei. Bei seiner Entf\u00fchrung sei ihm vorgeworfen worden, dass er fr\u00fcher Offizier war und er sich in einer Moschee mit Terroristen treffe. (AS\u00a0211) Als er sich nach der Entf\u00fchrung versteckt gehalten habe, wurde an seiner Stelle sein \u00e4lterer und j\u00fcngerer Bruder entf\u00fchrt und jedes Mal verlangt, dass er sich stelle (AS\u00a0213). Mit keinem Wort wurde in diesen Einvernahmen erw\u00e4hnt, dass die gesamte Familie gemeinsam nach Syrien ausgereist ist und sich nicht mehr im Irak aufh\u00e4lt. Damit erweist sich das Fluchtvorbringen der Familie als unglaubhaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Rechtliche Beurteilung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie auch die Rechtsvertretung hat sich auch der erkennende Richter in der m\u00fcndlichen Verhandlung zu sehr mit den Voraussetzungen f\u00fcr das Vorliegen von subsidi\u00e4ren Schutz auseinandergesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie in der Beweisw\u00fcrdigung dargelegt, erweist sich die fluchtausl\u00f6senden Umst\u00e4nde der Familie aufgrund der Divergenzen in den Angaben des verstorbenen Ex-Ehemannes und der Beschwerdef\u00fchrerin als nicht mehr glaubhaft und die Voraussetzungen f\u00fcr internationalen Schutz sind damit nicht gegeben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. F\u00fcr die Aberkennung des einem durch Asylerstreckung zuerkannten Status des Asylberechtigten wegen Wegfalls der fluchtausl\u00f6senden Umst\u00e4nde kommt es darauf an, ob die Umst\u00e4nde, auf Grund deren die Bezugsperson als Fl\u00fcchtling anerkannt worden ist, nicht l\u00e4nger vorliegen und es die Bezugsperson daher nicht weiterhin ablehnen kann, sich unter den Schutz ihres Heimatlandes zu stellen. Erst wenn die Beh\u00f6rde bzw das Verwaltungsgericht zu der Beurteilung kommt, dass die Umst\u00e4nde, auf Grund deren die Bezugsperson als Fl\u00fcchtling anerkannt worden ist, nicht mehr bestehen, ist der Asylstatus eines Familienangeh\u00f6rigen, dem dieser Status durch Asylerstreckung zuerkannt worden ist, abzuerkennen, sofern im Entscheidungszeitpunkt hinsichtlich des Familienangeh\u00f6rigen nicht die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 AsylG\u00a02005 (drohende Verfolgung im Sinne des Art1 Abschnitt\u00a0A Z2 GFK) vorliegen (VwGH 23.10.2019, Ra\u00a02019/19/0059; 22.4.2020, Ra\u00a02019/14/0501; 7.1.2021, Ra\u00a02020/18/0491; vgl im \u00dcbrigen auch EuGH 2.3.2010, verb. Rs\u00a0C-175/08, C-176/08, C-178/08, C-179/08, Aydin Salahadin Abdulla ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht st\u00fctzt die Asylaberkennung in seinem Erkenntnis auf \u00a77 Abs1 Z2 AsylG\u00a02005 iVm der \"Wegfall der Umst\u00e4nde\"-Klausel des Art1 Abschnitt\u00a0C Z5 GFK. Dabei pr\u00fcft es jedoch nicht, ob die Umst\u00e4nde, auf Grund deren dem damaligen Ehemann der Beschwerdef\u00fchrerin der Status des Asylberechtigten zuerkannt worden ist, noch vorliegen, sondern lediglich, ob die vom damaligen Ehemann der Beschwerdef\u00fchrerin vorgebrachte asylrelevante Verfolgung glaubhaft war. Das Bundesverwaltungsgericht ber\u00fccksichtigt in diesem Zusammenhang in keiner Weise, dass diese Rechtsfrage bereits mit der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten rechtskr\u00e4ftig entschieden wurde. Eine Begr\u00fcndung f\u00fcr den Wegfall der Umst\u00e4nde iSd Art1 Abschnitt\u00a0C Z5 GFK enth\u00e4lt das angefochtene Erkenntnis daher nicht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Indem das Bundesverwaltungsgericht die Erf\u00fcllung der Voraussetzungen der \"Wegfall der Umst\u00e4nde\"-Klausel des Art1 Abschnitt\u00a0C Z5 GFK bejaht, ohne die daf\u00fcr n\u00f6tige Pr\u00fcfung, ob die Umst\u00e4nde, auf Grund deren dem damaligen Ehemann der Beschwerdef\u00fchrerin der Status des Asylberechtigten zuerkannt worden ist, noch vorliegen, vorzunehmen, unterl\u00e4sst es jegliche Begr\u00fcndung f\u00fcr den Wegfall der Umst\u00e4nde, der zur Anwendung des \u00a77 Abs1 Z2 AsylG\u00a02005 iVm Art1 Abschnitt\u00a0C Z5 GFK f\u00fchren w\u00fcrde. Dadurch kommt den vom Bundesverwaltungsgericht vorgenommenen Ausf\u00fchrungen hinsichtlich des f\u00fcr die Asylaberkennung ma\u00dfgeblichen Wegfalls der Umst\u00e4nde kein Begr\u00fcndungswert zu. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das angefochtene Erkenntnis wird damit rechtsstaatlichen Anforderungen an die Begr\u00fcndung gerichtlicher Entscheidungen nicht gerecht und ist daher mit Willk\u00fcr belastet (vgl VfGH 13.12.2017, E940/2017 mwN; 24.6.2021, E2176/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Hinzukommt, dass das Bundesverwaltungsgericht feststellt, die Beschwerdef\u00fchrerin habe eine pers\u00f6nliche Verfolgung zu keinem Zeitpunkt behauptet. Aus den dem Verfassungsgerichtshof vorliegenden Akten ist jedoch ersichtlich, dass die Beschwerdef\u00fchrerin bereits im Zuge ihrer Einvernahme vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl am 19.\u00a0Juni 2019 zu Protokoll gab, dass sie im Falle ihrer R\u00fcckkehr in den Irak auf Grund ihres Bekenntnisses zur sunnitischen Glaubensrichtung des Islam einer asylrelevanten Verfolgung ausgesetzt sei. Auch in ihrer Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht vom 26.\u00a0Juni 2019 f\u00fchrte die Beschwerdef\u00fchrerin aus, dass ihr im Falle ihrer R\u00fcckkehr in den Irak aus diesem Grund Verfolgung durch schiitische Milizen drohe. Eine Auseinandersetzung des Bundesverwaltungsgerichtes mit dem Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrerin, sie sei im Fall ihrer R\u00fcckkehr in den Irak auf Grund ihres Bekenntnisses zur sunnitischen Glaubensgruppe des Islam einer asylrelevanten Verfolgung ausgesetzt, erfolgt im angefochtenen Erkenntnis nicht. Vielmehr f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, es habe sich in der m\u00fcndlichen Verhandlung \"zu sehr mit den Voraussetzungen f\u00fcr das Vorliegen von subsidi\u00e4re[m] Schutz auseinandergesetzt\". Ob es sich insofern nicht hinreichend mit den Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status der Asylberechtigten auseinandergesetzt hat, l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht offen. Indem es das Bundesverwaltungsgericht somit unterlassen hat, zur Gefahr einer Verfolgung der Beschwerdef\u00fchrerin auf Grund ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zur islamischen Glaubensgruppe der Sunniten Feststellungen zu treffen und den so ermittelten Sachverhalt einer Beweisw\u00fcrdigung zu unterziehen, fehlt es an einer schl\u00fcssigen Begr\u00fcndung, warum diesbez\u00fcglich keine asylrelevante Verfolgung vorliegt (vgl VfGH 23.9.2019, E1944/2019 ua; 23.2.2021, E3714/2020 ua; 8.6.2021, E381/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrerin Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dft.",
            "annotations": []
        }
    ]
}