{
    "document_id": "JFT_20230918_23E00479_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der am 22.\u00a0Februar 1986 geborene Beschwerdef\u00fchrer stellte am 2.\u00a0August 2022 in \u00d6sterreich einen Antrag auf internationalen Schutz. Zu seinen Fluchtgr\u00fcnden gab er an, Staatsangeh\u00f6riger von Myanmar zu sein und es als Angeh\u00f6riger der Volksgruppe der Rohingya schwer zu haben, in Bangladesch zu leben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.  Mit Bescheid vom 2.\u00a0November 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag auf internationalen Schutz bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten sowie bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Bangladesch ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung des Beschwerdef\u00fchrers nach Bangladesch zul\u00e4ssig sei und setzte eine 14-t\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 3.\u00a0J\u00e4nner 2023 als unbegr\u00fcndet ab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Zun\u00e4chst trifft das Bundesverwaltungsgericht ua folgende Feststellungen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1.1. Der vollj\u00e4hrige Beschwerdef\u00fchrer ist Staatsangeh\u00f6riger der Republik Bangladesch, spricht Bengali und bekennt sich zur Religionszugeh\u00f6rigkeit des Islam.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer lebte zuletzt in Brahmanbaria, Bangladesch und arbeitete vor seiner Ausreise nach Europa als Schneider. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ledig und kinderlos. In Bangladesch lebt seine Mutter. Im Verfahren ist nicht hervorgekommen, dass dem Beschwerdef\u00fchrer eine Kontaktaufnahme zu seiner Mutter nicht m\u00f6glich sein sollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Beschwerdef\u00fchrer h\u00e4lt sich sp\u00e4testens seit seiner Antragstellung am 02.08.2021 im \u00f6sterreichischen Bundesgebiet auf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer verf\u00fcgt weder \u00fcber Familienangeh\u00f6rige, noch sonstige enge Bezugspersonen in \u00d6sterreich. Er ist geringf\u00fcgig in einem Imbiss besch\u00e4ftigt und versucht die deutsche Sprache zu erlernen; ein Deutschzertifikat wurde nicht vorgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer ist gesund und arbeitsf\u00e4hig. Der Beschwerdef\u00fchrer ist strafrechtlich unbescholten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Es konnte nicht festgestellt werden, dass der Beschwerdef\u00fchrer in Bangladesch einer asylrelevanten individuellen Verfolgung ausgesetzt war oder im Falle seiner R\u00fcckkehr einer solchen ausgesetzt w\u00e4re. Der Beschwerdef\u00fchrer konnte insbesondere nicht glaubhaft machen, dass er Angeh\u00f6riger der Volksgruppe der Rohingya sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es konnte zudem nicht festgestellt werden, dass der Beschwerdef\u00fchrer im Falle einer Abschiebung nach Bangladesch in seinem Recht auf Leben gef\u00e4hrdet wird, der Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen oder von der Todesstrafe bedroht wird oder eine R\u00fcckkehr nach Bangladesch f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konflikts mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Fall seiner R\u00fcckkehr nach Bangladesch verf\u00fcgt der Beschwerdef\u00fchrer zudem \u00fcber die M\u00f6glichkeit, au\u00dferhalb seiner Heimatstadt zu leben und einer Besch\u00e4ftigung nachzugehen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Beweisw\u00fcrdigend gibt das Bundesverwaltungsgericht zun\u00e4chst w\u00f6rtlich die Feststellungen des Bescheides des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl wieder:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"In der Ersteinvernahme gaben Sie an, dass Sie der Volksgruppe der Rohingya angeh\u00f6ren. Hierzu wird festgestellt, dass Sie lt.\u00a0Dolmetscherin bei der Einvernahme vor dem BFA ein akzentfreies Bengali sprachen. Zu der Sprache Rohingya angesprochen gaben Sie an, dass dies gleich wie Bengali ist, was jedoch nicht so ist. Zwischen den Sprachen Bengali und Rohingya gibt es Unterschiede.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[...]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst kommt die Beh\u00f6rde zu dem Schluss, dass Sie pers\u00f6nlich unglaubw\u00fcrdig sind, dass es sich bei Ihren Angaben, zu Ihrer Identit\u00e4t, um ein rein gedankliches Konstrukt von frei erfundenen Schutzbehauptungen handelt, bez\u00fcglich deren Sie nicht im Ansatz in der Lage waren nachvollziehbare, schl\u00fcssige, Angaben zu liefern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betreffend die Feststellungen zu den Gr\u00fcnden f\u00fcr das Verlassen Ihres Herkunftsstaats:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betreffend Ihre beim BFA behaupteten Fluchtgr\u00fcnde und Ihre Person ist festzuhalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[...]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der oben angef\u00fchrten Feststellungen ist Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit sehr stark gemindert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Volksgruppe der Rohingya und Ihrem vermeintlichen Herkunftsstaat Myanmar befragt, konnten Sie keine n\u00e4heren Angaben machen. Es ist Ihnen nicht gelungen in einer freien Erz\u00e4hlung Einzelheiten aus Ihrer vermeintlichen Heimat Myanmar zu erz\u00e4hlen. Sie brachten kein 'Familienbuch' oder eine entsprechende ID-Card, welche f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Volksgruppe der Rohingyas ausgegeben wird, vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sie sprechen kein Wort der Sprache Rohingya. Auch wenn die Erstsprache lange nicht gesprochen wird, so verlernt man diese wohl kaum. Sollten Ihre Eltern der Volksgruppe der Rohingyas angeh\u00f6ren so muss die Beh\u00f6rde davon ausgehen, dass Sie sich in dieser Sprache mit Ihren Eltern unterhalten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sie waren ca\u00a015 Jahre alt, als Sie, Ihren Angaben nach, Myanmar verlassen haben. Hier muss und kann erwartet werden, dass es Ihnen m\u00f6glich sein muss, Einzelheiten Ihrer vermeintlichen Heimat erz\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Sie sprechen akzentfrei Bengali/Bangla.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ihre vorgegebene Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Rohingya ist nicht glaubhaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit steht der von Ihnen als Flucht Grund vorgebrachte Sachverhalt mit keinem der im Asylgesetz taxativ aufgez\u00e4hlten Konventionsgr\u00fcnde im Zusammenhang, sondern gr\u00fcndet sich Ihre Furcht lediglich auf einen nicht glaubhaften vorgebrachten Sachverhalt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst kommt die erkennende Beh\u00f6rde zu dem Schluss, dass Sie versuchten sich durch die vors\u00e4tzliche T\u00e4uschung der Beh\u00f6rde, in Bezug auf Ihre Nationalit\u00e4t einen asylrechtlichen Status in \u00d6sterreich zu erschleichen, um sich eine bessere Zukunft und eine bessere soziale Stellung zu sichern.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Daran anschlie\u00dfend gelangt das Bundesverwaltungsgericht \u2013 auszugsweise \u2013 zu folgenden eigenen Feststellungen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] Das Bundesverwaltungsgericht gelangt \u2013 wie die belangte Beh\u00f6rde im angefochtenen Bescheid \u2013 zum Ergebnis, dass das gesamte Fluchtvorbringen des Beschwerdef\u00fchrers als nicht glaubhaft zu qualifizieren ist. Wie die belangte Beh\u00f6rde bereits richtigerweise ausf\u00fchrte, spricht der Beschwerdef\u00fchrer nicht die Sprache Rohingya, konnte keine f\u00fcr die Volksgruppe der Rohingya ausgestellten Dokumente vorlegen und vermochte keine Einzelheiten \u00fcber Myanmar, wo er seinem Vorbringen nach bis zum Alter von ca\u00a015 Jahren gelebt habe, zu nennen. Daher ist seine vorgebrachte Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Rohingya nicht glaubhaft und wurde im angefochtenen Bescheid auch richtigerweise Bangladesch als Herkunftsstaat des Beschwerdef\u00fchrers der Entscheidung zugrunde gelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den \u00fcberzeugenden Schlussfolgerungen der belangten Beh\u00f6rde wurde auch in der vorliegenden Beschwerde nicht substantiiert entgegengetreten, sondern blo\u00df das erstattete Fluchtvorbringen zusammengefasst und behauptet, dass eine nachvollziehbare Begr\u00fcndung f\u00fcr die fehlende Glaubw\u00fcrdigkeit des Beschwerdef\u00fchrers fehle. Soweit dies damit argumentiert wird, dass lediglich die Angaben des Beschwerdef\u00fchrers wiederholt w\u00fcrden, ohne erkennbar darzulegen, was daran auszusetzen sei, ist dies nicht zutreffend. Insbesondere wird im angefochtenen Bescheid angef\u00fchrt, dass Kenntnisse der Sprache Rohingya und Wissen \u00fcber seine behauptete Heimat Myanmar vom Beschwerdef\u00fchrer zu erwarten gewesen w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angesichts seines schmalen Aussageverhaltens kann auch \u2013 entgegen der pauschalen Behauptung im Beschwerdeschriftsatz \u2013 nicht erkannt werden, dass der Beschwerdef\u00fchrer konkrete und umfangreiche Angaben zu seinem Fluchtvorbringen get\u00e4tigt oder genaue Zeit- und Ortsangaben angef\u00fchrt h\u00e4tte und welche scheinbar nebens\u00e4chlichen Detailangaben er genannt h\u00e4tte (vgl etwa AS\u00a042, arg. 'LA: Nennen Sie mir bitte ausf\u00fchrlich ihren Fluchtgrund. VP: Ich m\u00f6chte in diesem Land bleiben. LA: Bitte nennen Sie Ihren Fluchtgrund[. VP]: Vor meiner Ausreise gab es eine Schl\u00e4gerei in Bangladesch. Jetzt bin ich hier, ich m\u00f6chte hier bleiben. In meinem Land habe ich Probleme.'; s.a. AS\u00a043, arg. 'LA: Weshalb haben Sie Myanmar verlassen? VP: Weil mein Vater get\u00f6tet wurde. Aus diesem Grund ist meine Mutter gefl\u00fcchtet. Ich war ja klein und habe nichts verstanden. Befragt gebe ich an, dass ich 14, nein 15\u00a0Jahre alt war. LA: Was k\u00f6nnen Sie mir \u00fcber den Tod Ihres Vaters sagen? VP: Er wurde get\u00f6tet, ich wei\u00df nicht wie, meine Mutter sagte mir, er wurde get\u00f6tet, wir m\u00fcssen fl\u00fcchten. LA: Wie wurde Ihr Vater get\u00f6tet? VP: Er wurde mitgenommen, ich war ja klein.'). Die diesbez\u00fcgliche Argumentation ist daher nicht stichhaltig.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. In der rechtlichen Beurteilung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht sodann bezugnehmend auf die Beweisw\u00fcrdigung knapp aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] Auf Grund des durchgef\u00fchrten Ermittlungsverfahrens und des festgestellten Sachverhaltes ergibt sich, dass die Beschwerde nicht begr\u00fcndet ist:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein in seiner Intensit\u00e4t asylrelevanter Eingriff in die vom Staat zu sch\u00fctzende Sph\u00e4re des Einzelnen f\u00fchrt dann zur Fl\u00fcchtlingseigenschaft, wenn er an einem in Art1 Abschnitt\u00a0A Z2 der GFK festgelegten Grund, n\u00e4mlich die Rasse, Religion, Nationalit\u00e4t, Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten sozialen Gruppe oder politische Gesinnung ankn\u00fcpft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine gegen den Beschwerdef\u00fchrer gerichtete Verfolgungsgefahr aus solchen Gr\u00fcnden wurde nicht glaubhaft gemacht (vgl Beweisw\u00fcrdigung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sohin keine Umst\u00e4nde vorliegen, wonach es ausreichend wahrscheinlich w\u00e4re, dass der Beschwerdef\u00fchrer in seiner Heimat in asylrelevanter Weise bedroht w\u00e4re, ist die Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz hinsichtlich des Status des Asylberechtigten durch die belangte Beh\u00f6rde im Ergebnis nicht zu beanstanden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da eine aktuelle oder zum Fluchtzeitpunkt bestehende asylrelevante Verfolgung auch sonst im Rahmen des Ermittlungsverfahrens nicht hervorgekommen, notorisch oder amtsbekannt ist, war in der Folge davon auszugehen, dass eine asylrelevante Verfolgung nicht existiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daher war die Beschwerde gegen Spruchpunkt\u00a0I. des angefochtenen Bescheides gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 AsylG 2005 als unbegr\u00fcndet abzuweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.  Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Begr\u00fcndend wird im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass das Bundesverwaltungsgericht bei der Beurteilung der Zugeh\u00f6rigkeit des Beschwerdef\u00fchrers zu der Volksgruppe der Rohingya jegliche Ermittlungst\u00e4tigkeit unterlie\u00df. Der Beschwerdef\u00fchrer brachte erneut vor, dass ihm als Rohingya Verfolgung in Bangladesch bzw im Falle einer Abschiebung in Myanmar drohe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gericht- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Bundesverwaltungsgericht erachtet zun\u00e4chst das Fluchtvorbringen des Beschwerdef\u00fchrers, im Wesentlichen auf Grund seiner Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Rohingya in Bangladesch Diskriminierung ausgesetzt zu sein, f\u00fcr unglaubw\u00fcrdig, setzt sich mit der Frage der Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Rohingya jedoch nicht n\u00e4her auseinander. Im Hinblick auf die behauptete Zugeh\u00f6rigkeit zu den Rohingya st\u00fctzt sich das Bundesverwaltungsgericht auf die Ermittlungsergebnisse des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl, ohne zu dieser Frage eigene Ermittlungen zu t\u00e4tigen; es begr\u00fcndet seine Entscheidung blo\u00df damit, dass der Beschwerdef\u00fchrer \u2014 laut Aussage des amtlichen Dolmetschers des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl \u2014 nicht die Sprache Rohingya spreche, keine f\u00fcr Rohingya ausgestellte Dokumente habe vorlegen k\u00f6nnen und keine Kenntnisse \u00fcber Myanmar habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2 Bei diesen entscheidungswesentlichen Annahmen \u00fcbersieht das Bundesverwaltungsgericht jedoch, dass der Beschwerdef\u00fchrer beginnend mit der ersten Einvernahme stets angegeben hat, aus Myanmar zu stammen und Staatsangeh\u00f6riger von Myanmar zu sein, jedoch als ein Angeh\u00f6riger einer verfolgten Gruppe zur Flucht gezwungen gewesen zu sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Vor dem Hintergrund der L\u00e4nderberichte zur Situation von (aus Myanmar gefl\u00fcchteten) Angeh\u00f6rigen der Volksgruppe der Rohingya h\u00e4tte sich das Bundesverwaltungsgericht selbst n\u00e4her mit der Frage zu befassen gehabt, ob es zutreffen kann, dass der Beschwerdef\u00fchrer \u2013 wie von ihm behauptet \u2013 Zugeh\u00f6riger zu dieser Volksgruppe ist und bejahendenfalls ob ihm eine individuelle Verfolgung droht (vgl VfGH 16.12.2021, E1999/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat es unterlassen, etwa im Zuge einer m\u00fcndlichen Verhandlung die \u2014 im vorliegenden Verfahren \u2014 entscheidungsrelevante Frage der Sprache bzw der Zugeh\u00f6rigkeit des Beschwerdef\u00fchrers zu den Rohingya zu kl\u00e4ren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Indem das Bundesverwaltungsgericht das Fluchtvorbringen des Beschwerdef\u00fchrers zwar f\u00fcr unglaubw\u00fcrdig erachtet, sich dabei aber weder n\u00e4her mit der Frage der Zugeh\u00f6rigkeit zur Volksgruppe der Rohingya an sich befasst, noch eine m\u00fcndliche Verhandlung durchf\u00fchrt hat, hat es letztlich in einem entscheidungswesentlichen Punkt jegliche Ermittlungst\u00e4tigkeit unterlassen. Damit verletzt das Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes den Beschwerdef\u00fchrer in seinem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG iVm \u00a764 Abs1 Z1 litf ZPO. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten sowie ferner die nachgewiesenen und zur zweckentsprechenden Rechtsverfolgung auch notwendigen Kosten f\u00fcr die au\u00dfergerichtliche Beziehung eines Dolmetschers in H\u00f6he von \u20ac\u00a0290,\u2013. ",
            "annotations": []
        }
    ]
}