{
    "document_id": "JFT_20230613_23V00002_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit dem vorliegenden, auf Art139 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt der Einschreiter, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"das \u00d6rtliche Raumordnungskonzept\u00a02000 der Gemeinde K\u00f6ssen, Planbezeichnung\u00a0\u00d6/001/08/99, SITRO\u00a0Nummer\u00a0346, gem\u00e4\u00df Gemeinderatsbeschluss des Gemeinderates der Gemeinde K\u00f6ssen vom 13.\u00a0September 1999 (von der Tiroler Landesregierung aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt zu GZ\u00a0Ve1-546-346/23-10) soweit sich dieses auf die im Eigentum des Antragstellers stehende[.] Liegenschaft GST\u00a0Nr\u00a01934/1, EZ1089, KG\u00a082109\u00a0K\u00f6ssen, erstreckt und f\u00fcr diese Liegenschaft eine Ausweisung als 'gro\u00dffl\u00e4chige Baulandreserve (Stempel: Z0, W08, D3) im Wohngebiet nur mit einem Bebauungsplan i.V.m. einer gesamtheitlichen Planung und Erschlie\u00dfung sowie Vertragsraumordnung nach \u00a733 TROG\u00a01997 und erforderlichenfalls Baulandumlegung' vorsieht sowie im Rahmen der Dichtefestlegung D3 eine '\u00fcberwiegend hohe Baudichte: \u00fcberwiegend dichte und mehrgescho\u00dfige Bauweise' verordnet, als verfassungswidrig (gesetzwidrig) aufheben\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und \"die Gemeinde K\u00f6ssen als Rechtstr\u00e4ger des Antragsgegners\" in den Kostenersatz verf\u00e4llen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der Antragslegitimation bringt der Einschreiter im Wesentlichen vor, dass ein anderer Weg zur Darlegung seiner Bedenken gegen das \u00f6rtliche Raumordnungskonzept der Gemeinde K\u00f6ssen nicht zumutbar sei, weil alternativ lediglich die Erwirkung eines vor dem Verfassungsgerichtshof bek\u00e4mpfbaren Erkenntnisses eines Landesverwaltungsgerichtes im Wege eines kostspieligen Bauansuchens in Frage k\u00e4me. Der Eingriff in seine Rechtssph\u00e4re durch das \u00f6rtliche Raumordnungskonzept sei unmittelbar, weil die darin f\u00fcr die in seinem Eigentum stehende Liegenschaft getroffenen Festlegungen hinsichtlich der Baumassendichte sowie der zwingend einzuhaltenden Mindestanzahl von Gescho\u00dfen die von ihm geplante Bebauung mit Einfamilienh\u00e4usern f\u00fcr sich selbst und seine Kinder verunm\u00f6gliche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Gemeinderat der Gemeinde K\u00f6ssen hat die bezughabenden Verordnungsakten vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der beantragt wird, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge den vorliegenden Antrag als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckweisen. Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass das im Aufhebungsbegehren des Antrages bezeichnete \u00f6rtliche Raumordnungskonzept der Gemeinde K\u00f6ssen nicht zugeordnet werden k\u00f6nne. So sei im Verordnungsplan zur Ersterlassung des \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes der Gemeinde K\u00f6ssen keine Planbezeichnung angegeben und der Verordnungsplan nicht mit der \"SITRO\u00a0Nummer\u00a0346\", sondern mit der \"SITRO\u00a0Nummer\u00a0412\" versehen. Auch sei der Gemeinderatsbeschluss zur Erlassung des \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes der Gemeinde K\u00f6ssen tats\u00e4chlich in der Gemeinratssitzung am 25.\u00a0April 2000 gefasst worden. Entgegen der Angabe des Antragstellers habe am 13.\u00a0September 1999 \u00fcberhaupt keine Sitzung des Gemeinderates der Gemeinde K\u00f6ssen stattgefunden. Die Gesch\u00e4ftszahl des Bescheides der aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Genehmigung des \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes laute tats\u00e4chlich \"GZ\u00a0Ve1-546-346/23-10\". Die vom Antragsteller angegebene Stempelbezeichnung \"Z0, W08, D3\" k\u00f6nne im Verordnungsplan zum \u00f6rtlichen Raumordnungskonzept im gesamten Umkreis des Grundst\u00fcckes des Einschreiters nicht erblickt werden. Die Stempelbezeichnung f\u00fcr sein Grundst\u00fcck laute hingegen \"z1, W2, D2\". Im \u00dcbrigen habe der Gemeinderat der Gemeinde K\u00f6ssen am 21.\u00a0Juli 2011 die erste Fortschreibung des \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes beschlossen. Die dem Grundst\u00fcck des Antragstellers zuordenbare Stempelbezeichnung laute auch darin weiterhin \"z1, W2, D2\". Die Marktgemeinde Rum habe der Gemeinde K\u00f6ssen mitgeteilt, dass sowohl der vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrte Gemeinderatsbeschluss vom 13.\u00a0September 1999 als auch die Gesch\u00e4ftszahl der aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Genehmigung der Marktgemeinde Rum zuordenbar seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Auch die Tiroler Landesregierung hat die bezughabenden Akten vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der ebenfalls die Zur\u00fcckweisung des vorliegenden Antrages begehrt wird. Begr\u00fcndend f\u00fchrt die Tiroler Landesregierung dazu im Wesentlichen aus, dass eine Antragslegitimation des Einschreiters schon deshalb nicht vorliege, weil das \u00f6rtliche Raumordnungskonzept der Gemeinde K\u00f6ssen ihm gegen\u00fcber keine Bindungswirkung entfalte, sondern vielmehr nur die Gemeinde bei der Erlassung von Bebauungspl\u00e4nen binde. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nne das angefochtene urspr\u00fcngliche \u00f6rtliche Raumordnungskonzept generell keine Rechtswirkungen mehr entfalten, weil es mit Inkrafttreten der Fortschreibung des \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes der Gemeinde K\u00f6ssen am 18.\u00a0September 2012 au\u00dfer Kraft getreten sei. Schlie\u00dflich werde der Antrag auch den strengen Formerfordernissen f\u00fcr Individualantr\u00e4ge nicht gerecht, weil er eine (in den zitierten Formen) nicht existierende Verordnung \u2013 im Ergebnis n\u00e4mlich das \u00f6rtliche Raumordnungskonzept einer anderen Gemeinde \u2013 bezeichne und die angef\u00fchrten, bek\u00e4mpften Verordnungsteile im \u00f6rtlichen Raumordnungskonzept der Gemeinde K\u00f6ssen \u00fcberhaupt nicht vork\u00e4men.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Schriftsatz vom 25.\u00a0April 2023 teilt der Antragsteller mit, die Aktenzahl des aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Genehmigungsbescheides der Tiroler Landesregierung unrichtig bezeichnet zu haben, doch handle es sich dabei um ein unsch\u00e4dliches \"auf eine Stelle beschr\u00e4nktes Versehen\". Dar\u00fcber hinaus gibt der Antragsteller bekannt, dass auch die Planbezeichnung sowie die SITRO\u00a0Nummer im Individualantrag \"zweimal unrichtig angef\u00fchrt\" seien. Diese Fehler seien auch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der Antragsteller im Rahmen der Akteneinsicht lediglich den \"Bescheid vom 5.\u00a0September 2000, Ve-546-412/18-20 erhalten\" habe. Daher w\u00fcrden zum einen der Antrag, \"die unrichtige Bezeichnung GZ\u00a0Ve1-546-346/23-10 durch die richtige Bezeichnung GZ\u00a0Ve1-546-413/18-20 zu ersetzen\" sowie zum anderen der Antrag, die Planbezeichnung und die SITRO\u00a0Nummer zu streichen, gestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist. Wie der Verfassungsgerichtshof in seiner mit VfSlg\u00a08058/1977 beginnenden st\u00e4ndigen Rechtsprechung ausgef\u00fchrt hat, ist daher grundlegende Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re der betroffenen Person unmittelbar eingreift und sie \u2013 im Fall ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt. Hiebei hat der Verfassungsgerichtshof vom Antragsvorbringen auszugehen und lediglich zu pr\u00fcfen, ob die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrten Wirkungen solche sind, wie sie Art139 Abs1 Z3 B-VG als Voraussetzung f\u00fcr die Antragslegitimation fordert (vgl\u00a0zB VfSlg\u00a08594/1979, 15.527/1999, 16.425/2002 und 16.426/2002).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013\u00a0behaupteterweise\u00a0\u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a757 Abs1 VfGG muss der Antrag, eine Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben, begehren, dass entweder die Verordnung ihrem ganzen Inhalt nach aufgehoben wird oder dass bestimmte Stellen der Verordnung als gesetzwidrig aufgehoben werden. Um das Erfordernis des \u00a757 Abs1 VfGG zu erf\u00fcllen, m\u00fcssen die bek\u00e4mpften Verordnungen oder Verordnungsstellen genau und eindeutig bezeichnet sein (siehe zB VfSlg\u00a013.230/1992, 13.451/1993, 13.473/1993, 16.710/2002, 17.403/2004, 17.679/2005, 19.027/2010); der Antrag muss die vom Antragsteller bek\u00e4mpfte Verordnungsstelle mit Sicherheit erkennen lassen (VfSlg\u00a014.675/1996). Der Verfassungsgerichtshof ist nicht befugt, Verordnungsbestimmungen auf Grund blo\u00dfer Vermutungen dar\u00fcber, welche Normen(teile) der Antragsteller ins Auge gefasst haben k\u00f6nnte, in Pr\u00fcfung zu ziehen (VfSlg\u00a014.587/1996; vgl auch VfSlg\u00a015.492/1999, 16.533/2002, 19.198/2010, 19.231/2010, 19.250/2010; VfGH 10.3.2021, V95-96/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Antr\u00e4ge, die dem Erfordernis des \u00a757 Abs1 VfGG nicht entsprechen, sind nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl VfSlg\u00a014.320/1995, 14.526/1996, 15.977/2000, 18.235/2007) nicht im Sinne von \u00a718 VfGG verbesserungsf\u00e4hig, sondern als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen (vgl etwa VfSlg\u00a012.797/1991, 13.717/1994, 17.111/2004, 18.187/2007, 19.505/2011, 19.721/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Antrag wird den dargestellten Anforderungen nicht gerecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Antragsbegehren ist zu entnehmen, dass der Einschreiter die Aufhebung (von Teilen) eines \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes der Gemeinde K\u00f6ssen zu beantragen beabsichtigt. Mit dem auf Art139 Abs1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt der Einschreiter, \"das \u00d6rtliche Raumordnungskonzept\u00a02000 der Gemeinde K\u00f6ssen, Planbezeichnung\u00a0\u00d6/001/08/99, SITRO\u00a0Nummer\u00a0346, gem\u00e4\u00df Gemeinderatsbeschluss des Gemeinderates der Gemeinde K\u00f6ssen vom 13.\u00a0September 1999 (von der Tiroler Landesregierung aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt zu GZ\u00a0Ve1-546-346/23-10) [\u2026], als verfassungswidrig (gesetzwidrig)\" aufzuheben. Das vom Antragsteller bezeichnete \u00f6rtliche Raumordnungskonzept ist der Gemeinde K\u00f6ssen allerdings nicht zuordenbar. Selbst unter Zugrundelegung der mit Schriftsatz vom 25.\u00a0April 2023 vorgebrachten abweichenden Bezeichnung des aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Genehmigungsbescheides der Tiroler Landesregierung sowie der \"Streichung\" der Planbezeichnung und der \"unrichtig\" angef\u00fchrten SITRO\u00a0Nummer des dem Verfassungsgerichtshof vorgelegten, dem Verordnungsakt inneliegenden Planes wird der Antrag den dargestellten Anforderungen nicht gerecht. Aus dem auf Art139 Abs1 B-VG gest\u00fctzten Antrag ergibt sich weder genau noch eindeutig, gegen welche Verordnung der Antragsteller Bedenken hegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So divergieren zun\u00e4chst die Angaben zu der vom Einschreiter f\u00fcr gesetzwidrig erachteten Verordnung in seinem Antrag ma\u00dfgeblich. Auf Seite\u00a013 des Antrages wird etwa vorgebracht, dass er sich auf das \"derzeit g\u00fcltige \u00d6rtliche Raumordnungskonzept\u00a02000, gem\u00e4\u00df Gemeinderatsbeschluss des Gemeinderates der Gemeinde K\u00f6ssen vom 05.03.2000, in Kraft getreten am 18.09.2002 (von der Tiroler Landesregierung aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt zu 26.08.2002 ZL.\u00a0Ve1-546-412/122-8\u00a0vA)\" bezieht. Indes wird auf den Seiten\u00a031\u00a0f. beantragt, das \"\u00d6rtliche Raumordnungskonzept\u00a02000 der Gemeinde K\u00f6ssen, Planbezeichnung\u00a0\u00d6/001/08/99, SITRO\u00a0Nummer\u00a0346, gem\u00e4\u00df Gemeinderatsbeschluss des Gemeinderates der Gemeinde K\u00f6ssen vom 13.\u00a0September 1999 (von der Tiroler Landesregierung aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt zu GZ\u00a0Ve1-546-346/23-10)\" als gesetzwidrig aufzuheben. Damit vergleichbare Angaben zum \u00f6rtlichen Raumordnungskonzept finden sich auch auf den Seiten\u00a017\u00a0f., 20 und\u00a024\u00a0f. des Antrages. Demgegen\u00fcber beziehen sich die Ausf\u00fchrungen auf Seite\u00a012 des Antrages auf das \"\u00d6rtliche[.] Raumordnungskonzept\u00a02002\". Die Angaben zum \u00f6rtlichen Raumordnungskonzept der Gemeinde K\u00f6ssen in dem auf Art139 Abs1 B-VG gest\u00fctzten Antrag finden sich zudem auch nicht in den dem Verfassungsgerichtshof zu dieser Verordnung vorgelegten Akten wieder.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus ergibt sich aus dem Antrag auch nicht eindeutig, gegen welche Fassung des \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes der Gemeinde K\u00f6ssen der Antragsteller Bedenken hegt. Den dem Verfassungsgerichtshof vorgelegten Akten ist zu entnehmen, dass mit Beschluss des Gemeinderates der Gemeinde K\u00f6ssen vom 21.\u00a0Juli 2011 die erste Fortschreibung des \u00f6rtlichen Raumordnungskonzeptes der Gemeinde K\u00f6ssen beschlossen wurde, die mit Bescheid der Tiroler Landesregierung vom 22.\u00a0August 2012, Z\u00a0RoBau-2-412/9/20-2012, aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt und durch Anschlag an der Amtstafel vom 3.\u00a0September bis 18.\u00a0September 2012 kundgemacht wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den dargestellten Gr\u00fcnden ist dem Antragsteller bei der Bezeichnung der von ihm angefochtenen Verordnung kein blo\u00df als offenkundiger Schreibfehler zu wertender Zitierfehler oder, wie von ihm in seinem Schriftsatz vom 25.\u00a0April 2023 ausgef\u00fchrt, \"ein auf eine Stelle beschr\u00e4nktes Versehen\" unterlaufen (vgl VfSlg\u00a018.567/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}