{
    "document_id": "JFT_20230427_22V00079_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten, \"\u00a73 Abs6 der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Spittal an der Drau vom 26.06.2018, TOP\u00a017, Zahl:\u00a002-0041/-0011/2018-Mag.Hu/Vo., mit welcher ein 'Textlicher Bebauungsplan'\u00a02018 f\u00fcr das Gemeindegebiet der Stadtgemeinde Spittal an der Drau erlassen wurde, aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt mit dem Bescheid der Bezirkshauptmannschaft Spittal an der Drau vom 20.09.2018, ZI:\u00a0SP15-RO-434/2018 (004/2018), der am 08.10.2018 in der K\u00e4rntner Landeszeitung kundgemacht wurde,\" als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die einschl\u00e4gigen Bestimmungen des Gesetzes \u00fcber die \u00fcber\u00f6rtliche und \u00f6rtliche Raumordnung (K\u00e4rntner Raumordnungsgesetz 2021 \u2013 K-ROG 2021) idF LGBl\u00a059/2021 lauten auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"7. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bebauungsplanung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a747",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Genereller Bebauungsplan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Gemeinderat hat in \u00dcbereinstimmung mit den Zielen und Grunds\u00e4tzen der Raumordnung, den \u00fcber\u00f6rtlichen Entwicklungsprogrammen, dem \u00f6rtlichen Entwicklungskonzept und dem Fl\u00e4chenwidmungsplan f\u00fcr die als Bauland gewidmeten Fl\u00e4chen durch Verordnung einen generellen Bebauungsplan zu beschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der generelle Bebauungsplan ist in Textform zu erlassen. Zum generellen Bebauungsplan sind Erl\u00e4uterungen zu verfassen, aus denen insbesondere hervorgeht, inwieweit auf Abs4 Bedacht genommen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Vor Beschluss \u00fcber den generellen Bebauungsplan hat die Gemeinde eine \u00f6rtliche Bestandsaufnahme durchzuf\u00fchren, in der die f\u00fcr das Gemeindegebiet bedeutsamen nat\u00fcrlichen, wirtschaftlichen, infrastrukturellen, sozialen, kulturellen und st\u00e4dtebaulichen Gegebenheiten und deren voraussehbare Ver\u00e4nderungen zu erheben und in den Erl\u00e4uterungen zum generellen Bebauungsplan festzuhalten sind. Der Gemeinderat kann hierbei auf die im \u00f6rtlichen Entwicklungskonzept getroffenen Festlegungen und Feststellungen sowie auf verf\u00fcgbare Ergebnisse von st\u00e4dtebaulichen Wettbewerben zur\u00fcckgreifen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Im generellen Bebauungsplan sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. entsprechend den \u00f6rtlichen Gegebenheiten (Abs3),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. unter Ber\u00fccksichtigung der Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit, der geordneten Siedlungsentwicklung, der sparsamen Verwendung von Grund und Boden, der Erfordernisse des Orts- und Landschaftsbildes, der r\u00e4umlichen Verdichtung der Bebauung und der Energieeffizienz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die allgemeinen Bedingungen f\u00fcr die Bebauung des Baulandes festzulegen. Ein genereller Bebauungsplan f\u00fcr das Kurgebiet hat \u00fcber Z1 und 2 hinausgehend auch auf die Erfordernisse des Tourismus und auf die Erholungsfunktion des Kurgebietes Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Wenn dies aufgrund der bestehenden nat\u00fcrlichen, wirtschaftlichen, infrastrukturellen, sozialen, kulturellen oder st\u00e4dtebaulichen Gegebenheiten innerhalb des Gemeindegebietes erforderlich ist, kann das Gemeindegebiet in unterschiedliche Bebauungszonen unterteilt werden. F\u00fcr einzelne Bebauungszonen d\u00fcrfen unterschiedliche Bebauungsbedingungen festgelegt werden. Eine planliche Darstellung der Bebauungszonen ist abweichend von Abs2 zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Der generelle Bebauungsplan hat eine Regelung zumindest folgender Bebauungsbedingungen zu beinhalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Mindestgr\u00f6\u00dfe der Baugrundst\u00fccke;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die bauliche Ausnutzung der Grundst\u00fccke;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Gescho\u00dfanzahl oder die Bauh\u00f6he;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. das Ausma\u00df der Verkehrsfl\u00e4chen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Wenn dies aufgrund der bestehenden nat\u00fcrlichen, wirtschaftlichen, infrastrukturellen, sozialen, kulturellen oder st\u00e4dtebaulichen Gegebenheiten innerhalb des Gemeindegebietes erforderlich ist, d\u00fcrfen im generellen Bebauungsplan auch Bebauungsbedingungen zur Erhaltung und Gestaltung der charakteristischen Baustruktur und des Orts- und Landschaftsbildes, wie Festlegungen \u00fcber die Dachform, Dachdeckung, Farbgebung, Begr\u00fcnung, das H\u00f6chstausma\u00df der Kubatur und Gr\u00fcnfl\u00e4chenanteile, getroffen werden. Als Baugrundst\u00fcck gilt das gesamte zu bebauende Grundst\u00fcck, wenn im Bebauungsplan nicht anderes festgelegt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Beschr\u00e4nkungen hinsichtlich der Teilung von Grundst\u00fccken, ausgenommen die Festlegung der Mindestgr\u00f6\u00dfe der Baugrundst\u00fccke, d\u00fcrfen im generellen Bebauungsplan nicht festgelegt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Die bauliche Ausnutzung der Grundst\u00fccke ist durch die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl oder die Baumassenzahl auszudr\u00fccken. Die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl ist das Verh\u00e4ltnis der Bruttogescho\u00dffl\u00e4chen zur Fl\u00e4che des Baugrundst\u00fcckes. Die Baumassenzahl ist das Verh\u00e4ltnis der Baumasse zur Fl\u00e4che des Baugrundst\u00fcckes, wobei als Baumasse der oberirdisch umbaute Raum bis zu den \u00e4u\u00dferen Begrenzungen des Bauk\u00f6rpers gilt. Die bauliche Ausnutzung der Baugrundst\u00fccke ist so festzulegen, dass f\u00fcr die Aufenthaltsr\u00e4ume in Geb\u00e4uden ein ausreichendes Ma\u00df an Licht, Luft und Sonne gew\u00e4hrleistet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Die Bauh\u00f6he kann als H\u00f6chsth\u00f6he, oder, wenn es die \u00f6rtlichen Gegebenheiten und die Interessen des Ortsbildschutzes erfordern, auch als H\u00f6chst- und Mindesth\u00f6he festgelegt werden. Sie ist unter Bedachtnahme auf die jeweiligen \u00f6rtlichen Gegebenheiten so festzulegen, dass die Erhaltung oder Gestaltung eines charakteristischen Ortsbildes gew\u00e4hrleistet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(11) Die Landesregierung darf durch Verordnung n\u00e4here Bestimmungen erlassen \u00fcber:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Form und den Ma\u00dfstab der planlichen Darstellungen im generellen Bebauungsplan und die in diesen Darstellungen zu verwendenden Planzeichen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. soweit dies zur Konkretisierung der Abs3 bis 10 erforderlich ist, inhaltliche Vorgaben des generellen Bebauungsplanes.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die einschl\u00e4gigen Bestimmungen der K\u00e4rntner Bauordnung 1996 (K-BO 1996), LGBl\u00a062/1996 (WV), idF LGBl\u00a077/2022 lauten auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a723",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Parteien, Einwendungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Parteien des Baubewilligungsverfahrens sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) der Antragsteller;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) der Grundeigent\u00fcmer;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Miteigent\u00fcmer des Baugrundst\u00fcckes, deren Zustimmung nach \u00a710 Abs1 litb erforderlich ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) der Eigent\u00fcmer eines Super\u00e4difikates bei Bauf\u00fchrungen an diesem;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) die Anrainer (Abs2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Anrainer sind, wenn subjektiv-\u00f6ffentliche Rechte verletzt werden k\u00f6nnten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Eigent\u00fcmer (Miteigent\u00fcmer) aller im Einflussbereich des Vorhabens liegenden Grundst\u00fccke;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) \u2013 d) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u2013 (8) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Spittal an der Drau vom 26.\u00a0Juni\u00a02018, mit der ein \"Textlicher Bebauungsplan\" 2018 f\u00fcr das Gemeindegebiet der Stadtgemeinde Spittal an der Drau erlassen wird, kundgemacht im Amtsblatt des Landes K\u00e4rnten Nr\u00a040 am 11.\u00a0Oktober\u00a02018, lautet auszugsweise (ohne Hervorhebungen im Original):\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72 - Gr\u00f6\u00dfe der Baugrundst\u00fccke",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1) Die Mindestgr\u00f6\u00dfe eines Baugrundst\u00fcckes betr\u00e4gt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) bei offener Bauweise\u00a0500 m2,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) bei halboffener Bauweise\u00a0300 m2,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) bei geschlossener Bauweise\u00a0200 m2.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2) Ausnahmen und Sonderregelungen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Von dieser Regelung ausgenommen sind kleinere als Bauland festgelegte Fl\u00e4chen f\u00fcr eingescho\u00dfige Nebengeb\u00e4ude, wie Garagen, Bienenh\u00fctten, Werkzeugh\u00fctten, Ger\u00e4teschuppen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Nicht bebaute Grundst\u00fccke, welche das Ausma\u00df nach Abs1 nicht erreichen und st\u00e4dtebaulich eine Baul\u00fccke in einer sonst geschlossenen Bebauung darstellen, k\u00f6nnen bebaut werden, wenn die Schlie\u00dfung dieser Baul\u00fccke zur Schaffung eines geordneten Ortsbildes beitr\u00e4gt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) F\u00fcr Grundst\u00fccke \u00fcber 3000\u00a0m2 Fl\u00e4che, welche als Gr\u00fcnland -Schreberg\u00e4rten gewidmet sind, ist vor deren Freigabe zur Verbauung ein Teilbebauungsplan zu verordnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Grundst\u00fccke, die als Gr\u00fcnland-Schreberg\u00e4rten gewidmet sind, m\u00fcssen eine Fl\u00e4che von mindestens 250\u00a0m2 aufweisen, wenn diese mit einem Gartenhaus bebaut werden sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3) Bewertung und Bemessung des Baugrundst\u00fcckes:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Bei der Berechnung der Gr\u00f6\u00dfe von Baugrundst\u00fccken sind nur jene Fl\u00e4chen zu ber\u00fccksichtigen, die als Bauland gewidmet sind. Grundst\u00fccke, welche durch eine Verkehrsfl\u00e4che getrennt sind, gelten nicht als zusammenh\u00e4ngend. Die f\u00fcr \u00f6ffentliche Zwecke bestimmten Fl\u00e4chen des Baugrundst\u00fcckes, insbesondere die, f\u00fcr die Anlegung von Stra\u00dfen in der gem. \u00a76 erforderlichen Breite notwendigen Fl\u00e4chen, sind auf die Baugrundst\u00fccke nicht anzurechnen (Abbildung 1).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Mehrere als Bauland gewidmete Grundst\u00fccke k\u00f6nnen zusammengefasst werden, wenn diese im gleichen Eigentum und mit dem gegenst\u00e4ndlichen Bauvorhaben im direkten Zusammenhang stehen und unmittelbar aneinander grenzen (Abbildung\u00a02).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 - Bauliche Ausnutzung von Baugrundst\u00fccken",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1) Die bauliche Ausnutzung eines Baugrundst\u00fcckes wird durch die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl (GFZ), bestimmt. Dieser Wert ist das Verh\u00e4ltnis der Summe der Bruttogescho\u00dffl\u00e4chen zur Baugrundst\u00fccksfl\u00e4che (\u00a72). Hinweise zur Berechnung werden in den Erl\u00e4uterungen sowie in Abbildung 3 n\u00e4her dargelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2) Die Gescho\u00dffl\u00e4chenziffer eines Baugrundst\u00fcckes darf nachstehende Werte nicht \u00fcberschreiten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf Baulandfl\u00e4chen mit der Widmung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Bauland \u2013 Dorfgebiet / Bauland - Wohngebiet / Bauland - Kurgebiet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "l\u00e4ndl. Gebiet",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Stadtgebiet",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Stadtkerngebiet",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bei offener Bauweise",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "0,40",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "0,60",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "0,80",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bei halboffener Bauweise",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "0,60",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "0,80",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1,00",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bei geschlossener Bauweise",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "0,80",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1,00",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1,20",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Abgrenzung zwischen Stadtgebiet und l\u00e4ndl. Gebiet, sowie die Darstellung des Stadtkerngebietes sind in der Anlage 'Lageplan 2018' ersichtlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Bauland \u2013 Gesch\u00e4ftsgebiet / - Gewerbegebiet / \u2013 Industriegebiet / gemischtes Bauland:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bei offener Bauweise\u00a00,8",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bei halboffener Bauweise\u00a01,1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bei geschlossener Bauweise\u00a01,5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3) Bei als Bauland gewidmeten Hangfl\u00e4chen mit \u00fcber 25\u00a0% durchschnittlicher Neigung vermindern sich die oben angef\u00fchrten Gescho\u00dffl\u00e4chenziffern (GFZ) um 40\u00a0%.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4) Werden durch die bereits vorhandene Bebauung auf einem Baugrundst\u00fcck die im Abs2 festgelegten Werte \u00fcberschritten, sind Umbauten im Ausma\u00df der vorhandenen Gescho\u00dffl\u00e4chenziffer zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5) Sollten Bauvorhaben zur Schlie\u00dfung vorhandener Baul\u00fccken oder Dachgescho\u00dfausbauten ohne Anhebung des Firstes und der Traufe Interessen des Ortsbildschutzes nicht beeintr\u00e4chtigen, so k\u00f6nnen die im Abs2 angegebenen Werte um 70\u00a0% \u00fcberschritten werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6) Die bauliche Ausnutzung eines Baugrundst\u00fcckes gem. Abs2 lita) und b) kann im Bereich des Stadtkerngebietes auf den Mittelwert der bereits bestehenden baulichen Ausnutzung der im Einflussbereich liegenden Grundst\u00fccke angeglichen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74 - Bebauungsweise",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1) Die Bebauung hat je nach den \u00f6rtlichen Gegebenheiten in offener, halboffener oder geschlossener Bauweise zu erfolgen (Abbildung\u00a04).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2) Nebengeb\u00e4ude wie Garagen, Holzlagen, Abstellr\u00e4ume, Ger\u00e4teh\u00fctten etc. und Carports k\u00f6nnen (auch bei offener Bebauung) bis zu einer max. Geb\u00e4udeh\u00f6he von 3,50\u00a0m, gemessen vom Terrain des angrenzenden Anrainergrundst\u00fcckes, innerhalb der Abstandsfl\u00e4chen lt. K-BV errichtet werden (Abbildung\u00a05).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3) Bei gleichzeitig eingebrachten Bauantr\u00e4gen sind Garagen bzw Nebengeb\u00e4ude an der gemeinsamen Grundst\u00fccksgrenze zu errichten, wobei darauf zu achten ist, dass die Bauk\u00f6rper als geschlossene Einheit in Erscheinung treten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75 - Gescho\u00dfzahlen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1) Die Gescho\u00dfzahl wird wie folgt festgelegt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) f\u00fcr Ein- und Zweifamilienwohnh\u00e4user bis max. 2\u00a01/2 Gescho\u00dfe,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr Mehrfamilienwohnh\u00e4user im Bauland \u2013 Dorfgebiet au\u00dferhalb des Stadtgebietes max. dreigescho\u00dfig, im Bauland - Wohngebiet au\u00dferhalb des Stadtgebietes max. viergescho\u00dfig, innerhalb des Stadtgebietes im Bauland \u2013 Wohngebiet und im Bauland - Gesch\u00e4ftsgebiet max. f\u00fcnfgescho\u00dfig,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) f\u00fcr Geb\u00e4ude, die der Beherbergung von Fremden dienen, im Bauland \u2013 Dorfgebiet und au\u00dferhalb des Stadtgebietes max. dreigescho\u00dfig, im Bauland \u2013 Kurgebiet, Bauland \u2013 Gesch\u00e4ftsgebiet au\u00dferhalb des Stadtgebietes max. viergescho\u00dfig sowie innerhalb des Stadtgebietes generell max. f\u00fcnfgescho\u00dfig,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) f\u00fcr sonstige Geb\u00e4ude, die nicht unter lita) bis c) fallen (zB\u00a0Gesch\u00e4ftsgeb\u00e4ude, B\u00fcrogeb\u00e4ude, Amtsgeb\u00e4ude, Betriebsgeb\u00e4ude) im Bauland - Dorfgebiet und Bauland \u2013 Wohngebiet und im Bauland \u2013 gemischtes Baugebiet au\u00dferhalb des Stadtbereiches max. dreigescho\u00dfig, innerhalb des Stadtbereiches max. f\u00fcnfgescho\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2) Eine Erh\u00f6hung der Gescho\u00dfzahl \u00fcber das im Abs1 festgelegte Ausma\u00df ist zul\u00e4ssig, wenn die vorhandene Bebauung auf den Nachbargrundst\u00fccken h\u00f6here Gescho\u00dfzahlen aufweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3) Auf die Gescho\u00dfzahl sind alle Gescho\u00dfe anzurechnen, die",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) mehr als die H\u00e4lfte ihrer H\u00f6he und Grundrissfl\u00e4che \u00fcber das bestehende Urgel\u00e4nde herausragen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) bei einer Bebauung in Hanglage talseitig mehr als die H\u00e4lfte ihrer geplanten H\u00f6he und Grundrissfl\u00e4che \u00fcber das bestehende Urgel\u00e4nde herausragen (Abbildung\u00a06).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4) Das oberste Dachgescho\u00df, ausgenommen bei Mansardd\u00e4chern, ist auf die Gescho\u00dfzahl nicht anzurechnen, wenn die Kniestockh\u00f6he nicht mehr als 1,00\u00a0m betr\u00e4gt. Die Kniestockh\u00f6he ist der Abstand gemessen von der Rohdeckenoberkante bis zur Fu\u00dfpfettenoberkante.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5) Das Dachgescho\u00df wird als 1/2-Gescho\u00df gewertet, wenn die Raumh\u00f6he traufenseitig zwischen 1,00\u00a0m und 1,90\u00a0m betr\u00e4gt und sich in Summe \u00fcber mehr als 1/3 der traufenseitigen Geb\u00e4udel\u00e4nge erstreckt (Abbildung\u00a07).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Dachgescho\u00df wird bei Flachdachl\u00f6sungen als 1/2-Gescho\u00df gewertet, wenn die Gescho\u00dffl\u00e4che max. 60\u00a0% der darunter liegenden Gescho\u00dffl\u00e4che betr\u00e4gt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6) Das Dachgescho\u00df wird als Vollgescho\u00df gerechnet, wenn die Raumh\u00f6he traufenseitig mehr als 1,90\u00a0m betr\u00e4gt und sich in Summe \u00fcber mehr als 1/3 der traufenseitigen Geb\u00e4udel\u00e4nge erstreckt (Abbildung\u00a08).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Dachgescho\u00df wird bei Flachdachl\u00f6sungen als 1 (Voll-)\u00a0Gescho\u00df gewertet, wenn die Gescho\u00dffl\u00e4che des obersten Gescho\u00dfes mehr als 60% der darunter liegenden Gescho\u00dffl\u00e4che betr\u00e4gt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Mit Eingabe vom 25.\u00a0November 2020 beantragte die beteiligte Partei (Bauwerberin) die Erteilung einer Baubewilligung f\u00fcr den Abbruch und die Errichtung eines Wohngeb\u00e4udes auf dem Grundst\u00fcck Nr\u00a0.188, KG Spittal an der Drau. Dieses Grundst\u00fcck ist im rechtswirksamen Fl\u00e4chenwidmungsplan der Stadtgemeinde Spittal an der Drau als \"Bauland \u2013 gemischtes Baugebiet\" ausgewiesen. Mit Bescheid vom 26.\u00a0J\u00e4nner\u00a02021 erteilte der B\u00fcrgermeister der Stadtgemeinde Spittal an der Drau die beantragte Baubewilligung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die von zwei Anrainern (beteiligte Parteien im verfassungsgerichtlichen Verfahren) gegen diesen Bescheid erhobene Berufung wurde mit Bescheid des Stadtrates der Stadtgemeinde Spittal an der Drau vom 21.\u00a0Mai 2021 abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Gegen den Bescheid des Stadtrates der Stadtgemeinde Spittal an der Drau ist eine Beschwerde der erw\u00e4hnten Anrainer beim Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten anh\u00e4ngig. Sie bringen darin unter anderem vor, dass die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl in Bezug auf das Bauprojekt lediglich anhand von zwei Nachbargrundst\u00fccken und damit im Hinblick auf die Vorgabe des einschl\u00e4gigen Bebauungsplanes (Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Spittal an der Drau vom 26.\u00a0Juni\u00a02018, mit welcher ein \"Textlicher Bebauungsplan\" 2018 f\u00fcr das Gemeindegebiet der Stadtgemeinde Spittal an der Drau erlassen wird, kundgemacht im Amtsblatt des Landes K\u00e4rnten Nr\u00a040 am 11.\u00a0Oktober\u00a02018; im Folgenden: Bebauungsplan Spittal an der Drau), falsch ermittelt worden sei, weil dieser eine Ermittlung des Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl-Mittelwertes aller im Einflussbereich liegenden Anrainergrundst\u00fccke vorsehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten hat in seinem Verfahren ein bautechnisches Gutachten eines Amtssachverst\u00e4ndigen vom 12.\u00a0J\u00e4nner\u00a02022 eingeholt und legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar (ohne Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"a) Pr\u00e4judizialit\u00e4t",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten geht davon aus, dass die Beschwerde zul\u00e4ssig ist und das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten bei der Erlassung einer Entscheidung den Textlichen Bebauungsplan 2018 anzuwenden h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Genehmigungsbescheid der Bezirkshauptmannschaft Spittal an der Drau wurde am 08.10.2018 in der K\u00e4rntner Landeszeitung kundgemacht, weshalb der Textliche Bebauungsplan 2018 gem\u00e4\u00df \u00a726 Abs5 K-GpIG am 09.10.2018 wirksam wurde. Das Bauansuchen wurde am 26.11.2020 bei der Baubeh\u00f6rde I.\u00a0Instanz eingebracht und ist daher der Textliche Bebauungsplan 2018 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall weist das geplante Vorhaben eine Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl von 2,066 auf und \u00fcberschreitet die in der Bestimmung \u00a73 Abs2 des Textlichen Bebauungsplanes 2018 vorgesehenen Werte (von 0,8\u00a0\u2013\u00a01,5) deutlich. Die Baubeh\u00f6rden haben die Bestimmung \u00a73 Abs6 leg cit angewandt, die im Bereich des Stadtkerngebietes, in dem auch das Grundst\u00fcck der Bauwerberin liegt, vorsieht, dass eine Erh\u00f6hung der Gescho\u00dffl\u00e4chenziffer erfolgen kann. Im vorliegenden Fall hat daher das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten bei der zu erlassenden Entscheidung die Bestimmung \u00a73 Abs6 leg cit anzuwenden und ist diese Regelung daher f\u00fcr das Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten pr\u00e4judiziell. Die Anwendung der genannten Verordnungsbestimmung ist jedenfalls denkm\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gegen die angef\u00fchrte Verordnungsbestimmung liegen folgende Bedenken vor:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entsprechend der Bestimmung \u00a73 Abs6 des Textlichen Bebauungsplanes 2018 kann die bauliche Ausnutzung eines Baugrundst\u00fcckes gem\u00e4\u00df Abs2 lita) und b) im Bereich des Stadtkerngebietes auf den Mittelwert der bereits bestehenden baulichen Ausnutzung der im Einflussbereich liegenden Grundst\u00fccke angeglichen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a725 Abs1 litb des K\u00e4rntner Gemeindeplanungsgesetzes 1995 war im textlichen Bebauungsplan die bauliche Ausnutzung der Baugrundst\u00fccke festzulegen. \u00a725 Abs4 K\u00e4rntner Gemeindeplanungsgesetz 1995 legte fest, dass die bauliche Ausnutzung der Baugrundst\u00fccke durch die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl oder die Baumassenzahl auszudr\u00fccken ist. Die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl ist das Verh\u00e4ltnis der Bruttogesamtgescho\u00dffl\u00e4chen zur Fl\u00e4che des Baugrundst\u00fcckes. Die bauliche Ausnutzung der Baugrundst\u00fccke ist so festzulegen, dass f\u00fcr die Aufenthaltsr\u00e4ume in Geb\u00e4uden ein ausreichendes Ma\u00df von Licht, Luft und Sonne gew\u00e4hrleistet ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gemeinderat hatte daher im Textlichen Bebauungsplan 2018 die bauliche Ausnutzung durch die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl oder die Baumassenzahl festzulegen. Der Verfassungsgerichtshof hat bereits ausgesprochen, dass der Gemeinderat bei derartigen Regelungen einer Bebauungsweise nur solche Regelungsinstrumente einsetzen darf, die vom Gesetz als zul\u00e4ssige Inhalte eines Bebauungsplanes vorgezeichnet sind, fehlte es doch sonst an der notwendigen Vorausbestimmung des Verordnungsinhaltes durch das Gesetz und w\u00e4re dem Verordnungsgeber im Sinne einer formalgesetzlichen Delegation eine den Gesetzgeber supplierende Aufgabe zugewiesen, was Art18 Abs1 (und 2) B-VG widersprechen w\u00fcrde (zB. VfSlg\u00a04.072/1961, 14.512/1996, 16.902/2003, 17.476/2005).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Fl\u00e4chenwidmungspl\u00e4ne hat der Verfassungsgerichtshof in st\u00e4ndiger Rechtsprechung (VfSlg\u00a011.807/1988, 13.716/1994, 13.887/1994 und 14.270/1995) ausgesprochen, dass der Rechtsunterworfene die Rechtslage aus der planlichen Darstellung mit hinl\u00e4nglicher Genauigkeit eindeutig und unmittelbar feststellen k\u00f6nnen muss; ansonsten gen\u00fcgt der Plan den rechtsstaatlichen Anforderungen nicht. So hat der Verfassungsgerichtshof etwa im Erkenntnis VfSlg 13.716/1994 verbale Bestimmungen eines Fl\u00e4chenwidmungsplanes wegen Widerspruchs zum rechtstaatlichen Prinzip infolge nicht eindeutig und unmittelbar aus der planlichen Darstellung erkennbarer Abgrenzung zwischen Bauland und Gr\u00fcnland aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall scheint die Regelung \u00a73 Abs6 des Textlichen Bebauungsplanes 2018 den rechtstaatlichen Anforderungen nicht zu gen\u00fcgen. So kann der Rechtsunterworfene dieser Verordnungsbestimmung nicht entnehmen, ob in Bezug auf sein im Stadtkerngebiet gelegenes Grundst\u00fcck die Privilegierung (sprich Erh\u00f6hung der in \u00a73 Abs2 festgelegten GFZ Werte) zur Anwendung kommt und bejahendenfalls welchen Wert die GFZ sodann aufweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V\u00f6llig unklar ist und wird das auch durch das vorliegende Verfahren deutlich, welche Grundst\u00fccke bei der Ermittlung des Mittelwertes zu erfassen sind; [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Baubeh\u00f6rde zieht lediglich zwei Grundst\u00fccke heran, n\u00e4mlich die unmittelbar n\u00f6rdlich und s\u00fcdlich an das Baugrundst\u00fcck angrenzenden Grundst\u00fccke und ermittelt so einen Mittelwert von 2,28. Diese Vorgangsweise r\u00fcgen die Beschwerdef\u00fchrer mit Blick auf den Verordnungstext zu Recht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der dem Beschwerdeverfahren beigezogene Amtssachverst\u00e4ndige hat versucht auf der Grundlage der genannten Verordnungsbestimmung den Mittelwert zu berechnen. In seinem Gutachten vom 12.01.2022 hat er lediglich eine grobe Sch\u00e4tzung vornehmen k\u00f6nnen. Er hat im Gegensatz zur Baubeh\u00f6rde nicht nur zwei unmittelbar an das Baugrundst\u00fcck angrenzende bebaute Grundst\u00fccke herangezogen, sondern sechs anrainende Grundst\u00fccke. Im Zusammenhang mit Verkehrsfl\u00e4chen geht der Verwaltungsgerichtshof in seiner Judikatur davon aus, dass sich der Nachbar mit Erfolg (nur) auf jene Abstandsvorschriften berufen kann, die sich gegen\u00fcber seiner Liegenschaft auswirkten, was auch dann der Fall sein kann, wenn das dem Baugrundst\u00fcck gegen\u00fcberliegende Nachbargrundst\u00fcck von diesem durch eine Verkehrsfl\u00e4che getrennt ist (VwGH 30.07.2021, Ro\u00a02017/06/0029 sowie 28.02.1984, 83/05/0215). Daher ist die Einbeziehung der nur durch die Verkehrsfl\u00e4che vom Baugrundst\u00fcck getrennten Grundst\u00fccke .176 und 87, beide KG Spittal an der Drau, in die Berechnung des Mittelwertes jedenfalls geboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seinem Gutachten schildert der Sachverst\u00e4ndige, dass er die Baugrundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfen der von ihm herangezogenen sechs Grundst\u00fccke aus dem KAGIS entnommen hat. Die Ermittlung der auf diesen sechs Grundst\u00fccken verwirklichten Bruttogeschossfl\u00e4chen st\u00f6\u00dft hingegen auf enorme Schwierigkeiten und sind diese f\u00fcr den Normunterworfenen schier unl\u00f6sbar (GFZ-Mittelwert 1,428 bzw 1,492 lt. Gutachten Seite\u00a07). Die auf diesen anrainenden Grundst\u00fccken verwirklichten Bruttogeschossfl\u00e4chen sind in keiner generellen Norm kundgemacht und besteht auch keinerlei rechtliche Verpflichtung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer einem Dritten (Bauwerberin) diese Daten herauszugeben. Die Beh\u00f6rde unterliegt der Amtsverschwiegenheit und ist die Herausgabe von Pl\u00e4nen/Berechnungen an Dritte betreffend die Bauf\u00fchrung auf den Anrainergrundst\u00fccken engen Grenzen unterworfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen ist auch die Abgrenzung des Einflussbereiches f\u00fcr den Normunterworfenen nahezu unm\u00f6glich, zumal im vorliegenden Fall selbst die Beh\u00f6rde diesen Bereich zu eng fasst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber hat damit eine von der Verordnungserm\u00e4chtigung \u00a725 Abs1 litb in Verbindung mit Abs4 K\u00e4rntner Gemeindeplanungsgesetz 1995 abweichende Regelung getroffen, die zudem erhebliche Unklarheiten aufwirft und es dem Rechtsunterworfenen nicht erm\u00f6glicht eindeutig und unmittelbar feststellen zu k\u00f6nnen, ob in Bezug auf sein Grundst\u00fcck, das im Bereich des Stadtkerngebietes liegt, eine Anhebung der Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl und bejahendenfalls auf welchen Wert zu erfolgen hat. Es ist daher davon auszugehen, dass eine ausreichende Bestimmtheit der Verordnungsbestimmung \u00a73 Abs6 des Textlichen Bebauungsplanes 2018 nicht vorliegt und damit diese Regelung gesetzwidrig ist.\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die K\u00e4rntner Landesregierung hat die Bezug habenden Verordnungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem antragstellenden Gericht haben im verfassungsgerichtlichen Verfahren als beteiligte Parteien eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie dem Antrag entgegentreten (ohne Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Eine Gesetzwidrigkeit des textlichen Bebauungsplans der Stadt Spittal aus dem Jahr 2018 kann aus erl\u00e4uterten Gr\u00fcnden nicht ausgemacht werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1) Die Definition der 'im Einflussbereich des Vorhabens liegenden Grundst\u00fccke' entspricht dem Anrainerbegriff nach \u00a723 Abs2 lita K-BO.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit ist f\u00fcr Beh\u00f6rde wie B\u00fcrger (mindestens per Kommentarwerk zur K\u00e4rntner Bauordnung) v\u00f6llig klar, dass eine weitere Umgebung als die unmittelbar angebauten Nachbargeb\u00e4ude heranzuziehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2) Zumal keine Sonderberechnung (geometrisch/gewichtet/harmonisch) explizit verordnet worden ist, kann im allgemeinen Sprachverst\u00e4ndnis nur das einfache arithmetische [\u2026] Mittel aufgefasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die vom Sachverst\u00e4ndigen alternativ zur Disposition gestellte Gewichtung besteht also weder ein linguistischer noch teleologischer Interpretationsspielraum:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Gegensatz zu den bem\u00fchten Extrembeispielen f\u00e4llt im konkreten Beschwerdegegenstand der Unterschied im Resultat n\u00e4mlich blo\u00df in den Hundertstelbereich (1,428 vs. 1,492), woraus ableitbar ist, dass die einzelnen Grundst\u00fccke im gegenst\u00e4ndlichen Stadtkerngebiet Spittal an der Drau keine eklatanten Unterschiede in den bestehenden Bebauungsdichten aufweisen und der Bebauungsplan eben diese als Obergrenze vorzugeben vermag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen die Berechnung als gewichtetes arithmetisches Mittel spricht obendrein, dass diesfalls die in jedem Fall zu respektierende Eigenst\u00e4ndigkeit der einzelnen Grundst\u00fccke rechnerisch aufgehoben und diese faktenwidrig als eine das Baugrundst\u00fcck umrahmende Gro\u00dffl\u00e4che addiert w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3) Eine Unbestimmtheit der Verordnung kann auch nicht aus der verordneten Heranziehung der Geschossfl\u00e4chenzahlen der im Einflussbereich liegenden bebauten Grundst\u00fccke abgeleitet werden, da diese in jedem Fall objektivierbar und jeglicher Willk\u00fcr entzogen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist zweifelsfrei m\u00f6glich und allenfalls Aufgabe der verordnenden Beh\u00f6rde, die per Bebauungsplan verlangte Faktenlage im Verfahren zu verifizieren, potenziellen Konsenswerbern zu kommunizieren sowie Bauantr\u00e4ge auf deren Verordnungskonformit\u00e4t zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondre das Baurechtswesen betreffend tr\u00e4gt der Spittaler Bebauungsplan aus 2018 dem Determinierungsgebot ausreichend Rechnung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Anwendungsbereich dieser Rechtsmaterie bleibt der Beh\u00f6rde in der Regel ein auf einzuholende Gutachten gest\u00fctzter Entscheidungsspielraum vorbehalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies spiegelt sich auch in gegenst\u00e4ndlicher Kann-Bestimmung wider, der zu Folge \u00fcber die ausnahmsweise Anhebung der GFZ im Stadtkerngebiet jedenfalls erst situativ zu entscheiden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die aktuelle, das Stadtkerngebiet klar verzeichnende Verordnung ist auch nicht mit dem im Antrag angef\u00fchrten Erkenntnis zum aufgehobenen Fl\u00e4chenwidmungsplan des Marktes Lustenau vergleichbar, wo eine glatte Irref\u00fchrung durch mangelnde Plandarstellung gegeben war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die mitbeteiligten Anrainer ist ein Verlass auf das vom Gemeinderat intendierte und nach unserem Verst\u00e4ndnis ausreichend bestimmte Vermeiden einer \u00dcberbauung des f\u00fcr das Stadtkerngebiet ohnehin vorgesehenen \u00dcberschreitungsrahmens essenziell.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Gemeinderat der Stadtgemeinde Spittal an der Drau hat die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegengetreten wird (ohne Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Explizit festgehalten wird, dass die Festlegung der maximal zul\u00e4ssigen baulichen Ausnutzung eines Grundst\u00fcckes, welche im gegenst\u00e4ndlichen Fall mit der Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl (GFZ) geregelt wird, essenziell f\u00fcr den Erhalt bzw die Schaffung eines stimmigen Ortsbildes ist. So kann die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl als st\u00e4dtebauliches Steuerungselement betrachtet werden, um das Erscheinungsbild eines Ortes oder einer Stadt hinsichtlich ihrer Dichte zu definieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Sonderregelung f\u00fcr das 'Stadtkerngebiet' betreffend die bauliche Ausnutzung von Baugrundst\u00fccken wurde erstmals in den textlichen Bebauungsplan 2005, welcher in der Sitzung des Gemeinderates vom 27.9.2005 unter TOP 13 beschlossen wurde, aufgenommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch im textlichen Bebauungsplan 2010, welcher mit Beschluss des Gemeinderates vom 1.6.2010 unter TOP\u00a015 beschlossen wurde, findet sich diese Bestimmung, wenn auch in leicht abge\u00e4nderter Form: \u00a73 Abs6 des textlichen Bebauungsplans 2010 lautete wie folgt: Die bauliche Ausnutzung eines Baugrundst\u00fcckes gem. Abs2 lita) und b) kann im Bereich des Stadtkerngebietes auf den Mittelwert der bereits bestehenden baulichen Ausnutzung der unmittelbar angrenzenden Grundst\u00fccke angeglichen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der gegenst\u00e4ndliche textliche Bebauungsplan 2018 wurde in der Sitzung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Spittal an der Drau vom 26.6.2018 unter TOP 18 beschlossen und mit Bescheid der Bezirkshauptmannschaft Spittal an der Drau vom 20.9.2018, [\u2026] der am 08.10.2018 in der K\u00e4rntner Landeszeitung kundgemacht wurde, aufsichtsbeh\u00f6rdlich genehmigt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Protokollsauszug dieser Sitzung des Gemeinderates ist zu entnehmen, dass sich, neben diversen \u00c4nderungen und Klarstellungen, die in \u00a73 Abs6 des textlichen Bebauungsplans vorgenommene \u00c4nderung auf die Formulierung 'im Einflussbereich liegend' anstatt der bisherigen Formulierung 'unmittelbar angrenzend' bezieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur vom Landesverwaltungsgericht ausgef\u00fchrten Vorwurf der 'Unbestimmtheit' der Formulierung 'im Einflussbereich liegend' wird auf \u00a723 K\u00e4rntner Bauordnung verwiesen. Auch diese Gesetzesbestimmung verwendet die Formulierung bei der Definition de[s] Parteibegriffs des Baubewilligungsverfahrens. In Abs2 lita leg\u00a0cit wird wie folgt ausgef\u00fchrt: die Eigent\u00fcmer (Miteigent\u00fcmer) aller im Einflussbereich des Vorhabens liegenden Grundst\u00fccke;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der im \u00a73 Abs6 des textlichen Bebauungsplans 2018 angef\u00fchrten Formulierung ' ... der im Einflussbereich liegenden Grundst\u00fccke ... ' wird bestimmt, dass diejenigen Grundst\u00fccke f\u00fcr die Ermittlung des GFZ Mittelwertes heranzuziehen sind, die gemeinsam mit dem gegenst\u00e4ndliche[n] Grundst\u00fcck eine gleichf\u00f6rmige Bebauung ergeben sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das raumplanerische Ziel ist, ein stimmiges Ortsbild zu schaffen oder zu erhalten!",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass es f\u00fcr den Rechtsunterworfenen bei Anwendung dieser Sondernorm schwierig ist, die GFZ der im Einflussbereich liegenden Grundst\u00fccke in Erfahrung zu bringen und die m\u00f6gliche GFZ zu ermitteln, wird zuerkannt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu der von DI\u00a0[\u2026] in seinem bautechnischen Gutachten vom 12.01.2022 ausgef\u00fchrten Unklarheiten betreffend die Berechnungsmethode des Mittelwertes als arithmetisches Mittel bzw als geometrischer oder als harmonischer Mittelwert wird festgehalten, dass von der Stadtgemeinde bei der Berechnung der GFZ als Rechenmethode das arithmetischen Mittel angewendet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Beurteilung der Frage nach Grundst\u00fccken, welche sich im Einflussbereich befinden, ist, wie bereits ausgef\u00fchrt auf den raum- und ortsplanerischen Zweck der Norm - die Schaffung eines stimmigen Ortsbildes - abzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im konkreten Fall stellt sich dies wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Grundst\u00fcck des gegenst\u00e4ndlichen Bauvorhabens liegt an der Aichergasse, welche zu den historisch \u00e4ltesten Gassen im Spittaler Stadtkerngebiet z\u00e4hlt und einen, aus verkehrstechnischer Sicht, untergeordneter Stra\u00dfenzug f\u00fcr Bewohner und Zubringer darstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betrachtet man diese Gasse in Fahrtrichtung, von S\u00fcden in Richtung Norden, wird das Ortsbild durch die verdichtete geschlossene Bauweise ostseitig sowie durch die geschlossene und halboffene, jedoch deutlich gelockerte Bauweise westseitig des Stra\u00dfenzuges definiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das gegenst\u00e4ndliche Bestandsgeb\u00e4ude welches abgebrochen und neu errichtet werden soll, liegt an der Ostseite des n\u00f6rdlichen Bereichs der Aichergasse, welcher durch f\u00fcnf zusammengebaute Objekte auf einer Gesamtl\u00e4nge von ungef\u00e4hr 65\u00a0Metern gebildet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Bestimmung der max. zul\u00e4ssigen GFZ wurde der Mittelwert aus der direkt angrenzenden Bebauung n\u00f6rdlich und s\u00fcdlich des gegenst\u00e4ndlichen Grundst\u00fcckes herangezogen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Einreichplan wurden vom Planersteller f\u00fcr die s\u00fcdliche Parzelle\u00a0.189/1 mit einer dreigeschossigen Bebauung eine Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl von 1,18 und f\u00fcr die n\u00f6rdliche Parzelle\u00a0.191/2 mit einer viergeschossigen Bebauung eine Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl von 3,38 errechnet. Daraus ergibt sich ein Mittelwert von 2,28. F\u00fcr gegenst\u00e4ndliches Grundst\u00fcck bedeute dies, wie im Einreichplan dargestellt, eine m\u00f6gliche dreigescho\u00dfige Bebauung, da das Erdgescho\u00df nur zu dem Anteil in die Bruttogescho\u00dffl\u00e4che einzuberechnen ist, bei welchem die Deckenoberkante mehr als 1,5\u00a0Meter aus dem geplanten Gel\u00e4nde herausragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anhand unten abgebildeter Grafik wird das schl\u00fcssige Erscheinungsbild der Ostseite der Aichergasse dargestellt, welches durch eine dreigescho\u00dfige Bebauung des gegenst\u00e4ndlichen Grundst\u00fccks gebildet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Einbeziehung von mehreren Grundst\u00fccken f\u00fcr die Ermittlung des Mittelwertes der Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl, wie in der gutachterlichen Stellungnahme des hochbautechnischen Amtssachverst\u00e4ndigen Herrn Dl\u00a0[\u2026] angef\u00fchrt, w\u00fcrde die Auswirkung haben, dass der max. zul\u00e4ssige GFZ-Wert, wie vom ASV berechnet, in einer H\u00f6he von 1,428 deutlich kleiner ausf\u00e4llt. Da das Erdgescho\u00df nur zur H\u00e4lfte in die GFZ Berechnung miteinbezogen wird, w\u00e4re dadurch eine Bebauung im Ausma\u00df der geringen Grundfl\u00e4che lediglich zweigescho\u00dfig m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df der Formulierung \u00a73 Abs6 des textlichen Bebauungsplan[s] der Stadtgemeinde Spittal an der Drau kann die bauliche Ausnutzung eines Baugrundst\u00fcckes gem. Abs2 lita) und b) im Bereich des Stadtkerngebietes auf den Mittelwert der bereits bestehenden baulichen Ausnutzung der im Einflussbereich liegenden Grundst\u00fccke angeglichen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachdem wie bereits ausgef\u00fchrt die Aichergasse, in welcher das verfahrensgegenst\u00e4ndliche Bauvorhaben liegt, ostseitig f\u00fcnf zusammengebaute Objekte aufweist, die eine ungef\u00e4hre Gesamtl\u00e4nge von 65\u00a0Metern aufweisen, westseitig jedoch eine gelockerte Bauweise aufweist, sind aus der Beurteilung des Amtssachverst\u00e4ndigen nur die unmittelbar angrenzenden Grundst\u00fccke als 'im Einflussbereich liegend' zu beurteilen und f\u00fcr die Berechnung des Mittelwerts heranzuziehen, um wie oben auch graphisch angef\u00fchrt ein stimmiges Ortsbild zu erzielen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschlie\u00dfend wird nochmals ausdr\u00fccklich festgehalten, dass die Formulierung in \u00a73 Abs6 des textlichen Bebauungsplans sich aus der Notwendigkeit des Erhaltens bzw der Schaffung eines stimmigen Ortsbildes ergibt. Dass es f\u00fcr den Rechtsunterworfenen etwas aufwendig sein kann, die Information \u00fcber die GFZ der im Einflussbereich liegenden Geb\u00e4ude zu erhalten, wird zuerkannt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Festgehalten wird weiters, dass es in der Vergangenheit betreffend dieser Bestimmung, abgesehen vom vorliegenden Anlassfall, keine Probleme in der praktischen Anwendung in Bauverfahren gegeben hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachdem auch die K\u00e4rntner Bauordnung in \u00a723 Abs2 bei der Definition des Anrainerbegriffs auf die Eigent\u00fcmer der an das Baugrundst\u00fcck angrenzenden Grundst\u00fccke und aller weiteren im Einflussbereich des Vorhabens liegenden Grundst\u00fccke abstellt, gehen wir davon aus, dass dieser Begriff ausreichend bestimmt ist und die rechtsstaatlichen Anforderungen des Art18 B-VG erf\u00fcllt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a015.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Im Verfahren ist nichts hervorgekommen, was an der Pr\u00e4judizialit\u00e4t der angefochtenen Verordnungsbestimmung zweifeln lie\u00dfe. Der Antrag ist daher zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Das Landesverwaltungsgericht K\u00e4rnten f\u00fchrt in seinem Antrag im Wesentlichen aus, dass \u00a73 Abs6 Bebauungsplan Spittal an der Drau zu unbestimmt und daher gesetzwidrig sei, denn der Rechtsunterworfene k\u00f6nne dieser Bestimmung nicht entnehmen, ob f\u00fcr ein Grundst\u00fcck im Stadtkerngebiet die Privilegierung (Erh\u00f6hung der Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl) zur Anwendung komme und welchen Wert die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl dann aufweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die beteiligten Parteien erwidern, dass die angefochtene Verordnungsbestimmung hinreichend bestimmt sei und dem Wortlaut von \u00a723 Abs2 lita K-BO\u00a01996 entspreche (\"Anrainer sind, wenn subjektiv-\u00f6ffentliche Rechte verletzt werden k\u00f6nnten: a] die Eigent\u00fcmer [Miteigent\u00fcmer] aller im Einflussbereich des Vorhabens liegenden Grundst\u00fccke; \u2026\").",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Der Gemeinderat der Stadtgemeinde Spittal an der Drau verweist ebenfalls auf den Wortlaut des \u00a723 Abs2 lita K-BO\u00a01996 und zudem darauf, dass bei der Berechnung der Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl das arithmetische Mittel angewendet werde. Dabei werde auf den raum- und ortsplanerischen Zweck abgestellt, n\u00e4mlich die Schaffung eines stimmigen Ortsbildes. Die angefochtene Verordnungsbestimmung sei daher hinreichend bestimmt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl ist das Verh\u00e4ltnis der Bruttogescho\u00dffl\u00e4chen zur Fl\u00e4che des Baugrundst\u00fcckes (\u00a747 Abs9 K-ROG 2021). Sie ist eines der Steuerungsmittel f\u00fcr die Festlegung der maximal zul\u00e4ssigen baulichen Ausnutzung eines Grundst\u00fcckes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. \u00a73 Abs2 lita Bebauungsplan Spittal an der Drau legt f\u00fcr das Stadtkerngebiet grunds\u00e4tzlich eine Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl von 0,80 (bei offener Bauweise), 1,00 (bei halboffener Bauweise) sowie 1,20 (bei geschlossener Bauweise) fest und verweist darauf, dass die Darstellung des Stadtkerngebietes in der Anlage \"Lageplan\u00a02018\" ersichtlich sei. Darin sind in blauer Farbe die dem Stadtkerngebiet zurechenbaren Grundst\u00fccke markiert. \u00a73 Abs2 litb leg\u00a0cit normiert ferner f\u00fcr Baulandfl\u00e4chen mit n\u00e4her bezeichneter Widmung ebenfalls konkrete Gescho\u00dffl\u00e4chenzahlen (0,8 bei offener Bauweise, 1,1 bei halboffener Bauweise, 1,5 bei geschlossener Bauweise). \u00a73 Abs2 leg\u00a0cit legt in Zusammenschau mit der Anlage \"Lageplan\u00a02018\" die f\u00fcr die einzelnen Grundst\u00fccke jeweils geltenden Gescho\u00dffl\u00e4chenzahlen somit eindeutig fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. \u00a73 Abs6 leg\u00a0cit bestimmt allerdings zus\u00e4tzlich, dass die \"bauliche Ausnutzung eines Baugrundst\u00fcckes gem. Abs2 lita) und b) [\u2026] im Bereich des Stadtkerngebietes auf den Mittelwert der bereits bestehenden baulichen Ausnutzung der im Einflussbereich liegenden Grundst\u00fccke angeglichen werden\" k\u00f6nne. Aus dieser Bestimmung geht weder eine konkrete Baumassezahl noch eine konkrete Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl hervor. Dies verst\u00f6\u00dft aber gegen \u00a747 Abs6 iVm Abs9 K-ROG\u00a02021, wonach der generelle Bebauungsplan eine Regelung der baulichen Ausnutzung der Grundst\u00fccke, ausgedr\u00fcckt durch die Gescho\u00dffl\u00e4chenzahl oder die Baumassenzahl, zu enthalten hat. Ein Verweis auf \"den Mittelwert der bereits bestehenden baulichen Ausnutzung der im Einflussbereich liegenden Grundst\u00fccke\" gen\u00fcgt dem nicht, zumal nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (vgl zB VfSlg\u00a011.807/1988, 13.716/1994) der Rechtsunterworfene die Rechtslage aus der planlichen Darstellung eindeutig und unmittelbar \u2013 also ohne das Heranziehen etwaiger technischer Hilfsmittel wie zB des Grenzkatasters \u2013 feststellen k\u00f6nnen muss; ansonsten gen\u00fcgt die Regelung nicht den rechtsstaatlichen Anforderungen (vgl etwa VfSlg\u00a020.329/2019). \u00a73 Abs6 Bebauungsplan Spittal an der Drau ist daher gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73 Abs6 der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Spittal an der Drau vom 26.\u00a0Juni\u00a02018, mit welcher ein \"Textlicher Bebauungsplan\" 2018 f\u00fcr das Gemeindegebiet der Stadtgemeinde Spittal an der Drau erlassen wird, kundgemacht im Amtsblatt des Landes K\u00e4rnten Nr\u00a040 am 11.\u00a0Oktober\u00a02018, ist als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der K\u00e4rntner Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a72 Abs1 Z8 K\u00e4rntner Kundmachungsgesetz, LGBl\u00a025/1986, idF LGBl\u00a042/2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}