{
    "document_id": "JFT_20230309_22E01301_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerdevorbringen und Vorverfahren ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die beschwerdef\u00fchrenden Parteien sind Staatsangeh\u00f6rige Afghanistans, wobei die Erstbeschwerdef\u00fchrerin Mutter der minderj\u00e4hrigen zweit- bis sechstbeschwerdef\u00fchrenden Parteien ist. Nach ihrer legalen Einreise in das Bundesgebiet stellten die erst- bis f\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrenden Parteien am 27.\u00a0September\u00a02017 einen Antrag auf internationalen Schutz. Im Rahmen der Erstbefragung vor einem Organ des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes gab die Erstbeschwerdef\u00fchrerin \u2013 unter Verwendung eines verk\u00fcrzten Formulars f\u00fcr die Erstbefragung \u2013 an, keine eigenen Fluchtgr\u00fcnde zu haben. Sie stelle einen Antrag in Bezug auf ihren Ehemann. Auch die mitgereisten Kinder h\u00e4tten keine eigenen Fluchtgr\u00fcnde. In diesem verk\u00fcrzten Formular kreuzte die Erstbeschwerdef\u00fchrerin auch an, dass sie mit einer Entscheidung der belangten Beh\u00f6rde auf Basis dieser Angaben zufrieden sei und auf eine weitere Einvernahme verzichte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheiden des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 9.\u00a0Oktober\u00a02017 wurden die Antr\u00e4ge der erst- bis f\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrenden Parteien auf internationalen Schutz bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten abgewiesen (Spruchpunkt\u00a0I.). Gleichzeitig wurde den erst- bis f\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrenden Parteien der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkannt (Spruchpunkt\u00a0II.) und ihnen befristete Aufenthaltsberechtigungen erteilt (Spruchpunkt\u00a0III.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In der gegen Spruchpunkt\u00a0I. dieser Bescheide am 31.\u00a0Oktober\u00a02017 erhobenen Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht gaben die erst- bis f\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrenden Parteien an, sie seien im Rahmen ihrer Erstbefragung nicht zu ihren Asylgr\u00fcnden befragt worden und sie h\u00e4tten auf eine weitere Einvernahme gewartet, um ihre Asylgr\u00fcnde geltend zu machen. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin brachte in dieser Beschwerde zusammengefasst vor, sie habe ihr Haus in Afghanistan nur mit Burka verlassen k\u00f6nnen, damit man sie nicht erkenne. In ihrem Herkunftsort seien Ger\u00fcchte verbreitet worden, dass ihr Ehemann westlich orientiert sei und seinen Glauben gewechselt habe. Sie habe daher um ihr Leben und das ihrer Kinder f\u00fcrchten m\u00fcssen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Am 31.\u00a0Juli 2018 wurde der Sechstbeschwerdef\u00fchrer geboren. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 7.\u00a0Dezember 2018 wurde der durch den gesetzlichen Vertreter eingebrachte Antrag auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen (Spruchpunkt\u00a0I.); gleichzeitig wurde dem Sechstbeschwerdef\u00fchrer der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkannt (Spruchpunkt\u00a0II.) und eine befristete Aufenthaltsberechtigung im Familienverfahren erteilt (Spruchpunkt\u00a0III.). Gegen Spruchpunkt\u00a0I. dieses Bescheides erhob der Sechstbeschwerdef\u00fchrer durch seinen gesetzlichen Vertreter Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit Beschl\u00fcssen des Bundesverwaltungsgerichtes vom 4.\u00a0Dezember\u00a02019 sowie vom 8.\u00a0J\u00e4nner 2020 wurden die angefochtenen Bescheide hinsichtlich des jeweils angefochtenen Spruchpunktes I. gem\u00e4\u00df \u00a728 Abs3 2.\u00a0Satz VwGVG behoben und die Angelegenheiten zur Erlassung neuer Bescheide an das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl zur\u00fcckverwiesen, weil der entscheidungsrelevante Sachverhalt nicht hinreichend erhoben worden sei. Mit Bescheiden vom 24.\u00a0August\u00a02020 wurden die Antr\u00e4ge der beschwerdef\u00fchrenden Parteien \u2013 nach Einvernahmen \u2013 erneut gem\u00e4\u00df \u00a73 AsylG\u00a02005 als unbegr\u00fcndet abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die gegen diese Bescheide erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 26.\u00a0April\u00a02022 als unbegr\u00fcndet ab. Hinsichtlich der Erstbeschwerdef\u00fchrerin begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht seine Entscheidung im Wesentlichen damit, dass es dieser nicht gelungen sei, eine konkrete, gegen ihre Person gerichtete asylrelevante Verfolgung auf Grund einer ihrem Ehemann unterstellten Verwestlichung wegen seines l\u00e4ngeren Aufenthaltes in Europa glaubhaft zu machen. Vielmehr seien bei der Schilderung der fluchtausl\u00f6senden Ereignisse zahlreiche Widerspr\u00fcche und Ungereimtheiten aufgetreten. Angesichts dessen sei auch dem Vorbringen der Erstbeschwerdef\u00fchrerin, sie habe ihre (weiblichen) Kinder, die Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen, nicht in die Schule gehen lassen k\u00f6nnen, auch nicht im Zusammenhang mit einer besonderen Bedrohung der Familie, sondern vielmehr im Zusammenhang mit der allgemein schlechten Sicherheitslage zu sehen. Ferner seien die minderj\u00e4hrigen Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen vor der Ausreise aus Afghanistan auch erst sechs bzw sieben Jahre alt gewesen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es k\u00f6nne auch nicht festgestellt werden, dass die Erst-, Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen auf Grund eines westlich orientierten Lebensstils bei R\u00fcckkehr in ihren Heimatstaat einer asylrelevanten Verfolgung ausgesetzt w\u00e4ren. Zun\u00e4chst sei sowohl aus den Angaben vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl als auch vor dem Bundesverwaltungsgericht sowie dem im Rahmen der m\u00fcndlichen Verhandlung gewonnenen Eindruck nicht zu erkennen, dass die Erstbeschwerdef\u00fchrerin eine \"westlich orientierte\" Lebensweise pflege. Auch hinsichtlich der beiden unm\u00fcndigen minderj\u00e4hrigen Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen k\u00f6nne eine \"westliche Orientierung\" insgesamt nicht festgestellt werden. Den weiblichen Erst-, Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen drohe auch keine asylrelevante Verfolgung allein auf Grund ihres Geschlechtes. Ferner k\u00f6nne nicht festgestellt werden, dass den minderj\u00e4hrigen Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen ein weiterf\u00fchrender Schulbesuch nach ihrer R\u00fcckkehr in ihrem Herkunftsstaat allein auf Grund ihres Geschlechtes auf Dauer wahrscheinlich nicht m\u00f6glich sein werde. Der Besuch der (sechsj\u00e4hrigen) Primarstufe, die f\u00fcr sechs- bis zw\u00f6lfj\u00e4hrige Kinder vorgesehen sei, sei f\u00fcr die Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen im Entscheidungszeitpunkt grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich bzw nicht allein auf Grund ihres Geschlechtes unm\u00f6glich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der unter anderem die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander geltend gemacht und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. Begr\u00fcndend wird in der Beschwerde unter anderem ausgef\u00fchrt, dass es das Bundesverwaltungsgericht unterlassen habe, sich n\u00e4her mit dem Parteivorbringen betreffend die Schulbildung der minderj\u00e4hrigen Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen auseinanderzusetzen. \u00dcberdies w\u00e4re es den Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen nicht m\u00f6glich, ihre in \u00d6sterreich angenommene Lebensweise in Afghanistan weiterzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Bundesverwaltungsgericht und das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl haben die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift wurde aber jeweils abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Schutz nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sind \u2013 wie auch in \u00a73 Abs2 AsylG 2005 zum Ausdruck kommt \u2013 nicht nur jene Gr\u00fcnde, die die Beschwerdef\u00fchrer zum Verlassen des Herkunftsstaates bewogen haben, sondern auch jene, die zum Entscheidungszeitpunkt eine asylrelevante Verfolgung begr\u00fcnden k\u00f6nnen (vgl zB VfGH 21.9.2020, E4288/2019 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt \u2013 gest\u00fctzt auf die im Entscheidungszeitpunkt aktuelle L\u00e4nderinformation der Staatendokumentation vom 28.\u00a0J\u00e4nner 2022 [Version\u00a06] \u2013 zur Situation von Frauen zun\u00e4chst im Wesentlichen aus, dass es zwar seit der Macht\u00fcbernahme durch die Taliban zu weiteren Einschr\u00e4nkungen von Freiheiten von Frauen und \u00dcbergriffen auf Frauen komme. Allerdings sei derzeit den L\u00e4nderberichten nicht zu entnehmen, dass alle Frauen in Afghanistan gleicherma\u00dfen bereits alleine auf Grund ihrer Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit Gefahr laufen w\u00fcrden, konkreter und individueller physischer oder psychischer Gewalt ausgesetzt zu sein; die Aufnahme von Erwerbst\u00e4tigkeit und Bildungsschritten f\u00fcr Frauen sei auch seit der Macht\u00fcbernahme der Taliban nicht grunds\u00e4tzlich verboten bzw verunm\u00f6glicht. Zwar seien (seit der Macht\u00fcbernahme durch die Taliban) weitere Einschr\u00e4nkungen afghanischer Frauen in den Bereichen Gesundheit, Bildung, Mobilit\u00e4t und Meinungsfreiheit eingetreten, dass gleichsam alle Frauen von Zug\u00e4ngen zu diesen Bereichen grunds\u00e4tzlich bzw generell abgeschnitten w\u00e4ren, sei einschl\u00e4gigen Berichten (zB L\u00e4nderreport Afghanistan\u00a048, Die Situation von Frauen, Stand 1/2022, 14\u00a0ff.) nicht zu entnehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Im Hinblick auf das Vorbringen der Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen, wonach diese auf Grund ihrer westlichen Orientierung Verfolgung bef\u00fcrchten, f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, dass die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin zw\u00f6lf Jahre alt sei und die erste Klasse eines Gymnasiums besuche. Nach der Schule besuche sie die Lernhilfe. Sonst verbringe sie den Tag mit ihren Freundinnen, sie gingen in den Park und w\u00fcrden dort reden, spielen oder Sport betreiben. Den Abend verbringe sie mit ihren Eltern und Geschwistern. Die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin d\u00fcrfe auch bei einer Freundin \u00fcbernachten und wolle \u00c4rztin werden. Die Drittbeschwerdef\u00fchrerin sei elf Jahre alt und besuche die vierte Klasse einer Volksschule. Auch sie treffe sich gerne mit ihren Freundinnen im Park und wolle Tier\u00e4rztin werden. Die Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen h\u00e4tten eine altersad\u00e4quate Erscheinung und w\u00fcrden kein Kopftuch tragen. Sie h\u00e4tten alle Fragen auf Deutsch verstanden und beantwortet und seien im pers\u00f6nlichen Eindruck durchaus interessiert erschienen. Die Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen w\u00fcrden teilweise einen (altersad\u00e4quat) kindlichen Eindruck hinterlassen, sodass eine \"westliche Orientierung\" insgesamt nicht festgestellt werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Dabei verkennt das Bundesverwaltungsgericht, dass es f\u00fcr die Annahme einer westlich orientierten Lebensweise nicht ma\u00dfgeblich ist, dass ein M\u00e4dchen ein intellektuell durchdachtes Werteger\u00fcst vorweisen kann, im Rahmen dessen die in \u00d6sterreich gelebte Freiheit hinterfragt wird, da dies dem unterschiedlichen Erfahrungshorizont, dem Alter und der Bildung der betroffenen Personen nicht gerecht wird (so bereits VfGH 29.11.2022, E3674/2021 ua, vgl auch VfGH 7.6.2021, E4359/2020 ua und VwGH 15.9.2021, Ra\u00a02021/18/0143). Der pauschale Verweis des Bundesverwaltungsgerichtes auf den \u2013 nicht n\u00e4her konkretisierten \u2013 \"kindlichen Eindruck\" der Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen reicht folglich nicht aus. Das Bundesverwaltungsgericht l\u00e4sst eine nachvollziehbare Begr\u00fcndung vermissen, weshalb bei den Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen keine westliche Orientierung vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Zur M\u00f6glichkeit eines Schulbesuches der minderj\u00e4hrigen Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen in Afghanistan finden sich \u2013 ebenfalls gest\u00fctzt auf das L\u00e4nderinformationsblatt vom 28.\u00a0J\u00e4nner 2022 \u2013 in dem angefochtenen Erkenntnis folgende Ausf\u00fchrungen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] Aktuell (Stand November 2021, LIB Afghanistan, Version\u00a06, 130) ist es M\u00e4dchen in einigen Provinzen wie Herat, Balkh (Mazar-e Sharif), Kunduz, Ghazni und Sar-e-Pul m\u00f6glich, die Sekundarstufe oder die Oberstufe zu besuchen. In den anderen Provinzen k\u00f6nnen M\u00e4dchen nur in der Primarstufe zur Schule gehen. Alle M\u00e4dchen, die eine Schule besuchen, m\u00fcssen in von den Jungen getrennten Klassen von weiblichen Lehrern unterrichtet werden und den Hijab tragen (LIB Afghanistan, Version\u00a06, 130f). Es wird auch nicht verkannt, dass aktuellen Medienberichten zufolge (zB Die Zeit, Taliban verwehren M\u00e4dchen weiterf\u00fchrenden Schulbesuch, 23.03.2022) M\u00e4dchen nach angek\u00fcndigten \u00d6ffnungen ein Schulbesuch weiterf\u00fchrender (dh \u00fcber die 6.\u00a0Klasse hinaus) Schulen letztlich verwehrt wurde, das gilt aber nur f\u00fcr den weiterf\u00fchrenden Schulbesuch und laut Angaben des Bildungsministeriums soll eine Schuluniform f\u00fcr M\u00e4dchen entworfen werden, die sich nach den Werten der islamischen Scharia sowie der afghanischen Kultur und Tradition richte. Weitere Voraussetzung soll neben dem Tragen eines Hidschab sein, dass die Sch\u00fclerinnen in separaten Geb\u00e4uden von weiblichen Lehrkr\u00e4ften unterrichtet werden. Dass ein weiterf\u00fchrender Schulbesuch der minderj\u00e4hrigen weiblichen BF nach einer R\u00fcckkehr ins Heimatland alleine aufgrund des Geschlechts auf Dauer wahrscheinlich nicht m\u00f6glich sein wird, kann insgesamt nicht erkannt werden. Der Besuch der (sechsj\u00e4hrigen) Primarstufe, die f\u00fcr 6-12j\u00e4hrige Kinder vorgesehen ist, ist f\u00fcr BF2 und BF3 im Entscheidungszeitpunkt grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich, bzw nicht allein aufgrund ihres Geschlechts unm\u00f6glich.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Mit dieser Begr\u00fcndung setzt sich das Bundesverwaltungsgericht nicht hinreichend mit der konkreten Situation der Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen und mit den Konsequenzen der Macht\u00fcbernahme der Taliban in ihrer Herkunftsregion auseinander. Die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin war zum Entscheidungszeitpunkt bereits zw\u00f6lf Jahre alt, besuchte das Gymnasium und hat in der Einvernahme \u2013 ebenso wie die elfj\u00e4hrige Drittbeschwerdef\u00fchrerin \u2013 vor dem Bundesverwaltungsgericht angegeben, dass sie einen Beruf anstrebt, der den Abschluss der Sekundarstufe und eines Studiums voraussetzt. Das Bundesverwaltungsgericht verweist auf aktuelle Medienberichte aus M\u00e4rz 2022, wonach die Taliban M\u00e4dchen einen weiterf\u00fchrenden Schulbesuch verwehren, und stellt selbst fest, dass sich die Taliban bisher gar nicht, bzw nur hinhaltend zur Wiederaufnahme des Unterrichts f\u00fcr M\u00e4dchen ge\u00e4u\u00dfert haben. Der Besuch der Sekundarstufe sei nur in vereinzelten Provinzen m\u00f6glich. Die beschwerdef\u00fchrenden Parteien stammen aus der Provinz Paktia, wo nach den \u2013 vom Bundesverwaltungsgericht herangezogenen \u2013 L\u00e4nderfeststellungen kein Schulbetrieb f\u00fcr M\u00e4dchen in der Sekundarstufe stattfindet. Die von den Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen derzeit unmittelbar angestrebte Ausbildung auch im Rahmen der Sekundarstufe ist nach den derzeitigen L\u00e4nderfeststellungen folglich in ihrer Herkunftsregion nicht m\u00f6glich. Insofern liegt den Schlussfolgerungen des Bundesverwaltungsgerichtes, wonach nicht davon auszugehen sei, dass ein weiterf\u00fchrender Schulbesuch der minderj\u00e4hrigen weiblichen Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen nach einer R\u00fcckkehr ins Heimatland \"allein auf Grund ihres Geschlechts auf Dauer nicht m\u00f6glich\" sein werde, keine hinreichende Auseinandersetzung mit der Frage zu Grunde, inwieweit den Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen, die wiederholt die fehlende M\u00f6glichkeit des Schulbesuchs im Verfahren vorbrachten und die aus einer Region stammen, die von der Schlie\u00dfung von Sekundarschulen f\u00fcr M\u00e4dchen betroffen ist, durch die Macht\u00fcbernahme der Taliban der Schulzugang verwehrt ist (zu den strengen Anforderungen an die Behandlung von Antr\u00e4gen auf internationalen Schutz von Minderj\u00e4hrigen vgl zB VfSlg\u00a020.215/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Das Bundesverwaltungsgericht hat seine Entscheidung betreffend die Zweit- und Drittbeschwerdef\u00fchrerinnen aus den genannten Gr\u00fcnden mit Willk\u00fcr belastet. Dieser Mangel schl\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs4 AsylG\u00a02005 auf die Entscheidung betreffend die \u00fcbrigen beschwerdef\u00fchrenden Parteien durch (VfSlg\u00a019.671/2012, 19.855/20214, 20.215/2017); daher ist die Entscheidung zur G\u00e4nze aufzuheben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die beschwerdef\u00fchrenden Parteien sind somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}