{
    "document_id": "JFT_20230627_22E01517_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit Antrag vom 11.\u00a0Mai 2021 beantragten die Beschwerdef\u00fchrer bei der Bundesministerin f\u00fcr Digitalisierung und Wirtschaftsstandort (in Folge: BMDW; nunmehr Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Wirtschaft) die Erlassung einer Verordnung nach \u00a769 Abs1 GewO\u00a01994. Konkret begehrt wurde die Anordnung eines Verbots des Verkaufs fossiler Treibstoffe und von Heiz\u00f6l ab einem in der Zukunft liegenden Stichtag. In eventu wurden \"andere geeignete und effektiv gleichwertige Ma\u00dfnahmen\" beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die BMDW wies den Antrag mit Bescheid vom 13.\u00a0Juli 2021 zur\u00fcck. Begr\u00fcndend f\u00fchrte sie im Wesentlichen Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der BMDW komme keine Kompetenz zur Erlassung einer derartigen Ma\u00dfnahme zu, da die beantragte Verordnung \u00fcber eine spezifisch gewerbepolizeiliche Ordnungs- und Sicherungsfunktion hinausgehe. Der Verfassungsgerichtshof habe zu den Angelegenheiten des Kompetenztatbestandes des \"Gewerbes und der Industrie\" gem\u00e4\u00df Art10 Abs1 Z8 B-VG ausgef\u00fchrt, dass im Rahmen der Regelung der Gewerbeaus\u00fcbung Ma\u00dfnahmen typisch gewerberechtlicher Art(gewerbepolizeiliche Ma\u00dfnahmen) solche seien, die dem Schutz des Gewerbes, der Abwehr vom Gewerbebetrieb unmittelbar ausgehender Gefahren f\u00fcr die Gewerbebetreibenden und ihre Arbeitnehmer, die Kunden, andere Gewerbetreibende oder als Nachbarn sonst von der Gewerbet\u00e4tigkeit unmittelbar betroffene Personen und dem Konsumentenschutz dienen w\u00fcrden (VfSlg\u00a010.831/1986). Im Fall der Bestimmung des \u00a777a Abs1 Z2 GewO 1994 idF BGBl\u00a0I\u00a088/2000 habe der Verfassungsgerichtshof \u00fcberdies ausgef\u00fchrt, dass die durch diese Bestimmung bewirkte Bindung an bestimmte Energiesparstandards f\u00fcr Betriebsanlagen nicht als eine Ma\u00dfnahme gewerbepolizeilicher Art qualifiziert werden k\u00f6nne (VfSlg\u00a017.022/2003). Die von den Beschwerdef\u00fchrern ins Treffen gef\u00fchrte Entscheidung des Verwaltungsgerichtshofes vom 28.\u00a0Mai 2015, Ro\u00a02014/07/0096, verm\u00f6ge daran nichts zu \u00e4ndern, da der Bund im Rahmen des Immissionsschutzgesetzes-Luft eine entsprechende Kompetenz habe. Gleiches gelte f\u00fcr die in eventu \u2013 unsubstantiiert \u2013 beantragten effektiv gleichwertigen Ma\u00dfnahmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Verwaltungsgericht Wien wies die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde mit Erkenntnis vom 25.\u00a0April 2022 als unbegr\u00fcndet ab und f\u00fchrte dazu im Wesentlichen Folgendes aus: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht jede unmittelbar anwendbare Vorschrift des Unionsrechts r\u00e4ume subjektive Rechte ein, weshalb f\u00fcr eine Verordnung grunds\u00e4tzlich eine Umsetzung durch die Mitgliedstaaten nicht erforderlich sei. Die LastenteilungsVO richte sich an die Mitgliedstaaten und lasse keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf eine Absicht des Normsetzers zu, den B\u00fcrgern der Europ\u00e4ischen Union subjektive Rechte auf die Setzung der dort vorgesehenen Ma\u00dfnahmen einzur\u00e4umen. Die Beschwerdef\u00fchrer h\u00e4tten sich auch nicht auf eine konkrete Bestimmung der LastenteilungsVO berufen, sondern auf eine nach ihrer Ansicht allgemein aus dem Umweltrecht der Europ\u00e4ischen Union erschlie\u00dfbare Absicht, Unionsb\u00fcrger mit subjektiven Rechten auf die Erlassung von im Unionsrecht vorgesehenen Ma\u00dfnahmen durch die Mitgliedstaaten auszustatten. Ein solcher Grundsatz sei dem Unionsrecht aber nicht zu entnehmen und st\u00fcnde auch im Widerspruch zur Entscheidungsfreiheit der rechtsetzenden Organe der Europ\u00e4ischen Union, Rechtsakte zu erlassen, die ausschlie\u00dflich Rechte und Pflichten der Mitgliedstaaten selbst begr\u00fcnden w\u00fcrden. Die von den Beschwerdef\u00fchrern geltend gemachten subjektiven Rechte k\u00f6nnten somit nicht auf den Wortlaut der Verordnung gest\u00fctzt werden. Die Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes (VwGH 28.5.2015, Ro\u00a02014/07/0096) sei nicht heranzuziehen, da sich diese nicht auf die LastenteilungsVO, sondern auf die Umsetzung der Luftqualit\u00e4ts-RL bezogen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof habe festgehalten, dass die Unt\u00e4tigkeit des Gesetzgebers nicht \u00fcber einen Antrag gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 B-VG geltend gemacht werden k\u00f6nne, da keine Bestimmung der Bundesverfassung den Verfassungsgerichtshof erm\u00e4chtige, den Gesetzgeber zu einem Gesetzgebungsakt zu verpflichten (VfSlg\u00a019.040/2010). Gleiches m\u00fcsse auch f\u00fcr Verordnungen gelten. F\u00fcr Verwaltungsgerichte bestehe auf Grund innerstaatlichen Rechts \u2013 abgesehen von den vom Verwaltungsgerichtshof angef\u00fchrten demonstrativen F\u00e4llen \u2013 keine gesetzliche Zust\u00e4ndigkeit, Beh\u00f6rden zur Erlassung von Verordnungen zu verpflichten. Es fehle auch eine ausdr\u00fcckliche Erm\u00e4chtigung, eine solche Verpflichtung mit einem feststellenden Erkenntnis auszusprechen. Sofern die Beschwerdef\u00fchrer auf eine aus dem Unionsrecht ableitbare Befugnis bzw Erm\u00e4chtigung verweisen w\u00fcrden, w\u00e4re diese \u2013 abgesehen davon, dass diese ohnehin nicht vorliege \u2013 selbst bei Erlassung eines feststellenden Erkenntnisses in Anwendung des unionsrechtlichen Effektivit\u00e4tsgrundsatzes nicht vollstreckbar. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein rechtlich fassbarer unmittelbarer Zusammenhang zwischen den globalen klimatischen Ver\u00e4nderungen und einer aus Art2 GRC ableitbaren Schutzpflicht des Staates zur Setzung konkreter Ma\u00dfnahmen zum Schutz des Lebens lasse sich nicht nachweisen. In der Rechtsprechung zu Art2 EMRK lasse sich zwar eine Schutzpflicht in Bezug auf die Abwendung von Naturkatastrophen und -gefahren ableiten. Diese beziehe sich aber nur auf \u00f6rtlich begrenzte Gefahren. Zur Frage, ob \u00fcberhaupt ein garantiertes Recht, das vor Gericht durchgesetzt werden k\u00f6nne, vorhanden sei, verweise Art47 GRC auf das materielle Recht und somit auf die hier anwendbare LastenteilungsVO. Auch aus diesem Gesichtspunkt w\u00fcrde sich kein anderes Ergebnis ergeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es er\u00fcbrige sich daher ein Eingehen auf die Frage, ob die von den Beschwerdef\u00fchrern begehrte Verordnung auf die Gewerbeordnung 1994 gest\u00fctzt werden k\u00f6nne. Zu pr\u00fcfen sei gewesen, ob die den Antrag zur\u00fcckweisende formale Entscheidung der belangten Beh\u00f6rde \u2013 mit anderer Begr\u00fcndung \u2013 aufrechtzuerhalten oder mangels Erledigung der Antr\u00e4ge durch eine Sachentscheidung aufzuheben sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen dieses Erkenntnis richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der eine Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Leben gem\u00e4\u00df Art2 EMRK und Art2 GRC sowie auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK und auf Unversehrtheit des Eigentums gem\u00e4\u00df Art1 1.\u00a0ZPEMRK geltend gemacht und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Begr\u00fcndend wird im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Anstieg der globalen Durchschnittstemperatur und der \u00fcberproportionale Anstieg der Durchschnittstemperatur in \u00d6sterreich f\u00fchre zu Hitzewellen, Trockenheit und Extremwetterverh\u00e4ltnissen. Gem\u00e4\u00df IPCC-Berichten sei zu bef\u00fcrchten, dass im Fall einer Erh\u00f6hung der globalen Durchschnittstemperatur um mehr als 1,5\u00b0C Kipp-Punkte \u00fcberschritten w\u00fcrden, die die Erde mittelfristig weitgehend unbewohnbar machen w\u00fcrden. Nach j\u00fcngsten Erkenntnissen k\u00f6nnte diese globale Durchschnittstemperaturerh\u00f6hung bereits 2026 erstmals \u00fcberschritten werden. Durch die Klimakrise w\u00fcrden das Leben und die Gesundheit von Menschen gef\u00e4hrdet und die Umwelt belastet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Erstbeschwerdef\u00fchrer sei auf Grund von Vorerkrankungen, die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin auf Grund ihres jungen Alters in ihrem Recht auf Leben gef\u00e4hrdet. Die Drittbeschwerdef\u00fchrerin sei eine Gemeinde, die bei Starkregenereignissen einer signifikanten Gefahr von Hangrutschungen und Muren ausgesetzt sei. Dies gef\u00e4hrde Leib und Leben der Gemeindeb\u00fcrger. Die Viertbeschwerdef\u00fchrerin werde durch Trockenheit auf Ackerkulturen in ihrer wirtschaftlichen Existenz gef\u00e4hrdet. Es sei zu bef\u00fcrchten, dass Ernteausf\u00e4lle zunehmen w\u00fcrden. Dies werde die Lebensmittelversorgungssicherheit bedrohen und viele Menschen, darunter die Viertbeschwerdef\u00fchrerin, in ihrem Recht auf Leben bedrohen. Die F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin nehme als anerkannte Umweltorganisation in \u00d6sterreich das Interesse aller von der Klimakrise bedrohten Menschen an der Vermeidung einer weiteren Versch\u00e4rfung der Klimakrise wahr. Sie st\u00fctze sich auf Art9 Abs3 Aarhus-Konvention und das Aarhus-Beteiligungsgesetz 2019.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes zum Luftreinhalterecht (VwGH 28.5.2015, Ro\u00a02014/07/0096) ergebe sich, dass ein Antrag auf Erlassung einer Verordnung auf ein sich aus dem Unionsrecht ergebendes subjektives Recht gest\u00fctzt werden k\u00f6nne, auch wenn das nationale Recht eine solche Anspruchsgrundlage nicht vorsehe. Diese subjektiven Rechte erg\u00e4ben sich f\u00fcr den vorliegenden Fall aus der LastenteilungsVO, aus dem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Leben gem\u00e4\u00df Art2 EMRK und aus dem unions- und verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Leben gem\u00e4\u00df Art2 GRC. Art2 EMRK und Art2 GRC w\u00fcrden eine Pflicht f\u00fcr den Staat beinhalten, das menschliche Leben vor Naturgefahren, negativen Umwelteinfl\u00fcssen oder sonstigen \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nden durch Gesetz zu sch\u00fctzen. Der Staat sei daher verpflichtet, Ma\u00dfnahmen gegen die Klimakrise zu ergreifen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Entscheidung VfSlg\u00a019.040/2010 beziehe sich auf ein Verfahren nach Art140 B-VG und habe einen anderen Sachverhalt, n\u00e4mlich die Abweisung eines Verfahrenshilfeantrages, betroffen. In der vorliegenden Konstellation gehe es um ein subjektives Recht auf Erlassung einer Verordnung durch eine Beh\u00f6rde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das angefochtene Erkenntnis lasse offen, weshalb nicht davon auszugehen sei, dass ein Fall einer nicht erf\u00fcllten Verpflichtung einer Beh\u00f6rde im Sinne der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes vorliege. Es sei kein feststellendes Erkenntnis beantragt worden, sondern die Erlassung einer Verordnung. Ein Anspruch auf Erlassung einer Verordnung setze lediglich voraus, dass ein subjektives Recht der Beschwerdef\u00fchrer bestehe. Verfassungsgesetzliche Rechte w\u00fcrden subjektive Rechte vermitteln (vgl VfSlg\u00a017.507/2005).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn das Verwaltungsgericht Wien festhalte, dass sich ein rechtlich fassbarer unmittelbarer Zusammenhang zwischen den globalen klimatischen Ver\u00e4nderungen und einer aus Art2 GRC ableitbaren Schutzpflicht des Staates zur Setzung konkreter Ma\u00dfnahmen zum Schutz des Lebens nicht nachweisen lasse, so sei unklar, was damit gemeint sei. Der Staat verf\u00fcge \u00fcber die M\u00f6glichkeit, klimatische Ver\u00e4nderungen durch hoheitliche Ma\u00dfnahmenanordnungen zu beeinflussen. Dass klimatische Ver\u00e4nderungen au\u00dferhalb der Ingerenz menschlichen Handelns l\u00e4gen, widerspreche der anerkannten Naturwissenschaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das angefochtene Erkenntnis r\u00e4ume zwar ein, dass sich aus Art2 EMRK eine Schutzpflicht in Bezug auf die Abwendung von Naturkatastrophen und -gefahren ableiten lasse, es werde aber nicht begr\u00fcndet, weshalb die Schutzpflicht auf \u00f6rtlich begrenzte Gefahren einzuschr\u00e4nken sei. Die Bedrohung des Lebens werde nicht dadurch geringer, dass diese nicht nur \u00f6rtlich begrenzt stattf\u00e4nde. Die Klimakrise w\u00fcrde sich gerade in Naturkatastrophen und -gefahren manifestieren. Die Schutzpflicht m\u00fcsse also auf das Abwenden einer Hauptursache f\u00fcr solche Gefahren, n\u00e4mlich die Emission von Treibhausgasen und die dadurch verursachte Klimakrise, anwendbar sein. Es bestehe eine Handlungspflicht des Staates. Die verfassungsrechtlich gew\u00e4hrleistete Schutzpflicht des Staates umfasse sohin auch die Verpflichtung, Leben und Gesundheit vor den Gefahren des Klimawandels zu sch\u00fctzen und verpflichte den Staat zum Klimaschutz. F\u00fcr Deutschland habe dies das deutsche Bundesverfassungsgericht (BVerfGE 157, 30) bereits ausgesprochen. Aus der grundrechtlich verankerten Schutzpflicht des Staates ergebe sich ein subjektives Recht der Beschwerdef\u00fchrer auf Erlassung geeigneter Ma\u00dfnahmen. Diese verfassungsrechtliche Vorgabe sei im Sinne einer verfassungskonformen Interpretation der Pflichten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auch bei der Beurteilung der Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Erlassung einer Verordnung \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen gegen die Klimakrise zu ber\u00fccksichtigen. Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte ergebe sich auch aus Art8 EMRK eine Gew\u00e4hrleistungsverpflichtung des Staates gegen\u00fcber gesundheitsgef\u00e4hrdenden Umweltbeeintr\u00e4chtigungen. Auch das Recht auf Schutz des Eigentums werde durch den Klimawandel beeintr\u00e4chtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die pflichtwidrige Nichterlassung der beantragten Verordnung durch die zust\u00e4ndige Bundesministerin und die Abweisung dieses Begehrens durch das Verwaltungsgericht Wien seien die Beschwerdef\u00fchrer in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten verletzt worden. Das Verwaltungsgericht Wien h\u00e4tte der Beschwerde stattgeben und die Verordnung anstelle der urspr\u00fcnglich angerufenen Beh\u00f6rde erlassen m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Verwaltungsgericht Wien hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen. Die belangte Beh\u00f6rde hat keine Akten vorgelegt und auch keine Gegenschrift erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Gewerbeordnung 1994 (GewO 1994), BGBl\u00a0194/1994, idF BGBl\u00a0I 81/2015 lauten auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. Hauptst\u00fcck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Aus\u00fcbung von Gewerben",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) Schutzbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a769.\u00a0(1) Der Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Wirtschaft kann zur Vermeidung einer Gef\u00e4hrdung von Leben oder Gesundheit von Menschen oder zur Vermeidung von Belastungen der Umwelt (\u00a769a) durch Verordnung festlegen, welche Ma\u00dfnahmen die Gewerbetreibenden bei der Gewerbeaus\u00fcbung hinsichtlich der Einrichtung der Betriebsst\u00e4tten, hinsichtlich der Waren, die sie erzeugen oder verkaufen oder deren Verkauf sie vermitteln, hinsichtlich der Einrichtungen oder sonstigen Gegenst\u00e4nde, die sie zur Ben\u00fctzung bereithalten, oder hinsichtlich der Dienstleistungen, die sie erbringen, zu treffen haben. In der Verordnung kann auch festgelegt werden, wie der Gewerbetreibende die Erf\u00fcllung der vorgeschriebenen Ma\u00dfnahmen nachzuweisen hat. Gewerbetreibende haben in jenen Betriebsst\u00e4tten, in denen das Gewerbe der Augenoptiker, H\u00f6rger\u00e4teakustiker, Bandagisten, Orthop\u00e4dietechniker, Orthop\u00e4dieschuhmacher, Zahntechniker, Friseure und Per\u00fcckenmacher, Masseure, Kosmetiker (Sch\u00f6nheitspfleger) oder Fu\u00dfpfleger ausge\u00fcbt wird und in denen sie nicht selbst \u00fcberwiegend t\u00e4tig sind, einen fachkundigen Arbeitnehmer, der nach den Bestimmungen des Sozialversicherungsrechtes voll versicherungspflichtig ist, hauptberuflich zu besch\u00e4ftigen. Soweit durch Verordnung nicht anderes festgelegt ist, ist eine Person jedenfalls dann als fachkundig anzusehen, wenn sie die Lehrabschlu\u00dfpr\u00fcfung in dem Lehrberuf erfolgreich abgelegt hat, der dem in der Betriebsst\u00e4tte ausge\u00fcbten Gewerbe entspricht. Der Bundesminister f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Wirtschaft kann durch Verordnung festlegen, da\u00df der Nachweis der Fachkundigkeit durch andere Pr\u00fcfungen als die Lehrabschlu\u00dfpr\u00fcfung oder durch sonstige Ausbildungsg\u00e4nge oder Verwendungszeiten zu erbringen ist. Die Verpflichtung zur Besch\u00e4ftigung eines fachkundigen Arbeitnehmers besteht ab 1.\u00a0J\u00e4nner 1996.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a769a. Belastungen der Umwelt, die durch Verordnungen gem\u00e4\u00df \u00a769 Abs1, \u00a776 Abs1 und \u00a782 Abs1 zu vermeiden sind, sind jedenfalls solche nachteiligen Einwirkungen, die geeignet sind, insbesondere den Boden, den Pflanzenbestand oder den Tierbestand bleibend zu sch\u00e4digen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die im Entscheidungszeitpunkt des Verwaltungsgerichtes ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Verordnung (EU) 2018/842 vom 30.\u00a0Mai 2018 zur Festlegung verbindlicher nationaler Jahresziele f\u00fcr die Reduzierung der Treibhausgasemissionen im Zeitraum 2021 bis 2030 als Beitrag zu Klimaschutzma\u00dfnahmen zwecks Erf\u00fcllung der Verpflichtungen aus dem \u00dcbereinkommen von Paris sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr\u00a0525/2013 (LastenteilungsVO), ABl. 2018 L\u00a0156, 26, lauteten auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel 1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegenstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung regelt die Verpflichtungen der Mitgliedstaaten hinsichtlich ihrer Mindestbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Zeitraum 2021 bis 2030 zwecks Erf\u00fcllung des Ziels der Union, im Jahr 2030 eine Reduzierung ihrer Treibhausgasemissionen um 30\u00a0% gegen\u00fcber dem Stand von 2005 in den unter Artikel\u00a02 dieser Verordnung fallenden Sektoren zu erreichen, und tr\u00e4gt zur Verwirklichung der Ziele des \u00dcbereinkommens von Paris bei. Zudem enth\u00e4lt diese Verordnung Vorschriften zur Festlegung der j\u00e4hrlichen Emissionszuweisungen und \u00fcber die Bewertung der Fortschritte der Mitgliedstaaten bei der Erf\u00fcllung ihrer Mindestbeitragsverpflichtungen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geltungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr die Treibhausgasemissionen, die den IPCC-Quellenkategorien Energie, Industrieprozesse und Produktverwendung, Landwirtschaft und Abfall gem\u00e4\u00df der Verordnung (EU) Nr\u00a0525/2013 zuzuordnen sind; Treibhausgasemissionen infolge der in Anhang\u00a0I der Richtlinie 2003/87/EG genannten T\u00e4tigkeiten fallen nicht darunter. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Unbeschadet des Artikels\u00a07 und des Artikels\u00a09 Absatz\u00a02 der vorliegenden Verordnung gilt die vorliegende Verordnung nicht f\u00fcr die Emissionen und den Abbau von Treibhausgasen im Sinne der Verordnung (EU) 2018/841 (3) F\u00fcr die Zwecke dieser Verordnung werden CO2-Emissionen, die der IPCC-Quellenkategorie '1.A.3.A\u00a0Zivilluftfahrt' zuzuordnen sind, als Nullemissionen behandelt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "J\u00e4hrliche Emissionsmengen f\u00fcr den Zeitraum 2021 bis 2030",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Jeder Mitgliedstaat hat seine Treibhausgasemissionen im Jahr 2030 im Vergleich zum Jahr 2005 zumindest um den Prozentsatz zu begrenzen, der f\u00fcr ihn in Anhang\u00a0I auf Basis seiner gem\u00e4\u00df Absatz\u00a03 dieses Artikels bestimmten Treibhausgasemissionen festgelegt ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Vorbehaltlich der Flexibilit\u00e4tsm\u00f6glichkeiten gem\u00e4\u00df den Artikeln\u00a05, 6 und 7 dieser Verordnung sowie der Anpassung gem\u00e4\u00df Artikel\u00a010 Absatz\u00a02 dieser Verordnung und unter Ber\u00fccksichtigung etwaiger Abz\u00fcge infolge der Anwendung des Artikels\u00a07 der Entscheidung Nr\u00a0406/2009/EG sorgt jeder Mitgliedstaat daf\u00fcr, dass seine Treibhausgasemissionen in jedem Jahr des Zeitraums 2021 bis 2029 die von einem linearen Minderungspfad \u2014 der, ausgehend von den gem\u00e4\u00df Absatz\u00a03 des vorliegenden Artikels bestimmten durchschnittlichen Treibhausgasemissionen des Mitgliedstaats in den Jahren 2016, 2017 und 2018 im Jahr 2030 mit der f\u00fcr diesen Mitgliedstaat in Anhang I dieser Verordnung festgelegten Obergrenze endet \u2014 vorgegebene Obergrenze nicht \u00fcberschreiten. Der lineare Minderungspfad eines Mitgliedstaats beginnt entweder bei f\u00fcnf Zw\u00f6lfteln der Zeitachse von 2019 bis 2020 oder im Jahr 2020, je nachdem was zu einer niedrigeren Zuweisung f\u00fcr den Mitgliedstaat f\u00fchrt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ANHANG I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "TREIBHAUSGASEMISSIONSREDUKTIONSZIELE DER MITGLIEDSTAATEN GEM\u00c4\u00df ARTIKEL 4 ABSATZ1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Treibhausgasemissionsreduktionsziele der Mitgliedstaaten im Jahr 2030, auf Basis der gem\u00e4\u00df Artikel 4 Absatz 3 bestimmten Treibhausgasemissionen im Jahr 2005",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00d6sterreich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 36\u00a0%",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist nicht begr\u00fcndet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die BMDW wies den Antrag der Beschwerdef\u00fchrer mit Bescheid zur\u00fcck und f\u00fchrte aus, dass ihr keine Kompetenz zur Erlassung einer Verordnung \u00fcber ein Verkaufsverbot fossiler Treibstoffe und von Heiz\u00f6l zukomme. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Verwaltungsgericht Wien als unbegr\u00fcndet ab, da den Beschwerdef\u00fchrern weder aus Unionsrecht noch aus grundrechtlichen Schutzpflichten ein subjektives Recht zukomme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Beschwerdef\u00fchrer behaupten, durch diese Entscheidung in ihren verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten auf Leben gem\u00e4\u00df Art2 EMRK und Art2 GRC sowie auf Achtung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK und auf Unversehrtheit des Eigentums gem\u00e4\u00df Art1 1.\u00a0ZPEMRK verletzt zu sein. Angesichts des verfahrensrechtlichen Inhalts der Entscheidung des Verwaltungsgerichtes Wien, mit der die Zur\u00fcckweisung des Antrags der Beschwerdef\u00fchrer auf Erlassung einer Verordnung durch die BMDW best\u00e4tigt wurde, bleibt allein zu pr\u00fcfen, ob eine Verletzung des Rechts auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter vorliegt, weil zu Unrecht eine Sachentscheidung verweigert wurde (vgl zB\u00a0VfSlg\u00a013.414/1993, 15.372/1998, 15.482/1999, 15.858/2000, 16.079/2001 und 16.737/2002). Das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter wird auch verletzt, wenn die Beh\u00f6rde im Widerspruch zum Gesetz einen Antrag zur\u00fcckweist, dadurch eine Sachentscheidung verweigert und das Verwaltungsgericht die Zur\u00fcckweisung best\u00e4tigt (vgl\u00a0VfSlg\u00a04009/1961, 19.617/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Beschwerdef\u00fchrer brachten sowohl vor der BMDW als auch vor dem Verwaltungsgericht Wien vor, dass aus \u2013 nicht n\u00e4her bezeichneten \u2013 Bestimmungen der LastenteilungsVO ein subjektives Recht auf Erlassung eines Verkaufsverbotes fossiler Treibstoffe und von Heiz\u00f6l, in eventu anderer geeigneter Ma\u00dfnahmen im Rahmen einer Verordnung der BMDW nach \u00a769 Abs1 GewO 1994 erflie\u00dfe. In der LastenteilungsVO (vgl insbesondere Art4 leg\u00a0cit) wird die Verpflichtung zur Senkung der Treibhausgasemissionen um den jeweils f\u00fcr den Mitgliedstaat festgelegten Prozentsatz normiert. Dabei d\u00fcrfen die f\u00fcr jedes Jahr von einem linearen Minderungspfad vorgegebenen Obergrenzen nicht \u00fcberschritten werden. Das Verwaltungsgericht Wien hat sich mit dem Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrer hinreichend auseinandergesetzt und ist vertretbar zur Auffassung gelangt, dass das von den Beschwerdef\u00fchrern geltend gemachte subjektive Recht auf Erlassung einer (innerstaatlichen) Verordnung nicht aus der LastenteilungsVO abgeleitet werden kann. Ein offenkundiger Versto\u00df der Entscheidung des Verwaltungsgerichtes Wien gegen unmittelbar anwendbares Unionsrecht, welcher vom Verfassungsgerichtshof aufzugreifen w\u00e4re, ist nicht ersichtlich (vgl VfSlg\u00a014.886/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Dem Vorbringen der Beschwerdef\u00fchrer ist weiters zu entnehmen, dass sich ein Anspruch auf Erlassung der beantragten Verordnung nach \u00a769 Abs1 GewO\u00a01994 aus grundrechtlichen Schutzpflichten ableiten lie\u00dfe und dass ein subjektives Recht auf Erlassung einer Verordnung daher auch aus verfassungsrechtlicher Sicht geboten sei. Mit diesem Vorbringen sind die Beschwerdef\u00fchrer nicht im Recht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.1. \u00a769 Abs1 GewO 1994 sieht eine Erm\u00e4chtigung vor (vgl die Erl\u00e4ut zur RV der Gewerbeordnung 1973, 395 BlgNR 13.\u00a0GP, 157, zu \u00a769 GewO 1973), zur Vermeidung einer Gef\u00e4hrdung von Leben oder Gesundheit von Menschen oder zur Vermeidung von Belastungen der Umwelt durch Verordnung bestimmte Ma\u00dfnahmen festzulegen, welche die Gewerbetreibenden bei der Gewerbeaus\u00fcbung zu treffen haben. Ein subjektives Recht auf Erlassung einer Verordnung ist in \u00a769 Abs1 GewO 1994 nicht vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.2. Eine Verpflichtung des Gesetzgebers, ein solches subjektives Recht in der vorliegenden Konstellation zu normieren, ist auch aus grundrechtlichen Schutzpflichten nicht abzuleiten und insoweit aus verfassungsrechtlicher Sicht nicht geboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.3. Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte enth\u00e4lt die EMRK kein Recht auf eine gesunde Umwelt als solches, es k\u00f6nnen sich aber sowohl aus Art2 EMRK, Art8 EMRK als auch aus Art1 1. ZPEMRK im Hinblick auf schwerwiegende Umweltbeeintr\u00e4chtigungen positive Schutzpflichten des Staates ergeben (zu Art1 1.\u00a0ZPEMRK und zu Art2 EMRK vgl EGMR\u00a030.11.2004\u00a0[GK], 48.939/99, \u00d6neryildiz, Z89\u00a0ff und 134\u00a0ff.; zu Art8 EMRK etwa EGMR 24.1.2019, 54.414/13 und 54.264/15, Cordella ua, Z158\u00a0ff.). Eine Verpflichtung kann nur bei einer gewissen Schwere des Eingriffs angenommen werden. Andererseits ist es aber nicht erforderlich, dass eine unmittelbare Gef\u00e4hrdung der Gesundheit vorliegt (vgl EGMR 9.12.1994, 16.798/90, L\u00f3pez Ostra, Z51\u00a0ff.; 22.5.2003, 41.666/98, Kyrtatos, Z52; 9.6.2005, 55.723/00, Fadeyeva, Z88). Schutzpflichten k\u00f6nnen den Staat auch in Bezug auf drohende Naturkatastrophen treffen (EGMR 20.3.2008, 15.339/02 ua, Budayeva ua, Z128\u00a0ff.; 17.11.2015, 14.350/05 ua, \u00d6zel ua, Z170\u00a0ff.). Die Schutzpflichten k\u00f6nnen auch verfahrensrechtliche Vorgaben durch den Gesetzgeber erforderlich machen (vgl EGMR\u00a027.1.2009, 67.021/01, T\u0103tar, Z88 und 118; 14.2.2012, 31.965/07, Hardy und Maile, Z219).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.4. Dem Gesetzgeber steht bei der Erf\u00fcllung grundrechtlicher Schutzpflichten regelm\u00e4\u00dfig ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl \u00d6hlinger/Eberhard, Verfassungsrecht13, 2022, Rz\u00a0697; Holoubek, Grundrechtliche Gew\u00e4hrleistungspflichten, 1996, 148, 154 und 267; vgl zum weiten Spielraum des Staates auch EGMR 9.12.1994, 16.798/90, L\u00f3pez\u00a0Ostra, Z51\u00a0ff.; 11.2.2011, 30.499/03, Dubetska ua, Z141). Ein Anspruch auf eine bestimmte Ma\u00dfnahme kann aus Grundrechten grunds\u00e4tzlich nicht abgeleitet werden (siehe Grabenwarter/Holoubek, Verfassungsrecht \u2013 Allgemeines Verwaltungsrecht5, 2022, Rz\u00a0417); die Auswahl unter verschiedenen Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der Schutzpflichten obliegt vielmehr dem demokratisch legitimierten Gesetzgeber. Der Gesetzgeber hat bei der Erf\u00fcllung von Schutzpflichten auch sonstige betroffene Grundrechte in Ausgleich zu bringen (vgl zB VfSlg\u00a014.260/1995; 13.725/1994). Der Einsch\u00e4tzungsspielraum des Gesetzgebers findet jedoch jedenfalls dort eine Grenze, wo es an geeigneten Schutzma\u00dfnahmen g\u00e4nzlich fehlt oder Ma\u00dfnahmen offensichtlich zur Erreichung des Schutzziels ungeeignet sind (siehe Berka/Binder/Kneihs, Die Grundrechte2, 2019, 161\u00a0f.; zur begrenzten verfassungsgerichtlichen Kontrolle grundrechtlicher Schutzpflichten auch BVerfGE\u00a0157, 30, Rz\u00a0152\u00a0ff.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.5. Der Verfassungsgerichtshof vermag nicht zu erkennen, dass aus grundrechtlichen Schutzpflichten ein subjektives Recht auf Erlassung einer Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a769 Abs1 GewO 1994 abzuleiten ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Es kann somit dem Verwaltungsgericht Wien im Ergebnis nicht entgegengetreten werden, wenn es die Beschwerde gegen die zur\u00fcckweisende Entscheidung der BMDW mangels subjektivem Recht der Beschwerdef\u00fchrer abgewiesen hat. Die Beschwerdef\u00fchrer sind weder in ihrem verfassungsgesetzlichem Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter noch in sonstigen verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten verletzt worden. Es bestehen auch keine Bedenken dahingehend, dass der Gesetzgeber in \u00a769 Abs1 GewO 1994 kein subjektives Recht auf Verordnungserlassung vorgesehen hat. Damit er\u00fcbrigt sich die Beantwortung der Frage, ob ein von der BMDW erlassenes Verbot des Verkaufs fossiler Treibstoffe und von Heiz\u00f6l in Form einer Verordnung kompetenzrechtlich gedeckt w\u00e4re (vgl dazu VfSlg\u00a010.831/1986, 17.022/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die behauptete Verletzung verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte hat sohin nicht stattgefunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verfahren hat auch nicht ergeben, dass die Beschwerdef\u00fchrer in von ihnen nicht geltend gemachten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten verletzt worden sind. Angesichts der Unbedenklichkeit der angewendeten Rechtsgrundlagen ist es auch ausgeschlossen, dass sie in ihren Rechten wegen Anwendung einer rechtswidrigen generellen Norm verletzt wurden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerde ist daher abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}