{
    "document_id": "JFT_20230922_23E01146_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer stellte am 13.\u00a0Juni 2022 beim Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Am 3.\u00a0J\u00e4nner 2023 erhob er S\u00e4umnisbeschwerde gem\u00e4\u00df Art130 Abs1 Z3 B-VG. Das Bundesverwaltungsgericht wies diese mit Beschluss vom 1.\u00a0Februar 2023, Z\u00a0W276\u00a02265174-1/3E, zur\u00fcck, weil der Beschwerdef\u00fchrer den Ablauf der Entscheidungsfrist (\u00a78 Abs1 VwGVG) nicht glaubhaft gemacht habe (\u00a79 Abs5 VwGVG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Am 6.\u00a0Februar 2023 erhob der Beschwerdef\u00fchrer erneut S\u00e4umnisbeschwerde. Diese wies das Bundesverwaltungsgericht mit Beschluss vom 20.\u00a0Februar 2023, Z\u00a0W276\u00a02265174-2/2E, \"ab\". Es f\u00fchrte erneut aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer den Ablauf der Entscheidungsfrist nicht glaubhaft gemacht habe, weshalb die Beschwerde \"zur\u00fcckzuweisen\" sei. Da allerdings die Verz\u00f6gerung bei der Erledigung des Antrages vom 13.\u00a0Juni 2022 ohnehin nicht auf das \u00fcberwiegende Verschulden der belangten Beh\u00f6rde zur\u00fcckzuf\u00fchren sei (\u00a78 Abs1 VwGVG), sei die S\u00e4umnisbeschwerde auch inhaltlich nicht berechtigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Bereits am 20.\u00a0Februar 2023 erhob der Beschwerdef\u00fchrer zum dritten Mal S\u00e4umnisbeschwerde. Diese wies das Bundesverwaltungsgericht mit dem nunmehr angefochtenen Beschluss vom 27.\u00a0Februar 2023 zur\u00fcck, da es dem Beschwerdef\u00fchrer noch immer nicht gelungen sei, den Ablauf der Entscheidungsfrist glaubhaft zu machen. Im \u00dcbrigen treffe die belangte Beh\u00f6rde nach wie vor kein \u00fcberwiegendes Verschulden an der Verz\u00f6gerung bei der Bearbeitung des Antrages auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der der Beschwerdef\u00fchrer die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die Aufhebung des angefochtenen Beschlusses, in\u00a0eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Der Verwaltungsgerichtshof hob den Beschluss des Bundesverwaltungsgerichtes vom 20.\u00a0Februar 2023, Z\u00a0W276\u00a02265174-2/2E, \u00fcber die zweite S\u00e4umnisbeschwerde mit Erkenntnis vom 27.\u00a0Juni 2023, Ra\u00a02023/20/0152, auf. Dieser Beschluss wurde den Parteien am 29.\u00a0Juni 2023 zugestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. \u00dcber Aufforderung des Verfassungsgerichtshofes legte das Bundesverwaltungsgericht die Gerichts- und Verwaltungsakten vor. Letzteren ist zu entnehmen, dass das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl nunmehr mit Bescheid vom 28.\u00a0Juni 2023 \u00fcber den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers vom 13.\u00a0Juni 2022 entschieden hat. Darin wies es den Antrag auf internationalen Schutz hinsichtlich des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), gew\u00e4hrte dem Beschwerdef\u00fchrer aber subsidi\u00e4ren Schutz (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung (Spruchpunkt\u00a0III.). Dieser Bescheid wurde dem Beschwerdef\u00fchrer am 3.\u00a0Juli 2023 zugestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Mit Verf\u00fcgung vom 19.\u00a0Juli 2023 forderte der Verfassungsgerichtshof den Beschwerdef\u00fchrer auf, bekannt zu geben, ob er sich durch den Bescheid vom 28.\u00a0Juni 2023 f\u00fcr klaglos gestellt erachte. Mit Schriftsatz vom 27.\u00a0Juli 2023 verneinte der Beschwerdef\u00fchrer dies, da dieser Bescheid nicht von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erlassen worden sei. Zudem sei dem Beschwerdef\u00fchrer durch den Bescheid nicht Asyl gew\u00e4hrt worden, sondern nur subsidi\u00e4rer Schutz. Hinzu komme, dass er am 27.\u00a0Juli 2023 gegen diesen Bescheid Beschwerde erhoben habe, der aufschiebende Wirkung zukomme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof geht davon aus, dass der Bescheid der belangten Beh\u00f6rde vom 28.\u00a0Juni 2023 trotz des aufhebenden Erkenntnisses des Verwaltungsgerichtshofes vom 27.\u00a0Juni 2023 dem Rechtsbestand angeh\u00f6rt: Dieser Bescheid wurde dem Beschwerdef\u00fchrer erst am 3.\u00a0Juli 2023 und damit nach der Zustellung des Erkenntnisses des Verwaltungsgerichtshofes am 29.\u00a0Juni 2023 zugestellt, weshalb er jedenfalls nicht von den in \u00a742 Abs3 VwGG angeordneten Wirkungen eines aufhebenden Erkenntnisses des Verwaltungsgerichtshofes erfasst ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Rechtsschutzziel einer Beschwerde wegen Verletzung der Entscheidungspflicht gem\u00e4\u00df Art130 Abs1 Z3 B-VG (S\u00e4umnisbeschwerde) ist, die Entscheidung \u00fcber den unerledigten Antrag herbeizuf\u00fchren (zB VwGH 19.9.2017, Ro\u00a02017/20/0001 [Rz\u00a017]). Indem das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl nunmehr mit Bescheid vom 28.\u00a0Juni 2023 \u00fcber den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers vom 13.\u00a0Juni 2022 entschieden hat, ist dem Rechtsschutzbed\u00fcrfnis des Beschwerdef\u00fchrers Gen\u00fcge getan. Entgegen der Argumentation des Beschwerdef\u00fchrers kommt es dabei nur auf die Erledigung des Antrages an und nicht darauf, ob diesem vollinhaltlich, zum Teil oder gar nicht entsprochen wurde, zumal dem Beschwerdef\u00fchrer zur Geltendmachung inhaltlicher Bedenken gegen den Bescheid das Rechtsmittel der Beschwerde nach Art130 Abs1 Z1 B-VG offensteht (vgl VwGH 20.12.2017, Ro\u00a02017/03/0019), von dem er im \u00dcbrigen auch Gebrauch gemacht hat. Es kommt folglich auch nicht darauf an, ob das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl am 3.\u00a0Juli 2023 zur Erlassung des Bescheides noch zust\u00e4ndig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist auch nicht relevant, dass dieser Beschwerde des Beschwerdef\u00fchrers gegen den Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 28.\u00a0Juni 2023 gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs1 VwGVG aufschiebende Wirkung zukommt, da damit lediglich einzelne Rechtswirkungen des Bescheides suspendiert werden. Der Bescheid geh\u00f6rt aber dennoch bereits dem Rechtsbestand an, weshalb keine S\u00e4umnis des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl mehr vorliegt (vgl bereits VwGH 11.2.2021, Ra\u00a02018/22/0291; 1.12.2022, Ra\u00a02021/07/0033).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Da dem vom Beschwerdef\u00fchrer im S\u00e4umnisbeschwerdeverfahren verfolgten Rechtsschutzziel somit dadurch entsprochen wurde, dass das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl mit Bescheid vom 28.\u00a0Juni 2023 \u00fcber den Antrag auf internationalen Schutz vom 13.\u00a0Juni 2022 entschieden hat, ist der Beschwerdef\u00fchrer durch die Zur\u00fcckweisung seiner S\u00e4umnisbeschwerde nicht mehr beschwert. Infolge der dadurch bewirkten (materiellen) Klaglosstellung ist die Beschwerde gem\u00e4\u00df \u00a786 VfGG als gegenstandslos geworden zu erkl\u00e4ren und das Verfahren einzustellen (wie hier \u2013 jeweils zu \u00a733 Abs1 VwGG und mwN \u2013 etwa VwGH 6.10.2017, Ra\u00a02017/01/0239; 11.2.2021, Ra\u00a02018/22/0291; 1.12.2022, Ra\u00a02021/07/0033; vgl auch VfSlg\u00a018.693/2009 zur Zur\u00fcckweisung eines Devolutionsantrages).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Partei, die den Beschwerdef\u00fchrer klaglos gestellt hat, kann auf Antrag der Ersatz der Prozesskosten auferlegt werden (\u00a788 erster Satz VfGG), wobei der nachtr\u00e4gliche Wegfall des Rechtsschutzinteresses bei der Entscheidung \u00fcber die Kosten nicht zu ber\u00fccksichtigen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer geb\u00fchrt daher Kostenersatz, weil er durch eine Entscheidung des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl, dem als belangter Beh\u00f6rde Parteistellung im verfassungsgerichtlichen Verfahren zukommt, materiell klaglos gestellt wurde und der Erfolg seiner Beschwerde offen zu Tage liegt (vgl in anderem Zusammenhang VfGH 10.6.2003, B663/02; 16.3.2005, B21/05; 21.9.2015, E719/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerde wird als gegenstandslos geworden erkl\u00e4rt und das Verfahren eingestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z3 VfGG ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}