{
    "document_id": "JFT_20230612_23G00181_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der vorliegenden, selbst verfassten Eingabe vom 17.\u00a0April 2023 stellte der Antragsteller beim Verfassungsgerichtshof einen (Individual-)Antrag gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litc B-VG auf Aufhebung nicht n\u00e4her bezeichneter Bestimmungen des F\u00fchrerscheingesetzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Verf\u00fcgung vom 18.\u00a0April 2023 \u2013 zugestellt am selben Tag \u2013 forderte der Verfassungsgerichtshof den Antragsteller gem\u00e4\u00df \u00a718 VfGG unter Hinweis auf die S\u00e4umnisfolgen auf, innerhalb von vier Wochen den Antrag durch einen bevollm\u00e4chtigten Rechtsanwalt einzubringen oder allenfalls einen Antrag auf Bewilligung der Verfahrenshilfe unter Vorlage eines Verm\u00f6gensbekenntnisses zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da diese Frist ungen\u00fctzt verstrichen ist, ist der Antrag gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 litc VfGG wegen nicht behobenen Mangels formeller Erfordernisse ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}