{
    "document_id": "JFT_20231004_23E00180_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist syrischer Staatsangeh\u00f6riger, bekennt sich zum sunnitischen Glauben, geh\u00f6rt der Volksgruppe der Araber an und wurde am 15.\u00a0M\u00e4rz 1981 geboren. Er besuchte in Syrien zw\u00f6lf Jahre die Schule und absolvierte eine Berufsausbildung als Elektriker, bevor er als Zimmerer und Baggerfahrer arbeitete. Im Zeitraum zwischen 2001 und 2003 absolvierte er f\u00fcr zweieinhalb Jahre seinen Milit\u00e4rdienst. Der Beschwerdef\u00fchrer wurde zun\u00e4chst als Elektrotechniker f\u00fcr Panzer und sp\u00e4ter in der Verwaltung eingesetzt. Er hatte den Rang eines Feldwebels. Am 10.\u00a0November 2021 stellte er einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 12.\u00a0Juli 2022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte dem Beschwerdef\u00fchrer den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die ausschlie\u00dflich gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 5.\u00a0Dezember 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Aus dem Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers lie\u00dfen sich keine Anhaltspunkte daf\u00fcr ableiten, dass er besondere Qualifikationen, Ausbildungen oder Spezialtrainings vorweisen k\u00f6nne, welche einen Kampfeinsatz gerade seiner Person als milit\u00e4risch besonders notwendig erscheinen lie\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Unter anderem wird in der Beschwerde vorgebracht, dass dem Beschwerdef\u00fchrer bei einer R\u00fcckkehr nach Syrien die Einberufung zum Reservedienst in der syrischen Armee drohe. Er verf\u00fcge \u00fcber eine Berufsausbildung zum Elektriker und sei im Milit\u00e4rdienst als Elektrotechniker f\u00fcr Panzer eingesetzt worden. Auf Grund dieser Ausbildung und der im Rahmen seines Milit\u00e4rdienstes erbrachten T\u00e4tigkeiten verf\u00fcge der Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber besondere Qualifikationen. Ihm drohe daher eine Einberufung als Reservist bis zum Alter von \u00fcber 60\u00a0Jahren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und \u2013 ebenso wie das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl \u2013 von der Erstattung einer Gegenschrift bzw \u00c4u\u00dferung abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungs-verfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Beschwerdef\u00fchrer brachte in der Einvernahme vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vor, dass er w\u00e4hrend seines Milit\u00e4rdienstes als Techniker f\u00fcr Panzer eingesetzt worden sei und den Rang eines Feldwebels gehabt habe, weil er \u00fcber die Matura verf\u00fcge. Im Zuge der vor dem Bundesverwaltungsgericht durchgef\u00fchrten m\u00fcndlichen Verhandlung f\u00fchrte der Beschwerdef\u00fchrer aus, dass er beim Milit\u00e4rdienst als Feldwebel oft auch als Gruppenleiter eingeteilt worden sei. Ansonsten sei er als Elektrotechniker f\u00fcr Panzer zust\u00e4ndig gewesen und habe besch\u00e4digte Panzer repariert bzw in Stand gehalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer w\u00e4hrend seines zweieinhalbj\u00e4hrigen Milit\u00e4rdienstes zun\u00e4chst als Elektrotechniker f\u00fcr Panzer und sp\u00e4ter in der Verwaltung eingesetzt worden sei. Er habe den Rang eines Feldwebels gehabt. Der Beschwerdef\u00fchrer habe seine T\u00e4tigkeiten im Rahmen des Wehrdienstes in der m\u00fcndlichen Verhandlung beschrieben und ausgef\u00fchrt, dass er besch\u00e4digte Panzer repariert bzw in Stand gehalten habe, au\u00dferdem sei er als Gruppenleiter eingesetzt worden. Im Zuge dessen habe er die Schichten der Sicherheitssoldaten eingeteilt und die Aufsicht innegehabt. Diese Ausf\u00fchrungen erschienen \u2013 so das Bundesverwaltungsgericht weiter \u2013 glaubw\u00fcrdig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer mit seinen mittlerweile 41\u00a0Jahren die Altersgrenze von 27\u00a0Jahren deutlich \u00fcberschritten habe und eine Einberufung als Reservist daher als nicht wahrscheinlich erscheine. Zwar w\u00fcrden Reservisten auch \u00fcber diese Altersgrenze hinaus bis zum Alter von 42\u00a0Jahren eingezogen werden k\u00f6nnen und fallweise auch M\u00e4nner bis zum Alter von 55 oder sogar 62\u00a0Jahren eingezogen werden. Allerdings treffe dies laut L\u00e4nderberichten vorwiegend auf Personen mit besonderen Qualifikationen (zB \u00c4rzte, Panzerfahrer, Luftwaffenpersonal, Artilleriespezialisten und Ingenieure f\u00fcr Kampfausr\u00fcstung) zu und sei abh\u00e4ngig vom milit\u00e4rischen Rang. Aus dem Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers, wonach er w\u00e4hrend seines verpflichtenden Wehrdienstes als Techniker f\u00fcr Panzer und in der Verwaltung eingesetzt worden sei, lie\u00dfen sich keine Anhaltspunkte daf\u00fcr ableiten, dass er besondere Qualifikationen, Ausbildungen oder Spezialtrainings vorweisen k\u00f6nne, welche einen Kampfeinsatz gerade seiner Person als milit\u00e4risch besonders notwendig erscheinen lie\u00dfe. Auch seine berufliche T\u00e4tigkeit als Zimmerer sowie Baggerfahrer deute nicht darauf hin, dass er f\u00fcr den Reservedienst in der syrischen Armee von besonderem Interesse w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Unter Zugrundelegung der Feststellungen des Bundesverwaltungsgerichtes, wonach der Beschwerdef\u00fchrer w\u00e4hrend seines Milit\u00e4rdienstes als Elektrotechniker f\u00fcr Panzer zust\u00e4ndig war, sind die kursorischen Ausf\u00fchrungen im Hinblick auf fehlende besondere Qualifikationen oder Ausbildungen des Beschwerdef\u00fchrers, nicht nachvollziehbar. Angesichts der wiedergegebenen L\u00e4nderberichte w\u00e4re das Bundesverwaltungsgericht verpflichtet gewesen, n\u00e4her zu pr\u00fcfen, ob die T\u00e4tigkeit des Beschwerdef\u00fchrers als Elektrotechniker f\u00fcr Panzer sowie seine bisherigen milit\u00e4rischen Erfahrungen eine besondere Qualifikation im Sinne dieser L\u00e4nderberichte darstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Da das Bundesverwaltungsgericht die erforderlichen Ermittlungst\u00e4tigkeiten in einem entscheidenden Punkt unterlassen hat, ist seine Entscheidung mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0Nr 390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}