{
    "document_id": "JFT_20230613_22V00257_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z3 B-VG, begehrt die Antragstellerin mit ihrem am 14.\u00a0Dezember 2022 beim Verfassungsgerichtshof eingebrachten Antrag,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge in der [\u2026] Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten, mit welcher die Lehrpl\u00e4ne der Volksschule und der Sonderschulen erlassen werden; Bekanntmachung der Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr den Religionsunterricht an diesen Schulen, StF: BGBl\u00a0134/1963 idF BGBl\u00a0II\u00a0375/2021 idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0471/2021 (VFB), Anlage\u00a0A",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "-\u00a0im vierten Teil litb Stundentafel 1.\u00a0bis vierte Schulstufe unter der \u00dcberschrift 'Unverbindliche \u00dcbungen' unterhalb der weiteren \u00dcberschriften '1.\u00a0Erm\u00e4chtigung f\u00fcr schulautonome Lehrplanbestimmungen' sowie '2.\u00a0Soweit keine schulautonomen Lehrplanbestimmungen bestehen' jeweils die Wortfolge 'Muttersprachlicher Unterricht\u00a02-6\u00a02-6\u00a02-6\u00a02-6' als gesetzwidrig aufheben sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "-\u00a0im neunten Teil den Unterabschnitt 'Muttersprachlicher Unterricht' zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Anlage\u00a0A der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten, mit welcher die Lehrpl\u00e4ne der Volksschule und der Sonderschulen erlassen werden; Bekanntmachung der Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr den Religionsunterricht an diesen Schulen, BGBl\u00a0134/1963, idF BGBl\u00a0II\u00a0375/2021, idF BGBl\u00a0II\u00a0471/2021 (VFB) lautet auszugsweise (die angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Anlage\u00a0A",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "LEHRPLAN DER VOLKSSCHULE",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "VIERTER\u00a0TEIL",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "GESAMTSTUNDENZAHL UND STUNDENAUSMASS DER PFLICHTGEGENST\u00c4NDE,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "DER VERBINDLICHEN \u00dcBUNGEN, DES F\u00d6RDERUNTERRICHTES, DER",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "FREIGEGENST\u00c4NDE UND UNVERBINDLICHEN \u00dcBUNGEN",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Stundentafel der 1.\u00a0bis 4.\u00a0Schulstufe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unverbindliche \u00dcbungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Erm\u00e4chtigung f\u00fcr schulautonome Lehrplanbestimmungen:5)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Chorgesang",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Spielmusik",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bewegung und Sport",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Darstellendes Spiel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Musikalisches Gestalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bildnerisches Gestalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lebende Fremdsprache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Interessens- und Begabungsf\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u20132",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Muttersprachlicher Unterricht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Soweit keine schulautonomen Lehrplanbestimmungen bestehen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Chorgesang",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Spielmusik",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bewegung und Sport",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Darstellendes Spiel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Musikalisches Gestalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bildnerisches Gestalten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lebende Fremdsprache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Interessen- und Begabungsf\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Muttersprachlicher Unterricht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2\u20136",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "NEUNTER TEIL",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "BILDUNGS- UND LEHRAUFGABEN SOWIE LEHRSTOFF UND DIDAKTISCHE",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "GRUNDS\u00c4TZE DER FREIGEGENST\u00c4NDE UND UNVERBINDLICHEN \u00dcBUNGEN",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Muttersprachlicher Unterricht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bildungs- und Lehraufgabe:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ziel des Muttersprachlichen Unterrichts ist der Erwerb der Muttersprache zur Herstellung von Kontinuit\u00e4t und St\u00fctzung der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, ausgehend von der Zugeh\u00f6rigkeit zum Sprach- und Kulturkreis der Eltern. Gef\u00f6rdert werden soll eine positive Einstellung zur Muttersprache und zum bikulturellen Proze\u00df (in der neuen Umwelt \u00d6sterreich). Die prinzipielle Gleichwertigkeit von Muttersprache und Deutsch mu\u00df im Unterricht f\u00fcr die Sch\u00fcler erlebbar sein, dann kann die Bedeutung der Zweisprachigkeit und der Bikulturalit\u00e4t den Sch\u00fclern einsichtig gemacht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erreichung der Zweisprachigkeit ist Ziel des Muttersprachlichen Unterrichts, die Gleichwertigkeit von Muttersprache und Deutsch ist anzustreben. Zur Wahrung der Bildungschancen ist auf die Herstellung einer altersgem\u00e4\u00dfen Kommunikationsf\u00e4higkeit im schriftlichen wie m\u00fcndlichen Bereich zu achten, die Kommunikationsbereitschaft und richtiger Sprachgebrauch sind zu f\u00f6rdern und zu festigen. Schlie\u00dflich sind Grundeinsichten in die Sprachstruktur und in die Literatur der jeweiligen Sprache zu vermitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Muttersprachliche Unterricht umfa\u00dft folgende drei Aufgabenbereiche:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Festigung der Muttersprache/Prim\u00e4rsprache als Grundlage f\u00fcr den Bildungsproze\u00df \u00fcberhaupt sowie f\u00fcr den Erwerb weiterer Sprachen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung von Kenntnissen \u00fcber das Herkunftsland (Kultur, Literatur, gesellschaftliche Struktur, \u00f6konomische, politische Verh\u00e4ltnisse, usw)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Auseinandersetzung mit dem bikulturellen Proze\u00df (das ist Migrantenkultur, neue Sozialisationsbedingungen, neues kulturelles Umfeld, soziokulturelle und psychosoziale Konfliktfelder usw)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lehrstoff:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grundstufe\u00a0I (1.\u00a0und 2.\u00a0Schulstufe)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das muttersprachliche K\u00f6nnen der Kinder mu\u00df (oft) zu einem betr\u00e4chtlichen Teil erst aufgebaut werden, dh die Kinder verf\u00fcgen (in der Regel) \u00fcber sehr unterschiedliche Spracherfahrungen und unterschiedlich entwickelte Sprachf\u00e4higkeiten. Die Umwelt der Sch\u00fcler bietet sehr unterschiedliche Anl\u00e4sse und M\u00f6glichkeiten zur Verwendung der Muttersprache, die in der bikulturellen Lebenswelt gemachten Erfahrungen haben unterschiedliche Haltungen zur Muttersprache sowie zu Deutsch zur Folge. Deutsch ist als die prim\u00e4re Unterrichtssprache zu erwerben, w\u00e4hrend die Muttersprache die prim\u00e4re Erlebnis-, Erfahrungs- und Sozialisationssprache der Kinder ist. Unter diesen Gegebenheiten bildet sich ein unterschiedlich entwickelter Bilinguismus heraus. Kulturelle Unterschiede, Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse und Verunsicherungen sind aufzugreifen, zu verbalisieren und aufzuarbeiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Grundstufe\u00a0I umfa\u00dft der Muttersprachliche Unterricht folgende Bereiche und Grobziele:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erhalt, Pflege und Weiterentwicklung der im Vorschulalter erworbenen Sprachkenntnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 F\u00f6rderung und Weiterentwicklung der Begriffsbildung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Grundeinsichten in kontrastive Strukturen Muttersprache \u2013 Deutsch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erweiterung der Kommunikationsf\u00e4higkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung von Grundwissen \u00fcber das Herkunftsland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 'Integrationsarbeit' (Reflexion \u00fcber und Auseinandersetzung mit dem bikulturellen Proze\u00df)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Durchf\u00fchrung von interkulturellen Projekten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Ziel der Kommunikation in der Muttersprache soll auf die Bew\u00e4ltigung realer Kommunikationsanforderungen sowie auf reale Sprachverwendungszusammenh\u00e4nge ausgerichtet sein. Thematische Kriterien sollen Vorrang vor formallinguistischen haben. Soziokulturelle Situationen, eigene Erfahrungen der Kinder sollen aufgegriffen werden und den gegenw\u00e4rtigen oder k\u00fcnftigen Verst\u00e4ndigungsinteressen und -bed\u00fcrfnissen Rechnung tragen. Gefordert ist ein Unterricht, der ein offenes, flexibles Angebot zul\u00e4\u00dft, dar\u00fcber hinaus ist eine stark differenzierende und individualisierende Vorgangsweise im Unterricht notwendig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lehr- und Lernzieldefinition",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Alphabetisierung in der Muttersprache, Vermittlung allgemeiner Kulturtechniken (ua\u00a0Rechnen) sowie nach M\u00f6glichkeit anderer Inhalte (Sachunterricht\u00a0ua) in der Muttersprache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Herstellung bzw Erreichung altersgem\u00e4\u00dfer muttersprachlicher Sprachstandards",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erweiterung der Kommunikationsf\u00e4higkeit (und zwar bez\u00fcglich des Wortschatzes, der Begrifflichkeit, des Satzbaues sowie hinsichtlich soziokommunikativer Situationen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Sensibilisierung f\u00fcr zweisprachige Kommunikation",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung einer positiven Einstellung zur Muttersprache und zur Zweisprachigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Teilziele",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndliche Kommunikation:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Steigerung der Verstehenskompetenz und der Sprechf\u00e4higkeit sind folgende Zwischenschritte notwendig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erweiterung des muttersprachlichen Grundwortschatzes bzw Herstellung gemeinsamer muttersprachlicher und begrifflicher Standards",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erweiterung der syntaktischen Mittel (vollst\u00e4ndige S\u00e4tze, komplexere Satzgef\u00fcge, usw)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Zusammenh\u00e4ngendes m\u00fcndliches Darstellen von Ereignissen, Erlebnissen, Sachverhalten, usw aus dem pers\u00f6nlichen Erfahrungsbereich der Kinder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Nacherz\u00e4hlungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 F\u00f6rderung dialogischen Sprechens (sp\u00e4ter monologisches Sprechen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Schaffung von Sprechanl\u00e4ssen, die f\u00fcr die Kinder motivierend sind und ihren Mitteilungsbed\u00fcrfnissen entsprechen. Dabei sollen die Sch\u00fcler ihre Ausdrucksm\u00f6glichkeiten so einbringen und gezielt erweitern k\u00f6nnen, da\u00df sie nicht nur einzelne \u00c4u\u00dferungen zu verstehen und zu produzieren, sondern nach und nach in ganzen Sequenzen zu denken und sprachlich zu handeln imstande sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Explizite Schulung des Verstehens und der rezeptiven Sprachf\u00e4higkeiten (und zwar an Verstehenssituationen, die der Realit\u00e4t m\u00f6glichst nahekommen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schriftliche Kommunikation:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Alphabetisierung in der Muttersprache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Beherrschung der Kulturtechniken 'Lesen' und 'Schreiben'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Schreiben von Texten als sprachliches Handeln im Kommunikationszusammenhang (Adressatenbezug und Inhalt der Mitteilung spielen dabei eine wichtige Rolle)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Orientierung der Schreibanl\u00e4sse an realen Kommunikationssituationen (Kurzmitteilungen, Briefe \u2013 zB an Verwandte u\u00e4.)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wichtig ist hier die Koordination mit dem Deutschunterricht. In der Regel soll die Alphabetisierung in der Muttersprache dem Lese-/Schreibunterricht in Deutsch vorangehen oder parallel stattfinden. Allm\u00e4hlich sollen strukturelle Unterschiede zwischen Deutsch und der Muttersprache bewu\u00dft gemacht werden. (Dies kann insbesondere anhand von deutsch-muttersprachlichen Paralleltexten veranschaulicht werden.)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im fortgeschrittenen Stadium des Lese-/Schreibprozesses sind zunehmend sinnvolle Schreibanl\u00e4sse zu bieten und Motivationen f\u00fcr eigene schriftliche Produktionen zu schaffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lesen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erreichung der Lesefertigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Fr\u00fchzeitige Orientierung des Leselernprozesses als Wirklichkeitsaneignung an authentischen Texten und an verschiedenen Textsorten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung der Grundtechniken der Texterschlie\u00dfung (Erfassung des Informationsgehaltes und dessen Einbettung in die eigene Erfahrungswelt), '\u00dcbersetzung' eines Textes in zeichnerische, pantomimische ua kreative T\u00e4tigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Arbeit mit W\u00f6rterlisten und Verwendung von W\u00f6rterb\u00fcchern (einsprachigen wie zweisprachigen) nach Erreichung der Lesef\u00e4higkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sprachbetrachtung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Bewu\u00dftmachen der Unterschiede von gesprochener und geschriebener Sprache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Segmentieren des Sprechflusses (Erkennen der Wort- und Satzgrenzen) im Zuge des Erwerbs der Kulturtechniken Lesen und Schreiben",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Bewu\u00dftmachen von Sprache als Beobachtungs- und Reflexionsfeld (Erkennen sprachlicher Variet\u00e4ten, Erkennen 'des Eigenen und des Fremden' in der Sprache, Reflexion \u00fcber Sprachgef\u00fchl und Sprachrichtigkeit, Stil, u\u00e4.\u00a0...)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grundstufe\u00a0II (3.\u00a0und 4.\u00a0Schulstufe)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Grundstufe\u00a0II umfa\u00dft der Muttersprachliche Unterricht folgende Bereiche und Grobziele:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erhalt, Pflege und Weiterentwicklung der in der Grundstufe\u00a0I erworbenen Sprachkenntnisse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 F\u00f6rderung und Weiterentwicklung der Begriffsbildung, insbesondere in Richtung eines Fachwortschatzes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Grundeinsichten in kontrastive Strukturen Muttersprache \u2013 Deutsch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Erweiterung der Kommunikationsf\u00e4higkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung von Grundwissen \u00fcber das Herkunftsland",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 'Integrationsarbeit' (Reflexion \u00fcber und Auseinandersetzung mit dem bikulturellen Proze\u00df)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Durchf\u00fchrung von interkulturellen Projekten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufbauend auf Grundstufe\u00a0I soll das Ziel der Kommunikation in der Muttersprache auf die Bew\u00e4ltigung realer Kommunikationsanforderungen sowie auf reale Sprachverwendungszusammenh\u00e4nge ausgerichtet sein. Thematische Kriterien sollen Vorrang vor formallinguistischen haben. Soziokulturelle Situationen, eigene Erfahrungen der Kinder sollen aufgegriffen werden und den gegenw\u00e4rtigen oder k\u00fcnftigen Verst\u00e4ndigungsinteressen und -bed\u00fcrfnissen Rechnung tragen. Gefordert ist ein Unterricht, der ein offenes, flexibles Angebot zul\u00e4\u00dft, dar\u00fcber hinaus ist eine stark differenzierende und individualisierende Vorgangsweise im Unterricht notwendig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lehr- und Lernzieldefinition:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 F\u00f6rderung einer m\u00f6glichst ausgeglichenen Zweisprachigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Hebung der Kommunikationsf\u00e4higkeit (Wortschatzerweiterung mit Orientierung auf thematische Vielfalt)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Allm\u00e4hliches Hinf\u00fchren zur muttersprachlichen und Migrantenliteratur",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Motivierung zum Lesen und zur Benutzung von Bibliotheken",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Ausbau der Arbeits- und Lerntechniken",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Hinf\u00fchrung zum selbst\u00e4ndigen Arbeiten und Wissenserwerb",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Einf\u00fchrung in die Arbeit mit dem (einsprachigen bzw zweisprachigen) W\u00f6rterbuch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Hebung des Standards der Rechtschreibung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Selbst\u00e4ndiges Verfassen von einfachen Texten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Durchf\u00fchrung von interkulturellen Projekten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Teilziele",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndliche Kommunikation:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Verwendung der Muttersprache in verschiedensten Kommunikationssituationen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung eines altersgem\u00e4\u00dfen Fachwortschatzes (zB in Mathematik sowie anderen Unterrichtsbereichen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 selbst\u00e4ndiges Nacherz\u00e4hlen und Erz\u00e4hlen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung einer gewissen metasprachlichen Kompetenz, dh zB Erkl\u00e4rungen \u00fcber die Sprache, Handlungsanweisungen in der Muttersprache u\u00e4.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Hinf\u00fchren zu sinngem\u00e4\u00dfem \u00dcbertragen von Inhalten der Muttersprache ins Deutsche und umgekehrt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schriftliche Kommunikation:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Verfassen von kurzen schriftlichen \u00c4u\u00dferungen und Darstellungen aus dem Erfahrungs- und Lebensbereich der Kinder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Grundprinzipien der Rechtschreibung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Sprachliche Sensibilisierung f\u00fcr die Unterschiede von geschriebener und gesprochener Sprache (inklusive umgangssprachlicher oder regionalsprachlicher Varianten)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Hinf\u00fchren zu selbst\u00e4ndigem Gebrauch des W\u00f6rterbuches und anderer ein- bzw zweisprachiger Nachschlagewerke",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lesen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Grundstufe II ist der Schwerpunkt auf sinnerfassendes Lesen zu setzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Anleitung zum selbst\u00e4ndigen Lesen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Lesen von kulturspezifischen Texten (darunter auch mit interkulturellem Inhalt), einfache Beispiele aus der muttersprachlichen und Migrantenliteratur",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Widerspiegelung der zweisprachigen Erfahrung in Lesetexten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 F\u00f6rderung der sprachlichen Kreativit\u00e4t (Wortspiele, Anspielungen, Sprachwitze u\u00e4.)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sprachbetrachtung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Reflexion \u00fcber Sprachstruktur und Sprachverwendung der Muttersprache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Sprachliches Sensibilit\u00e4tstraining, Bewu\u00dftmachen von Sprachschwierigkeiten, sprachlichen Variet\u00e4ten (regionale, dialektale Spracherfahrungen, Sprachgewohnheiten; Abgrenzung zur Standardsprache)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vergleiche mit dem Deutschen: Bewu\u00dftmachen der Unterschiede in Struktur und Sprachverwendung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Sprachkritik: zB Werbetexte, soziale Sprachschichtungen, Stil usw",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Aufgreifen von Interferenzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Didaktische Grunds\u00e4tze:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeines zur Situation des Faches Muttersprachlicher Unterricht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Muttersprachliche Unterricht soll Hilfestellung bei der Integration und Identit\u00e4tsbildung \u2013 dh bei der Auseinandersetzung mit der neuen Lebenswelt bieten. Das Ziel ist die Entfaltung der Bikulturalit\u00e4t und die Entwicklung sowie Festigung der Zweisprachigkeit. Das Unterrichtsprinzip Interkulturelles Lernen (siehe dort) ist auch im Muttersprachlichen Unterricht zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Muttersprachliche Unterricht wendet sich an Kinder, deren Prim\u00e4rsprache nicht Deutsch ist. In der Regel unterscheidet sich ihre erworbene Umgangssprache (oft die Haus-/Familiensprache) nicht unerheblich von der 'muttersprachlichen' Schulsprache, die gleichzeitig die Standardsprache ist. Diese muttersprachliche Schulsprache mu\u00df nicht identisch mit der jeweiligen Staatssprache des Herkunftslandes sein (vgl zB Kurdisch und T\u00fcrkisch). Bei vielen Kindern ist daher schon von einer prim\u00e4ren Zweisprachigkeit (oder Mehrsprachigkeit) auszugehen. Dar\u00fcber hinaus ist bei Kindern, die nicht im Milieu ihrer Muttersprache aufwachsen, damit zu rechnen, da\u00df ihre Muttersprache bereits Interferenzen mit dem Deutschen zeigt. Es ist daher insgesamt davon auszugehen, da\u00df die ausl\u00e4ndischen Kinder zahlreiche und vielschichtige Abweichungen von der muttersprachlichen Standardsprache zeigen, ua:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Abweichungen und Defizite in der Aussprache, im Wortschatz, dialektale Interferenzen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Defizite insbesondere in der soziokommunikativen Kompetenz auf Grund der oft begrenzten sozialen Erfahrungsm\u00f6glichkeiten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Defizite im kognitiven Bereich, dann, wenn die Eltern nicht in der Lage sind, sich mit den Kindern in der neuen Umwelt ad\u00e4quat auseinanderzusetzen, ihnen Erkl\u00e4rungsmuster zu vermitteln",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Es kann daher nicht vorausgesetzt werden, da\u00df die Kinder mit nichtdeutscher Muttersprache hinsichtlich ihrer sprachlichen, kulturtechnischen, kognitiven usw Vorbildung einigerma\u00dfen homogen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besondere Hinweise",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Verwendung unterschiedlicher Sozialformen: insbesondere Sesselkreis, Partnerarbeit, Einzelarbeit, Rollenspiel, Gruppenarbeit, u\u00e4. (Vor allem in der Grundstufe\u00a0I ist auf Grund der unterschiedlichen sprachlichen Vorerfahrungen der Kinder individualisierenden Unterrichtsformen der Vorrang zu geben.)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Koordination mit dem deutschsprachigen Unterricht, nach M\u00f6glichkeit Teamteaching. Der Erstlese- und Schreibunterricht (Alphabetisierung) in der Grundstufe\u00a0I kann entweder muttersprachlich oder zweisprachig erfolgen. Es sollen auch andere Gegenstandsbereiche (zB Rechnen, Sachunterricht, Musik, ...) in der Muttersprache oder zweisprachig vermittelt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Aufgreifen und Verbalisieren von unaufgearbeiteten Erfahrungen im Umgang mit der Muttersprache, der Bikulturalit\u00e4t und mit dem Proze\u00df der Identit\u00e4tsbildung und -festigung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Vermittlung verschiedener Arbeits- und Lerntechniken, die in zunehmendem Ma\u00dfe zu selbst\u00e4ndigem Bildungserwerb bef\u00e4higen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Durchf\u00fchrung von interkulturellen Projekten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 Methodische St\u00fctzung f\u00fcr das ungesteuerte Lernen (Lernen au\u00dferhalb des Unterrichts, Spracherfahrung)\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a78a Bundesgesetz vom 25.\u00a0Juli 1962 \u00fcber die Schulorganisation (Schulorganisationsgesetz), BGBl\u00a0242/1962, idF BGBl\u00a0I\u00a0165/2022 lautet auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"F\u00fchrung von alternativen Pflichtgegenst\u00e4nden, Freigegenst\u00e4nden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "unverbindlichen \u00dcbungen und eines F\u00f6rderunterrichtes sowie Bildung von",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sch\u00fclergruppen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78a. (1) Der Schulleiter oder die Schulleiterin hat f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Schulen unter Bedachtnahme auf die Erfordernisse der P\u00e4dagogik und der Sicherheit, auf den F\u00f6rderbedarf der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, auf die r\u00e4umlichen M\u00f6glichkeiten, auf die m\u00f6gliche Belastung der Lehrpersonen sowie auf die gem\u00e4\u00df Abs3 der Schule zugeteilten Personalressourcen festzulegen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei welcher Mindestzahl von Anmeldungen ein alternativer Pflichtgegenstand zu f\u00fchren ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei welcher Mindestzahl von Anmeldungen ein Freigegenstand oder eine unverbindliche \u00dcbung zu f\u00fchren und beim Unterschreiten welcher Mindestzahl von teilnehmenden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ein solcher Unterrichtsgegenstand ab dem Ende des laufenden Beurteilungsabschnittes nicht mehr weiterzuf\u00fchren ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei welcher Mindestzahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ein F\u00f6rderunterricht abzuhalten ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. unter welchen Voraussetzungen Klassen und Sch\u00fclergruppen zu bilden sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. unter welchen Voraussetzungen in leistungsdifferenzierten Pflichtgegenst\u00e4nden an Mittelschulen, Berufsschulen und Polytechnischen Schulen Sch\u00fclergruppen im Hinblick auf die Leistungsniveaus zu f\u00fchren sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. bei welcher Mindestzahl von zum Betreuungsteil angemeldeten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern an ganzt\u00e4gigen Schulformen Gruppen zu bilden sind und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. bei welcher Mindestzahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit mangelnder Kenntnis der Unterrichtssprache Sprachstartgruppen und Sprachf\u00f6rderkurse zu f\u00fchren sind. Es k\u00f6nnen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mehrerer Klassen einer oder mehrerer Schulen zur Erreichung der Mindestzahl zusammengefasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Den einzelnen Schulen ist ein Rahmen f\u00fcr die einsetzbaren Lehrpersonenwochenstunden zuzuteilen, der sich jedenfalls an der Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, am Bildungsangebot, am sozio-\u00f6konomischen Hintergrund und am F\u00f6rderbedarf der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie an deren im Alltag gebrauchten Sprache und an den regionalen Bed\u00fcrfnissen zu orientieren hat. F\u00fcr \u00f6ffentliche Pflichtschulen, ausgenommen Praxisschulen sowie die in ArtV Z1 und\u00a02 der 5.\u00a0SchOG-Novelle, BGBl\u00a0Nr\u00a0323/1975, genannten Schulen, stehen je Bundesland die in den gem\u00e4\u00df ArtIV des Bundesverfassungsgesetzes BGBl\u00a0Nr\u00a0215/1962 genehmigten Dienstpostenpl\u00e4nen vorgesehenen Lehrpersonenplanstellen zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr \u00f6ffentliche Pflichtschulen gelten \u00a78 litk iVm den \u00a7\u00a714, 21, 21h und\u00a033 sowie die \u00a7\u00a727 und\u00a051, jeweils in der am 31.\u00a0August 2018 geltenden Fassung, als Grundlage f\u00fcr die Berechnung und Zuweisung der Lehrpersonalressourcen an die Schulen. F\u00fcr die \u00fcbrigen \u00f6ffentlichen Schulen ihres Aufsichtsbereichs ist den Bildungsdirektionen ein Kontingent an Lehrpersonenwochenstunden zur Verf\u00fcgung zu stellen, bei dessen Bemessung die bestehenden gesetzlichen Grundlagen zu ber\u00fccksichtigen sind. Die mit BGBl\u00a0I Nr\u00a0138/2017 eingef\u00fchrten schulautonomen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bei der Unterrichtsorganisation, insbesondere die Festlegung der Klassensch\u00fcler-, Er\u00f6ffnungs- und Teilungszahlen, d\u00fcrfen jedoch zu keiner \u00c4nderung dieser Bemessung f\u00fchren. Die \u00a7\u00a743, 57 und\u00a071, jeweils in der am 31.\u00a0August 2018 geltenden Fassung, gelten ebenfalls als Grundlage f\u00fcr die Berechnung und Zuweisung der Lehrpersonalressourcen an die Schulen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragstellerin legt ihre Bedenken wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Antragstellerin besuche in Vorarlberg die dritte Klasse der Volksschule. Sie hege den Wunsch, als Freigegenstand oder als unverbindliche \u00dcbung den Unterrichtsgegenstand \"Muttersprachlicher Unterricht\" in der Sprache \"Kroatisch\" zu besuchen. Derzeit sei es an ihrer Schule und generell in Vorarlberg nicht m\u00f6glich, den Unterrichtsgegenstand \"Muttersprachlicher Unterricht\" in \"Kroatisch\" zu besuchen. Der Unterrichtsgegenstand \"Muttersprachlicher Unterricht\" werde im Zusammenhang mit der kroatischen Sprache lediglich als Gegenstand \"Bosnisch, Kroatisch, Serbisch\" angeboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Antragstellerin bringt im Wesentlichen vor, dass f\u00fcr die angefochtenen Bestimmungen der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten, mit welcher die Lehrpl\u00e4ne der Volksschule und der Sonderschulen erlassen werden, betreffend den \"Muttersprachlichen Unterricht\" keine ausreichend determinierte gesetzliche Grundlage bestehe. Die angefochtenen Be-stimmungen seien \u00fcberdies gesetzwidrig, weil im Verordnungsakt jede Grundlagenforschung zur Frage fehle, ob der Unterrichtsgegenstand \"Muttersprachlicher Unterricht\" in \"Kroatisch\" oder als \"Bosnisch, Kroatisch, Serbisch\" angeboten werden solle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Bundesminister f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Forschung hat die Akten betreffend das Zustandekommen der angefochtenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet. Zur Zul\u00e4ssigkeit wird im Wesentlichen vorgebracht, dass die Antragstellerin durch die angefochtenen Bestimmungen der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten, mit welcher die Lehrpl\u00e4ne der Volksschule und der Sonderschulen erlassen werden, nicht unmittelbar betroffen sei. In dieser Verordnung sei nicht geregelt, in welchen Sprachen der Unterrichtsgegenstand \"Muttersprachlicher Unterricht\" an einem Schulstandort oder schul\u00fcbergreifend als Freigegenstand oder unverbindliche \u00dcbung angeboten werde. Das Angebot ergebe sich aus dem konkreten Bedarf in einer Region (Ermittlung durch Anmeldezahlen zum Muttersprachlichen Unterricht), der Ressourcenplanung der Schulbeh\u00f6rde (\u00a78a Abs3 Schulorganisationsgesetz) und der Entscheidung der Schulbeh\u00f6rde oder der Schulleitung \u00fcber die p\u00e4dagogischen Erfordernisse und die Gruppenbildung an einem Standort (\u00a78a Abs1 Schulorganisationsgesetz). Die rechtliche Wirkung der angefochtenen Verordnungsbestimmungen ersch\u00f6pfe sich darin, dass der Unterrichtsgegenstand \"Muttersprachlicher Unterricht\" als Freigegenstand oder unverbindliche \u00dcbung in einem bestimmten Stundenausma\u00df angeboten werden k\u00f6nne, welche Ziele durch den Unterricht erreicht werden sollten und welche Inhalte auf welche Weise zu unterrichten seien. Es werde in der Verordnung nicht festgelegt, in welchen Sprachen der \"Muttersprachliche Unterricht\" anzubieten sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist einerseits, dass der Antragsteller behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit \u2013 in seinen Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr den Antragsteller tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit \u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re des Antragstellers unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen des Antragstellers nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn dem Antragsteller kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die mit dem vorliegenden Antrag angefochtenen Bestimmungen der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Unterricht und kulturelle Angelegenheiten, mit welcher die Lehrpl\u00e4ne der Volksschule und der Sonderschulen erlassen werden, sehen auf Grundlage der Vorschriften des Schulorganisationsgesetzes vor, dass der Unterrichtsgegenstand \"Muttersprachlicher Unterricht\" in Volksschulen als unverbindliche \u00dcbung oder als Freigegenstand gef\u00fchrt werden kann. Sie regeln insbesondere das m\u00f6gliche Stundenausma\u00df sowie die Ziele und Inhalte des \"Muttersprachlichen Unterrichts\". In welchen Sprachen der \"Muttersprachliche Unterricht\" an einem Schulstandort oder schul\u00fcbergreifend angeboten wird, ist in den angefochtenen Bestimmungen nicht geregelt. Die angefochtenen Bestimmungen bed\u00fcrfen diesbez\u00fcglich einer Konkretisierung durch einen normativen Akt des Schulleiters auf Grundlage von \u00a78a Schulorganisationsgesetz. Es ist aus diesem Grund ausgeschlossen, dass die Antragstellerin durch die angefochtenen Verordnungsbestimmungen unmittelbar in ihren Rechten verletzt werden k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Antrag ist daher schon aus diesem Grund mangels Legitimation der Antragstellerin als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag wird als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG ohne weiteres Verfahren in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}