{
    "document_id": "JFT_20230628_23V00003_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung eines Antrages gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ablehnen, wenn er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat (Art139 Abs1b B-VG; vgl VfGH 24.2.2015, G13/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof ist in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken beschr\u00e4nkt (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag behauptet die Gesetzwidrigkeit der Verordnung \u00fcber begleitende grundlegende Basisma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (2.\u00a0Wiener COVID-19-Basisma\u00dfnahmenbegleitverordnung), LGBl\u00a016/2022 idF LGBl\u00a062/2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (zur Verpflichtung zum Tragen von Schutzmasken siehe VfGH 10.6.2021, V35/2021; 6.12.2021, V617/2020 ua, sowie auch VfGH 23.9.2021, V155/2021; zum Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum des Verordnungsgebers siehe zB VfGH 29.4.2022, V23/2022 mwN; zur laufenden Evaluierungspflicht siehe zB VfSlg\u00a020.399/2020) l\u00e4sst das Vorbringen des Antrages die behauptete Gesetz- und Verfassungswidrigkeit als so wenig wahrscheinlich erkennen, dass er keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verordnungsgeber hat den ihm durch das COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz einger\u00e4umten Ermessensspielraum nicht \u00fcberschritten, wenn er \u2013 vor dem Hintergrund der zum Zeitpunkt der \u00c4nderung der Verordnung im Mai 2022 und ihrer erneuten Verl\u00e4ngerung im Dezember 2022 bestehenden, im Verordnungsakt (noch) hinreichend dokumentierten epidemiologischen Situation \u2013 eine zeitlich befristete Pflicht zum Tragen einer \"FFP2-Maske\" oder einer Maske mit gleichwertig genormtem Standard bei der Ben\u00fctzung von Massenbef\u00f6rderungsmitteln und in bestimmten geschlossenen R\u00e4umen in Wien anordnete.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung des \u2013 nicht auf das Vorliegen s\u00e4mtlicher Prozessvoraussetzungen gepr\u00fcften \u2013 Antrages abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        }
    ]
}