{
    "document_id": "JFT_20230629_22E03267_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin stellte aus Anlass einer f\u00fcr den 3.\u00a0Juli 2022, in der Zeit von 10.00\u00a0Uhr bis 19.00\u00a0Uhr, geplanten Veranstaltung (\"2.\u00a0Ried-Rad-Ritterspiele\") mit E-Mail vom 7.\u00a0Mai 2022 einen Antrag nach \u00a782 Abs1 StVO\u00a01960 an die Vorarlberger Landesregierung, in dem auch die Sperre von n\u00e4her bezeichneten Zubringerstra\u00dfen beantragt wurde. Die Vorarlberger Landesregierung teilte der Beschwerdef\u00fchrerin mit Schreiben vom 11.\u00a0Mai 2022 mit, dass weder die Erlassung einer Verordnung nach \u00a743 Abs1 litb Z1 StVO\u00a01960 geplant sei, noch die Voraussetzungen f\u00fcr eine Bewilligung nach \u00a782 StVO\u00a01960 vorliegen w\u00fcrden. Mit E-Mail vom 18.\u00a0Mai 2022 wurde der Beschwerdef\u00fchrerin schlie\u00dflich \u00fcber entsprechende Nachfrage mitgeteilt, dass hinsichtlich ihres Ansuchens kein Bescheid erstellt worden sei. Im \u00dcbrigen wurde auf den Inhalt des Schreibens vom 11.\u00a0Mai 2022 verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Folge brachte die Beschwerdef\u00fchrerin einen als \"Antrag auf Ausstellung eines Abweisungsbescheides\" bezeichneten, mit 25.\u00a0Mai 2022 datierten Schriftsatz bei der Vorarlberger Landesregierung ein, in welchem sie beantragte, eine m\u00fcndliche Verhandlung durchzuf\u00fchren, \u00fcber ihren Antrag vom 7.\u00a0Mai 2022 in der Sache zu entscheiden und den \"angefochtenen gegenst\u00e4ndlichen Bescheid vom 18.5.2022 mit Beschlu\u00df aufzuheben und die Angelegenheit zur Erlassung eines neuen fehlerfreien Bescheides\" zur\u00fcckzuverweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid der Vorarlberger Landesregierung vom 22.\u00a0Juni 2022, Z\u00a0Ib-123-5/2022-27, wurde der Antrag der Beschwerdef\u00fchrerin vom 7.\u00a0Mai 2022 auf Erteilung einer Bewilligung zur Ben\u00fctzung von Stra\u00dfen zu verkehrsfremden Zwecken gem\u00e4\u00df \u00a782 Abs1 StVO\u00a01960 als unbegr\u00fcndet abgewiesen (Spruchpunkt\u00a0I.), weil sich aus dem Antrag nicht ergebe, dass die Stra\u00dfe im Rahmen der beantragten Veranstaltung zu verkehrsfremden Zwecken genutzt werden w\u00fcrde. Bei dem von der Antragstellerin angegebenen \"nebeneinander Fahren\" handle es sich nicht um einen verkehrsfremden Zweck, sondern vielmehr um eine unzul\u00e4ssige Fahrweise gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs2 StVO\u00a01960. Die Antr\u00e4ge der Beschwerdef\u00fchrerin vom 7.\u00a0Mai 2022 auf Sperre von vier n\u00e4her bezeichneten Zubringerstra\u00dfen wurden als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen (Spruchpunkt\u00a0II.), weil es sich dabei um von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unter gewissen Voraussetzungen nach \u00a743 Abs1 litb StVO\u00a01960 zu setzende verkehrspolizeiliche Ma\u00dfnahmen handle, die von der Antragstellerin nicht beantragt werden k\u00f6nnten. Die als Berufung bezeichnete Beschwerde gegen das Schreiben (E-Mail) vom 18.\u00a0Mai 2022 wurde gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs1 iVm \u00a77 Abs4 VwGVG mangels Vorliegens eines Bescheides als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Beschwerdef\u00fchrerin erhob gegen die Spruchpunkte\u00a0I. und II. dieses Bescheides rechtzeitig Beschwerde und stellte hinsichtlich Spruchpunkt\u00a0III. einen Vorlageantrag. Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg teilte der Beschwerdef\u00fchrerin mit Schreiben vom 26.\u00a0September 2022 mit, dass es (vorl\u00e4ufig) der Meinung sei, dass die Beschwerdef\u00fchrerin an der Erledigung ihrer Beschwerden kein Rechtsschutzinteresse mehr habe, weil der Termin f\u00fcr die beantragte Veranstaltung bereits verstrichen sei. Es sei daher beabsichtigt, die Beschwerden zur\u00fcckzuweisen oder allenfalls die Beschwerdeverfahren als gegenstandslos einzustellen. Der Beschwerdef\u00fchrerin wurde die Gelegenheit zur Stellungnahme binnen zwei Wochen einger\u00e4umt und mitgeteilt, dass nach fruchtlosem Ablauf dieser Frist ohne weitere Anh\u00f6rung entschieden werde. Die Beschwerdef\u00fchrerin brachte am 10.\u00a0Oktober 2022 eine Stellungnahme beim Landesverwaltungsgericht Vorarlberg ein, in der sie das ihrer Ansicht nach \u2013 nicht zuletzt im Hinblick auf k\u00fcnftige geplante Veranstaltungen \u2013 weiterhin bestehende Rechtsschutzinteresse darlegte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Beschluss vom 21.\u00a0Oktober 2022, Z\u00a0LVwG-462-2/2022-R11, wies das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg die Beschwerde gegen den Bescheid der Vorarlberger Landesregierung vom 22.\u00a0Juni 2022 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck und erkl\u00e4rte die Beschwerde gegen das Schreiben (E-Mail) der Vorarlberger Landesregierung vom 18.\u00a0Mai 2022 f\u00fcr gegenstandslos. Diesbez\u00fcglich wurde das Beschwerdeverfahren eingestellt. Begr\u00fcndend wird nach Darstellung des bisherigen Verfahrensablaufes Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin habe am 3.\u00a0Juli 2022 im Lauteracher Ried die 2.\u00a0Ried-Rad-Ritterspiele veranstaltet. Diese Veranstaltung sei als Kinder-Familien-Stra\u00dfenfest konzipiert worden. Zu den Beschwerdevoraussetzungen geh\u00f6re ein Rechtsschutzinteresse der Beschwerdef\u00fchrerin. Ein solches sei zu verneinen, wenn es f\u00fcr die Rechtsstellung der Beschwerdef\u00fchrerin keinen Unterschied mache, ob die angefochtene Entscheidung aufrecht bleibe oder aufgehoben werde, oder wenn die Erreichung des Verfahrenszieles f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin keinen objektiven Nutzen habe. Fehle es schon im Zeitpunkt der Beschwerdeerhebung am erforderlichen Rechtsschutzinteresse, f\u00fchre dies zur Zur\u00fcckweisung der Beschwerde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erreichung des Verfahrenszieles, n\u00e4mlich eine Bewilligung f\u00fcr die Veranstaltung am 3.\u00a0Juli 2022, h\u00e4tte f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin keinen objektiven Nutzen, weil die Veranstaltung im beantragten Ausma\u00df nicht nachgeholt werden k\u00f6nne. Die Rechtsstellung der Beschwerdef\u00fchrerin w\u00fcrde sich daher nicht \u00e4ndern. Ein Rechtsschutzinteresse liege auch nicht deshalb vor, weil die im Beschwerdeverfahren zu l\u00f6sende Rechtsfrage f\u00fcr ein k\u00fcnftiges Verwaltungsverfahren (etwa betreffend eine gleichgelagerte Veranstaltung im Folgejahr) von Interesse sei. Da die Beschwerde gegen den angefochtenen Bescheid erst am 8.\u00a0Juli 2022 eingebracht worden sei, sei diese zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Rechtsschutzinteresse an der Erledigung der Beschwerde gegen das Schreiben vom 18.\u00a0Mai 2022 sei nachtr\u00e4glich weggefallen, weshalb das diesbez\u00fcgliche Beschwerdeverfahren f\u00fcr gegenstandslos zu erkl\u00e4ren gewesen sei. Angesichts dessen k\u00f6nne dahingestellt bleiben, ob das bek\u00e4mpfte Schreiben als Bescheid zu qualifizieren gewesen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung habe unterbleiben k\u00f6nnen, weil die Beschwerden zur\u00fcckzuweisen gewesen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten, insbesondere im Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter, behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Beschlusses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg habe zu Unrecht das Vorliegen eines Rechtsschutzinteresses der Beschwerdef\u00fchrerin verneint und eine Sachentscheidung verweigert. Im Jahr 2021 sei ein nahezu identer Antrag der Beschwerdef\u00fchrerin auf Durchf\u00fchrung der Ried-Rad-Ritterspiele genehmigt worden. Angesichts dessen herrsche nunmehr eine unklare Rechtslage, weshalb ein Interesse der Beschwerdef\u00fchrerin an einer inhaltlichen Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes Vorarlberg \u00fcber die Frage bestehe, ob der angefochtene (ab- bzw zur\u00fcckweisende) Bescheid vom 22.\u00a0Juni 2022 rechtm\u00e4\u00dfig erlassen worden sei. Dies habe f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin insbesondere im Hinblick darauf Bedeutung, dass sie beabsichtige, die Ried-Rad-Ritterspiele im Sommer 2023 erneut abzuhalten und die daf\u00fcr erforderlichen Antr\u00e4ge einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Vorarlberger Landesregierung hat weder Verwaltungsakten vorgelegt noch eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a782 Abs1 des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung 1960 \u2013 StVO.\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960 idF BGBl\u00a0518/1994, hat folgenden Wortlaut (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a782. Bewilligungspflicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr die Ben\u00fctzung von Stra\u00dfen einschlie\u00dflich des dar\u00fcber befindlichen, f\u00fcr die Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs in Betracht kommenden Luftraumes zu anderen Zwecken als zu solchen des Stra\u00dfenverkehrs, z.\u00a0B. zu gewerblichen T\u00e4tigkeiten und zur Werbung, ist unbeschadet sonstiger Rechtsvorschriften eine Bewilligung nach diesem Bundesgesetz erforderlich. Das gleiche gilt f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, die geeignet sind, Menschenansammlungen auf der Stra\u00dfe herbeizuf\u00fchren oder die Aufmerksamkeit der Lenker von Fahrzeugen zu beeintr\u00e4chtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine Bewilligung nach Abs1 ist auch f\u00fcr das Aufstellen von Kraftfahrzeugen oder Anh\u00e4ngern ohne Kennzeichentafeln erforderlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Eine Bewilligung nach Abs1 ist nicht erforderlich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) f\u00fcr gewerbliche T\u00e4tigkeiten auf Gehsteigen oder Gehwegen ohne feste Standpl\u00e4tze,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr das Wegschaffen eines betriebsunf\u00e4hig gewordenen Fahrzeuges oder f\u00fcr dessen Instandsetzung, sofern dies einfacher als das Wegschaffen ist und der flie\u00dfende Verkehr dadurch nicht behindert wird,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) f\u00fcr eine gewerbliche T\u00e4tigkeit, die ihrem Wesen nach auf der Stra\u00dfe ausge\u00fcbt wird und deren Betriebsanlage genehmigt ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) f\u00fcr das Aufstellen oder die Lagerung von Sachen, die f\u00fcr Bau, Erhaltung, Pflege und Reinigung der Stra\u00dfe erforderlich sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) f\u00fcr das Musizieren bei Umz\u00fcgen und dergleichen (\u00a786),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) f\u00fcr die Nutzung der R\u00fcckseite von Verkehrszeichen oder anderen Einrichtungen zur Verhinderung von Falschfahrten im Zuge von Autobahnabfahrten zu Werbezwecken, wenn diese Nutzung nicht der Sicherheit und Leichtigkeit des Verkehrs entgegensteht und die Beh\u00f6rde, die diese Verkehrszeichen oder diese Einrichtungen verf\u00fcgt hat, zustimmt und die Gesamtkosten der Anbringung und Erhaltung vom Unternehmer getragen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Bewilligung nach Abs1 ist zu erteilen, wenn durch diese Stra\u00dfenben\u00fctzung die Sicherheit, Leichtigkeit und Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs nicht wesentlich beeintr\u00e4chtigt wird oder eine \u00fcber das gew\u00f6hnliche Ma\u00df hinausgehende L\u00e4rmentwicklung nicht zu erwarten ist. Wenn es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs erfordert, ist die Bewilligung bedingt, befristet oder mit Auflagen zu erteilen; die Bewilligung ist zu widerrufen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung weggefallen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Organe der Stra\u00dfenaufsicht sind befugt, verkehrsfremde T\u00e4tigkeiten auf und an der Stra\u00dfe, auch wenn f\u00fcr sie eine Bewilligung nach Abs1 vorliegt, vor\u00fcbergehend zu untersagen, wenn es die Verkehrssicherheit erfordert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Das Aufstellen von Kisten, Brettern, Tafeln u. dgl. auf Parkfl\u00e4chen ist unbeschadet der Bestimmungen des Abs1 bis 6 verboten.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter wird durch die Entscheidung eines Verwaltungsgerichtes verletzt, wenn das Verwaltungsgericht eine ihm gesetzlich nicht zukommende Zust\u00e4ndigkeit in Anspruch nimmt (zB VfSlg\u00a015.372/1998, 15.738/2000, 16.066/2001, 16.298/2001 und 16.717/2002) oder wenn es in gesetzwidriger Weise seine Zust\u00e4ndigkeit ablehnt, etwa indem es zu Unrecht eine Sachentscheidung verweigert (zB VfSlg\u00a015.482/1999, 15.858/2000, 16.079/2001 und 16.737/2002).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Landesverwaltungsgericht Vorarlberg unterlaufen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Im vorliegenden Fall stellte die Beschwerdef\u00fchrerin aus Anlass einer f\u00fcr den 3.\u00a0Juli 2022 geplanten Veranstaltung (\"2.\u00a0Ried-Rad-Ritterspiele\") mit E-Mail vom 7.\u00a0Mai 2022 einen Antrag nach \u00a782 Abs1 StVO\u00a01960 an die Vorarlberger Landesregierung, in dem auch die Sperre von n\u00e4her bezeichneten Zubringerstra\u00dfen beantragt wurde. Mit Bescheid der Vorarlberger Landesregierung vom 22.\u00a0Juni 2022 wurde der Antrag der Beschwerdef\u00fchrerin auf Erteilung einer Bewilligung zur Ben\u00fctzung von Stra\u00dfen zu verkehrsfremden Zwecken als unbegr\u00fcndet abgewiesen (Spruchpunkt\u00a0I.) und die Antr\u00e4ge der Beschwerdef\u00fchrerin auf Sperre von vier n\u00e4her bezeichneten Zubringerstra\u00dfen sowie die als Berufung bezeichnete Beschwerde gegen das Schreiben (E-Mail) vom 18.\u00a0Mai 2022 wurden als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen (Spruchpunkte\u00a0II. und\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Mit dem nunmehr im Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof angefochtenen Beschluss des Landesverwaltungsgerichtes Vorarlberg vom 21.\u00a0Oktober 2022 \u2013 sohin nach Ende des beantragten Bewilligungszeitraumes \u2013 wurde die Beschwerde gegen den Bescheid der Vorarlberger Landesregierung vom 22.\u00a0Juni 2022 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen und die Beschwerde gegen das Schreiben (E-Mail) der Vorarlberger Landesregierung vom 18.\u00a0Mai 2022 f\u00fcr gegenstandslos erkl\u00e4rt. Diesbez\u00fcglich wurde das Beschwerdeverfahren eingestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg begr\u00fcndet diesen Beschluss allein damit, dass die Erreichung des Verfahrenszieles, n\u00e4mlich die Bewilligung f\u00fcr die Veranstaltung am 3.\u00a0Juli 2022, f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin keinen objektiven Nutzen (mehr) habe, weil die Veranstaltung im beantragten Ausma\u00df nicht nachgeholt werden k\u00f6nne. Die Rechtsstellung der Beschwerdef\u00fchrerin w\u00fcrde sich daher nicht \u00e4ndern. Die Beschwerdef\u00fchrerin habe auch im Hinblick auf allf\u00e4llige k\u00fcnftige Verwaltungsverfahren kein Rechtsschutzinteresse hinsichtlich der im Beschwerdeverfahren zu l\u00f6senden Rechtsfrage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Damit hat das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg die Beschwerdef\u00fchrerin in ihrem Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg verneint die M\u00f6glichkeit einer Rechtsverletzung der Beschwerdef\u00fchrerin und damit ihr Rechtsschutzinteresse schon deshalb, weil zum Zeitpunkt der Entscheidung die Erreichung des Verfahrenszieles, n\u00e4mlich die Bewilligung einer Veranstaltung nach Ende des beantragten Bewilligungszeitraumes, f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin keinen objektiven Nutzen mehr gehabt h\u00e4tte. Der Rechtsansicht des Landesverwaltungsgerichtes Vorarlberg folgend, dass ein rechtlich gesch\u00fctztes Interesse an einer Sachentscheidung nur innerhalb des jeweils beantragten Bewilligungszeitraumes besteht, w\u00e4ren Konstellationen wie die vorliegende jedoch generell dem Rechtsschutz entzogen. So w\u00fcrde angesichts des im Regelfall gegebenen zeitlichen Rahmens solcher Verfahren eine Rechtsmittelentscheidung kaum jemals vor Ablauf des beantragten Bewilligungszeitraumes ergehen. Im Hinblick auf die Rechtsverletzungsm\u00f6glichkeit der Beschwerdef\u00fchrerin ist ferner zu bedenken, dass sie im Verfahren ausdr\u00fccklich ihre Absicht zum Ausdruck gebracht hat, die vom Antrag erfasste Veranstaltung in Zukunft zu wiederholen, womit die Bedeutung der Entscheidung \u2013 nicht zuletzt angesichts der anderslautenden Entscheidung hinsichtlich eines gleichgelagerten Antrages aus dem Jahr 2021 \u2013 f\u00fcr gleich oder \u00e4hnlich gelagerte Sachverhalte f\u00fcr sie weiterhin gegeben ist (vgl sinngem\u00e4\u00df VfSlg\u00a020.461/2021 mwN sowie VfGH 15.3.2023, E2880/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Da die bescheidm\u00e4\u00dfige Abweisung des Antrages der Beschwerdef\u00fchrerin sohin auch nach dem Ablauf des beantragten Bewilligungszeitraumes rechtliche Wirkung zu entfalten geeignet ist, h\u00e4tte das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg im vorliegenden Fall durch eine Sachentscheidung \u2013 und zwar auch nach Ablauf des f\u00fcr die Veranstaltung vorgesehenen Zeitpunktes \u2013 Rechtsschutz gew\u00e4hren m\u00fcssen. Durch die Zur\u00fcckweisung bzw Gegenstandsloserkl\u00e4rung der Beschwerde und Einstellung des Verfahrens hat das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg zu Unrecht eine Sachentscheidung verweigert und damit das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschluss ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}