{
    "document_id": "JFT_20230315_22E02944_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer, ein afghanischer Staatsangeh\u00f6riger, wurde am 9.\u00a0September\u00a02022 im Bundesgebiet aufgegriffen und stellte noch am selben Tag einen Antrag auf internationalen Schutz. Eine Treffermeldung in der Eurodac-Datenbank ergab, dass er bereits am 11.\u00a0August\u00a02022 in Bulgarien einen Antrag auf internationalen Schutz gestellt hatte. Dazu f\u00fchrte der Beschwerdef\u00fchrer aus, dass er in Bulgarien nicht ausreichend versorgt worden sei. Er habe auf der Stra\u00dfe gelebt und hungern m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Schreiben vom 12.\u00a0September\u00a02022 ersuchte das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl Bulgarien gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litb der Verordnung (EU) Nr\u00a0604/2013 zur Festlegung der Kriterien und Verfahren zur Bestimmung des Mitgliedstaats, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines von einem Drittstaatsangeh\u00f6rigen oder Staatenlosen in einem Mitgliedstaat gestellten Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist (im Folgenden: Dublin\u00a0III-Verordnung), ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 31, um eine Wiederaufnahme. Bulgarien stimmte dem Ersuchen mit Schreiben vom 23.\u00a0September\u00a02022 zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 4.\u00a0Oktober\u00a02022 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 AsylG\u00a02005 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck, stellte fest, dass gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litb Dublin\u00a0III-Verordnung zur Pr\u00fcfung des Antrages Bulgarien zust\u00e4ndig ist, ordnete gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs1 Z1 FPG die Au\u00dferlandesbringung des Beschwerdef\u00fchrers an und erkl\u00e4rte gem\u00e4\u00df \u00a761 Abs2 leg\u00a0cit die Abschiebung nach Bulgarien f\u00fcr zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 21.\u00a0Oktober\u00a02022 als unbegr\u00fcndet ab. Gem\u00e4\u00df Art18 Abs1 litb Dublin\u00a0III-Verordnung sei Bulgarien zur Wiederaufnahme des Verfahrens betreffend den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig und habe dem auch ausdr\u00fccklich zugestimmt. Angesichts der dem im Verwaltungsverfahren angefochtenen Bescheid zugrunde liegenden L\u00e4nderberichte sei nicht erkennbar, dass dem Beschwerdef\u00fchrer in Bulgarien eine Verletzung seiner nach der EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte drohen werde. Asylwerbern stehe dort ein \"rechtsstaatliches Asylverfahren mit gerichtlichen Beschwerdem\u00f6glichkeiten offen[\u2026], in welchem die Voraussetzungen der Asylgew\u00e4hrung und des R\u00fcckschiebungsschutzes [\u2026] mit den internationalen Verpflichtungen, insbesondere der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und der EMRK, definiert\" seien. Systemische M\u00e4ngel im Asylverfahren und bei der Aufnahme von Asylwerbern seien nicht ersichtlich. Vielmehr sei \"von einer rechtsstaatlichen und ordnungsgem\u00e4\u00dfen Pr\u00fcfung des Fluchtgrundes des [Beschwerdef\u00fchrers] seitens der bulgarischen Beh\u00f6rden auszugehen, welche aber naturgem\u00e4\u00df (wie auch in \u00d6sterreich) mit einer rechtskr\u00e4ftig negativen Entscheidung und einer darauffolgenden Au\u00dferlandesbringung enden\" k\u00f6nne. Das Bundesverwaltungsgericht \u00fcbersehe nicht, dass im Hinblick auf das bulgarische Asylwesen nach wie vor Verbesserungsbedarf bestehe, jedoch seien keine Anhaltspunkte hervorgetreten, wonach dem Beschwerdef\u00fchrer der Zugang zum Asylverfahren und den f\u00fcr Asylwerber vorgesehenen Versorgungsleistungen verwehrt w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten, insbesondere im Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander und im Recht auf ein faires Verfahren, sowie in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass es, trotz einiger Verbesserungen in den Fl\u00fcchtlingslagern Bulgariens, weiterhin viele Probleme f\u00fcr Asylwerber, die insbesondere aus der Beschleunigung der Asylverfahren resultierten, gebe. Betroffene Personen w\u00fcrden oftmals der Obdachlosigkeit, Arbeitslosigkeit, Armut und sozialen Isolation \u00fcberlassen, aber auch die Lebensbedingungen in Asylunterk\u00fcnften seien mangelhaft. Das Bundesverwaltungsgericht habe au\u00dferdem unter Berufung auf \u00a721 Abs6a und 7 BFA-VG von der Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung abgesehen. Sollte die Anwendung der genannten Gesetzesbestimmungen tats\u00e4chlich zu einem solchen Ergebnis f\u00fchren, so seien sie verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen und auf die Begr\u00fcndung in der angefochtenen Entscheidung verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat von der M\u00f6glichkeit, eine Stellungnahme abzugeben, ebenfalls keinen Gebrauch gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a75 des Bundesgesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Asyl (Asylgesetz 2005 \u2013 AsylG\u00a02005), BGBl\u00a0I 100, idF BGBl\u00a0I 87/2012 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Zust\u00e4ndigkeit eines anderen Staates",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Ein nicht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74 oder 4a erledigter Antrag auf internationalen Schutz ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin - Verordnung zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist. Mit der Zur\u00fcckweisungsentscheidung ist auch festzustellen, welcher Staat zust\u00e4ndig ist. Eine Zur\u00fcckweisung des Antrages hat zu unterbleiben, wenn im Rahmen einer Pr\u00fcfung des \u00a79 Abs2 BFA-VG festgestellt wird, dass eine mit der Zur\u00fcckweisung verbundene Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung zu einer Verletzung von Art8 EMRK f\u00fchren w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gem\u00e4\u00df Abs1 ist auch vorzugehen, wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin - Verordnung daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist zu pr\u00fcfen, welcher Staat zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder des Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sofern nicht besondere Gr\u00fcnde, die in der Person des Asylwerbers gelegen sind, glaubhaft gemacht werden oder beim Bundesamt oder beim Bundesverwaltungsgericht offenkundig sind, die f\u00fcr die reale Gefahr des fehlenden Schutzes vor Verfolgung sprechen, ist davon auszugehen, dass der Asylwerber in einem Staat nach Abs1 Schutz vor Verfolgung findet.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a761 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100, idF BGBl\u00a0I 106/2022 lautet auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a761. (1) Das Bundesamt hat gegen einen Drittstaatsangeh\u00f6rigen eine Au\u00dferlandesbringung anzuordnen, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dessen Antrag auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74a oder 5 AsylG 2005 zur\u00fcckgewiesen wird oder nach jeder weiteren, einer zur\u00fcckweisenden Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a74a oder 5 AsylG 2005 folgenden, zur\u00fcckweisenden Entscheidung gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. er in einem anderen Mitgliedstaat einen Antrag auf internationalen Schutz gestellt hat und dieser Mitgliedstaat vertraglich oder auf Grund der Dublin-Verordnung zur Pr\u00fcfung dieses Antrages zust\u00e4ndig ist oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ihm in einem anderen Mitgliedstaat der Status des Asylberechtigten oder des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zukommt, dieser Mitgliedstaat aufgrund des Unionsrechts, einer zwischenstaatlichen Vereinbarung oder internationaler Gepflogenheiten zur R\u00fcck\u00fcbernahme verpflichtet ist und die Voraussetzungen des \u00a752 Abs1 Z1 oder Abs4 Z1 oder 4 erf\u00fcllt sind. \u00a752 Abs4 vorletzter und letzter Satz und Abs6 gelten sinngem\u00e4\u00df mit der Ma\u00dfgabe, dass an die Stelle der R\u00fcckkehrentscheidung die Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung tritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies gilt nicht f\u00fcr beg\u00fcnstigte Drittstaatsangeh\u00f6rige.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine Anordnung zur Au\u00dferlandesbringung hat zur Folge, dass eine Abschiebung des Drittstaatsangeh\u00f6rigen in den Zielstaat zul\u00e4ssig ist. Die Anordnung bleibt binnen 18\u00a0Monaten ab Ausreise des Drittstaatsangeh\u00f6rigen aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Art3 der Verordnung (EU) Nr\u00a0604/2013 zur Festlegung der Kriterien und Verfahren zur Bestimmung des Mitgliedstaats, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung eines von einem Drittstaatsangeh\u00f6rigen oder Staatenlosen in einem Mitgliedstaat gestellten Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist (Dublin\u00a0III-Verordnung), ABl.\u00a02013 L\u00a0180, 31, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel 3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verfahren zur Pr\u00fcfung eines Antrags auf internationalen Schutz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Mitgliedstaaten pr\u00fcfen jeden Antrag auf internationalen Schutz, den ein Drittstaatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats einschlie\u00dflich an der Grenze oder in den Transitzonen stellt. Der Antrag wird von einem einzigen Mitgliedstaat gepr\u00fcft, der nach den Kriterien des Kapitels\u00a0III als zust\u00e4ndiger Staat bestimmt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) L\u00e4sst sich anhand der Kriterien dieser Verordnung der zust\u00e4ndige Mitgliedstaat nicht bestimmen, so ist der erste Mitgliedstaat, in dem der Antrag auf internationalen Schutz gestellt wurde, f\u00fcr dessen Pr\u00fcfung zust\u00e4ndig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erweist es sich als unm\u00f6glich, einen Antragsteller an den zun\u00e4chst als zust\u00e4ndig bestimmten Mitgliedstaat zu \u00fcberstellen, da es wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme gibt, dass das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in diesem Mitgliedstaat systemische Schwachstellen aufweisen, die eine Gefahr einer unmenschlichen oder entw\u00fcrdigenden Behandlung im Sinne des Artikels\u00a04 der EU\u2013Grundrechtecharta mit sich bringen, so setzt der die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfende Mitgliedstaat, die Pr\u00fcfung der in Kapitel\u00a0III vorgesehenen Kriterien fort, um festzustellen, ob ein anderer Mitgliedstaat als zust\u00e4ndig bestimmt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kann keine \u00dcberstellung gem\u00e4\u00df diesem Absatz an einen aufgrund der Kriterien des Kapitels III bestimmten Mitgliedstaat oder an den ersten Mitgliedstaat, in dem der Antrag gestellt wurde, vorgenommen werden, so wird der die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfende Mitgliedstaat der zust\u00e4ndige Mitgliedstaat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Jeder Mitgliedstaat beh\u00e4lt das Recht, einen Antragsteller nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen und Schutzgarantien der Richtlinie 32/2013/EU in einen sicheren Drittstaat zur\u00fcck- oder auszuweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 AsylG 2005 ist ein nicht nach \u00a74 leg\u00a0cit (Schutz im sicheren Drittstaat) oder nach \u00a74a leg\u00a0cit (Schutz im EWR-Staat oder in der Schweiz) erledigter Antrag auf internationalen Schutz als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, wenn ein anderer Staat vertraglich oder auf Grund der Dublin\u00a0III-Verordnung zur Pr\u00fcfung des Asylantrages oder Antrages auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Zur\u00fcckweisung hat aber gem\u00e4\u00df Art3 Abs2 UAbs2 Dublin\u00a0III-Verordnung dann zu unterbleiben, wenn sich eine \u00dcberstellung an den zun\u00e4chst als zust\u00e4ndig bestimmten Mitgliedstaat als unm\u00f6glich erweist, weil wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme vorliegen, dass das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in diesem Mitgliedstaat systemische Schwachstellen aufweisen, die eine Gefahr einer unmenschlichen oder entw\u00fcrdigenden Behandlung im Sinne des Art4 GRC mit sich bringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union hat eine \u00dcberstellung an den zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat im Sinne der Dublin\u00a0III-Verordnung dann zu unterbleiben, wenn dem die Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfenden Gericht (bzw der Beh\u00f6rde) \"nicht unbekannt sein kann, dass die systemischen Schwachstellen des Asylverfahrens und der Aufnahmebedingungen f\u00fcr Asylwerber in diesem Mitgliedstaat ernsthafte und durch Tatsachen best\u00e4tigte Gr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme darstellen, dass der Antragsteller tats\u00e4chlich Gefahr l\u00e4uft, einer unmenschlichen oder erniedrigenden Behandlung im Sinne dieser Bestimmung ausgesetzt zu werden\" (vgl EuGH\u00a019.3.2019, Rs\u00a0C-163/17, Jawo, Rz\u00a085 mit Verweis auf EuGH\u00a021.12.2011, verb. Rs\u00a0C-411, C-493/10, N.S. ua, Rz\u00a0106).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das mit der Rechtssache befasste Gericht \u2013 wie zuvor auch die befasste Beh\u00f6rde\u00a0\u2013 trifft demnach die Verpflichtung, \"auf der Grundlage objektiver, zuverl\u00e4ssiger, genauer und geb\u00fchrend aktualisierter Angaben und im Hinblick auf den durch das Unionsrecht gew\u00e4hrleisteten Schutzstandard der Grundrechte zu w\u00fcrdigen, ob entweder systemische oder allgemeine oder aber bestimmte Personengruppen betreffende Schwachstellen vorliegen\", die einer Zur\u00fcckweisung des Antrages auf internationalen Schutz entgegenstehen (EuGH, Jawo, Rz\u00a090 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Zur Beurteilung der Frage, wann das Asylverfahren und die Aufnahmebedingungen f\u00fcr Antragsteller in einem Mitgliedstaat systemische M\u00e4ngel aufweisen, verweist der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union auf die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom 21.\u00a0J\u00e4nner 2011 [GK], Fall M.S.S., Appl\u00a030.696/09 (EuGH, Jawo, Rz\u00a091). In dieser Entscheidung f\u00fchrt der Gerichtshof ua Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"When [States] apply the Dublin Regulation [\u2026] [they] must make sure that the intermediary country\u2019s asylum procedure affords sufficient guarantees to avoid an asylum-seeker being removed, directly or indirectly, to his country of origin without any evaluation of the risks he faces from the standpoint of Article\u00a03 of the Convention.\" (EGMR, Fall\u00a0M.S.S., Z342 mit Verweis auf EGMR 7.3.2000, Fall\u00a0T.I., Appl\u00a043.844/98 und EGMR 2.12.2008, Fall\u00a0K.R.S., Appl\u00a032.733/08).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Mitgliedstaaten sind daher bei der Anwendung der Dublin\u00a0III-Verordnung verpflichtet zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob f\u00fcr Asylwerber im zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat Zugang zu einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Asylverfahren, einschlie\u00dflich Non-refoulement-Pr\u00fcfung, besteht, das Schutz vor Verletzungen der ihnen gem\u00e4\u00df Art3 EMRK zukommenden Rechte gew\u00e4hrleistet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes sind die \u00fcber den Antrag auf internationalen Schutz entscheidenden Gerichte bzw Beh\u00f6rden verpflichtet zu untersuchen, ob Asylwerbern im nach der Dublin\u00a0III-Verordnung zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat die Gefahr einer willk\u00fcrlichen Kettenabschiebung in ein Land droht, in dem sie dem Risiko einer Verletzung ihrer gem\u00e4\u00df Art3\u00a0EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte ausgesetzt sind (zur [\u00fcbertragbaren] Rechtsprechung vor Erlassung der Dublin\u00a0III-Verordnung siehe VfSlg\u00a016.160/2001 und 17.586/2005).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Das der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes zugrunde liegende L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation zu Bulgarien vom 13.\u00a0Juni\u00a02022 f\u00fchrt ua aus, dass \"[d]ie Asylantr\u00e4ge der \u00fcberwiegenden Mehrheit der afghanischen Asylwerber [\u2026] weiterhin in beschleunigten Verfahren als offensichtlich unbegr\u00fcndet abgelehnt [werden], da Bulgarien die T\u00fcrkei zu einem sicheren Drittstaat erkl\u00e4rt hat\" (L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation, 13.6.2022, Version\u00a02, S\u00a09, mit Verweis auf Amnesty International Report 2021/22: The State of the World's Human Rights, 105).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Angesichts der dargestellten h\u00f6chstgerichtlichen Rechtsprechung sowie der wiedergegebenen L\u00e4nderberichte w\u00e4re das Bundesverwaltungsgericht verpflichtet gewesen, n\u00e4her zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob der Beschwerdef\u00fchrer in Bulgarien Zugang zu einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Asylverfahren hat, ohne dem Risiko einer Kettenabschiebung in ein Land ausgesetzt zu sein, in dem ihm die Verletzung seiner gem\u00e4\u00df Art3 EMRK und Art4 GRC gew\u00e4hrleisteten Rechte drohen k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Da das Bundesverwaltungsgericht die erforderlichen Ermittlungst\u00e4tigkeiten in einem entscheidenden Punkt unterlassen hat, ist seine Entscheidung mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist (zu den Bedenken betreffend \u00a721 Abs7 BFA-VG vgl VfSlg\u00a019.632/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}