{
    "document_id": "JFT_20230919_22E01668_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind afghanische Staatsangeh\u00f6rige. Die Erst- bis F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrer stammen aus der Provinz Herat, geh\u00f6ren der Volksgruppe der Paschtunen an und bekennen sich zur sunnitischen Glaubensrichtung des Islam. Der Erstbeschwerdef\u00fchrer ist der Ehemann der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin, der Vater des Drittbeschwerdef\u00fchrers und des F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrers, der Schwiegervater der Viertbeschwerdef\u00fchrerin sowie der Gro\u00dfvater der mj.\u00a0Sechst- und Siebtbeschwerdef\u00fchrerinnen. Die Erst- bis F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrer stellten jeweils am 20.\u00a0August 2016 einen Antrag auf internationalen Schutz. Die im Bundesgebiet geborenen mj.\u00a0Sechst- und Siebtbeschwerdef\u00fchrerinnen stellten am 31.\u00a0Oktober 2016 bzw am 19.\u00a0August 2019 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der niederschriftlichen Einvernahme vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl am 28.\u00a0September 2017 f\u00fchrte der Erstbeschwerdef\u00fchrer ua aus, dass er als Bauingenieur beim Milit\u00e4r und von 2001 bis 2014 bei verschiedenen NGOs, die von den Vereinten Nationen und \"den Amerikanern\" gef\u00fchrt worden seien, t\u00e4tig sowie f\u00fcr eine Partei, die von den Taliban abgelehnt werde, politisch aktiv gewesen sei. Zu den Fluchtgr\u00fcnden befragt gab der Erstbeschwerdef\u00fchrer an, dass die Taliban ihn und seine Familie bedroht h\u00e4tten, weil sie ihn beschuldigt h\u00e4tten, Propaganda gegen die Taliban zu betreiben. Im Rahmen einer Versammlung nach dem Abendgebet sei ihm von den Taliban vorgeworfen worden, 15\u00a0Jahre lang f\u00fcr \"die Amerikaner\" t\u00e4tig gewesen und ein ehemaliger Milit\u00e4rangeh\u00f6riger zu sein. Die Taliban h\u00e4tten ihm gedroht, ihn nur am Leben zu lassen, wenn er und der Dritt- und F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrer den Taliban dienen w\u00fcrden und er seine zwei T\u00f6chter den Taliban zur Heirat zur Verf\u00fcgung stelle. Die Zweit- bis F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrer gaben in der niederschriftlichen Einvernahme vor dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl im Wesentlichen die vom Erstbeschwerdef\u00fchrer geschilderte Bedrohung der Familie durch die Taliban als Fluchtgrund an. Die mj.\u00a0Sechst- und Siebtbeschwerdef\u00fchrerinnen brachten keine eigenen Fluchtgr\u00fcnde vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheiden vom 26.\u00a0Februar 2018 bzw vom 17.\u00a0September 2019 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl die Antr\u00e4ge der Erst- bis Siebtbeschwerdef\u00fchrer sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch hinsichtlich der Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Afghanistan als unbegr\u00fcndet ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung und stellte fest, dass die Abschiebung nach Afghanistan zul\u00e4ssig sei. Es wurde eine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise von 14\u00a0Tagen gesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen die Bescheide des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl erhoben die Beschwerdef\u00fchrer in der Folge Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht. In der m\u00fcndlichen Beschwerdeverhandlung vor dem Bundesverwaltungsgericht brachte der Erstbeschwerdef\u00fchrer erneut vor, dass die Taliban von ihm verlangt h\u00e4tten, sich ihnen mit seinen beiden S\u00f6hnen \u2013 dem Dritt- und dem F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrer \u2013 anzuschlie\u00dfen und seine T\u00f6chter mit den Taliban zu verheiraten. Ihm sei von den Taliban vorgeworfen worden, ein Feind des Islam und der Taliban zu sein. Zu seinem Beruf gab der Erstbeschwerdef\u00fchrer abermals an, als Bauingenieur in der Afghanischen Nationalarmee sowie f\u00fcr die Vereinten Nationen und unterschiedliche NGOs gearbeitet zu haben, politisch aktiv gewesen zu sein und nach wie vor mit seinen Kameraden der Partei \"Hezb-e-Watan\" in Kontakt zu stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht wies die Beschwerden, soweit sich diese gegen die Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten richteten (Spruchpunkt\u00a0I.), nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung am 19.\u00a0Mai 2020 mit Erkenntnissen vom 13.\u00a0Mai 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Den Beschwerden gegen die Spruchpunkte\u00a0II. bis VI. gab das Bundesverwaltungsgericht statt, erkannte den Erst- bis Siebtbeschwerdef\u00fchrern den Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Afghanistan zu und erteilte diesen eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Beweisw\u00fcrdigend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht zum Fluchtvorbringen des Erstbeschwerdef\u00fchrers ua Folgendes aus: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"F\u00fcr das erkennende Gericht hat der BF [Beschwerdef\u00fchrer] nicht glaubhaft dargelegt, dass er bei einer R\u00fcckkehr nach Afghanistan mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit einer drohenden Verfolgungsgefahr von Taliban oder anderen nichtstaatlichen Akteuren ausgesetzt w\u00e4re. Eine konkrete Bedrohung im Falle einer R\u00fcckkehr nach Afghanistan durch die Taliban konnte der BF nicht glaubw\u00fcrdig und nachvollziehbar darlegen. Weiters konnte er von keinem weiteren fluchtausl\u00f6senden Ereignis berichten, woraus man ableiten k\u00f6nnte, dass er pers\u00f6nlich im Falle einer R\u00fcckkehr nach Afghanistan einer konkreten Verfolgungsgefahr ausgesetzt w\u00e4re. Der BF blieb in der Schilderung seiner Fluchtgeschichte w\u00e4hrend dem ganzen Verfahren relativ vage und gab im Wesentlichen nur an, dass er seinen Herkunftsstaat mit einem Teil seiner Familie verlassen habe, da die Taliban verlangt h\u00e4tten, dass er sich anschlie\u00dfe, seine S\u00f6hne f\u00fcr sie k\u00e4mpfen und die unverheirateten T\u00f6chter einen Talib ehelichen sollen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das erkennende Gericht verkennt nicht, dass der BF zwar bei der Schilderung seiner Fluchtgeschichte relativ konstant geblieben ist, jedoch sowohl im Rahmen der niederschriftlichen Einvernahme vor dem BFA als auch w\u00e4hrend der m\u00fcndlichen Beschwerdeverhandlung vor dem Bundesverwaltungsgericht bei Nachfragen sein Vorbringen stetig steigerte und sich immer wieder widersprach. So f\u00fchrte der BF bereits im Zuge der Einvernahme im Verfahren vor der belangten Beh\u00f6rde \u2014 wie im angefochtenen Bescheid plausibel dargelegt \u2014 immer wieder verschiedene zeitliche Abschnitte an und widersprach sich bei Angaben von Zeitpunkten vor allem im Hinblick auf das fluchtausl\u00f6sende Ereignis.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem f\u00fchrte das BFA im angefochtenen Bescheid bereits richtigerweise ins Treffen, dass es laut zeitlichen Angaben des BF v\u00f6llig unlogisch und nicht nachvollziehbar scheint, dass der BF erst nach Ablauf der von den Taliban angeblich gew\u00e4hrten zweiw\u00f6chigen Bedenkzeit das Land verlassen hat, zumal er[,] wie behauptet, um das Leben seiner Familie gef\u00fcrchtet habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund dieser insgesamt nicht nachvollziehbaren Angaben konnte daher das Vorbringen, dass dem BF in Afghanistan eine Verfolgung durch die Taliban gedroht habe bzw ihm eine Verfolgung durch die Taliban drohe, nicht als glaubhaft erachtet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Angaben des BF zu seinen Fluchtgr\u00fcnden enthalten wenige Details. Der BF schilderte eine vage und konstruiert wirkende Geschichte. Das Vorbringen ist in seiner Gesamtheit derart d\u00fcrftig gehalten, dass man daraus kein konkretes, den BF pers\u00f6nlich betreffendes, zusammenh\u00e4ngendes und einigerma\u00dfen glaubhaftes Geschehen ableiten kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst bei Wahrunterstellung des geschilderten Fluchtvorbringens des BF ist darauf hinzuweisen, dass es sich beim BF h\u00f6chstens um einen Pensionisten handelt, der im Laufe seiner Karriere im Baubereich der [A]fghanischen Nationalarmee gearbeitet hat[,] [d]abei aber keine \u00fcbergeordnete milit\u00e4rische Funktion innehatte und dies auch nicht behauptete. In diesem Zusammenhang ist auch nicht au\u00dfer Acht zu lassen, dass sich seine beiden anderen T\u00f6chter nach wie vor unbehelligt im Herkunftsstaat aufhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach gesamtheitlicher W\u00fcrdigung des Vorbringens des BF unter Ber\u00fccksichtigung des in der m\u00fcndlichen Beschwerdeverhandlung gewonnenen pers\u00f6nlichen Eindrucks kommt das erkennende Gericht zu dem Schluss, dass die vom BF behaupteten fluchtausl\u00f6senden Ereignisse bzw Nachfluchtgr\u00fcnde nicht plausibel und unglaubw\u00fcrdig [sind]. Der BF erweckte vor dem Hintergrund der aufgezeigten Unstimmigkeiten und den mehrfach \u00e4u\u00dferst unkonkret und lapidar gehaltenen Angaben nicht den Eindruck, das Geschilderte in dieser Form tats\u00e4chlich erlebt zu haben, weshalb dem Vorbringen des BF im Ergebnis die Glaubw\u00fcrdigkeit abzusprechen war.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Zu den Fluchtvorbringen der Zweit- bis Siebtbeschwerdef\u00fchrer f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht beweisw\u00fcrdigend ua aus, dass die Vorbringen im Wesentlichen auf die Fluchtgeschichte des Erstbeschwerdef\u00fchrers gest\u00fctzt und folglich ebenso unglaubhaft seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Gegen die Entscheidungen des Bundesverwaltungsgerichtes vom 13.\u00a0Mai 2022 richten sich die vorliegenden, auf Art144 B-VG gest\u00fctzten Beschwerden, in denen die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung der angefochtenen Erkenntnisse beantragt wird. Begr\u00fcndend wird im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass sich das Bundesverwaltungsgericht nicht n\u00e4her mit den Umst\u00e4nden des Erstbeschwerdef\u00fchrers, der auf Grund seiner politischen Ansichten als Gegner der Taliban gelte und den L\u00e4nderberichten zufolge daher einer Verfolgungsgefahr ausgesetzt sei, auseinandergesetzt habe. Im Hinblick auf die Zweit- und Viertbeschwerdef\u00fchrerinnen wird au\u00dferdem vorgebracht, dass das Bundesverwaltungsgericht eine westliche Orientierung auf Grund einer rund zwei Jahre zur\u00fcckliegenden m\u00fcndlichen Verhandlung nicht festgestellt habe, obwohl es dazu einer erneuten m\u00fcndlichen Verhandlung bedurft h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssigen \u2013 Beschwerden sind begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solches willk\u00fcrliches Verhalten ist dem Bundesverwaltungsgericht vorzuwerfen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Bundesverwaltungsgericht stellt zur Person des Erstbeschwerdef\u00fchrers fest, dass dieser als Ingenieur im Baubereich der Afghanischen Nationalarmee und als Bauingenieur bei verschiedenen NGOs und f\u00fcr die Vereinten Nationen gearbeitet habe, in Afghanistan politisch t\u00e4tig gewesen sei und seit 2003 in Pension sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Zur Lage in Afghanistan stellt das Bundesverwaltungsgericht unter Wiedergabe des L\u00e4nderinformationsblattes der Staatendokumentation vom 28.\u00a0J\u00e4nner 2022 fest, dass \"[t]rotz mehrfacher Versicherungen der Taliban, von Vergeltungsma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Angeh\u00f6rigen der ehemaligen Regierung und Sicherheitskr\u00e4ften abzusehen, solange diese sich ihnen nicht widersetzten und die Autorit\u00e4t der Taliban akzeptieren [\u2026], [\u2026] nach der Macht\u00fcbernahme der Taliban berichtet [wurde], dass diese auf der Suche nach ehemaligen Mitarbeitern der internationalen Streitkr\u00e4fte oder der afghanischen Regierung von T\u00fcr zu T\u00fcr gingen und deren Angeh\u00f6rige bedrohten\". Es sei berichtet worden, \"dass die Taliban bei Kontrollpunkten Telefone durchsuchen, um Personen mit Verbindungen zu westlichen Regierungen oder Organisationen [\u2026] bzw zu den [ehemaligen] afghanischen Streitkr\u00e4ften (ANDSF) zu finden [\u2026]. Viele afghanische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die f\u00fcr die internationalen Streitkr\u00e4fte, internationale Organisationen und f\u00fcr die Medien gearbeitet haben, [\u2026] haben aus Angst vor einer Verfolgung durch die Taliban ihre Profile in den sozialen Medien daher gel\u00f6scht [\u2026]\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist den L\u00e4nderberichten des UNHCR sowie des EASO (nunmehr des EUAA) bei der Beurteilung von Antr\u00e4gen auf internationalen Schutz besondere Beachtung zu schenken (vgl zB VfSlg\u00a020.358/2019, 20.372/2020; VfGH\u00a012.12.2019, E2692/2019; 23.6.2021, E865/2021). Nach den UNHCR-Leitlinien vom Februar\u00a02022 besteht Anlass zur Sorge, dass die j\u00fcngeren Entwicklungen zu einem erh\u00f6hten Schutzbedarf von aus Afghanistan fliehenden Personen f\u00fchren. Betroffen seien ua afghanische Frauen und M\u00e4dchen, mit der ehemaligen Regierung oder der internationalen Gemeinschaft in Afghanistan verbundene Afghanen, einschlie\u00dflich ehemaliger Botschaftsangestellter und Angestellter internationaler Organisationen, fr\u00fchere Angeh\u00f6rige der Afghanischen Nationalarmee sowie Afghanen, die den internationalen Streitkr\u00e4ften in Afghanistan angeh\u00f6rten. Auch Familienangeh\u00f6rige seien einem Risiko ausgesetzt (vgl UNHCR, Guidance Note on the International Protection Needs of People Fleeing Afghanistan, Februar\u00a02022, S\u00a03 [FN\u00a010]). Nach den EUAA-Leitlinien vom April\u00a02022 k\u00f6nnen Personen, die f\u00fcr eine nationale oder internationale NGO gearbeitet haben, unter n\u00e4her bezeichneten Umst\u00e4nden (etwa bei Verbindungen zur fr\u00fcheren Regierung oder zu ausl\u00e4ndischen Gebern; bei \"nicht neutraler\" T\u00e4tigkeit) wohlbegr\u00fcndete Furcht vor Verfolgung in Afghanistan haben (EUAA, Country Guidance: Afghanistan, April 2022, S\u00a072\u00a0ff.). Familienangeh\u00f6rige k\u00f6nnen ebenfalls einen \u00e4hnlichen Schutzbedarf haben (EUAA, aaO, S\u00a017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Das Bundesverwaltungsgericht geht von der mangelnden Glaubhaftigkeit des Fluchtvorbringens des Erstbeschwerdef\u00fchrers aus. Es st\u00fctzt sich dabei im Wesentlichen auf im Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl dargelegte Widerspr\u00fcche in den zeitlichen Angaben zum fluchtausl\u00f6senden Ereignis und f\u00fchrt aus, dass es sich beim Erstbeschwerdef\u00fchrer \"[s]elbst bei Wahrunterstellung des geschilderten Fluchtvorbringens [\u2026] h\u00f6chstens um einen Pensionisten handelt, der im Laufe seiner Karriere im Baubereich der [A]fghanischen Nationalarmee[\u2026] gearbeitet hat[,] [d]abei aber keine \u00fcbergeordnete milit\u00e4rische Funktion innehatte und dies auch nicht behauptete\". Dabei l\u00e4sst das Bundesverwaltungsgericht seine eigenen Feststellungen zur Person des Erstbeschwerdef\u00fchrers au\u00dfer Acht, wonach dieser in Afghanistan als Bauingenieur auch f\u00fcr die Vereinten Nationen sowie f\u00fcr NGOs gearbeitet habe und zudem auch politisch aktiv gewesen sei. Eine Auseinandersetzung mit der Frage, ob der Erstbeschwerdef\u00fchrer im Hinblick darauf ein erh\u00f6htes Risikoprofil aufweist und daher im Falle einer R\u00fcckkehr von Verfolgung bedroht ist, fand in der Beweisw\u00fcrdigung des Bundesverwaltungsgerichtes nicht statt. Der Hinweis, dass zwei T\u00f6chter des Erstbeschwerdef\u00fchrers nach wie vor in Afghanistan leben w\u00fcrden, vermag eine diesbez\u00fcgliche Auseinandersetzung nicht zu ersetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die mangelnde Glaubhaftmachung des Fluchtvorbringens des Erstbeschwerdef\u00fchrers nicht substantiiert begr\u00fcndet und es unterlassen, die erw\u00e4hnten L\u00e4nderberichte zu ber\u00fccksichtigen und diese mit der individuellen Situation des Erstbeschwerdef\u00fchrers in Beziehung zu setzen (vgl zB VfGH\u00a05.3.2012, U1776/11; 14.3.2017, E2628/2016; 26.6.2018, E4387/2017; 24.9.2019, E159/2019; 25.2.2020, E315/2019). Da das Bundesverwaltungsgericht somit die Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen hat, hat es das den Erstbeschwerdef\u00fchrer betreffende Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet (vgl zB VfGH\u00a09.6.2020, E460/2020; 24.2.2021, E4048/2020; 15.12.2021, E2558/2021; 28.2.2022, E233/2021 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. In den die Zweit- bis F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrer betreffenden Erkenntnissen f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht zum Fluchtvorbringen jeweils aus, dass diese im Wesentlichen die Fluchtgeschichte des Erstbeschwerdef\u00fchrers ins Treffen gef\u00fchrt h\u00e4tten. Das Bundesverwaltungsgericht spricht dem Fluchtvorbringen jeweils die Glaubw\u00fcrdigkeit mit der nahezu wortgleichen Begr\u00fcndung ab, dass im Hinblick auf ein allf\u00e4lliges Durchschlagen der behaupteten Fluchtgr\u00fcnde des Erstbeschwerdef\u00fchrers auf das diesen betreffende Erkenntnis vom selben Tag verwiesen werde, in welchem das Bundesverwaltungsgericht zum Ergebnis gekommen sei, dass die vom Erstbeschwerdef\u00fchrer als Fluchtgr\u00fcnde angegebenen Umst\u00e4nde insgesamt nicht glaubw\u00fcrdig seien. In den die mj.\u00a0Sechst- und Siebtbeschwerdef\u00fchrerinnen betreffenden Erkenntnissen f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht zum Fluchtvorbringen jeweils aus, dass diese keine individuellen Fluchtgr\u00fcnde geltend gemacht h\u00e4tten. Insoweit spricht das Bundesverwaltungsgericht dem Fluchtvorbringen die Glaubw\u00fcrdigkeit jeweils wortgleich mit der Begr\u00fcndung ab, dass im Hinblick auf ein allf\u00e4lliges Durchschlagen der behaupteten Fluchtgr\u00fcnde der Eltern (der Dritt- und Viertbeschwerdef\u00fchrer) auf die diese betreffenden Erkenntnisse vom selben Tag verwiesen werde, in welchen das Bundesverwaltungsgericht zum Ergebnis gekommen sei, dass die von den Eltern als Fluchtgr\u00fcnde angegebenen Umst\u00e4nde insgesamt nicht glaubw\u00fcrdig seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sich das Bundesverwaltungsgericht somit im Wesentlichen auf die Begr\u00fcndung des den Erstbeschwerdef\u00fchrer betreffenden Erkenntnisses st\u00fctzt, das es insofern mit Willk\u00fcr belastet hat, als es sich nicht mit dessen potentiell besonderem Risikoprofil im Hinblick auf eine Verfolgung im Herkunftsstaat Afghanistan auseinandergesetzt hat, fehlt es den Erkenntnissen der Zweit- bis Siebtbeschwerdef\u00fchrer, soweit damit die Beschwerden gegen die Abweisung ihrer Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten abgewiesen werden, an einer nachvollziehbaren Begr\u00fcndung. Eine Auseinandersetzung mit der Frage, ob die Zweit- bis Siebtbeschwerdef\u00fchrer als Familienangeh\u00f6rige des Erstbeschwerdef\u00fchrers vor dem Hintergrund der zuvor erw\u00e4hnten L\u00e4nderberichte einem Verfolgungsrisiko ausgesetzt sein k\u00f6nnten, fand in der Beweisw\u00fcrdigung des Bundesverwaltungsgerichtes nicht statt. Da das Bundesverwaltungsgericht die Ermittlungst\u00e4tigkeit somit in einem entscheidenden Punkt unterlassen hat, hat es auch die Erkenntnisse der Zweit- bis Siebtbeschwerdef\u00fchrer mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht wird sich im fortgesetzten Verfahren im Rahmen einer neuerlichen m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 insbesondere im Hinblick auf die Viertbeschwerdef\u00fchrerin \u2013 auch mit dem Vorbringen der westlichen Orientierung auseinanderzusetzen haben (vgl VfGH\u00a07.6.2021, E4359-4365/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Erst- bis Siebtbeschwerdef\u00fchrer sind somit durch die angefochtenen Erkenntnisse, soweit damit ihre Beschwerden gegen die Abweisung ihrer Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz bez\u00fcglich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten abgewiesen werden, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erkenntnisse sind daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten sind ein Streitgenossenzuschlag in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0763,\u2013 und Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0588,60 enthalten. Der geltend gemachte Kopieraufwand ist mit dem zuerkannten Pauschalsatz abgegolten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}