{
    "document_id": "JFT_20230309_22E01710_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein im Jahr 1991 geborener afghanischer Staatsangeh\u00f6riger, der der Volksgruppe der Sayed angeh\u00f6rt und sich zum schiitischen Islam bekennt. Er stellte am 11.\u00a0August 2015 einen Antrag auf internationalen Schutz in \u00d6sterreich und begr\u00fcndete diesen damit, wegen seiner T\u00e4tigkeit in der afghanischen Nationalarmee von den Taliban bedroht worden zu sein. Er habe rund drei Jahre lang zuerst als Unteroffizier und dann als Kommunikationsoffizier gearbeitet und zuletzt eine Einheit mit 25\u00a0Soldaten kommandiert. Die Taliban h\u00e4tten ihm mehrere Drohbriefe zukommen lassen, weshalb er seinen Dienst beendet und Afghanistan verlassen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 16.\u00a0M\u00e4rz 2018 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten als auch hinsichtlich des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen den Beschwerdef\u00fchrer eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung nach Afghanistan zul\u00e4ssig ist, setzte eine Frist von 14\u00a0Tagen f\u00fcr die freiwillige Ausreise und erlie\u00df gegen den Beschwerdef\u00fchrer ein auf zwei Jahre befristetes Einreiseverbot. In seiner gegen diesen Bescheid erhobenen Beschwerde verwies der Beschwerdef\u00fchrer im Wesentlichen erneut auf eine ihm auf Grund seiner Position in der afghanischen Nationalarmee drohende Verfolgung seitens der Taliban. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 16.\u00a0Mai 2022 hinsichtlich des Status des Asylberechtigten als unbegr\u00fcndet ab, erkannte dem Beschwerdef\u00fchrer den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr. Die \u00fcbrigen, auf der Abweisung des Antrags auf internationalen Schutz aufbauenden Spruchpunkte wurden ersatzlos behoben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Bundesverwaltungsgericht insbesondere aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer bis 3.\u00a0J\u00e4nner 2015 als \"Unteroffizier und Kommunikationsoffizier\" in der afghanischen Nationalarmee t\u00e4tig gewesen sei. Er sei in Afghanistan jedoch keiner konkreten individuellen Verfolgung ausgesetzt. Gr\u00fcnde, die seine Verfolgung oder sonstige Gef\u00e4hrdung im Fall der R\u00fcckkehr ma\u00dfgeblich wahrscheinlich erscheinen lie\u00dfen, seien nicht glaubhaft gemacht worden. Insbesondere habe der Beschwerdef\u00fchrer eine Bedrohung durch die Taliban mittels Drohbriefen nicht glaubhaft gemacht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat die Verwaltungsakten, das Bundesverwaltungsgericht die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift wurde aber jeweils abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass der Beschwerdef\u00fchrer bis 3.\u00a0J\u00e4nner 2015 als \"Unteroffizier und Kommunikationsoffizier\" der afghanischen Nationalarmee t\u00e4tig war. Dies ergebe sich beweisw\u00fcrdigend aus seinen im Wesentlichen konstanten Angaben und den von ihm vorgelegten Unterlagen. Der Beschwerdef\u00fchrer sei in Afghanistan jedoch keiner konkreten individuellen Verfolgung ausgesetzt. Gr\u00fcnde, die seine Verfolgung oder sonstige Gef\u00e4hrdung im Fall der R\u00fcckkehr ma\u00dfgeblich wahrscheinlich erscheinen lie\u00dfen, seien nicht glaubhaft gemacht worden. Insbesondere habe er eine Bedrohung durch die Taliban mittels Drohbriefen nicht glaubhaft gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Zur Beurteilung der Situation in Afghanistan zieht das Bundesverwaltungsgericht das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 28.\u00a0J\u00e4nner 2022 heran und stellt auf dessen Grundlage unter anderem fest, dass es zwar \"[\u00fc]ber zielgerichtete, gro\u00df angelegte Vergeltungsma\u00dfnahmen gegen ehemalige Angeh\u00f6rige der Regierung oder Sicherheitskr\u00e4fte [\u2026] bislang keine fundierten Erkenntnisse\" gebe. Es gebe jedoch \"Berichte aus Teilen Afghanistans unter anderem \u00fcber die gezielte T\u00f6tung von Personen, die fr\u00fcher f\u00fcr die Regierung gearbeitet haben\". Weiters sei \"von Hinrichtungen von Zivilisten und Zivilistinnen sowie ehemaligen Angeh\u00f6rigen der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte [\u2026] berichtet\" worden. Zur \"Verfolgungspraxis der Taliban\" stellt das Bundesverwaltungsgericht fest, dass \"[t]rotz mehrfacher Versicherungen der Taliban, von Vergeltungsma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Angeh\u00f6rigen der ehemaligen Regierung und Sicherheitskr\u00e4ften abzusehen [\u2026] nach der Macht\u00fcbernahme der Taliban berichtet [worden sei], dass diese auf der Suche nach ehemaligen Mitarbeitern der internationalen Streitkr\u00e4fte oder der afghanischen Regierung von T\u00fcr zu T\u00fcr gingen und deren Angeh\u00f6rige bedrohten\". Auch sei berichtet worden, \"dass die Taliban bei Kontrollpunkten Telefone durchsuchen, um Personen mit Verbindungen [\u2026] zu den [ehemaligen] afghanischen Streitkr\u00e4ften (ANDSF) zu finden\". ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Auch in dem vom Bundesverwaltungsgericht ins Verfahren eingebrachten L\u00e4nderbericht \"Afghanistan Country focus\" des EASO (nunmehr EUAA) vom J\u00e4nner 2022 wird zur Lage von Personen, die mit der ehemaligen Regierung, Sicherheitskr\u00e4ften oder ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften verbunden sind, unter anderem ausgef\u00fchrt, dass die Taliban einem Bericht des RHIPTO Center zufolge eine \"schwarze Liste\" erstellt h\u00e4tten und Jagd auf Personen mit mutma\u00dflichen Verbindungen zur fr\u00fcheren Regierung oder US-gef\u00fchrten Kr\u00e4ften machen w\u00fcrden, wobei \"Personen in zentralen Positionen in Milit\u00e4r, Polizei und Ermittlungseinheiten\" besonders gef\u00e4hrdet seien (EASO, S\u00a045). Auch habe Human Rights Watch in einem im November 2021 ver\u00f6ffentlichten Bericht die standrechtliche Hinrichtung oder das Verschwindenlassen von 47 fr\u00fcheren Mitgliedern der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte zwischen 15.\u00a0August und 31.\u00a0Oktober 2021 dokumentiert, die sich Taliban-Kr\u00e4ften ergeben h\u00e4tten oder von diesen festgenommen worden seien. Ihre Recherchen w\u00fcrden darauf hindeuten, dass \u00fcber 100 ehemalige Sicherheitskr\u00e4fte und deren Familienmitglieder ins Visier genommen worden seien (EASO, S\u00a046). Einem vom L\u00e4nderbericht zitierten afghanischen Menschenrechtsexperten zufolge wirke es zwar nicht, als gebe es eine Vorgabe, ehemalige afghanische Sicherheitskr\u00e4fte anzugreifen und zu t\u00f6ten, es scheine in einigen Gebieten aber h\u00e4ufig zu passieren. Der Quelle zufolge seien die Taliban entweder unf\u00e4hig oder unwillig, ihre Soldaten davon abzuhalten, \"verr\u00fcckte\" und \"emp\u00f6rende\" Dinge zu tun. Mit Stand 11.\u00a0November 2021 habe der Experte Berichte \u00fcber 30 gezielte Angriffe in den letzten zwei Monaten gesehen, deren Opfer wegen ihrer Verbindungen zur ehemaligen Regierung und den Sicherheitskr\u00e4ften oder einer mutma\u00dflichen Verbindung zum IS get\u00f6tet worden w\u00e4ren (EASO, S\u00a047).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Das Bundesverwaltungsgericht hat es unterlassen, die von ihm festgestellte T\u00e4tigkeit des Beschwerdef\u00fchrers als \"Unteroffizier und Kommunikationsoffizier\" der afghanischen Nationalarmee mit diesen L\u00e4nderinformationen in Beziehung zu setzen. Eine Auseinandersetzung mit der Frage, ob der Beschwerdef\u00fchrer auf Grund seiner T\u00e4tigkeit ein erh\u00f6htes Risikoprofil aufweist und daher im Falle einer R\u00fcckkehr von Verfolgung bedroht ist, fand mit keinem Wort statt. Das Bundesverwaltungsgericht hat sohin das Parteivorbringen ignoriert und die Ermittlung des Sachverhalts in einem wesentlichen Punkt unterlassen (vgl zB VfGH 9.6.2020, E460/2020; 24.2.2021, E4048/2020; 15.12.2021, E2558/2021; 28.2.2022, E233/2021; 28.2.2022, E2765/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander gem\u00e4\u00df ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}