{
    "document_id": "JFT_20230228_22E00430_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit Schriftsatz vom 26.\u00a0Februar 2007 beantragte der Beschwerdef\u00fchrer die Wiedererrichtung des auf dem Grundst\u00fcck Nr\u00a01819, KG\u00a0Kitzb\u00fchel Land, situierten und durch einen Brand besch\u00e4digten \"***\". Der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Kitzb\u00fchel erteilte dem Beschwerdef\u00fchrer mit Bescheid vom 12.\u00a0April 2007 unter Auflagen die daf\u00fcr erforderliche Baubewilligung. Mit Bescheid vom 8.\u00a0Mai 2008 wurde allerdings die weitere Ausf\u00fchrung der Wiedererrichtung untersagt, weil das Bauvorhaben abweichend von der Baubewilligung vom 12.\u00a0April 2007 ausgef\u00fchrt worden sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Eingabe vom 20.\u00a0Mai 2008 beantragte der Beschwerdef\u00fchrer die Bewilligung von \u00c4nderungen des mit Bescheid vom 12.\u00a0April 2007 bewilligten Bauvorhabens unter Ber\u00fccksichtigung der von ihm bei der Wiedererrichtung vorgenommenen \u00c4nderungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. In der Folge holte die Gemeinde Kitzb\u00fchel mehrere sachverst\u00e4ndige Stellungnahmen ein. Sie legte \u00fcberdies auf Anforderung die Akten dem Landesgericht Innsbruck vor. Das Ansuchen des Beschwerdef\u00fchrers wurde w\u00e4hrenddessen mehrfach ge\u00e4ndert und \u2013\u00a0auf Grund von entsprechenden beh\u00f6rdlichen Auftr\u00e4gen\u00a0\u2013 durch den Beschwerdef\u00fchrer verbessert. Am 1.\u00a0Juli 2008 zeigte der Beschwerdef\u00fchrer die Vollendung jener Bauausf\u00fchrungen an, die nicht von seinem Bewilligungsantrag vom 20.\u00a0Mai 2008 betroffen waren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Geb\u00e4ude wurde zwischenzeitig bewohnt. Der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Kitzb\u00fchel untersagte dem Beschwerdef\u00fchrer mit Bescheiden vom 27.\u00a0Oktober 2008 und vom 10.\u00a0November 2008 nach Durchf\u00fchrung eines Lokalaugenscheines am 6.\u00a0Oktober 2008 die Ben\u00fctzung von Wohneinheiten. Den \u2013\u00a0nach Erlassung zweier Berufungsvorentscheidungen des B\u00fcrgermeisters\u00a0\u2013 dagegen erhobenen Vorstellungen jeweils vom 17.\u00a0April 2009 wurde von der Tiroler Landesregierung mit Bescheid vom 25.\u00a0August 2009 Folge gegeben. Die angefochtenen Bescheide wurden behoben und die Angelegenheit wurde an die Beh\u00f6rde zur\u00fcckverwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Infolge zweier Devolutionsantr\u00e4ge vom 2.\u00a0Dezember 2009 und vom 8.\u00a0Juli 2010 wurde der Gemeinderat der Gemeinde Kitzb\u00fchel als Baubeh\u00f6rde zust\u00e4ndig und wies mit Bescheid vom 8.\u00a0Juli 2013 den Antrag auf (\u00c4nderungs-)Bewilligung vom 20.\u00a0Mai 2008 ab. Das Baugrundst\u00fcck sei im Fl\u00e4chenwidmungsplan als Freiland gem\u00e4\u00df \u00a741 TROG\u00a02011 ausgewiesen, der \"***\" stelle eine Hofstelle im Freiland dar. Aus diesem Grund sei gem\u00e4\u00df \u00a742 Abs1 und 7 TROG\u00a02011 die Errichtung von zus\u00e4tzlichen Wohnnutzfl\u00e4chen nicht m\u00f6glich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. In seiner gegen diesen Bescheid erhobenen Vorstellung f\u00fchrte der Beschwerdef\u00fchrer aus, beim \"***\" handle es sich um keine Hofstelle iSd \u00a742 TROG\u00a02011. Aus diesem Grund sei eine Vergr\u00f6\u00dferung der Baumasse um 25\u00a0% im Rahmen der Wiedererrichtung jedenfalls zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Tiroler Landesregierung wies die Vorstellung mit Bescheid vom 18.\u00a0Dezember 2013 ab. Der \"***\" stelle eine Hofstelle dar, weil er mit einer Betriebsnummer gef\u00fchrt werde und die landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen bewirtschaftet w\u00fcrden. Mit Bescheid des B\u00fcrgermeisters der Gemeinde Kitzb\u00fchel vom 12.\u00a0April 2007 sei dem Beschwerdef\u00fchrer bereits die Wiedererrichtung des \"***\" mit einer Wohnnutzfl\u00e4che von mehr als 300\u00a0m\u00b2 bewilligt worden. Eine zus\u00e4tzliche Erweiterung der Wohnnutzfl\u00e4che sei daher gem\u00e4\u00df \u00a742 Abs7 TROG\u00a02011 nicht mehr m\u00f6glich. Durch die vom Beschwerdef\u00fchrer geplanten Bauma\u00dfnahmen werde sowohl das zul\u00e4ssige Ausma\u00df von 300\u00a0m\u00b2 als auch die Wohnnutzfl\u00e4che der bisher konsensgem\u00e4\u00df bestandenen Hofstelle \u00fcberschritten. Die Voraussetzungen des \u00a742 TROG\u00a02011 seien daher nicht erf\u00fcllt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diesen Bescheid erhob der Beschwerdef\u00fchrer Revision an den Verwaltungsgerichtshof sowie eine auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof, deren Behandlung dieser mit Beschluss vom 5.\u00a0Juni 2014, B211/2014, ablehnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verwaltungsgerichtshof behob auf Grund der Beschwerde mit Erkenntnis vom 22.\u00a0November 2017, Ro\u00a02014/06/0028, den Bescheid der Tiroler Landesregierung vom 18.\u00a0Dezember 2013 wegen Rechtswidrigkeit seines Inhaltes. Begr\u00fcndend wurde dazu im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass es sich beim \"***\" um keine Hofstelle handle. Es sei von den Baubeh\u00f6rden lediglich zu pr\u00fcfen gewesen, ob der Um- und Zubau des Geb\u00e4udes bewilligungsf\u00e4hig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit Beschluss des Landesverwaltungsgerichtes Tirol vom 10.\u00a0Juli 2019 wurde der Bescheid des Gemeinderates der Gemeinde Kitzb\u00fchel vom 8.\u00a0Juli 2013, mit dem die beantragten \u00c4nderungen gegen\u00fcber dem Baubewilligungsbescheid vom 12.\u00a0April 2007 abgewiesen worden waren, aufgehoben und die Angelegenheit zur Erlassung eines neuen Bescheides an \"die belangte Beh\u00f6rde\" zur\u00fcckverwiesen. In dem diesem Beschluss vorangehenden verwaltungsgerichtlichen Verfahren hatte das Landesverwaltungsgericht Tirol ein hochbautechnisches Sachverst\u00e4ndigengutachten eingeholt und am 25.\u00a0Juni 2019 eine m\u00fcndliche Verhandlung durchgef\u00fchrt. Zur Begr\u00fcndung seines Beschlusses f\u00fchrte das Landesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass die Antragsunterlagen nicht den anzuwendenden baurechtlichen Bestimmungen entsprochen h\u00e4tten. Die Mangelhaftigkeit der Antragsunterlagen sei mit dem Beschwerdef\u00fchrer (ua) bereits in der Verhandlung am 25.\u00a0Juni 2019 er\u00f6rtert worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Gegen diesen Beschluss erhoben der Beschwerdef\u00fchrer, der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Kitzb\u00fchel und der Gemeinderat der Gemeinde Kitzb\u00fchel au\u00dferordentliche Revision an den Verwaltungsgerichtshof. Mit dessen Erkenntnis vom 23.\u00a0April 2021, Ra\u00a02019/06/0161, wurde der Beschluss des Landesverwaltungsgerichtes Tirol vom 10.\u00a0Juli 2019 wegen Rechtswidrigkeit seines Inhaltes aufgehoben. Begr\u00fcndend f\u00fchrte der Verwaltungsgerichtshof aus, das Landesverwaltungsgericht Tirol h\u00e4tte selbst die erg\u00e4nzenden Ermittlungen durchf\u00fchren m\u00fcssen. Der Verwaltungsgerichtshof verwies zudem auf sein Erkenntnis vom 22.\u00a0November 2017, Ro\u00a02014/06/0028, und f\u00fchrte erneut aus, dass es sich beim \"***\" um keine Hofstelle iSd \u00a7\u00a742\u00a0ff TROG\u00a02011, sondern um ein anderes als land- und forstwirtschaftliches Geb\u00e4ude handle, weshalb allein zu pr\u00fcfen bleibe, ob der beantragten \u00c4nderung die im TROG\u00a02011 enthaltenen Bestimmungen hinsichtlich des Um- oder Zubaues von oder zu anderen als land- und forstwirtschaftlichen Geb\u00e4uden entgegenst\u00fcnden. Die Frage der nach den Bestimmungen des TROG\u00a02016 zul\u00e4ssigen Vergr\u00f6\u00dferung der Baumasse sei in Bezug auf die Baubewilligung vom 12.\u00a0April 2007 nur anhand des in den Einreichpl\u00e4nen dargestellten Projektes zu beurteilen. Es komme in diesem Verfahren nicht darauf an, welcher tats\u00e4chliche Zustand besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Landesverwaltungsgericht Tirol holte im weiteren Rechtsgang ein hochbautechnisches Sachverst\u00e4ndigengutachten ein und erteilte dem Beschwerdef\u00fchrer daraufhin am 2.\u00a0September 2021 einen Auftrag zur Verbesserung seines (urspr\u00fcnglichen) Antrages auf Bewilligung von \u00c4nderungen der mit Bescheid vom 12.\u00a0April 2007 bewilligten Wiedererrichtung des \"***\". Es wies in der Folge mit Entscheidung vom 17.\u00a0J\u00e4nner 2022 \u2013\u00a0nach Erstreckung der Frist zur Erf\u00fcllung des Verbesserungsauftrages auf entsprechenden Antrag des Beschwerdef\u00fchrers hin\u00a0\u2013 den Antrag vom 20.\u00a0Mai 2008 zur\u00fcck. Begr\u00fcndend f\u00fchrte das Landesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass die Antragsunterlagen nicht den anzuwendenden Bestimmungen entsprochen h\u00e4tten. Dem vom Landesverwaltungsgericht Tirol am 2.\u00a0September 2021 ergangenen Verbesserungsauftrag sei der Beschwerdef\u00fchrer \u2013\u00a0trotz Fristerstreckung\u00a0\u2013 nicht vollst\u00e4ndig nachgekommen. Beantragt sei ein bewilligungspflichtiger Um- und Zubau. Zu diesem Antrag l\u00e4gen jedoch die erforderlichen Unterlagen nicht vollst\u00e4ndig vor. Konkret h\u00e4tten jedenfalls der Lageplan und die Ansichten gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 litc Tiroler Bauunterlagenverordnung 2020 nicht den normativen Erfordernissen gen\u00fcgt. Gem\u00e4\u00df den Ausf\u00fchrungen des hochbautechnischen Sachverst\u00e4ndigen h\u00e4tten zudem (ua) Gel\u00e4ndeverlauf, Geb\u00e4udeh\u00f6hen, Baumasse und Schnittdarstellungen nicht der Tiroler Bauunterlagenverordnung 2020 entsprochen. Die Bewilligung setze zudem den Baukonsens des Bestandes voraus, welcher als Vorfrage zu kl\u00e4ren sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, die die Verletzung der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz (Art2 StGG, Art7 B-VG), auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter (Art83 Abs2 B-VG), auf Unversehrtheit des Eigentums (Art5 StGG, Art1 1.\u00a0ZPEMRK), auf wirksame Beschwerde sowie auf ein faires Verfahren (Art6 Abs1 EMRK) behauptet. Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen das Folgende vorgebracht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.1. Das Bauvorhaben sei entgegen der Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes Tirol vom 17.\u00a0J\u00e4nner 2022 bewilligungsf\u00e4hig. Das vom Landesverwaltungsgericht eingeholte hochbautechnische Sachverst\u00e4ndigengutachten sei nicht erforderlich gewesen. So f\u00fchre etwa das Landesverwaltungsgericht selbst aus, dass die Mangelhaftigkeit der Antragsunterlagen \"bereits f\u00fcr einen Laien auch ohne Fachkunde deutlich\" erkennbar sei. Die Feststellung des Landesverwaltungsgerichtes Tirol, dass die vorgelegten Einreichpl\u00e4ne mangelhaft seien, stehe in Widerspruch zu den vom Verwaltungsgerichtshof zum \"***\" erlassenen Erkenntnissen. Die Einreichpl\u00e4ne w\u00fcrden den normativen Erfordernissen entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8.2. Das \u2013\u00a0trotz Erhebung diverser Devolutionsantr\u00e4ge\u00a0\u2013 bislang 14\u00a0Jahre dauernde Verfahren erf\u00fclle die Anforderungen eines rechtsstaatlichen Verfahrens nicht, zumal die Baubeh\u00f6rde unt\u00e4tig gewesen sei und das Landesverwaltungsgericht Tirol absolut untaugliche Verfahrensschritte gesetzt und nicht ausreichend ermittelt habe. Die Bewilligungsvoraussetzungen l\u00e4gen vor. Den Verz\u00f6gerungen w\u00fcrde eine pers\u00f6nliche Aversion der Beh\u00f6rden und des Landesverwaltungsgerichtes Tirol gegen den Beschwerdef\u00fchrer zugrunde liegen. Der Antrag zur Wiedererrichtung des \"***\" vom 26.\u00a0Februar 2007 sei demgegen\u00fcber, obwohl er sich viel umfangreicher und komplexer dargestellt habe, in weniger als zwei Monaten entschieden worden. Eine besondere Komplexit\u00e4t der mit dem Antrag verbundenen Rechtsfragen liege nicht (mehr) vor, weil die relevanten Rechtsfragen bereits 2017 durch den Verwaltungsgerichtshof bindend beantwortet worden seien. Die Verz\u00f6gerung des Verfahrens sei allein auf Vers\u00e4umnisse des Landesverwaltungsgerichtes Tirol zur\u00fcckzuf\u00fchren. Sie sei nicht angemessen. Die angefochtene Entscheidung sei daher auch aus diesen Gr\u00fcnden verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Das Landesverwaltungsgericht Tirol teilte mit, dass weder die Verwaltungs- noch die Gerichtsakten vorgelegt werden k\u00f6nnten, weil diese bereits dem Verwaltungsgerichtshof vorgelegt worden seien, und verzichtete auf die Erstattung einer Gegenschrift. In der Folge \u00fcbermittelte der Verwaltungsgerichtshof dem Verfassungsgerichtshof die bezughabenden Verfahrensakten zur Einsicht. Der Gemeinderat und der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Kitzb\u00fchel erstatteten eine gemeinsame Gegenschrift, in der die Ablehnung der Behandlung der Beschwerde oder deren Abweisung beantragt wird. Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass die vom Beschwerdef\u00fchrer behaupteten Verletzungen in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten allenfalls ausschlie\u00dflich die Folge der unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Tiroler Bauordnung 2018 \u2013 TBO 2018, LGBl\u00a028/2018, in der Fassung LGBl\u00a0165/2021 lauteten auszugsweise wie folgt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u2013(7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Zubau ist die Vergr\u00f6\u00dferung eines Geb\u00e4udes durch die Herstellung neuer oder die Erweiterung bestehender R\u00e4ume.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Umbau ist die bauliche \u00c4nderung eines Geb\u00e4udes, durch die dessen Au\u00dfenma\u00dfe nicht ge\u00e4ndert werden und die geeignet ist, die mechanische Festigkeit und Standsicherheit, den Brandschutz, die Energieeffizienz oder das \u00e4u\u00dfere Erscheinungsbild des Geb\u00e4udes wesentlich zu ber\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10)\u2013(33) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a731",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bauunterlagen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Landesregierung hat durch Verordnung n\u00e4here Bestimmungen \u00fcber den Inhalt und die Form der Bauunterlagen zu erlassen. Dabei sind jedenfalls die Anforderungen an die Bauunterlagen f\u00fcr bewilligungspflichtige Neu-, Zu- und Umbauten von Geb\u00e4uden, f\u00fcr sonstige bewilligungspflichtige und f\u00fcr anzeigepflichtige Bauvorhaben zu bestimmen. Dar\u00fcber hinaus kann auch nach der Art der Bauvorhaben sowie nach sonstigen Merkmalen, wie insbesondere Gr\u00f6\u00dfe, Art oder Verwendungszweck von baulichen Anlagen, unterschieden werden. Insgesamt ist darauf Bedacht zu nehmen, dass die Bauunterlagen in \u00fcbersichtlicher und leicht fassbarer Form alle zur Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit des Bauvorhabens nach den bau- und raumordnungsrechtlichen Vorschriften erforderlichen Angaben enthalten m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei bewilligungspflichtigen Neu- und Zubauten von Geb\u00e4uden haben die Bauunterlagen jedenfalls einen Lageplan zu umfassen, aus dem zumindest die Katastergrenzen des Bauplatzes und die Schnittpunkte mit den Grenzen der angrenzenden Grundst\u00fccke, die Umrisse und die Au\u00dfenma\u00dfe des Neu- bzw Zubaus und der am Bauplatz bereits bestehenden Geb\u00e4ude, dessen bzw deren Abst\u00e4nde gegen\u00fcber den Grenzen des Bauplatzes sowie das Fu\u00dfbodenniveau des Erdgescho\u00dfes des Neu- bzw Zubaus, bezogen auf die absolute H\u00f6he oder auf einen angegebenen Fixpunkt, ersichtlich sind. Dem Lageplan sind die \u00e4u\u00dferen Wandfluchten nach Baufertigstellung zugrunde zu legen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Beh\u00f6rde kann dem Bauwerber, wenn die der Verordnung nach Abs1 entsprechenden Bauunterlagen zur Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit des Bauvorhabens nicht ausreichen, die Vorlage weiterer Bauunterlagen, insbesondere auch die Darstellung der H\u00f6henverh\u00e4ltnisse des Gel\u00e4ndes durch H\u00f6henkoten, H\u00f6henschichtlinien und dergleichen, auftragen. Die Beh\u00f6rde kann dem Bauwerber weiters die Darstellung des Bauvorhabens als Modell oder mittels Computersimulation auftragen, wenn dies insbesondere aufgrund seiner Gr\u00f6\u00dfe oder Komplexit\u00e4t f\u00fcr die Zwecke des Verfahrens erforderlich ist. Aus diesem Grund kann dem Bauwerber weiters die Vorlage weiterer Ausfertigungen der Bauunterlagen aufgetragen werden. Im Fall des geplanten Neubaus von Geb\u00e4uden f\u00fcr Beherbergungsgro\u00dfbetriebe oder der wesentlichen \u00c4nderung des \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbildes derartiger Geb\u00e4ude ist der Beh\u00f6rde zwingend als Teil der Bauunterlagen ein Modell des Bauvorhabens samt Darstellung des umgebenden Baubestandes vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Verordnung der Tiroler Landesregierung vom 1.\u00a0Dezember 2020 \u00fcber den Inhalt und die Form der Unterlagen von Bauansuchen und Bauanzeigen (Bauunterlagenverordnung 2020), LGBl\u00a0132/2020, lauten auszugsweise wie folgt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bauunterlagen f\u00fcr Neu- und Zubauten von Geb\u00e4uden",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die einem Bauansuchen f\u00fcr den Neu- oder Zubau eines Geb\u00e4udes anzuschlie\u00dfenden Bauunterlagen haben zu umfassen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) den Lageplan,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Grundrisse,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Ansichten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die Schnitte,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e)\u2013f) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Lageplan hat zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) den Ma\u00dfstab,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Nordrichtung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die Grenzen des Grundst\u00fcckes und die Grundst\u00fccksnummer des Bauplatzes samt den Schnittpunkten mit den Grenzen der an den Bauplatz angrenzenden Grundst\u00fccke, beruhend auf dem Grundsteuer- oder Grenzkataster,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Bezugsangaben zu \u00fcbergeordneten Koordinatensystemen (Anschluss an das amtliche Festpunktefeld \u2013 Koordinatennetzmarken mit Beschriftung),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) die Umrisse und die Au\u00dfenma\u00dfe des Neu- bzw Zubaus und der am Bauplatz bereits bestehenden baulichen Anlagen und dessen bzw deren Abst\u00e4nde gegen\u00fcber den Grenzen des Bauplatzes unter Zugrundelegung der \u00e4u\u00dferen Wandfluchten nach Baufertigstellung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) die Umrisse der auf den an den Bauplatz angrenzenden Grundst\u00fccken bestehenden baulichen Anlagen, soweit dies zur Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit des Bauvorhabens erforderlich ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) die Namen der Eigent\u00fcmer des Bauplatzes und der an den Bauplatz angrenzenden Grundst\u00fccke,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) die H\u00f6henverh\u00e4ltnisse des umgebenden Gel\u00e4ndes, z. B. durch Verwendung eines Lage- und H\u00f6henplanes, weiters das Fu\u00dfbodenniveau des Erdgeschosses des Neu- bzw Zubaus, bezogen auf die absolute H\u00f6he oder auf einen angegebenen Fixpunkt, sowie die f\u00fcr die Berechnung der Mindestabst\u00e4nde ma\u00dfgebenden Gel\u00e4ndeh\u00f6hen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) die Anordnung und die Fl\u00e4che der Abstellm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kraftfahrzeuge nach den \u00a7\u00a78 und 9 der Tiroler Bauordnung 2018,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "j) im Fall des Bestehens einer Verordnung nach \u00a711 Abs1 der Tiroler Bauordnung 2018, die Anordnung und die Fl\u00e4che der Abstellm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fahrr\u00e4der,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "k) im Fall des Bestehens der Verpflichtung zur Errichtung eines Kinderspielplatzes nach \u00a712 Abs1 der Tiroler Bauordnung 2018, dessen Anordnung und Fl\u00e4che,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "l) die Anordnung und die Breite der Zufahrt von einer \u00f6ffentlichen Verkehrsfl\u00e4che aus,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "m) die Anordnung von befestigten Fl\u00e4chen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Ansichten haben zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die \u00e4u\u00dferen Ansichten des Geb\u00e4udes,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) den Verlauf des anschlie\u00dfenden Gel\u00e4ndes vor und nach der Bauf\u00fchrung sowie, bei Vorliegen der Voraussetzungen des \u00a761 Abs3 dritter Satz des Tiroler Raumordnungsgesetzes 2016, LGBl\u00a0Nr\u00a0101/2016, den Schnitt einer 33\u00a0Grad geneigten Linie mit der Au\u00dfenhaut bzw der gedachten Fl\u00e4che in der Flucht der Au\u00dfenhaut,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) die an das Geb\u00e4ude angrenzenden baulichen Anlagen, soweit dies zur Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit des Bauvorhabens erforderlich ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) die f\u00fcr die Berechnung der Mindestabst\u00e4nde ma\u00dfgebenden Geb\u00e4udeh\u00f6hen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Schnitte haben zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Stiegenh\u00e4user, Stiegen, Rampen, tragenden Bauteile und Dachaufbauten, Fenster- und T\u00fcr\u00f6ffnungen und Fundamente,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die zur Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit des Bauvorhabens erforderlichen H\u00f6henma\u00dfe, wie insbesondere die Raumh\u00f6hen, Deckenst\u00e4rken, Steigungsverh\u00e4ltnisse von Rampen und Gel\u00e4nderh\u00f6hen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) das Fu\u00dfbodenniveau der Geschosse und allf\u00e4lliger Terrassen sowie, im Fall einer Festlegung nach \u00a762 Abs1 litd des Tiroler Raumordnungsgesetzes 2016 im Bebauungsplan, die entsprechenden H\u00f6hen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) den Verlauf des anschlie\u00dfenden Gel\u00e4ndes vor und nach der Bauf\u00fchrung sowie, bei Vorliegen der Voraussetzungen des \u00a761 Abs3 dritter Satz des Tiroler Raumordnungsgesetzes 2016, den Schnitt einer 33\u00a0Grad geneigten Linie mit der Au\u00dfenhaut bzw der gedachten Fl\u00e4che in der Flucht der Au\u00dfenhaut.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u2013(7) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a75",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Planunterlagen f\u00fcr bewilligungspflichtige Bauvorhaben",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u2013(4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Farbig darzustellen sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) im Lageplan:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bestehende bauliche Anlagen (graue Schraffierung),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. geplante bauliche Anlagen (rote Schraffierung),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. abzubrechende bauliche Anlagen (gelbe Schraffierung),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Bauplatzgrenzen (gr\u00fcne Schraffierung),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in Grundrissen und Schnitten bei Zu- und Umbauten von Geb\u00e4uden und bei bewilligungspflichtigen \u00c4nderungen von Geb\u00e4uden und sonstigen baulichen Anlagen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bestehende bauliche Anlagen (graue Schraffierung),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. geplante bauliche Anlagen (rote Schraffierung),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. abzubrechende bauliche Anlagen (gelbe Schraffierung).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013\u00a0zul\u00e4ssige\u00a0\u2013 Beschwerde ist teilweise begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Der Beschwerdef\u00fchrer bringt vor, durch die Dauer des Verfahrens im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf ein faires Verfahren gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 EMRK verletzt zu sein. Dies trifft zu:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Art6 EMRK gew\u00e4hrt jedermann einen Anspruch darauf, dass \u00fcber \"zivilrechtliche Anspr\u00fcche und Verpflichtungen\" in angemessener Frist entschieden wird, und ist auf Verfahren zur Erteilung einer Baubewilligung anwendbar (vgl VfSlg\u00a018.658/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Angemessenheit der Verfahrensdauer ist nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte und des Verfassungsgerichtshofes nicht abstrakt, sondern im Lichte der besonderen Umst\u00e4nde jedes einzelnen Falles zu beurteilen. Die besonderen Umst\u00e4nde des Einzelfalles ergeben sich aus dem Verh\u00e4ltnis und der Wechselwirkung verschiedener Faktoren. Neben Faktoren, die die Verfahrensdauer beeinflussen, n\u00e4mlich der Schwierigkeit des Falles, des Verhaltens des Beschwerdef\u00fchrers und des Verhaltens der staatlichen Beh\u00f6rden in dem bem\u00e4ngelten Verfahren, ist auch die Bedeutung der Sache f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer relevant (vgl VfSlg\u00a017.307/2004, 17.582/2005, 17.644/2005, 18.509/2008, 18.743/2009; zum weiten Verst\u00e4ndnis der \"zivilrechtlichen Anspr\u00fcche und Verpflichtungen\" vgl Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7, 2021, \u00a724 Rz\u00a05\u00a0ff und Berka/Binder/Kneihs, Die Grundrechte2, 2019, 808\u00a0ff mit zahlreichen Nachweisen aus der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nicht eine lange Verfahrensdauer schlechthin f\u00fchrt zu einer Verletzung, sondern nur eine Verz\u00f6gerung, die auf Vers\u00e4umnisse staatlicher Organe zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte ist daher keine fixe Obergrenze f\u00fcr die Angemessenheit der Verfahrensdauer zu entnehmen, ab deren \u00dcberschreitung jedenfalls eine Verletzung des Art6 Abs1 EMRK anzunehmen w\u00e4re (vgl VfSlg\u00a016.385/2001 mit Hinweis auf die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte; VfSlg\u00a017.821/2006, 18.066/2007, 18.509/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das hier zu beurteilende Verwaltungsverfahren begann mit dem Antrag des Beschwerdef\u00fchrers vom 20.\u00a0Mai 2008, mit dem die Bewilligung von (vom Beschwerdef\u00fchrer bei der Wiedererrichtung des \"***\" vorgenommenen) \u00c4nderungen gegen\u00fcber dem Baubewilligungsbescheid vom 12.\u00a0April 2007 beantragt wurde. Das Verfahren wurde letztlich mit Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes Tirol vom 17.\u00a0J\u00e4nner 2022 beendet, mit dem der urspr\u00fcngliche Antrag des Beschwerdef\u00fchrers vom 20.\u00a0Mai 2008 wegen mangelhafter Antragsunterlagen zur\u00fcckgewiesen wurde. Die gesamte Verfahrensdauer betr\u00e4gt somit etwa 13\u00a0Jahre und acht Monate.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in ihrem Gesamtausma\u00df unangemessene Dauer des Verfahrens ist \u00fcberwiegend dem Verhalten staatlicher Organe zuzuschreiben (vgl EGMR 3.2.2005, Fall Riepl, Appl\u00a037.040/02). Der Verfassungsgerichtshof verkennt dabei nicht, dass auch der Beschwerdef\u00fchrer ua mit der \u00c4nderung seiner Antragsunterlagen sowie mehreren Antr\u00e4gen auf Vertagung und Fristerstreckung immer wieder wesentlich zur Dauer des Verwaltungsverfahrens beigetragen hat. Zudem kann dem hier zu beurteilenden Verfahren eine gewisse, allerdings nicht wesentlich ins Gewicht fallende Komplexit\u00e4t auf Grund der erst durch den Verwaltungsgerichtshof gekl\u00e4rten Rechtsfragen nicht abgesprochen werden. Auch unter Ber\u00fccksichtigung der Erledigung des urspr\u00fcnglichen Antrages vom 20.\u00a0Mai 2008 durch das Landesverwaltungsgericht Tirol auf Grund einer nicht erfolgten, erst mit Auftrag vom 2.\u00a0September 2021 \u2013\u00a0dh rund 13\u00a0Jahre und drei Monate nach der Stellung des Antrages\u00a0\u2013 eingemahnten Verbesserung der Antragsunterlagen, nach einer beinahe 14-j\u00e4hrigen Verfahrensdauer ist in einer Gesamtschau festzustellen, dass die Verfahrensdauer unangemessen war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Beschwerdef\u00fchrer ist daher in seinem durch Art6 Abs1 EMRK verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Durch die (begehrte) Aufhebung der das (bisherige) \u00fcberlange Verfahren (vorl\u00e4ufig) abschlie\u00dfenden, angefochtenen Entscheidung w\u00fcrde diese Rechtsverletzung aber nicht beseitigt, sondern im Gegenteil sogar insoweit versch\u00e4rft werden, als das Ende des Verfahrens noch weiter verz\u00f6gert werden w\u00fcrde. Der Verfassungsgerichtshof hat sich deshalb auf den Ausspruch zu beschr\u00e4nken, dass eine Verletzung des Beschwerdef\u00fchrers im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf eine Entscheidung innerhalb angemessener Frist nach Art6 Abs1 EMRK stattgefunden hat; insoweit ist folglich der Antrag, die angefochtene Entscheidung aufzuheben, abzuweisen (vgl VfSlg\u00a017.307/2004, 17.644/2005, 19.715/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein solcher Fall liegt hier \u2013\u00a0abgesehen von der Verletzung des Art6 EMRK\u00a0\u2013 vor. Die im \u00dcbrigen behaupteten Verletzungen verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013\u00a0allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beurteilung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob die Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes Tirol in jeder Hinsicht dem Gesetz entspricht, insoweit nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist in seinem durch Art6 Abs1 EMRK verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf eine Entscheidung innerhalb angemessener Frist verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG und enth\u00e4lt die Kosten im gesetzlichen Ausma\u00df, wobei zu ber\u00fccksichtigen ist, dass der Beschwerdef\u00fchrer im Hinblick auf die Feststellung der Verletzung des Art6 Abs1 EMRK zur G\u00e4nze durchgedrungen ist (vgl VfSlg\u00a019.715/2012; VfGH 2.10.2013, B1566/2012). In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}