{
    "document_id": "JFT_20230921_23V00065_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Anlassverfahren, Pr\u00fcfungsbeschluss und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Verfassungsgerichtshof ist zur Zahl\u00a0E2130/2021 eine auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde anh\u00e4ngig, der folgender Sachverhalt zugrunde liegt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist deutscher Staatsangeh\u00f6riger und reiste am 17.\u00a0April 2020 um 14.45\u00a0Uhr von Deutschland kommend in \u00d6sterreich ein, um nach seiner vor Kurzem in Bregenz angemieteten Wohnung zu sehen. Da der Beschwerdef\u00fchrer im Zeitpunkt der Einreise keinen negativen molekularbiologischen Test auf SARS-CoV-2 vorweisen konnte, unterzeichnete er ein Formular der Bezirkshauptmannschaft Bregenz \"Erkl\u00e4rung zur Einreise\", mit der er sich verpflichtete, in \u00d6sterreich unverz\u00fcglich in seiner Wohnung in Bregenz eine 14-t\u00e4gige selbst\u00fcber-wachte Heimquarant\u00e4ne anzutreten. Nachdem der Beschwerdef\u00fchrer seine Wohnung aufgesucht hatte, reiste er noch am selben Tag wieder nach Deutschland aus, ohne zuvor einen molekularbiologischen Test auf SARS-CoV-2 durchgef\u00fchrt zu haben. Am 30.\u00a0April 2020 kontrollierte die Bezirkshauptmannschaft Bregenz die Einhaltung der Heimquarant\u00e4ne, traf den Beschwerdef\u00fchrer jedoch nicht in seiner Bregenzer Wohnung an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach dem Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers habe er Anfang\u00a0April\u00a02020 seine angemietete Wohnung in Bregenz beziehen und seine Wohnung in Deutschland aufgeben wollen, dieses Vorhaben jedoch infolge von \"Lockdowns\" nicht verwirklichen k\u00f6nnen. Am 17.\u00a0April 2020 habe er feststellen m\u00fcssen, dass die K\u00fcche in seiner Bregenzer Wohnung noch nicht eingebaut gewesen sei. Aus diesem Grund und weil auch seine sonstige Versorgung in der Wohnung, insbesondere mit Nahrungsmitteln, nicht sichergestellt gewesen sei, habe er sich entschieden, wieder nach Deutschland auszureisen. Zuvor habe er mit dem Krankenhaus Bregenz Kontakt aufgenommen und nach einer Testm\u00f6glichkeit gefragt; es sei ihm aber mitgeteilt worden, dass er nicht kommen d\u00fcrfe, weil er sich in einer 14-t\u00e4gigen Heimquarant\u00e4ne befinde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Mit Straferkenntnis vom 18.\u00a0September 2020 erkannte die Bezirkshauptmannschaft Bregenz den Beschwerdef\u00fchrer schuldig, durch Missachtung der 14-t\u00e4gigen selbst\u00fcberwachten Heimquarant\u00e4ne gegen \u00a740 litc iVm \u00a725 EpiG iVm \u00a72 der Verordnung \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a0149/2020 versto\u00dfen zu haben, und verh\u00e4ngte \u00fcber den Beschwerdef\u00fchrer eine Geldstrafe samt Ersatzfreiheitsstrafe. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 2.\u00a0April 2021 unter gleichzeitiger Herabsetzung der Geldstrafe mit der Ma\u00dfgabe als unbegr\u00fcndet ab, dass als Tatzeit der 17.\u00a0April 2020, 18.10\u00a0Uhr, zu gelten und die Tatumschreibung wie folgt zu lauten habe: \"Sie konnten am 30.04.2020 um 15.15\u00a0Uhr am angef\u00fchrten Ort im Zuge der \u00dcberwachung von Anordnungen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 nicht angetroffen werden. Sie haben am 17.04.2020 gegen 18.10\u00a0Uhr den Ort der Heimquarant\u00e4ne verlassen, obwohl Sie sich bei der Einreise nach \u00d6sterreich am 17.04.2020 gegen 14.45\u00a0Uhr mit Ihrer eigenh\u00e4ndigen Unterschrift verpflichtet haben, eine 14-t\u00e4gige selbst\u00fcberwachte Heimquarant\u00e4ne anzutreten.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bei der Behandlung der gegen diese Entscheidung gerichteten, zu E2130/2021 protokollierten Beschwerde sind im Verfassungsgerichtshof Bedenken ob der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a092/2020 (\u00a75, Anlage\u00a0D), BGBl\u00a0II\u00a0129/2020 (\u00a73a, Anlage\u00a0E und Anlage\u00a0F) und BGBl\u00a0II\u00a0149/2020 (\u00a71 Abs1, \u00a72, \u00a74 und \u00a76) entstanden. Der Verfassungsgerichtshof hat daher am 16.\u00a0Juni 2023 beschlossen, diese Verordnung von Amts wegen auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Verfassungsgerichtshof legte seine Bedenken, die ihn zur Einleitung des Verordnungspr\u00fcfungsverfahrens bestimmt haben, in seinem Pr\u00fcfungsbeschluss wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"3.1. Der Verfassungsgerichtshof hat zu den Verordnungserm\u00e4chtigungen des CO-VID-19-MG bereits mehrfach ausgesprochen (grundlegend VfSlg\u00a020.399/2020; vgl weiters VfSlg\u00a020.458/2021 mwN; VfGH 3.12.2021, V617/2020\u00a0ua, und zuletzt etwa VfGH 29.4.2022, V23/2022), dass sie dem Verordnungsgeber einen Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen, ob und wieweit er zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 auch erhebliche Grundrechtseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, weshalb der Verordnungsgeber seine Entscheidung als Ergebnis einer Abw\u00e4gung mit den einschl\u00e4gigen grundrechtlich gesch\u00fctzten Interessen der Betroffenen zu treffen hat. Der Verordnungsgeber ist nach der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes angesichts der inhaltlich weitreichenden Erm\u00e4chtigungen des COVID-19-MG verpflichtet, die Wahrnehmung seines Entscheidungsspielraumes im Lichte der gesetzlichen Zielsetzungen insoweit nachvollziehbar zu machen, als er im Verordnungserlassungsverfahren festzuhalten hat, auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach dem Gesetz ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Verordnungs-entscheidung fu\u00dft und die vorgegebene Abw\u00e4gungsentscheidung erfolgt ist. Die diesbez\u00fcglichen Anforderungen d\u00fcrfen naturgem\u00e4\u00df nicht \u00fcberspannt werden, sie haben sich ma\u00dfgeblich danach zu bestimmen, was in der konkreten Situation m\u00f6glich und zumutbar ist, wobei dem Zeitfaktor entsprechende Bedeutung zukommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies hat der Verfassungsgerichtshof bei seiner Pr\u00fcfung, ob die Verwaltungsbeh\u00f6rde den gesetzlichen Vorgaben bei Erlassung einer Verordnung nach dem CO-VID-19-MG entsprochen hat, zu ber\u00fccksichtigen. Damit ist f\u00fcr die Beurteilung des Verfassungsgerichtshofes insoweit der Zeitpunkt der Erlassung der entsprechenden Verordnungsbestimmungen und die diesen zugrunde liegende aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation ma\u00dfgeblich (vgl erneut VfSlg\u00a020.458/2021 sowie zuletzt etwa VfGH 15.12.2021, V229/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Diese \u00dcberlegungen d\u00fcrften nach der vorl\u00e4ufigen Annahme des Verfassungs-gerichtshofes auch f\u00fcr Verordnungen nach \u00a725 EpiG gelten (vgl bereits VfGH\u00a01.10.2020, V428/2020, zu einer Verordnung nach \u00a715 EpiG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten wurde am 10.\u00a0M\u00e4rz 2020 kundgemacht (BGBl\u00a0II\u00a087/2020) und bis zum 17.\u00a0April 2020 mehrfach novelliert (BGBl\u00a0II\u00a092/2020, BGBl\u00a0II\u00a0104/2020, BGBl\u00a0II\u00a0111/2020, BGBl\u00a0II\u00a0129/2020 und BGBl\u00a0II\u00a0149/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Weder der Verordnungsakt zur Stammfassung der Verordnung, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, noch die Verordnungsakten zu den genannten weiteren Novellen dieser Verordnung d\u00fcrften nach der vorl\u00e4ufigen Annahme des Verfassungsgerichtshofes eine hinreichende aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation der fachlichen Entscheidungsgrundlagen enthalten. Der Verfassungsgerichtshof hegt daher vorl\u00e4ufig das Bedenken, dass \u00a72 der angefochtenen Verordnung mangels hinreichender aktenm\u00e4\u00dfiger Dokumentation der Entscheidungsgrundlagen im Widerspruch zu Art18 B-VG und \u00a725 EpiG stehen d\u00fcrfte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00a72 der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung d\u00fcrfte aus der Sicht des Anlassfalles in untrennbarem Zusammenhang mit \u00a71 leg.\u00a0cit. stehen, von dessen Regelung er eine Ausnahme begr\u00fcndet (vgl VfGH 16.6.2020, V432/2020). Die weiteren Be-stimmungen der Verordnung samt Anlagen d\u00fcrften im Falle einer Aufhebung der \u00a7\u00a71 und\u00a02 dieser Verordnung einen unverst\u00e4ndlichen Torso bilden, weshalb auch sie mit in Pr\u00fcfung zu ziehen sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz hat die Akten betreffend das Zustandekommen der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung vorgelegt und eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der er Folgendes ausf\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Vor dem Hintergrund der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zum Erfordernis der aktenm\u00e4\u00dfigen Dokumentation der f\u00fcr die Erlassung von Verordnungen auf der Grundlage des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, und des Epidemiegesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950, zentralen Entscheidungsgrundlagen (VfSlg\u00a020.398/2020 und VfSlg\u00a020.399/2020, zum EpiG VfGH\u00a01.10.2020, V428/2020, und zuletzt VfGH 16.6.2023, G85/2021, V116/2021), erachtet der BMSGPK im vorliegenden Fall ein inhaltliches Vorbringen f\u00fcr aussichtslos. Die in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnungen wurden vor den beiden Leiterkenntnissen vom 14.7.2020 erlassen. Dadurch soll jedoch nicht zum Ausdruck gebracht werden, dass die in Frage stehenden Verordnungen inhaltlich als gesetz- oder verfassungswidrig angesehen werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die im Anlassfall beschwerdef\u00fchrende Partei hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie sich den Bedenken des Verfassungsgerichtshofes anschlie\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a725 des Epidemiegesetzes\u00a01950 (EpiG), BGBl\u00a0186/1950, lautete:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verkehrsbeschr\u00e4nkungen gegen\u00fcber dem Auslande.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a725. Durch Verordnung wird auf Grund der bestehenden Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge bestimmt, welchen Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung der Einschleppung einer Krankheit aus dem Auslande der Einla\u00df von Seeschiffen sowie anderer dem Personen- oder Frachtverkehre dienenden Fahrzeuge, die Ein- und Durchfuhr von Waren und Gebrauchsgegenst\u00e4nden, endlich der Eintritt und die Bef\u00f6rderung von Personen unterworfen werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die \u2013 zur G\u00e4nze \u2013 in Pr\u00fcfung gezogene Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a092/2020 (\u00a75, Anlage\u00a0D), BGBl\u00a0II\u00a0104/2020, BGBl\u00a0II\u00a0111/2020, BGBl\u00a0II\u00a0129/2020 (\u00a73a, Anlage\u00a0E und Anlage\u00a0F) und BGBl\u00a0II\u00a0149/2020 (\u00a71 Abs1, \u00a72, \u00a74 und \u00a76) lautete am 17.\u00a0April 2020 (ohne Anlagen und Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Gem\u00e4\u00df \u00a725 Epidemiegesetz\u00a01950, BGBl\u00a0Nr\u00a0186/1950, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a037/2018, und die Bundesministeriengesetz-Novelle\u00a02020, BGBl\u00a0I Nr\u00a08/2020, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Personen, die aus Nachbarstaaten nach \u00d6sterreich einreisen wollen, haben ein \u00e4rztliches Zeugnis (in deutscher, englischer, italienischer oder franz\u00f6sischer Sprache beispielsweise entsprechend den Anlagen\u00a0A, B, C und\u00a0D) \u00fcber ihren Gesundheitszustand mit sich zu f\u00fchren und vorzuweisen, dass der molekularbiologische Test auf SARS-CoV-2 negativ ist. Das \u00e4rztliche Zeugnis darf bei der Einreise nicht \u00e4lter als vier Tage sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Personen, die ein Zeugnis nach Abs1 nicht vorlegen k\u00f6nnen, ist die Einreise zu verweigern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. Abweichend von \u00a71 ist Personen erlaubt, nach \u00d6sterreich einzureisen, die \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger sind, oder die ihren Haupt- oder Nebenwohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in \u00d6sterreich haben, und sich zu einer unverz\u00fcglich anzutretenden 14-t\u00e4gigen selbst\u00fcberwachten Heimquarant\u00e4ne verpflichten und dies mit ihrer eigenh\u00e4ndigen Unterschrift best\u00e4tigen. wenn ein w\u00e4hrenddessen durchgef\u00fchrter molekularbiologischer Test auf SARS-CoV-2 negativ ist, kann die 14-t\u00e4gige selbst\u00fcberwachte Heimquarant\u00e4ne beendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. Abweichend von den \u00a7\u00a71 und\u00a02 ist die Durchreise durch \u00d6sterreich ohne Zwischenstopp erlaubt, sofern die Ausreise sichergestellt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73a. (1) Abweichend von \u00a7\u00a71 und\u00a02 ist es \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern sowie Personen, die der Pflichtversicherung in der Krankenversicherung in \u00d6sterreich unterliegen, erlaubt, nach \u00d6sterreich einzureisen, wenn dies zur Inanspruchnahme unbedingt notwendiger medizinischer Leistungen in \u00d6sterreich erfolgt. Bei der Einreise ist eine Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung (Anlage\u00a0E und\u00a0F) vorzuweisen. Die Mitnahme einer Begleitperson ist zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Weiters ist abweichend von \u00a7\u00a71 und\u00a02 f\u00fcr Personen mit Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in \u00d6sterreich die Wiedereinreise nach Inanspruchnahme unbedingt notwendiger medizinischer Leistungen in einem in \u00a71 genannten Staat zul\u00e4ssig. Bei der Wiedereinreise ist eine Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer medizinischen Leistung (Anlage\u00a0E und\u00a0F) vorzuweisen. Die Mitnahme einer Begleitperson ist zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. Diese Verordnung ist auf den G\u00fcterverkehr und den gewerblichen Verkehr (mit Ausnahme der gewerblichen Personenbef\u00f6rderung), Repatriierungsfahrten unter besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden im famili\u00e4ren Kreis oder zwingenden Gr\u00fcnden der Tierversorgung im Einzelfall, welche bei der Kontrolle glaubhaft zu machen sind, die Begleitperson nach \u00a73a sowie den Pendler-Berufsverkehr nicht anwendbar. Insbesondere auf Lenker und Betriebspersonal ist die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend medizinische \u00dcberpr\u00fcfungen bei der Einreise im Zusammenhang mit dem \u201e2019 neuartigen Coronavirus\u201c, BGBl\u00a0II Nr\u00a081/2020, anwendbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr Insassen von Einsatzfahrzeugen im Sinne des \u00a726 StVO, Fahrzeugen im \u00f6ffentlichen Dienst im Sinne des \u00a726a StVO.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Die Z3 und\u00a04 in der Fassung der Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a0149/2020 treten mit dem der Kundmachung folgenden Tag, der Titel und die Z2 in der Fassung der Novelle BGBl\u00a0II Nr\u00a0149/2020 mit Ablauf des 13.\u00a0April 2020 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 30.\u00a0April 2020 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0A",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00c4rztliches Zeugnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Konsumentenschutz \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Italien",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0B",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Medical Certificate",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "pursuant to the Regulation issued by the Federal Minister for Social Affairs,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Health, Care and Consumer Protection regarding measures upon entry from Italy",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0C",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Certificato medico",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ai sensi del regolamento del Ministro federale degli affari sociali, la salute,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "la cura e la protezione dei consumatori su misure in caso di ingresso dall\u00b4Italia",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0D",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Attestation M\u00e9dicale",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anlage\u00a0E",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Best\u00e4tigung \u00fcber die unbedingte Notwendigkeit der Inanspruchnahme einer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "medizinischen Leistung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schedule\u00a0F",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Confirmation of absolute medical necessity to use medical service",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Verfahrens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz ist der Zul\u00e4ssigkeit des Verordnungspr\u00fcfungsverfahrens nicht entgegengetreten. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich das Verordnungspr\u00fcfungsverfahren insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die im Pr\u00fcfungsbeschluss dargelegten Bedenken des Verfassungsgerichtshofes konnten im Verordnungspr\u00fcfungsverfahren nicht zerstreut werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Verfassungsgerichtshof hat bereits mehrfach zu den Verordnungserm\u00e4chtigungen des COVID-19-MG erkannt (grundlegend VfSlg\u00a020.399/2020; vgl weiters VfSlg\u00a020.458/2021 mwN; siehe auch VfSlg\u00a020.508/2021 und zuletzt etwa VfGH 29.4.2022, V23/2022), dass diese Bestimmungen den Verordnungsgeber auch verpflichten, die Wahrnehmung seines Entscheidungsspielraumes im Lichte der gesetzlichen Zielsetzungen insoweit nachvollziehbar zu machen, als er im Verordnungserlassungsverfahren festh\u00e4lt, auf welcher Informationsbasis \u00fcber die nach dem Gesetz ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde die Verordnungsentscheidung fu\u00dft und die gesetzlich vorgegebene Abw\u00e4gungsentscheidung erfolgt ist; damit ist f\u00fcr die Beurteilung des Verfassungsgerichtshofes der Zeitpunkt der Erlassung der entsprechenden Verordnungsbestimmungen und die diesen zugrunde liegende aktenm\u00e4\u00dfige Dokumentation ma\u00dfgeblich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Diese Anforderungen gelten auch f\u00fcr Verordnungen nach \u00a725 EpiG (VfGH\u00a029.6.2023, V143/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz vorgelegten Verordnungsakten zur Stammfassung der Verordnung \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten (BGBl\u00a0II\u00a087/2020) sowie zu den bis zum hier ma\u00dfgeblichen Zeitpunkt ergangenen Novellen dieser Verordnung (BGBl\u00a0II\u00a092/2020, BGBl\u00a0II\u00a0104/2020, BGBl\u00a0II\u00a0111/2020, BGBl\u00a0II\u00a0129/2020 und BGBl\u00a0II\u00a0149/2020) enthalten zwar Entw\u00fcrfe, Korrespondenzen mit rechtspolitischen Erw\u00e4gungen und jeweils den unterfertigten Verordnungstext, jedoch keine im Hinblick auf die gesetzliche Grundlage des \u00a725 EpiG ma\u00dfgeblichen Ausf\u00fchrungen oder Unterlagen zu den sachlichen Entscheidungsgrundlagen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Damit gen\u00fcgt die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz den Vorgaben des \u00a725 EpiG (iVm Art18\u00a0B-VG) nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Da die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, bereits mit 15.\u00a0Juni 2020 au\u00dfer Kraft getreten ist (siehe \u00a77 Abs1 der Verordnung BGBl\u00a0II\u00a0263/2020), hat sich der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art139 Abs4 B-VG auf die Feststellung zu beschr\u00e4nken, dass diese gesetzwidrig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Es ist daher festzustellen, dass die Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a092/2020 (\u00a75, Anlage\u00a0D), BGBl\u00a0II\u00a0129/2020 (\u00a73a, Anlage\u00a0E und Anlage\u00a0F) und BGBl\u00a0II\u00a0149/2020 (\u00a71 Abs1, \u00a72, \u00a74 und \u00a76) gesetzwidrig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Verfassungsgerichtshof sieht sich veranlasst, von der ihm durch Art139 Abs6 zweiter Satz B-VG einger\u00e4umten Erm\u00e4chtigung Gebrauch zu machen und auszusprechen, dass die als gesetzwidrig festgestellte Verordnung nicht mehr anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Verpflichtung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Feststellung der Gesetzwidrigkeit und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art139 Abs5 zweiter Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a74 Abs1 Z4 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}