{
    "document_id": "JFT_20231005_23E01008_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin strahlte am 26.\u00a0Mai 2020 in ihrem Fernsehprogramm \"***\" die Sendung \"***\" aus. Einziger Inhalt der Sendung war ein vom Moderator mit seinem Studiogast gef\u00fchrtes, live ausgestrahltes Gespr\u00e4ch. Der Sendungsablauf gestaltete sich folgenderma\u00dfen: Nachdem eingangs Einzelheiten aus dem Privatleben des Studiogastes besprochen wurden, wechselte das Gespr\u00e4ch in der Folge zum Thema, wie der Studiogast pers\u00f6nlich die \u2013 durch die Coronapandemie gepr\u00e4gte \u2013 j\u00fcngste Zeit vor dem Interview verbracht habe. Im Anschluss geht das Interview in eine Unterhaltung \u00fcber das COVID-19-Virus \u00fcber, worauf sich folgendes Gespr\u00e4ch zwischen dem Moderator\u00a0(M) und dem Studiogast\u00a0(S) entwickelt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[M,\u00a0Moderator]: Und Du bist der Meinung es m\u00fcsste endlich Schluss sein mit dem Corona Wahnsinn \u2014 Dir geht's auf die Nerven, hast Du beim Hereingehen gesagt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[S,\u00a0Studiogast]: Na man muss jetzt einmal Klartext reden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[M]: Ja bitte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[S]: Der erste Punkt ist: ich finds mal gut, dass a Partei sich hinstellt und sagt, die Leute ham a riesen Wut. Ich find die Online-Petition \u201aStoppt den Corona Wahnsinn\u2018, weil es ist a Wahnsinn ist, find ich mal gut, dass die Leute ihren Protest zum Ausdruck bringen k\u00f6nnen. Erster Punkt. Zweiter Punkt, was mich so \u00e4rgert: Niemand fragt nach den Schuldigen. Die Deutschen sagen, Ischgl war's. Wir sagen, M\u00fcnchen war's. Jeder schiebts auf ... Wer war's denn? Die Chinesen! Die Chinesen! Daher nenn ich es, ich nehm' jetzt den Kindermund, bitte nicht, dass ich da Vorw\u00fcrfe krieg: Wie sagt der Kindermund zu Chinesen? Das sind Leute mit Schlitzaugen. Daher nenne ich es das Schlitzaugen-Virus, es ist das Schlitzaugen-Virus, das aus China kommt. Und das ist das dritte Schlitzaugen-Virus aus China. Es ist SARS\u00a01, SARS\u00a02 und jetzt Covid-19, das sind alles Pandemien, die von China ausgehen und ich fordere daher und verlange von der Europ\u00e4ischen Union und der Staatengemeinschaft, dass China zur Rechenschaft gezogen wird. China muss bezahlen, China muss den Wiederaufbau finanzieren, China muss endlich, wie nach dem Krieg, Reparationszahlungen leisten, nach dem V\u00f6lkerrecht belangt werden. Es geh\u00f6ren Sanktionen \u2014 sch\u00e4rfste, wirtschaftliche und diplomatische \u2014 gegen China verh\u00e4ngt. Weil die sind f\u00fcr das Schlamassel verantwortlich. Und das traut sich niemand zu sagen, das \u00e4rgert mich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[M]: Die Frage ist ja: absichtlich? Weil die halt bewusst da vielleicht die Amerikaner und Europ\u00e4er sch\u00e4digen wollten, oder einfach, weil das halt Wahnsinnige sind, was Gesundheitskontrollen anbelangt?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[S]: Das sind Fockn. Tschuldigung, kennst Du den Ausdruck?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[M]: Sind was? Na, Kenn ich nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[S]: Steirisch, k\u00e4rntnerisch, Fockn.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[M]: Was?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[S]: Das sind dreckige, schmutzige Leute, die keine Manieren haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[M]: Deiner Meinung nach.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[S]: Nein, die Chinesen generell. Die spucken \u00fcberall hin, die schla[t]zen \u00fcberall hin, die schmatzen beim Essen, die fressen alles, was nicht vier Tischf\u00fc\u00dfe hat. Wird alles aufgefressen. Die, und das ist so, das \u00e4rgert mich so, auch als christlicher Mensch, die missachten die Sch\u00f6pfung. Die haben keinen Respekt vor Tieren, vor Lebewesen, Tierqu\u00e4ler. Auf diesen M\u00e4rkten, hast du da mal die Bilder gesehen? Das ist ja Tierqu\u00e4lerei. Die fressen Flederm\u00e4use und so weiter. Die betreiben Raubbau an der Natur, indem sie auf Teufel komm[\"]' raus von Kohle bis Erze alles rausholen, was m\u00f6glich ist. Sie verpesten die Umwelt, sie sind einer der gr\u00f6\u00dften Klimas\u00fcnder. Sie haben bei uns hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze durch ihre Billigproduktion, Billigstahl und so weiter, zerst\u00f6rt, und arbeiten dort mit sozialen Mindeststandards, die ganz weit unten sind, wo Menschen ausgebeutet werden, und bei uns fehlen die Arbeitspl\u00e4tze. Und jetzt stellen sie sich hin und tun so, als w\u00e4ren sie nicht verantwortlich. Schlusssatz: Und man darf nicht vergessen, meine Damen und Herren, das \u00e4rgert mich immer so, China ist kein normaler Staat. China hat nicht das Recht, beim G8-Gipfel, oder wo auch immer, am Tisch zu sitzen, denn China ist eine kommunistische Diktatur. Es ist eine Diktatur, ein kommunistisches Regime, wo Menschen eingesperrt werden, wo Menschen gefoltert werden, wo Menschen in Lagern verschwinden. Die Uiguren zum Beispiel, da hat jetzt die S\u00fcddeutsche einen gro\u00dfen Bericht gebracht, die werden wirklich in Lager gesperrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[M]: Das hei\u00dft, du meinst, China geh\u00f6rt international ge\u00e4chtet und wirtschaftlich, finanziell zur Rechenschaft gezogen?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[S]: Es geh\u00f6ren Strafz\u00f6lle gegen China verh\u00e4ngt, es geh\u00f6ren wirtschaftliche und diplomatische Sanktionen gegen China verh\u00e4ngt, die sch\u00e4rfest m\u00f6glichen. Es muss, auf v\u00f6lkerrechtlicher Basis, Regressanspr\u00fcche und Reparationszahlungsforderungen gegen China geben, und wir reden hier von gigantischen Milliarden. Und ich w\u00fcnsche mir, dass hier die betroffenen Staaten, die alle diesen Schaden erlitten haben, n\u00e4mlich, und es wird auch immer vom Wiederaufbau geredet, und von einer Art Marshall-Plan, und ich w\u00fcnsche mir, dass sich die USA, Europa und Russland in dieser Frage zu einem B\u00fcndnis gegen China vereinigen und diese Punkte fordern. Alleine Strafz\u00f6lle von zehn Prozent w\u00fcrden f\u00fcr \u00d6sterreich zig Milliarden an Einnahmen bedeuten. Das hei\u00dft, man h\u00e4tte damit dann auch dieses gro\u00dfe Budgetloch, das wir jetzt haben durch die Corona-Krise, gestopft. Und noch einmal, dieses Budgetloch und diese ganze Schei\u00dfe, Entschuldigung, Mundmaskenschei\u00dfe und so weiter, ist verantwortlich das Schlitzaugen-Virus, das dort von den Leuten kommt, die kein Benehmen haben, die alles fressen, was irgendwie heruml\u00e4uft, die keine Kultur haben, oder eine hatten. Eine hatten, China hat ja gro\u00dfe Kultur, gro\u00dfe Geschichte. Aber wenn du die Chinesen heute anschaust, also ich kenn nur Chinesen, wenn ich die sehe, in Wien als Touristen, die gehen spuckend. Furchtbar. Schmatzend.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Studiogast wurde in der Folge f\u00fcr seine oben wiedergegebenen Aussagen, womit er die nach dem Kriterium der Staatsangeh\u00f6rigkeit definierte Gruppe der chinesischen Staatsangeh\u00f6rigen pauschal als minderwertig, primitiv, gleichwertig mit Tieren und der Achtung ihrer Mitmenschen nicht w\u00fcrdig darstellte, des Vergehens der Verhetzung nach \u00a7283 Abs1 Z1 zweiter Fall, Abs2 und Abs1 Z2, Abs2 StGB rechtskr\u00e4ftig f\u00fcr schuldig erkannt (Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 20.\u00a0Dezember 2020, Z\u00a0113\u00a0Hv\u00a0103/20z; Urteil des Oberlandesgerichtes Wien vom 14.\u00a0Oktober 2021, 18\u00a0Bs\u00a074/21w).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheid vom 11.\u00a0Februar 2021 stellte die Kommunikationsbeh\u00f6rde\u00a0Austria (im Folgenden: KommAustria) fest, dass die Beschwerdef\u00fchrerin im Rahmen der im Fernsehprogramm \"***\" ausgestrahlten und auf der Website auf Abruf bereitgestellten Sendung \"***\" \u00a730 Abs2 (Z1) AMD-G dadurch verletzt habe, dass in der Sendung zu Hass auf Grund von Rasse und Nationalit\u00e4t aufgereizt worden sei. Begr\u00fcndend f\u00fchrt die Beh\u00f6rde aus, dass sich die Beschwerdef\u00fchrerin (bzw der diese repr\u00e4sentierende Moderator) w\u00e4hrend der Sendung von den Aussagen des Studiogastes angemessen distanzieren h\u00e4tte m\u00fcssen. Da er dies unterlassen habe, seien die get\u00e4tigten Aussagen der Beschwerdef\u00fchrerin zurechenbar. Damit habe auch die Beschwerdef\u00fchrerin gegen \u00a730 Abs2 (Z1) AMD-G versto\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die KommAustria verpflichtet in den Spruchpunkten\u00a03. und\u00a04. des Bescheides die Beschwerdef\u00fchrerin gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs3 AMD-G, binnen sechs Wochen ab Rechtskraft des Bescheides im Rahmen des von ihr ausgestrahlten Fernsehprogrammes \"***\" an drei Werktagen zwischen 21:00 und 22:00\u00a0Uhr einen Text durch Verlesung und Einblendung zu ver\u00f6ffentlichen, wonach die KommAustria festgestellt hat, dass im Fernsehprogramm \"***\" die Sendung \"***\" verbreitet wurde, in der zu Hass auf Grund von Rasse und Nationalit\u00e4t aufgereizt wurde und dadurch \u00a730 Abs2 AMD-G verletzt wurde (Spruchpunkt\u00a03.). Den gleichen Text hat die Beschwerdef\u00fchrerin auch in einem mindestens 30\u00a0Sekunden lang dauernden Vorspann zur aktuellsten Sendung, die unter der Rubrik \"***\" des Abrufdienstes \"***\" bereitgestellt wird, zu ver\u00f6ffentlichen (Spruchpunkt\u00a04.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.  Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 16.\u00a0Februar 2023, Z\u00a0W194\u00a02241874-1/6E, als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet seine Entscheidung damit, dass die vom Studiogast verwendeten Formulierungen unzweifelhaft darauf abzielen w\u00fcrden, ein feindseliges oder ablehnendes Gef\u00fchl gegen\u00fcber einer bestimmten Personengruppe bei den Zusehern hervorzurufen, und damit zu Hass auf Grund von Rasse und Nationalit\u00e4t aufreizen w\u00fcrden. Der objektive Tatbestand des \u00a730 Abs2 Z1 AMD-G sei daher erf\u00fcllt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu dem seitens der Beschwerdef\u00fchrerin vorgebrachten Einwand der nicht zuzurechnenden Fremd\u00e4u\u00dferung f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht aus, dass der Verfassungsgerichtshof im Zusammenhang mit dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in besonderen Konstellationen eine Reaktionsnotwendigkeit des Rundfunkveranstalters annehme. Diese zu \u00a710 Abs1 ORF-G ergangene Judikatur sei auf die Parallelbestimmung des AMD-G, \u00a730 Abs1 AMD-G und damit auf den vorliegenden Fall \u00fcbertragbar. Da der Moderator nicht in der erforderlichen Art und Weise reagiert h\u00e4tte, sondern w\u00e4hrend der rund f\u00fcnfmin\u00fctigen Interviewpassage nur einmal kurz darauf hingewiesen habe, dass der Studiogast seine eigene pers\u00f6nliche Meinung \u00e4u\u00dfere, m\u00fcsse sich die Beschwerdef\u00fchrerin die inkriminierten \u00c4u\u00dferungen des Studiogastes zurechnen lassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit (Art10 EMRK, Art13 StGG und Art11 GRC) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in\u00a0eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vom Bundesverwaltungsgericht angenommene Verpflichtung, dass sich die Beschwerdef\u00fchrerin in einer Interview-Situation von Fremd\u00e4u\u00dferungen umgehend distanzieren m\u00fcsse, versto\u00dfe gegen die Meinungs\u00e4u\u00dferungs- und Medienfreiheit der Beschwerdef\u00fchrerin. Ihr stehe es als unabh\u00e4ngigem Medium frei, gerade auch Personen mit provokanten Meinungen im Rahmen redaktioneller Interviews zu Themen von \u00f6ffentlichem Interesse zu Wort kommen zu lassen, ohne dabei Gefahr laufen zu m\u00fcssen, f\u00fcr deren \u00c4u\u00dferungen zu haften. Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte differenziere zwischen eigenen Aussagen der Medien selbst und jenen von Dritten. Nur wenn sich das Medium Dritt\u00e4u\u00dferungen zu eigen mache, sei eine Zurechnung grundrechtlich zul\u00e4ssig. Das sei im inkriminierten Interview jedoch nicht der Fall gewesen. Der Moderator habe vielmehr betont, dass es sich um die pers\u00f6nliche Meinung des Studiogastes handle. Auch die Feststellung, dass es sich um eine schwerwiegende Rechtsverletzung handle, sei angesichts der drohenden gravierenden Rechtsfolgen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt und von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes \u00fcber audiovisuelle Mediendienste (Audiovisuelle Mediendienste-Gesetz \u2013 AMD-G), BGBl\u00a0I\u00a084/2001, idF BGBl\u00a0I\u00a055/2022 lauten auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Dieses Bundesgesetz regelt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. die Veranstaltung von Fernsehen auf drahtlosem terrestrischem Weg (terrestrisches und mobiles terrestrisches Fernsehen), \u00fcber Satellit(Satellitenfernsehen) sowie in elektronischen Kommunikationsnetzen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. das Anbieten anderer audiovisueller Mediendienste;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03. den Betrieb von Multiplex-Plattformen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begriffsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. Im Sinne dieses Gesetzes ist:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03. audiovisueller Mediendienst: eine Dienstleistung im Sinne der Art56 und\u00a057 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union, bei der der Hauptzweck oder ein trennbarer Teil der Dienstleistung darin besteht, unter der redaktionellen Verantwortung eines Mediendiensteanbieters der Allgemeinheit Sendungen zur Information, Unterhaltung oder Bildung \u00fcber elektronische Kommunikationsnetze (Art2 Z1 der Richtlinie\u00a0(EU)\u00a02018/1972 \u00fcber den europ\u00e4ischen Kodex f\u00fcr die elektronische Kommunikation, ABl.\u00a0Nr\u00a0L\u00a0321 vom 17.12.2018, S.\u00a036) bereitzustellen; darunter fallen Fernsehprogramme und audiovisuelle Mediendienste auf Abruf;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a020. Mediendiensteanbieter: die nat\u00fcrliche oder juristische Person, die die redaktionelle Verantwortung f\u00fcr die Auswahl der audiovisuellen Inhalte des audiovisuellen Mediendienstes tr\u00e4gt und bestimmt, wie diese gestaltet werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a021. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Anforderungen an audiovisuelle Mediendienste",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a730. (1) Audiovisuelle Mediendienste m\u00fcssen im Hinblick auf ihre Aufmachung und ihren Inhalt die Menschenw\u00fcrde und die Grundrechte anderer achten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Inhalte in audiovisuellen Mediendiensten d\u00fcrfen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. nicht zu Hass oder Gewalt gegen eine Gruppe von Personen oder gegen ein Mitglied einer Gruppe auf Grund des Geschlechts, der Rasse, der Hautfarbe, der ethnischen oder sozialen Herkunft, der genetischen Merkmale, der Sprache, der Religion oder der Weltanschauung, der politischen oder sonstigen Anschauung, der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer nationalen Minderheit, des Verm\u00f6gens, der Geburt, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung aufstacheln;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. keine Aufforderung zu terroristischen Straftaten oder Guthei\u00dfung terroristischer Straftaten (\u00a7282a StGB) enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Feststellung der Rechtsverletzung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a762. (1) Die Entscheidung der Regulierungsbeh\u00f6rde besteht in der Feststellung, ob und durch welchen Sachverhalt eine Bestimmung dieses Bundesgesetzes verletzt worden ist. Wird von der Regulierungsbeh\u00f6rde eine Verletzung dieses Bundesgesetzes festgestellt, die im Zeitpunkt der Feststellung noch andauert, so hat der Mediendiensteanbieter unverz\u00fcglich einen der Rechtsansicht der Regulierungsbeh\u00f6rde entsprechenden Zustand herzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Regulierungsbeh\u00f6rde hat \u00fcber Beschwerden ohne unn\u00f6tigen Aufschub, sp\u00e4testens aber innerhalb von sechs Monaten, gerechnet vom Zeitpunkt des Einlangens der Beschwerde, zu entscheiden. Bei Beschwerden an die Regulierungsbeh\u00f6rde sind die Tage des Postenlaufs nicht einzurechnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Regulierungsbeh\u00f6rde kann auf Ver\u00f6ffentlichung ihrer Entscheidung erkennen und dem Mediendiensteanbieter auftragen, wann, in welcher Form und in welchem Programm oder Mediendienst diese Ver\u00f6ffentlichung zu erfolgen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Regulierungsbeh\u00f6rde hat in ihren Bescheid im Falle der Feststellung einer Rechtsverletzung einen Ausspruch aufzunehmen, ob es sich um eine schwerwiegende Verletzung einer Bestimmung dieses Bundesgesetzes handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verwaltungsstrafbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a764. (1) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine Verwaltungs\u00fcbertretung begeht und ist mit Geldstrafe bis zu 10\u00a0000\u00a0Euro zu bestrafen, wer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01. die allgemeinen inhaltlichen Anforderungen nach \u00a730 Abs1 oder\u00a02 nicht erf\u00fcllt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen der Richtlinie\u00a02010/13/EU zur Koordinierung bestimmter Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber die Bereitstellung audiovisueller Mediendienste (Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste), ABl.\u00a02010 L\u00a095, 1, idF der Richtlinie\u00a0(EU)\u00a02018/1808 zur \u00c4nderung der Richtlinie\u00a02010/13/EU (Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste) im Hinblick auf sich ver\u00e4ndernde Marktgegebenheiten, ABl.\u00a02018 L\u00a0303, 69, lauten auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Artikel\u00a01",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr die Zwecke dieser Richtlinie bezeichnet der Ausdruck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) 'audiovisueller Mediendienst'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0i) eine Dienstleistung im Sinne der Artikel\u00a056 und\u00a057 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union, bei der der Hauptzweck der Dienstleistung oder ein trennbarer Teil der Dienstleistung darin besteht, unter der redaktionellen Verantwortung eines Mediendiensteanbieters der Allgemeinheit Sendungen zur Information, Unterhaltung oder Bildung \u00fcber elektronische Kommunikationsnetze im Sinne des Artikels\u00a02 Buchstabe\u00a0a der Richtlinie\u00a02002/21/EG bereitzustellen; bei diesen audiovisuellen Mediendiensten handelt es sich entweder um Fernsehprogramme gem\u00e4\u00df der Definition unter Buchstabe\u00a0e des vorliegenden Absatzes oder um audiovisuelle Mediendienste auf Abruf gem\u00e4\u00df der Definition unter Buchstabe\u00a0g des vorliegenden Absatzes;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0ii) die audiovisuelle kommerzielle Kommunikation;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) 'Mediendiensteanbieter' die nat\u00fcrliche oder juristische Person, die die redaktionelle Verantwortung f\u00fcr die Auswahl der audiovisuellen Inhalte des audiovisuellen Mediendienstes tr\u00e4gt und bestimmt, wie diese gestaltet werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "da) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel\u00a06",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Unbeschadet der Verpflichtung der Mitgliedstaaten, die Menschenw\u00fcrde zu achten und zu sch\u00fctzen, sorgen die Mitgliedstaaten mit angemessenen Mitteln daf\u00fcr, dass die audiovisuellen Mediendienste, die von den ihrer Rechtshoheit unterworfenen Mediendiensteanbietern bereitgestellt werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0a) keine Aufstachelung zu Gewalt oder Hass gegen eine Gruppe von Personen oder gegen ein Mitglied einer Gruppe aus einem der in Artikel\u00a021 der Charta genannten Gr\u00fcnde enthalten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0b) keine \u00f6ffentliche Aufforderung zur Begehung einer terroristischen Straftat gem\u00e4\u00df Artikel\u00a05 der Richtlinie\u00a0(EU)\u00a02017/541 enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die f\u00fcr die Zwecke dieses Artikels ergriffenen Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und im Einklang mit den in der Charta niedergelegten Rechten und Grunds\u00e4tzen stehen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a710 des Bundesgesetzes \u00fcber den \u00d6sterreichischen Rundfunk (ORF-Gesetz, ORF-G), BGBl\u00a0379/1984, idF BGBl\u00a0I\u00a0150/2020 lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Inhaltliche Grunds\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. (1) Alle Sendungen des \u00d6sterreichischen Rundfunks m\u00fcssen im Hinblick auf ihre Aufmachung und ihren Inhalt die Menschenw\u00fcrde und die Grundrechte anderer achten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Sendungen und das Onlineangebot d\u00fcrfen nicht zu Hass oder Gewalt gegen eine Personengruppe oder eine einzelne Person dieser Gruppe auf Grund des Geschlechts, der Rasse, der Hautfarbe, der ethnischen oder sozialen Herkunft, der genetischen Merkmale, der Sprache, der Religion oder der Weltanschauung, der politischen oder sonstigen Anschauung, der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer nationalen Minderheit, des Verm\u00f6gens, der Geburt, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung aufstacheln und keine Aufforderung zur Begehung einer terroristischen Straftat (\u00a7278c StGB) enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Information hat umfassend, unabh\u00e4ngig, unparteilich und objektiv zu sein. Alle Nachrichten und Berichte sind sorgf\u00e4ltig auf Wahrheit und Herkunft zu pr\u00fcfen, Nachricht und Kommentar deutlich voneinander zu trennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Vielfalt der im \u00f6ffentlichen Leben vertretenen Meinungen ist angemessen zu ber\u00fccksichtigen, die Menschenw\u00fcrde, Pers\u00f6nlichkeitsrechte und Privatsph\u00e4re des Einzelnen sind zu achten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Kommentare, Analysen und Moderationen haben sachlich zu sein und auf nachvollziehbaren Tatsachen zu beruhen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00a76 des Bundesgesetzes vom 12.\u00a0Juni 1981 \u00fcber die Presse und andere publizistische Medien (Mediengesetz \u2013 MedienG), BGBl\u00a0314/1981, idF BGBl\u00a0I\u00a0148/2020 lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00dcble Nachrede, Beschimpfung, Verspottung und Verleumdung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Wird in einem Medium der objektive Tatbestand der \u00fcblen Nachrede, der Beschimpfung, der Verspottung oder der Verleumdung hergestellt, so hat der Betroffene gegen den Medieninhaber Anspruch auf eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die erlittene pers\u00f6nliche Beeintr\u00e4chtigung (\u00a78 Abs1).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Anspruch nach Abs1 besteht nicht, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. im Falle einer \u00fcblen Nachrede",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Ver\u00f6ffentlichung wahr ist oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) ein \u00fcberwiegendes Interesse der \u00d6ffentlichkeit an der Ver\u00f6ffentlichung bestanden hat und auch bei Aufwendung der gebotenen journalistischen Sorgfalt hinreichende Gr\u00fcnde vorgelegen sind, die Behauptung f\u00fcr wahr zu halten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. es sich um eine unmittelbare Ausstrahlung im Rundfunk (Live-Sendung) handelt, ohne da\u00df ein Mitarbeiter oder Beauftragter des Rundfunks die gebotene journalistische Sorgfalt au\u00dfer acht gelassen hat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3a. es sich um die Abrufbarkeit auf einer Website handelt, ohne dass der Medieninhaber oder einer seiner Mitarbeiter oder Beauftragten die gebotene Sorgfalt au\u00dfer Acht gelassen hat, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. es sich um eine wahrheitsgetreue Wiedergabe der \u00c4u\u00dferung eines Dritten handelt und ein \u00fcberwiegendes Interesse der \u00d6ffentlichkeit an der Kenntnis der zitierten \u00c4u\u00dferung bestanden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Bezieht sich die Ver\u00f6ffentlichung auf den h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereich, so ist der Anspruch nach Abs1 nur aus dem Grunde des Abs2 Z1, des Abs2 Z2 lita, des Abs2 Z3 oder des Abs2 Z3a ausgeschlossen, im Falle des Abs2 Z2 lita aber nur, wenn die ver\u00f6ffentlichten Tatsachen in unmittelbarem Zusammenhang mit dem \u00f6ffentlichen Leben stehen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist nicht begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach Art10 Abs1 EMRK hat jedermann Anspruch auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung. Das Grundrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung sch\u00fctzt dabei insbesondere auch \"Nachrichten\" oder \"Ideen\", die provozieren, schockieren oder st\u00f6ren. Das ergibt sich aus den Erfordernissen des Pluralismus, der Toleranz und der Gro\u00dfz\u00fcgigkeit, ohne die eine demokratische Gesellschaft nicht bestehen kann (EGMR\u00a07.12.1976 [GK], 5493/72, Handyside; 23.5.1991 [GK], 11.662/85, Oberschlick; VfSlg\u00a013.694/1994). Die Freiheit der politischen Debatte ist wesentlich f\u00fcr das Konzept einer demokratischen Gesellschaft (EGMR\u00a08.7.1986 [GK], 9815/82, Lingens), und provokative Sprache (ua EGMR\u00a06.12.2007, 19.331/05, Katrami, Z39\u00a0ff.) ist ein zentraler Bestandteil der politischen Rede (ua EGMR\u00a028.9.2000, 37.698/97, Lopes Gomes da Silva, Z35; 14.3.2013, 26.118/10, EON, Z61 \u2013 zu satirischer Sprache). Angesichts der besonderen Bedeutung und Funktion der Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit in einer demokratischen Gesellschaft muss die Notwendigkeit der Einschr\u00e4nkung der Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung \u2013 die Art10 Abs2 EMRK im Hinblick darauf, dass die Aus\u00fcbung dieser Freiheit Pflichten und Verantwortung mit sich bringt, unter den dort genannten Voraussetzungen dem Gesetzgeber erm\u00f6glicht \u2013 im Einzelfall, insbesondere wenn es sich um einen Fall der politischen Rede handelt, au\u00dfer Zweifel stehen (vgl VfSlg\u00a010.700/1985, 13.694/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Freiheiten des Art10 Abs1 EMRK sind von besonderer Bedeutung f\u00fcr die Massenmedien. Obwohl auch sie die Grenzen nicht \u00fcberschreiten d\u00fcrfen, die Art10 Abs2 EMRK in einer demokratischen Gesellschaft zieht, ist es dennoch ihre Aufgabe, Informationen und Ideen \u00fcber politische Fragen sowie \u00fcber andere Fragen von \u00f6ffentlichem Interesse zu verbreiten. Nicht nur haben sie die Aufgabe der Verbreitung solcher Informationen und Ideen, zugleich hat die \u00d6ffentlichkeit ein Recht, sie zu empfangen (vgl\u00a0sinngem\u00e4\u00df EGMR, Lingens, Z41; EGMR\u00a026.4.1979 [GK], 6538/74, Sunday\u00a0Times, Z65; f\u00fcr elektronische Massenmedien etwa EGMR\u00a023.9.1994 [GK], 15.890/89, Jersild, Z31; 22.4.2013 [GK], 48.876/08, Animal Defenders International, Z119).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gem\u00e4\u00df \u00a730 Abs1 AMD-G m\u00fcssen audiovisuelle Mediendienste im Hinblick auf ihre Aufmachung und ihren Inhalt die Menschenw\u00fcrde und die Grundrechte anderer achten. Nach \u00a730 Abs2 Z1 AMD-G d\u00fcrfen Inhalte in audiovisuellen Mediendiensten nicht zu Hass oder Gewalt gegen eine Gruppe von Personen oder gegen ein Mitglied einer Gruppe auf Grund des Geschlechtes, der Rasse, der Hautfarbe, der ethnischen oder sozialen Herkunft, der genetischen Merkmale, der Sprache, der Religion oder der Weltanschauung, der politischen oder sonstigen Anschauung, der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer nationalen Minderheit, des Verm\u00f6gens, der Geburt, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung aufstacheln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses \"Hate-Speech-Verbot\" (VfGH 23.6.2022, E2977/2021) in (elektronischen) Massenmedien tr\u00e4gt dem Umstand ihrer besonderen Bedeutung als \"Medium und Faktor\" der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung und damit jenen \"Pflichten und Verantwortung\" Rechnung, die den, ihre Nachrichten und Ideen unter redaktioneller Verantwortung verbreitenden Massenmedien, die inhaltlich entscheiden, wer und was in ihren Programmen \u00f6ffentlich gemacht wird, f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Diskurs in einer demokratischen Gesellschaft zukommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat in diesem Zusammenhang auch darauf hingewiesen, dass sich im materiellen Gesetzesvorbehalt des Art10 Abs2 EMRK zeigt, dass demokratiegef\u00e4hrdenden Str\u00f6mungen, die sich gegen Grundprinzipien des Rechtsstaates richten, wie insbesondere auch rassistischen Meinungs\u00e4u\u00dferungen, Grenzen gesetzt werden k\u00f6nnen und sollen, insbesondere um zu verhindern, dass Personen oder Gruppierungen die in der Europ\u00e4ischen Konvention f\u00fcr Menschenrechte garantierten Rechte gerade zur Abschaffung oder Einschr\u00e4nkung der Rechte anderer missbrauchen (siehe mit Hinweis auch auf das Missbrauchsverbot des Art17 EMRK VfGH 8.3.2022, E3120/2021 mwN). Die Handhabung von Beschr\u00e4nkungen, wie sie in \u00a730 Abs2 Z1 AMD-G festgelegt sind, muss daher im Einzelfall sowohl der angesprochenen Verantwortung des Massenmediums als auch seiner in besonderem Ma\u00df gesch\u00fctzten Freiheit Rechnung tragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Dem Bundesverwaltungsgericht ist zun\u00e4chst nicht entgegenzutreten, wenn es die betreffenden \u00c4u\u00dferungen des Studiogastes als geeignet ansieht, zu Hass auf Grund von Rasse und Nationalit\u00e4t aufzureizen. Auch die beschwerdef\u00fchrende Partei tritt dieser Einsch\u00e4tzung nicht entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.1. Die Beschwerdef\u00fchrerin sieht (nicht die Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit des Studiogastes, sondern) ihre durch Art10 Abs1 EMRK gesch\u00fctzte Medienfreiheit verletzt, weil das Bundesverwaltungsgericht die \u00c4u\u00dferungen des Studiogastes mangels ausreichender Distanzierung durch den Moderator der beschwerdef\u00fchrenden Partei zurechnet und sie damit f\u00fcr den Versto\u00df gegen \u00a730 Abs2 Z1 AMD-G verantwortlich macht. Diese Rechtsauffassung w\u00fcrde die Freiheit der beschwerdef\u00fchrenden Partei beschr\u00e4nken, auch Personen, die kritische, unliebsame oder auch verst\u00f6rende Auffassungen vertreten, als Interviewpartner in ihre Sendungen einzuladen und auf diese Weise die Vielfalt von Meinungen im \u00f6ffentlichen Diskurs sichtbar zu machen. Dies sei wesentlicher Teil ihrer journalistischen, medialen Gestaltungsfreiheit, wie sie Art10 EMRK f\u00fcr Medienunternehmen wie die beschwerdef\u00fchrende Partei besonders sch\u00fctze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.2. Grunds\u00e4tzlich geh\u00f6rt es zum wesentlichen Aufgabenbild von Massenmedien, in der demokratischen Gesellschaft vertretene Meinungen im \u00f6ffentlichen Diskurs auch dadurch sichtbar zu machen, dass Personen ihre einschl\u00e4gige Meinung unmittelbar in den Sendungen eines audiovisuellen Mediendienstes vertreten k\u00f6nnen. Dies gilt, wie schon mehrfach betont, auch f\u00fcr kritische, angriffige oder schockierende Meinungen. Diese sind grunds\u00e4tzlich den Personen, die sich in entsprechender Weise etwa in einem Interview, in einem Live-Gespr\u00e4ch oder in einer Diskussionsrunde so oder so \u00e4u\u00dfern, zuzurechnen und von diesen Personen zu verantworten (VfSlg\u00a020.427/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.3. Ein Medienunternehmen, wie im vorliegenden Fall die beschwerdef\u00fchrende Partei, trifft eine Verantwortung f\u00fcr derartige Meinungs\u00e4u\u00dferungen nur in besonderen Konstellationen (die sich von jenen, in denen das Objektivit\u00e4tsgebot f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk dessen einschl\u00e4gige Verantwortung aktualisiert, siehe VfSlg\u00a020.427/2020, unterscheiden k\u00f6nnen). Eine solche Konstellation liegt, wie das Bundesverwaltungsgericht zu Recht annimmt, im vorliegenden Fall vor, wenn die in einer Sendung des audiovisuellen Mediendienstes wiedergegebene Meinungs\u00e4u\u00dferung eines Dritten in gravierender Weise die in der EMRK garantierten Rechte anderer grunds\u00e4tzlich in Frage stellt, wie hier also den Tatbestand der Hassrede erf\u00fcllt, weil zu Hass gegen eine Gruppe auf Grund der ethnischen Herkunft aufgestachelt wird. Es besteht kein Zweifel, dass die im vorliegenden Fall vom Studiogast get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferungen nach \u00a730 Abs2 Z1 AMD-G zu sanktionieren w\u00e4ren, wenn sie der audiovisuelle Mediendienst in seiner redaktionellen Verantwortung etwa als eigenen Kommentar verbreitet h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weil es aber zu der durch Art10 Abs1 EMRK gesch\u00fctzten Medienfreiheit der beschwerdef\u00fchrenden Partei geh\u00f6rt, auch dritte Personen, die derartige Meinungen vertreten, als Teil des in der demokratischen Gesellschaft vertretenen Meinungsspektrums zu Wort kommen zu lassen, ist der beschwerdef\u00fchrenden Partei die \u00c4u\u00dferung nur dann zuzurechnen, wenn sie ihre redaktionelle Verantwortung nicht in einer Weise wahrnimmt, die das besondere demokratisch-rechtstaatliche und menschenrechtliche Bedrohungspotenzial derartiger \u00c4u\u00dferungen (erwartbar) deutlich macht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese redaktionelle Verantwortung, die Ausdruck der besonderen Verantwortung der Massenmedien f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Diskurs und Grund f\u00fcr den besonderen Schutz der Massenmedien durch Art10 EMRK ist, kann auf unterschiedliche Weise wahrgenommen werden, so etwa, indem entsprechende Interviews im Gesamtkontext einer Sendung entsprechend eingeordnet werden (siehe EGMR, Jersild, Z33) oder indem durch eine entsprechend deutlich werdende Zusammensetzung einer Diskussionsrunde das einschl\u00e4gige Gef\u00e4hrdungspotential der von einer an der Diskussion teilnehmenden Person vertretenen Meinung in anderen Wortmeldungen deutlich gemacht wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.4. In der vorliegenden Konstellation hat die beschwerdef\u00fchrende Partei ausschlie\u00dflich einen Studiogast zu einem l\u00e4ngeren Studiogespr\u00e4ch eingeladen. Der Moderator ist also der einzige Gespr\u00e4chspartner, die Sendung besteht nur aus diesem Gespr\u00e4ch. Der die redaktionelle Verantwortung wahrnehmende Moderator zielt in der Sendung ausdr\u00fccklich darauf ab, dass der Studiogast entsprechende Meinungs\u00e4u\u00dferungen t\u00e4tigt, indem er ihn auffordert \"Klartext zu reden\" und ihn auch motiviert, seine, eine bestimmte, anhand von Nationalit\u00e4t bzw Ethnie bestimmte Gruppe von Personen herabw\u00fcrdigenden \u00c4u\u00dferungen zu wiederholen oder sogar zuzuspitzen (siehe die Frage des Moderators: \"[A]bsichtlich? Weil die halt bewusst da vielleicht die Amerikaner und Europ\u00e4er sch\u00e4digen wollten, oder einfach, weil das halt Wahnsinnige sind, was Gesundheitskontrollen anbelangt?\"). Demgegen\u00fcber f\u00e4llt eine entsprechende Relativierung der vom Studiogast get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferungen im Hinblick auf das sonstige demokratische Meinungsspektrum und insbesondere den Schutz der in besonderer Weise angegriffenen Gruppe durch den Moderator nur sehr verhalten aus (wenn er der Aussage, \"Das sind dreckige, schmutzige Leute, die keine Manieren haben\" ein \"Deiner Meinung nach\" nachsetzt), worauf der Studiogast die Herabsetzung in verst\u00e4rkter Form fortsetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn das Bundesverwaltungsgericht \u2013 insbesondere angesichts der, einschl\u00e4gige \u00c4u\u00dferungen des Studiogastes (nochmals) ansto\u00dfenden Wortmeldungen des Moderators \u2013 davon ausgeht, dass der Moderator damit in der konkreten Gespr\u00e4chssituation seine redaktionelle Verantwortung angesichts des Inhaltes der \u00c4u\u00dferungen des Studiogastes nicht hinreichend wahrgenommen hat, ist ihm aus verfassungsrechtlicher Perspektive des Art10 EMRK nicht entgegenzutreten. Besteht aus Gr\u00fcnden der Freiheit der \u00f6ffentlichen Debatte in einer demokratischen Gesellschaft auch die Freiheit f\u00fcr die beschwerdef\u00fchrende Partei, Meinungs\u00e4u\u00dferungen wie die hier in Rede stehende zu verbreiten, so ist diese Freiheit nach Art10 Abs2 EMRK zul\u00e4ssigerweise dahingehend beschr\u00e4nkbar, dass die beschwerdef\u00fchrende Partei ihre redaktionelle Verantwortung auch entsprechend wahrnimmt. Hat dies die beschwerdef\u00fchrende Partei im vorliegenden Fall unterlassen, womit ihr dadurch im Hinblick auf die \u00c4u\u00dferungen des Studiogastes ein Versto\u00df gegen \u00a730 Abs2 Z1 AMD-G angelastet wurde, stellt dies im Hinblick auf den Schutz ethnischer Gruppen vor in einem audiovisuellen Mediendienst massenmedial verbreiteter Hassrede eine in einer demokratischen Gesellschaft notwendige Schranke der Medienfreiheit dar (siehe in vergleichbarem Zusammenhang EGMR, Jersild, Z30, 35; 4.11.2008, 72.596/01, Balsyt\u0117-Lideikien\u0117, Z79\u00a0ff.; 24.2.2015, 21.830/09, Haldimann, Z46\u00a0f.; 15.10.2015 [GK], 27.510/08, Perin\u00e7ek, Z204\u00a0ff. mwN; 16.2.2021, 12.567/13, Budinova und Chaprazov, Z90).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6.\u00a0Der Verfassungsgerichtshof hegt auch keine verfassungsrechtlichen Bedenken dagegen, dass das Bundesverwaltungsgericht Verst\u00f6\u00dfe gegen \u00a730 Abs2 Z1 AMD-G als \"schwerwiegende Verletzung\" dieses Gesetzes qualifiziert und eine entsprechende Ver\u00f6ffentlichungspflicht auferlegt (vgl VfGH 23.6.2022, E2977/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die behauptete Verletzung verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte hat sohin nicht stattgefunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verfahren hat auch nicht ergeben, dass die Beschwerdef\u00fchrerin in von ihr nicht geltend gemachten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten verletzt wurde. Angesichts der Unbedenklichkeit der angewendeten Rechtsgrundlagen ist es auch ausgeschlossen, dass sie in ihren Rechten wegen Anwendung einer rechtswidrigen generellen Norm verletzt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde ist daher abzuweisen und gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG antragsgem\u00e4\u00df dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle\u00a02012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}