{
    "document_id": "JFT_20230629_23UA00001_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der auf Art138b Abs1 Z7 litb B-VG gest\u00fctzten Beschwerde liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Am 2.\u00a0Februar 2023 ver\u00f6ffentlichte die Fraktion der Gr\u00fcnen (den eigenen Angaben in ihrer \u00c4u\u00dferung an den Verfassungsgerichtshof zufolge) den \"bericht \u2013 Der gr\u00fcne Fraktionsbericht zum \u00d6VP-Untersuchungsausschuss\" bzw \"Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen gem. \u00a751 Abs3 Z2 VO-UA zum Untersuchungsausschuss betreffend Kl\u00e4rung von Korruptionsvorw\u00fcrfen gegen \u00d6VP-Regierungsmitglieder (\u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschuss)\" (im Folgenden: Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen). Die Ver\u00f6ffentlichung erfolgte im Rahmen einer Pressekonferenz; ferner wurde der Fraktionsbericht auf der Website der Gr\u00fcnen zum Download bereitgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Nach den Angaben des Pr\u00e4sidenten des Nationalrates in seiner \u00c4u\u00dferung an den Verfassungsgerichtshof wurde der Bericht des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses samt den angeschlossenen Fraktionsberichten \u2013 sohin auch dem Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen \u2013 am 31.\u00a0M\u00e4rz 2023 auf der Website des Parlaments gem\u00e4\u00df \u00a751 VO-UA ver\u00f6ffentlicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. In dem mit \"Kuschelkurs mit Putin\" betitelten Kapitel\u00a05 des Fraktionsberichtes der Gr\u00fcnen finden sich auf den Seiten\u00a067 und 68 unter der \u00dcberschrift \"Exkurs: Wie Putin-Versteher und ***-Freund *** die Russland-Politik pr\u00e4gte\" folgende Ausf\u00fchrungen (jene \u00c4u\u00dferungen, durch die sich der Beschwerdef\u00fchrer in seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten verletzt erachtet, sind hervorgehoben; die Auslassungszeichen \"[\u2026]\" betreffen im Wesentlichen Quellenangaben zu den entsprechenden Ausf\u00fchrungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"*** machte in Russland Millionen. 2016 erhielt der ehemalige Magna-Manager f\u00fcr seinen au\u00dferordentlichen Verdienst an der russischen F\u00f6deration sogar den Orden der Freundschaft. [\u2026] Putins Telefonnummer habe er zwar nicht [\u2026], aber wenige Monate nach der Annexion der Krim meinte er in einer Diskussionsrunde, dass er Putin pers\u00f6nlich kenne und er ein 'sehr, sehr, sehr korrekter Mann' sei und dass er sich in der EU 'ein bissl mehr russische Demokratur' w\u00fcnschen w\u00fcrde. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die t\u00fcrkise \u00d6VP war *** die beste Ansprechperson, wenn sie Kontakte mit wichtigen Pers\u00f6nlichkeiten in der Politik und Wirtschaft im Kreml brauchte. *** behauptete sogar, dass man schneller mit *** als mit der \u00f6sterreichischen Botschaft Termine in Moskau bekommen w\u00fcrde. [\u2026] Ein von der WKStA ausgewerteter Nachrichtenverlauf zwischen *** und *** scheint das zu best\u00e4tigen. So organisierte der Steirer dem damaligen Finanzminister *** im Jahr 2016 kurzfristig politische Termine in St.\u00a0Petersburg, um \u2013 nach den Worten von ***\u2013 seine Russland-Reise vor dem Parlament vertretbar zu machen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Auswertungen der Staatsanwaltschaft zeigen zumindest zwei Treffen mit Pr\u00e4sident Putin und Ex-Bundeskanzler ***, an denen *** dem Anschein nach teilgenommen hat. Im Juni 2018, rund um die Vertragsverl\u00e4ngerung der Gasliefervertr\u00e4ge mit Russland in Wien (siehe Goldene Hochzeit) und im Oktober desselben Jahres in St.\u00a0Petersburg, als *** eine von der OMV und Gazprom gesponserte [\u2026] Ausstellungser\u00f6ffnung der Eremitage besuchte. [\u2026] In Sankt Petersburg war *** allerdings nur ein Teil einer kleinen und exklusiven Delegation, die scheinbar von ***, dem damaligen OMV-Generaldirektor, auserkoren wurde und aus ihm, *** und *** bestand. Sie waren, so ***, im Kreis um *** und den gro\u00dfen Chef Putin:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Was sie, allen voran ***, dort gemacht haben, hat *** bei seiner Befragung nicht mehr gewusst. [\u2026] Warum er *** gefragt hat, ob er den Herausgeber der Kronen Zeitung *** mitnehmen soll, konnte er ebenfalls nicht beantworten. [\u2026] Auch an das Treffen im Juni konnte er sich nicht mehr erinnern. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lobbyist f\u00fcr Gazprom?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "*** war nicht nur ein guter Vermittler russischer Kontakte, sondern auch bei der strategischen Ausrichtung der OMV indirekt involviert. Als Teil der 'Insider-Clique' [\u2026] wurde er 2014 \u00d6IAG-Pr\u00e4sident [\u2026] und wollte Ger\u00fcchten zufolge den damaligen OMV-Generaldirektor A*** so schnell wie m\u00f6glich loswerden. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Glaubt man A***, st\u00f6rte sich *** an seiner strategischen Ausrichtung. [\u2026] A*** wollte 'keinen Cent in Russland investieren' und die Gasabh\u00e4ngigkeit zu einzelnen Lieferstaaten verringern. [\u2026] Weil aber 'die Stimmung auf Ebene der Eigent\u00fcmervertreter [...] wahrnehmbar in Richtung Russland' kippte, musste er gehen, so der Ober\u00f6sterreicher. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Untersuchungsausschuss behauptete der ehemalige OMV-Chef unter Wahrheitspflicht, dass *** in einem Meeting die Gasliefervertr\u00e4ge mit Gazprom von ihm haben wollte: 'Zudem sollte ich die Gasliefervertr\u00e4ge mit Gazprom beim n\u00e4chsten Meeting mit Herrn *** mitnehmen und ihm \u00fcbergeben, was ich aber abgelehnt habe'. [\u2026] Warum *** die Vertr\u00e4ge wollte, f\u00fchrte er nicht n\u00e4her aus. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "*** setzte sich immer wieder daf\u00fcr ein, dass \u00d6sterreich mehr Gas von Russland bezieht. [\u2026] W\u00e4hrend die Europ\u00e4ische Union als Reaktion auf die Krim-Annexion im Jahr 2015 eine Energie-Union bilden wollte [\u2026], um die russische Gasabh\u00e4ngigkeit zu verringern, meinte *** nur, dass Russland 'die Energie' und Europa 'den Bedarf' h\u00e4tte und man das 'zum Vorteil beider' nutzen sollte. [\u2026] 2016 vermuteten deutsche Verfassungssch\u00fctzer*innen nicht zu Unrecht, dass der Steirer f\u00fcr den Konzern Gazprom bzw f\u00fcr Nord Stream\u00a02 lobbyiere. [\u2026] *** meinte in seiner Einvernahme, dass er aus den Medien mitbekommen habe, dass Ex-Finanzminister *** einen Beratervertrag bei Gazprom f\u00fcr Nord Stream\u00a02 erhalten habe. Ob der Beratervertrag im Zusammenhang mit *** Einsatz f\u00fcr *** stehe, wisse er aber nicht. [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In seiner auf Art138b Abs1 Z7 litb B-VG gest\u00fctzten Beschwerde macht der Beschwerdef\u00fchrer die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten Pers\u00f6nlichkeitsrechten durch die Ausf\u00fchrungen der Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen geltend. Der Beschwerdef\u00fchrer stellt den Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"die auf ihn bezogenen Behauptungen der AbgzNR Nina [Tomaselli] und David St\u00f6gm\u00fcller in dem von ihnen verfassten Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen zum Untersuchungsausschuss betreffend Kl\u00e4rung von Korruptionsvorw\u00fcrfen gegen \u00d6VP-Regierungsmitglieder (\u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschuss) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lobbyist f\u00fcr Gazprom?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Glaubt man A***, st\u00f6rte sich *** an seiner strategischen Ausrichtung. A*** wollte 'keinen Cent in Russland investieren' und die Gasabh\u00e4ngigkeit zu einzelnen Lieferstaaten verringern. Weil aber 'die Stimmung auf Ebene der Eigent\u00fcmervertreter [\u2026] wahrnehmbar in Richtung Russland kippte, musste er gehen, so der Ober\u00f6sterreicher.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "deutsche Verfassungssch\u00fctzer:innen vermuteten nicht zu Unrecht, dass der Beschwerdef\u00fchrer f\u00fcr den Konzern Gazprom bzw f\u00fcr Nord Stream\u00a02 lobbyiere.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "*** setzte sich immer wieder daf\u00fcr ein, dass \u00d6sterreich mehr Gas von Russland bezieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wegen Ehrenbeleidigung und Kreditsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df \u00a71330 Abs1 und 2 ABGB f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4ren\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Beschwerdef\u00fchrer behauptet, er sei durch die (oben unter Punkt 1. hervorgehobenen und unter Punkt\u00a02. angef\u00fchrten) \u00c4u\u00dferungen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen, f\u00fcr welche die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller verantwortlich seien, unmittelbar in Pers\u00f6nlichkeitsrechten, n\u00e4mlich wegen Ehrenbeleidigung und Kreditbesch\u00e4digung gem\u00e4\u00df \u00a71330 Abs1 und 2 ABGB, verletzt worden. Diese \u00c4u\u00dferungen seien dem Beschwerdef\u00fchrer erstmals am 24.\u00a0M\u00e4rz 2023 durch seinen Rechtsvertreter bekannt geworden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer begr\u00fcndet seine Beschwerde wie folgt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Der Bedeutungsinhalt des inkrimierten Teils des Berichts der Gr\u00fcnen ist eindeutig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der \u00dcberschrift wird die Frage gestellt, ob denn der Beschwerdef\u00fchrer ein Lobbyist von Gazprom w\u00e4re. Im Flie\u00dftext wird diese blo\u00df [rhetorisch] aufgeworfene Frage bejaht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "So wird sinngem\u00e4\u00df behauptet, der Beschwerdef\u00fchrer habe als Pr\u00e4sident des Aufsichtsrates \u00d6IAG ('Ebene der Eigent\u00fcmervertreter') die Strategie der OMV dahin beeinflusst, den Bezug von russischem Gas zu erh\u00f6hen, weshalb der diese Strategie ablehnende CEO der OMV A*** weichen musste, um diesem Ziel nicht im Weg zu stehen. Schlie\u00dflich wird behauptet, der Beschwerdef\u00fchrer habe sich immer daf\u00fcr eingesetzt, dass \u00d6sterreich mehr Gas aus Russland beziehe. Ganz eindeutig wird der Bericht mit der Behauptung, 2016 vermuteten deutsche Verfassungssch\u00fctzer*innen nicht zu Unrecht, dass der Steirer f\u00fcr den Konzern Gazprom bzw f\u00fcr Nord Stream\u00a02 lobbyiere. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit stellt der Bericht klar, dass der Beschwerdef\u00fchrer ein Lobbyist der Gazprom w\u00e4re. In Personalunion als Lobbyist der Gazprom und Vorsitzender des Aufsichtsrates der \u00d6IAG h\u00e4tte der Beschwerdef\u00fchrer die Strategie der OMV dahin beeinflusst, dass diese den Gasbezug aus Russland erheblich vergr\u00f6\u00dfert und damit eine weitgehende Abh\u00e4ngigkeit \u00d6sterreichs vom russischem Gas bewirkt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Zum Beweis des unrichtigen Narrativs der Gr\u00fcnen, der Beschwerdef\u00fchrer h\u00e4tte als Vorsitzender des Aufsichtsrates der \u00d6IAG die Strategie der OMV dahin beeinflusst, den Gasbezug aus Russland zu erh\u00f6hen und damit die Republik \u00d6sterreich in eine st\u00e4rkere Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas zu treiben, werden zun\u00e4chst die Aussagen des ehemaligen Vorstandsvorsitzenden der OMV A*** als Auskunftsperson im U-Ausschuss genannt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bevor darauf einzugehen ist, ist festzuhalten, dass der Beschwerdef\u00fchrer schon aus rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden au\u00dferstande war, auf die Gesch\u00e4fte der OMV Einfluss zu nehmen, weil diese als Aktiengesellschaft vom weisungsunabh\u00e4ngigen Vorstand gef\u00fchrt wurde, also nicht den Weisungen ihrer Eigent\u00fcmer unterliegen konnte, der Beschwerdef\u00fchrer auch nicht dem Aufsichtsrat der OMV angeh\u00f6rte und die Republik \u00d6sterreich \u00fcber die \u00d6IAG nur mit 31,5\u00a0% des Aktienkapitals an der OMV beteiligt war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Absurdit\u00e4t des inkriminierten Vorwurfs im Bericht der Gr\u00fcnen wird schon dadurch bewiesen, dass der Beschwerdef\u00fchrer bereits am 24.03.2015 als Vorsitzender des Aufsichtsrates der \u00d6IAG ausschied und der neue Vertrag \u00fcber den Bezug des russischen Gases bis zum Jahr 2040 mit der Take-or-Pay-Klausel erst am 05.\u00a0Juni 2018 abgeschlossen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen war es *** selbst, der am 22.04.2014 gegen den Widerstand der EU-Kommission f\u00fcr die OMV mit der Gazprom den South-Stream-Vertrag unterzeichnete. Der Kritik der EU-Kommission begegnete er mit den Worten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Europa braucht mehr Gas, und russisches Gas ist nicht zu ersetzen'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen gegen den Beschwerdef\u00fchrer namhaft gemachte 'Kronzeuge' A*** hat also als Vorstandsvorsitzender der OMV genau jenes Verhalten zu verantworten, das der Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen dem Beschwerdef\u00fchrer vorwirft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der 'Kronzeuge' der expliziten Behauptung im Bericht der Gr\u00fcnen, der Beschwerdef\u00fchrer w\u00e4re ein Lobbyist der Gazprom und h\u00e4tte dadurch eine Steigerung des Gasbezugs der OMV aus Russland und eine gr\u00f6\u00dfere Abh\u00e4ngigkeit \u00d6sterreichs von russischem Gas bewirkt, best\u00e4tigte weder die eine, noch die andere Behauptung der Gr\u00fcnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Er sagt ganz im Gegenteil aus, dass er keinerlei direkten oder indirekten Auftrag des Beschwerdef\u00fchre[r]s erhielt, das Engag[e]ment der OMV in Russland zu erh\u00f6hen. Objektiviert ist die Tatsache, dass A*** das Engagement der OMV mit der Gazprom selbst durch Abschluss des South-Stream-Vertrages erweiterte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V\u00f6llig richtig ist die Aussage der Auskunftsperson A***, der Beschwerdef\u00fchrer habe die Strategie der OMV im Zusammenhang mit der 'Dividende auf Pump' kritisiert. Die Kritik war absolut berechtigt: Die Aussch\u00fcttung von Dividenden nicht aus Gewinnen, sondern durch die Aufnahme von Bankkrediten zugunsten der \u2013 im konkreten Fall \u00fcberwiegend ausl\u00e4ndischen \u2013 Eigent\u00fcmer der OMV [\u2026] ist betriebswirtschaftlich unertr\u00e4glich und jedenfalls die falsche Strategie. Um zu diesem Schluss zu kommen, braucht man nicht einmal Betriebswirtschaft studiert zu haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Bericht der Gr\u00fcnen hei\u00dft es in der zweiten Spalte auf Seite\u00a068 weiter:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "*** setzte sich immer wieder daf\u00fcr ein, dass \u00d6sterreich mehr Gas von Russland bezieht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als Belegstelle wird das in der Tageszeitung 'Kleine Zeitung' wiedergegebene Interview des Beschwerdef\u00fchrers vom 07.03.2014 genannt. Aus dem Interview ist jedenfalls nichts f\u00fcr diese Interpretation im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen zu finden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dieser Antwort im Interview ist jedenfalls in keiner Weise ableitbar, der Beschwerdef\u00fchrer h\u00e4tte sich immer wieder daf\u00fcr eingesetzt, dass \u00d6sterreich mehr Gas von Russland bezieht. Der Beschwerdef\u00fchrer teilte insoweit die \u00f6ffentlich verbreitete und bereits w\u00f6rtlich zitierte \u00f6ffentliche Meinung von A***.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das dem Beschwerdef\u00fchrer in der Wiener Zeitung vom 29.12.2015 zugeschriebene Zitat, Russland h\u00e4tte die Energie und Europa den Bedarf, ist im Zusammenhang mit der vielfach diskutierten Initiative des damaligen Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Union *** zu lesen, der damals daf\u00fcr eintrat, dass Europa durch Gas aus Aserbaidschan oder Iran (!) vom russischen Gas unabh\u00e4ngiger werden sollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Bericht der Gr\u00fcnen Fraktion zum Thema dieser Beschwerde gipfelt schlie\u00dflich unter Bezugnahme auf eine Belegstelle der Tageszeitung 'Die Presse' vom 16.02.2016 in der unrichtigen kreditsch\u00e4digenden sowie beleidigenden Behauptung, deutsche Verfassungssch\u00fctzer:innen vermuteten nicht zu Unrecht, dass der Beschwerdef\u00fchrer f\u00fcr den Konzern Gazprom bzw f\u00fcr Nord Stream\u00a02 lobbyiere.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Tats\u00e4chlich distanziert sich die Presse von dieser Mutma\u00dfung mit den Worten 'Dass *** im Interesse Gazproms in Europa lobbyiert, wie aus deutschen Verfassungsschutzkreisen gegen\u00fcber der 'Presse' behauptet wird, lie\u00df sich gestern nicht erh\u00e4rten'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend ist daher festzuhalten, dass die im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen angef\u00fchrten Beweise nicht geeignet sind, die darin aufgestellten Thesen zu st\u00fctzen. Vielmehr ist das Gegenteil der Fall.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Rechtsausf\u00fchrungen gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs4 VfGG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer ist als jahrzehntelang erfolgreicher Industrieller und Sympathisant der \u00d6sterreichischen Volkspartei das erkl\u00e4rte Feindbild der Gr\u00fcnen Fraktion. Ausschlie\u00dflich aus politischen Motiven wird der Beschwerdef\u00fchrer von der Gr\u00fcnen Fraktion als jemand hingestellt, der sich verdeckt und insbesondere auch mit Hilfe des Missbrauchs seines Mandates als Vorsitzender des Aufsichtsrates der \u00d6IAG f\u00fcr die Interessen der Gazprom und f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Abh\u00e4ngigkeit \u00d6sterreichs vom Bezug russischen Gases einsetzte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die unrichtige Behauptung, der Beschwerdef\u00fchrer w\u00e4re ein Lobbyist der Gazprom und h\u00e4tte die Abh\u00e4ngigkeit der \u00d6sterreichischen Gasversorgung vom Bezug russischen Gases gef\u00f6rdert, ist unter Bedachtnahme auf den v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg der Russischen F\u00f6deration auf die Ukraine und die seither gesetzten Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Abh\u00e4ngigkeit russischer Gaslieferungen im h\u00f6chsten Ma\u00dfe kreditsch\u00e4digend im Sinn von \u00a71330 Abs2 ABGB und verletzt damit seine Pers\u00f6nlichkeitsrechte im Sinn der anspruchsbegr\u00fcndenden Bestimmungen von Art138b Abs1 Zif 7 b) B-VG in Verbindung mit \u00a756i VfGG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Begriff 'Lobbyist' ist kein Werturteil, sondern eine Tatsachenbehauptung, die nach dem Verst\u00e4ndnis des durchschnittlichen Adressaten nicht zuletzt durch eine Vielzahl \u00f6ffentlich bekannter Skandale absolut negativ besetzt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Laut Begriffslexikon auf oesterreich.gv.at sind Lobbyistinnen/Lobbyisten Personen, die die Interessen Privater gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen Hand durchsetzen und vertreten, vor allem mittels Massenmedien. Die T\u00e4tigkeit eines Lobbyisten ist zwar nicht verboten, unterliegt aber einer [Eintragungspflicht] im Lobbying- und Interessenvertretungsregister.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Gr\u00fcne Fraktionsbericht unterstellt dem Beschwerdef\u00fchrer, er w\u00e4re verdeckt als Lobbyist f\u00fcr die Gazprom t\u00e4tig gewesen und h\u00e4tte dadurch die Abh\u00e4ngigkeit \u00d6sterreichs vom Bezug russischen Gases erh\u00f6ht, wodurch ihn eine Mitverantwortung an der noch immer bestehenden Notwendigkeit der Lieferung von russischem Gas treffe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Vorwurf ist auch im Zusammenhang mit einer Verl\u00e4ngerung des Gaslieferungsvertrages mit der Gazprom bis zum Jahr 2040 in Verbindung mit einer Take-or-Pay-Klausel zu sehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit hat der Beschwerdef\u00fchrer nichts zu tun.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Vorwurf ist damit auch ehrenbeleidigend im Sinn von \u00a71330 Abs1 ABGB.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller, welche f\u00fcr den Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen verantwortlich zeichnen, erstatteten eine \u00c4u\u00dferung an den Verfassungsgerichtshof, in der sie die in der Beschwerde behauptete Verletzung in Pers\u00f6nlichkeitsrechten wie folgt bestreiten (ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Fraktionsberichte wurden im Zusammenhang mit der Reform der Untersuchungsaussch\u00fcsse als Sonderform von den in der Nationalratsgesch\u00e4ftsordnung sonst vorgesehenen Minderheitsberichten bzw abweichenden Stellungnahmen eingef\u00fchrt, damit auch Fraktionen mit weniger als drei Ausschussmitgliedern die Gelegenheit erhalten, die ihnen wesentlich erscheinenden Ergebnisse des Beweisverfahrens zusammenzufassen und im Sinne der Kl\u00e4rung der politischen Verantwortung zu bewerten. Wesentlicher Zweck der Fraktionsberichte ist also die M\u00f6glichkeit zur Meinungs\u00e4u\u00dferung und subjektiven Bewertung durch die Ausschussmitglieder einer Fraktion. Nach den Materialien wurde dazu ein Fristenregime eingef\u00fchrt, das die Information und Stellungnahme von Personen, die im Bericht genannt werden, sicherstellt (AB 440 BIgNR 25.\u00a0GP 17). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich bisher soweit ersichtlich mit Beschwerden gern. Art138b Abs1 Z7 litb B-VG von Auskunftspersonen wegen Fragestellungen in laufender Sitzung befasst und dabei wiederholt festgehalten, dass in der vorzunehmenden Interessenabw\u00e4gung zwischen Pers\u00f6nlichkeitsrechten der Auskunftsperson und der Meinungsfreiheit der Ausschussmitglieder zu ber\u00fccksichtigen ist, ob die Auskunftsperson, an welche eine Frage gerichtet oder die mit negativer Kritik oder Vorw\u00fcrfen konfrontiert wird, die M\u00f6glichkeit der unmittelbaren Entgegnung oder Richtigstellung hat (UA 3/2015; UA 2/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Judikatur w\u00e4re auch auf die Beschwerde wegen eines Fraktionsberichts anzuwenden: Gem. \u00a751 Abs3 Z3 VO-UA sind Personen, die durch die Ver\u00f6ffentlichung in ihren Rechten verletzt sein k\u00f6nnten, vom Verfahrensrichter unverz\u00fcglich und nachweislich zu verst\u00e4ndigen. Sie k\u00f6nnen innerhalb weiterer zwei Wochen zu den betreffenden Ausf\u00fchrungen Stellung nehmen. Der wesentliche Inhalt solcher Stellungnahmen ist wiederzugeben, was in der Praxis durch Ver\u00f6ffentlichung gemeinsam mit den Berichten auf der Website des Parlaments erfolgt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegenst\u00e4ndlich hat der Beschwerdef\u00fchrer auch eine Stellungnahme zum Fraktionsbericht abgegeben, die ordnungsgem\u00e4\u00df ver\u00f6ffentlicht wurde [\u2026]. Die mit der Beschwerde behaupteten angeblichen Verletzungen von Pers\u00f6nlichkeitsrechten durch die dort n\u00e4her beschriebenen Passagen wurden dabei jedoch nicht geltend gemacht, sondern es wurde auf andere Ausf\u00fchrungen Bezug genommen. Unter der \u00dcberschrift 'Russland etc.' wurde lediglich am Ende pauschal ausgef\u00fchrt: 'Jegliche Unterstellungen und Insinuierungen von strafrechtlich relevantem Verhalten oder sonstigen zweifelhaften Interventionen bzw Interventionsversuchen wird auf das Sch\u00e4rfte zur\u00fcckgewiesen. Dar\u00fcber hinaus gebe ich hierzu keine Stellungnahmen ab.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in der bisherigen Rechtsprechung angef\u00fchrte Gelegenheit zur Entgegnung oder Richtigstellung bestand also f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer, wurde von diesem jedoch ausdr\u00fccklich abgelehnt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.c. Interessenabw\u00e4gung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof bereits in UA 3/2015 ausgef\u00fchrt hat, stehen die auch hier vom Beschwerdef\u00fchrer angef\u00fchrten Bestimmungen des \u00a71330 ABGB im Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Meinungsfreiheit (Art10 EMRK) und dem in Art8 EMRK verankerten Schutz der Pers\u00f6nlichkeitsrechte und sind daher im Lichte dieser beiden verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte anzuwenden. Die erforderliche Abw\u00e4gung zwischen den Schutzg\u00fctern des Art10 und Art8 EMRK hat stets vor dem Hintergrund der Kontrollfunktion und dem im Einzelfall festgesetzten Gegenstand des Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Art53 B-VG zu erfolgen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei ist die Unterscheidung von Tatsachenbehauptungen einerseits und Werturteilen andererseits von grundlegender Bedeutung. Tatsachenbehauptungen, deren Unwahrheit der diese \u00c4u\u00dfernde kannte oder kennen musste, k\u00f6nnen nicht mit der Meinungsfreiheit gem\u00e4\u00df Art10 EMRK gerechtfertigt werden. Werturteile sind hingegen grunds\u00e4tzlich nach Art10 EMRK zul\u00e4ssig, sofern dabei kein 'Wertungsexzess' vorliegt (UA3/2015, UA2/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anders als der Beschwerdef\u00fchrer vermeint, handelt es sich bei den beschwerdegegenst\u00e4ndlichen Textpassagen \u00fcberwiegend um Werturteile und nicht um Tatsachenbehauptungen. Diese sind jedenfalls durch die Meinungsfreiheit gesch\u00fctzt. F\u00fcr einen Wertungsexzess besteht kein Anhaltspunkt und der Beschwerdef\u00fchrer hat dies auch nicht behauptet. Dass die Einschreiter:innen eine (angebliche) Unwahrheit von bestimmten Tatsachenbehauptungen kannten oder kennen mussten, hat der Beschwerdef\u00fchrer nicht einmal behauptet und war auch nicht der Fall. Bereits aus diesem Grund ist die Beschwerde verfehlt, da die Interessenabw\u00e4gung anhand der aufgezeigten Kriterien zugunsten der Meinungsfreiheit der Mitglieder eines Untersuchungsausschusses in Wahrnehmung ihrer parlamentarischen Aufgabe vorzunehmen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus wurden ohnehin keine unwahren Behauptungen aufgestellt, wie in der Folge unten noch ausgef\u00fchrt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.d. Bedeutungsgehalt der inkriminierten Textpassagen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seinen Antr\u00e4gen auf S.\u00a011 der Beschwerde inkriminiert der Beschwerdef\u00fchrer vier konkrete Textpassagen. Lediglich diese sind verfahrensgegenst\u00e4ndlich. Die auf S.\u00a03 der Beschwerde als 'inkriminierter Teil' bezeichneten Passagen gehen dar\u00fcber hinaus und sind insofern \u00fcberschie\u00dfend. Sie bilden jedoch \u2013 gemeinsam mit den vorherigen Seiten im Bericht \u2013 den \u00c4u\u00dferungszusammenhang, aus dem in rechtlicher Beurteilung der Bedeutungsgehalt der konkret angegriffenen Textzeilen zu ermitteln ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer beschreibt den von ihm angenommenen Bedeutungsgehalt unter Punkt\u00a03.2. seiner Ausf\u00fchrungen, nach einigen Wiederholungen, letztlich zusammengefasst wie folgt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Damit stellt der Bericht klar, dass der Beschwerdef\u00fchrer ein Lobbyist der Gazprom w\u00e4re. In Personalunion als Lobbyist der Gazprom und Vorsitzender des Aufsichtsrates der \u00d6IAG h\u00e4tte der Beschwerdef\u00fchrer die Strategie der OMV dahin beeinflusst, dass diese den Gasbezug aus Russland erheblich vergr\u00f6\u00dfert und damit eine weitgehende Abh\u00e4ngigkeit \u00d6sterreichs vom russischen Gas bewirkt habe.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit verquickt der Beschwerdef\u00fchrer in unzul\u00e4ssiger Weise mehrere unterschiedliche Aussagen zu einer Behauptung \u00fcber eine Kausalit\u00e4t, die im Text aber so nicht getroffen wird und dar\u00fcber hinaus chronologisch anders lag \u2013 wie dann auch der Beschwerdef\u00fchrer unmittelbar darauffolgend selbst moniert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sind zwei zeitliche Dimensionen zu unterscheiden: zun\u00e4chst jene, als der Beschwerdef\u00fchrer Aufsichtsratsmitglied und zuletzt sogar -vorsitzender der \u00d6IAG war, bis 2015. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sp\u00e4ter jene, als ab 2017 zahlreiche Kontakte von \u00d6VP-Politikern nach Russland bestanden und der Beschwerdef\u00fchrer aufgrund seiner unternehmerischen Kontakte als T\u00fcr\u00f6ffner und Kenner des russischen Marktes und der dortigen Politik beigezogen wurde. Gegenstand des Kapitel\u00a05 im Fraktionsbericht ab Seite\u00a062 waren prim\u00e4r die zuletzt genannten politischen Kontakte, die zu einem neuen, langj\u00e4hrigen Gaslieferungsvertrag im Jahr 2018 f\u00fchrten, der die Abh\u00e4ngigkeit \u00d6sterreichs von Russland vergr\u00f6\u00dferte. Damals war der Beschwerdef\u00fchrer eben nicht mehr f\u00fcr die \u00d6IAG t\u00e4tig, trat aber mehrfach als Kontaktperson in Erscheinung, wie im Bericht n\u00e4her dargestellt wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies war Anlass, die Erkenntnisse aus dem Beweisverfahren des Untersuchungsausschusses zum Beschwerdef\u00fchrer in diesem Zusammenhang ab S.\u00a067 in einem Exkurs zusammenzufassen. Die verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Passagen finden sich in einem Unterabschnitt auf S.\u00a068 zu diesem Exkurs, der auch die Vorgeschichte des Beschwerdef\u00fchrers bei der \u00d6IAG und in Kontakten zu Gazprom und Russland in anderem Zusammenhang beleuchtet. F\u00fcr den durchschnittlichen Leser ist daher eindeutig erkennbar, dass dieser Unterabschnitt einen anderen Zeitraum und andere Kausalit\u00e4ten betrifft, als die im Exkurs bzw sonst im Kapitel\u00a05 beschriebenen Vorg\u00e4nge rund um den 'Gasknebelvertrag 2018'. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Von einer Personalunion und einer entsprechenden Kausalit\u00e4t der T\u00e4tigkeit des Beschwerdef\u00fchrers als \u00d6IAG Aufsichtsrat zum Gaslieferungsvertrag 2018 war daher im Bericht keine Rede und ein solcher Eindruck entstand auch nicht bei den Leser:innen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vielmehr ergibt sich im stets zu ber\u00fccksichtigenden \u00c4u\u00dferungszusammenhang unzweifelhaft der Bedeutungsinhalt, dass sich der Beschwerdef\u00fchrer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 bereits bei fr\u00fcherer Gelegenheit f\u00fcr die Gesch\u00e4fte, der OMV und der Gazprom interessierte, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 als \u00d6IAG-Aufsichtsratsvorsitzender indirekt mit der OMV Strategie befasst war, und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 der Lieferung von Gas aus Russland an \u00d6sterreich grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcberstand. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "All diese Aussagen sind jedoch, wie unten noch ausgef\u00fchrt wird, gut belegt, und es bestand keinerlei Anlass f\u00fcr die Einschreiter:innen an ihrer Richtigkeit zu zweifeln. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.e. Zum vermeintlichen 'Vorwurf' des Lobbyings f\u00fcr Gazprom ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seinen Antr\u00e4gen [inkriminiert] der Beschwerdef\u00fchrer ua, folgende Passagen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Lobbyist f\u00fcr Gazprom? ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(\u2026) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "vermuteten deutsche Verfassungssch\u00fctzer*innen nicht zu Unrecht, dass der Steirer f\u00fcr den Konzern Gazprom bzw f\u00fcr Nord Stream\u00a02 lobbyiere. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "*** setzte sich immer wieder daf\u00fcr ein, dass \u00d6sterreich mehr Gas von Russland bezieht.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer bringt zusammengefasst vor, dass die in der Zwischen\u00fcberschrift des Fraktionsberichts gestellte Frage ('Lobbyist f\u00fcr Gazprom?') im Text konkludent bejaht worden und der Begriff 'Lobbyist' abwertend und daher beleidigend bzw kreditsch\u00e4digend sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einschreiter:innen bestreiten sowohl die konkludente Bejahung als auch die rechtliche Schlussfolgerung: Weder wurde die aufgeworfene Frage nach einer Lobbying T\u00e4tigkeit im Fraktionsbericht abschlie\u00dfend bejaht, noch w\u00e4re ein solcher 'Vorwurf', sofern er aus Sicht des erkennenden Gerichts aus dem Fraktionsbericht ableitbar sein k\u00f6nnte, eine ehrenr\u00fchrige Tatsachenfeststellung, sondern allenfalls ein zul\u00e4ssiges Werturteil. Richtig ist vielmehr nur, dass die Frage, ob eine solche Lobbying T\u00e4tigkeit vorlag, in den Raum gestellt wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer f\u00fchrt aus, dass es sich bei der Bezeichnung 'Lobbyist' offenbar generell um eine Tatsachenbehauptung handle, 'die nach dem Verst\u00e4ndnis des durchschnittlichen Adressaten nicht zuletzt durch eine Vielzahl \u00d6ffentlicher Skandale absolut negativ besetzt ist'. Der Beschwerdef\u00fchrer selbst versteht daher den Begriff prim\u00e4r als Kritik bzw negative Bewertung. Auch bei dieser Auslegungsvariante liegt aber ein Werturteil vor, das im Rahmen der Meinungsfreiheit zul\u00e4ssig und nicht exzessiv ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits ausgef\u00fchrt, bestreiten die Einschreiter:innen, den Beschwerdef\u00fchrer abschlie\u00dfend als Lobbyist bezeichnet zu haben \u2013 die naheliegende Frage wurde lediglich in den Raum gestellt. Es ist in Untersuchungsaussch\u00fcssen \u00fcblich, dass bestimmte Themen nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, und dass in solchen F\u00e4llen in (Fraktions-)Berichten die f\u00fcr oder gegen bestimmte Ergebnisse sprechenden Beweisergebnisse und Hinweise aufgelistet werden. Genau diese Vorgehensweise wurde unter Ber\u00fccksichtigung der Interessen des Beschwerdef\u00fchrers auch hier gew\u00e4hlt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aber unabh\u00e4ngig davon w\u00e4re auch eine abschlie\u00dfende Wertung der vorliegenden Hinweise als Lobbying zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bezeichnung 'Lobbyismus' ist weder eine generell abwertende Zuschreibung, noch ist 'Lobbyist' eine Tatsachenfeststellung. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Begriff 'Lobbying' oder 'f\u00fcr etwas lobbyieren' ist im allgemeinen Sprachgebrauch weit verbreitet. Lobbyieren ist ein h\u00e4ufig verwendetes Synonym f\u00fcr 'sich f\u00fcr etwas einsetzen'. Um zu erkennen, dass dem so ist, reicht ein Blick in die aktuelle mediale Berichterstattung: Tiersch\u00fctzer lobbyieren f\u00fcr Tierwohl, Klimasch\u00fctzer f\u00fcr das Klima, die Industriellenvereinigung f\u00fcr ihre Mitglieder, um nur einige wenige Beispiele zu nennen. Weder liegt in solchen und anderen F\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig eine Lobbyingt\u00e4tigkeit im Sinne des Lobbying- und Interessenvertretungs-Transparenz-Gesetzes vor, noch sind solche Bezeichnungen im Allgemeinen despektierlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insofern ist auch der Schluss des Beschwerdef\u00fchrers in seinen rechtlichen Ausf\u00fchrungen, wonach die Passagen im Bericht im Ergebnis auf den Vorwurf des verdeckten Lobbyings hinausliefen, da der Beschwerdef\u00fchrer nicht im Lobbyregister eingetragen sei, zu weit hergeholt und unzutreffend. Mit keinem Wort wird im Fraktionsbericht von einem 'verdeckten' Lobbying gesprochen, oder gar dieses angeblich in den Raum gestellte 'verdeckte' Lobbying auf Grund der Nichteintragung ins Lobbyregister ger\u00fcgt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Lobbying- und Interessenvertretungs-Transparenz-Gesetz ist nach seinem \u00a71 im \u00dcbrigen auf die Einflussnahme auf Gesetzgebung und Vollziehung beschr\u00e4nkt, und w\u00e4re daher im fraglichen Bereich der OMV Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Gaslieferungen an diese bzw nach \u00d6sterreich gar nicht anwendbar gewesen. Auch das Zitat der deutschen Verfassungssch\u00fctzer lt. Presse \u00fcber einen 'Lobbyisten der Gazprom' wird denklogisch nicht auf ein \u00f6sterreichisches Gesetz abstellen, die allgemeine Verwendung des Wortes wird auch im selben Artikel durch die Bezeichnung von Deutschland und \u00d6sterreich als 'Hauptlobbyisten ... von Nord Stream\u00a02' evident [\u2026]. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst ergibt sich also aus den Textpassagen, dass deutsche Verfassungssch\u00fctzer vermuteten, der Beschwerdef\u00fchrer habe bei Nord Stream\u00a02 wie ein Lobbyist f\u00fcr Gazprom gehandelt, und dass es auch weitere Umst\u00e4nde gab, in denen der Beschwerdef\u00fchrer sich f\u00fcr Interessen einsetzte, die sich mit jenen der Gazprom als staatlichem russischem Gasunternehmen deckten. All dies ist gut belegt, wie unten noch n\u00e4her dargestellt wird. Sofern man aus der rhetorischen Frage \u2013 entgegen der Einsch\u00e4tzung der Einschreiter:innen \u2013 auch ihre Bejahung ableiten wollte, w\u00e4re dies eine im Rahmen der Meinungsfreiheit jedenfalls zul\u00e4ssige Wertung auf Basis dieser Umst\u00e4nde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zu den antragsgegenst\u00e4ndlichen Passagen im Detail ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.a. Angeblicher Vorwurf der Einflussnahme auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit der OMV und deren Ausrichtung nach Russland ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In seinem Antrag begehrt der Beschwerdef\u00fchrer unter anderem folgende Passage des Fraktionsberichtes als Rechtsverletzung auszumachen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Glaubt man A***, sich *** an seiner strategischen Ausrichtung. [\u2026] A*** wollte 'keinen Cent in Russland investieren' und die Gasabh\u00e4ngigkeit zu einzelnen Lieferstaaten verringern. [\u2026] Weil aber 'die Stimmung auf Ebene der Eigent\u00fcmervertreter [\u2026] wahrnehmbar in Richtung Russland' kippte, musste er gehen, so der Ober\u00f6sterreicher.[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Einschreiter:innen ist nicht erkennbar, wie sich aus dieser Aufz\u00e4hlung belegter w\u00f6rtlicher Zitate bzw sinngem\u00e4\u00dfer Zusammenfassungen von \u00c4u\u00dferungen eines Dritten (A***) [\u2026], die dieser im Rahmen seiner Aussage als Auskunftsperson vor dem Untersuchungsausschuss bzw anl\u00e4sslich von Zeitungsinterviews t\u00e4tigte [\u2026], eine Rechtsverletzung durch die Verfasser: innen des Fraktionsberichts ableiten lassen sollte. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Begr\u00fcndung der Beschwerde (Seite\u00a04) f\u00fchrt der Beschwerdef\u00fchrer in diesem Zusammenhang aus, dass im Bericht 'sinngem\u00e4\u00df behauptet [werde], der Beschwerdef\u00fchrer habe als Pr\u00e4sident des Aufsichtsrates \u00d6IAG ('Ebene der Eigent\u00fcmervertreter') die Strategie der OMV dahin beeinflusst, den Bezug von russischem Gas zu erh\u00f6hen, weshalb der diese Strategie ablehnende CEO der OMV A*** weichen musste, um diesem Ziel nicht im Weg zu stehen'. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine solche Behauptung wurde von den Einschreiter:innen nicht aufgestellt. Das blo\u00dfe Zitieren von Aussagen Dritter, \u00fcber die zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung des Fraktionsberichts bereits breit medial berichtet wurde oder die in medien\u00f6ffentlicher Sitzung des Untersuchungsausschusses erfolgten, kann v\u00f6llig losgel\u00f6st von deren Inhalt keine Rechtsverletzung durch die Einschreiter:innen darstellen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schon die Wahl der einleitenden Worte des antragsgegenst\u00e4ndlichen Absatzes im Berichtsteil, n\u00e4mlich 'Glaubt man A***, l\u00e4sst zweifelsfrei erkennen, dass hier diverse Aussagen eines Dritten ohne weitere Wertung durch die Berichtverfasser:innen wiedergegeben werden. Zitate sind in diesem Absatz als solche klar durch Setzung von Anf\u00fchrungszeichen und kursive Schriftsetzung gekennzeichnet und mit Quellenverweisen belegt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Begr\u00fcndung der Beschwerde wird sehr ausf\u00fchrlich auf die Befragung der Auskunftsperson A***, insbesondere zur Gesch\u00e4ftspolitik der OMV in Russland eingegangen. So wird zum Beispiel vorgebracht, dass es A*** gewesen sei, der mit der Gazprom den South-Stream Vertrag unterzeichnet habe (Seite\u00a05). Auch wird A*** mehrfach als 'Kronzeuge' f\u00fcr angebliche Behauptungen im Bericht, wonach der Beschwerdef\u00fchrer eine Steigerung des Gasbezuges der OMV aus Russland bewirkt habe, bezeichnet (Seite\u00a08). Im Fraktionsbericht wird aber, wie bereits ausgef\u00fchrt, eine solche Behauptung gar nicht aufgestellt und daher auch niemand als 'Kronzeuge' f\u00fcr nicht behauptete Sachverhalte gef\u00fchrt. Der Beschwerdef\u00fchrer \u00fcbergeht dabei geflissentlich, dass die Auskunftsperson A*** in ihrer einleitenden Stellungnahme ausgef\u00fchrt hat, dass anl\u00e4sslich des Gespr\u00e4chstermins mit dem Beschwerdef\u00fchrer zur Abberufung als OMV Vorstand der Beschwerdef\u00fchrer selbst zur \u00dcbergabe der Liefervertr\u00e4ge mit Gazprom aufgefordert habe. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Vollst\u00e4ndigkeit halber ist zu erw\u00e4hnen, dass der erste Absatz des gegenst\u00e4ndlichen Unterkapitels im Fraktionsbericht lautet: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'*** war nicht nur ein guter Vermittler russischer Kontakte, sondern auch bei der strategischen Ausrichtung der OMV indirekt involviert. Als Teil der 'Insider-Clique' wurde er 2014 OIAG-Pr\u00e4sident und wollte Ger\u00fcchten zufolge den damaligen OMV-Generaldirektor A*** so schnell wie m\u00f6glich loswerden.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch aus diesem Absatz, der im \u00dcbrigen seitens des Beschwerdef\u00fchrers nicht beanstandet wurde, lassen sich die Ausf\u00fchrungen des Beschwerdef\u00fchrers in der Begr\u00fcndung nicht ableiten. Dass *** als \u00d6IAG-Pr\u00e4sident bei der strategischen Ausrichtung der OMV indirekt involviert war ist angesichts der Beteiligungsverh\u00e4ltnisse und der Aufgaben des Aufsichtsrates einer Aktiengesellschaft nicht von der Hand zu weisen, ebenso wenig die gute Vernetzung des Beschwerdef\u00fchrers nach Russland oder die medial umfassend und durch Quellen belegten kolportierten Ger\u00fcchte (im Bericht eben auch genau als solche bezeichnet) rund um die Absetzung von A***. Nochmals sei an dieser Stelle festgehalten: diese Passagen taugen nicht nur inhaltlich nicht zum Beleg der Behauptung einer angeblichen Rechtsverletzung, sie wurden ohnedies nicht in den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers aufgenommen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich all dieser Ausf\u00fchrungen, die einen Gro\u00dfteil der Begr\u00fcndung der gegenst\u00e4ndlichen Beschwerde ausmachen, ist f\u00fcr die Einschreiter:innen keine Relevanz erkennbar. Letztlich legt der Beschwerdef\u00fchrer den Berichtverfasser:innen etwas in den Mund, was diese nie formuliert haben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Zitieren von Aussagen der Auskunftspersonen bzw der Medienberichterstattung ist zweifellos in Fraktionsberichten zul\u00e4ssig. Die Einschreiter:innen k\u00f6nnen sich daher jedenfalls auf das Zitatrecht iSd Meinungsfreiheit berufen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b. Parteinahme f\u00fcr russische Interessen durch Beschwerdef\u00fchrer gut belegt ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie oben ausgef\u00fchrt, wurde im Fraktionsbericht die Frage, ob eine Lobbyingt\u00e4tigkeit im Sinne des Artikulierens russischer Interessen durch den Beschwerdef\u00fchrer vorlag, in den Raum gestellt. Das Aufwerfen dieser Frage war jedenfalls zul\u00e4ssig und beruht auf einem wahren Tatsachenkern. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b.1 Deutscher Verfassungsschutz sprach laut 'Presse' aus 2016 von Lobbyismus f\u00fcr Gazprom ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verwendung des Wortes 'Lobbyist' in Zusammenhang mit russischen Interessen durch den Beschwerdef\u00fchrer in der im Fraktionsbericht aufgeworfenen Fragestellung war keineswegs eine Erfindung der Einschreiter:innen, sondern beruht auf einem Bericht der 'Presse' aus dem Jahr 2016 (in den Fu\u00dfnoten des Fraktionsberichts selbstverst\u00e4ndlich angef\u00fchrt und verlinkt) und auf der dort genannten Quelle deutscher Verfassungsschutz. In diesem Zeitungsbericht hei\u00dft es zun\u00e4chst im Untertitel: 'In M\u00fcnchen suchte die russische Delegation den Dialog mit Deutschland. Dass der Ex-Magna-Chef den prominentesten Platz einnahm, n\u00e4hrt Spekulationen, er lobbyiere f\u00fcr Gazprom'. Und sp\u00e4ter im Text: 'Dass *** im Interesse Gazproms in Europa lobbyiert, wie aus deutschen Verfassungsschutzkreisen gegen\u00fcber der 'Presse' behauptet wird, lie\u00df sich gestern nicht erh\u00e4rten.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Bericht der Presse wird nicht, wie in der vom Beschwerdef\u00fchrer beanstandeten Passage des Fraktionsberichts, blo\u00df von einer 'Vermutung' gesprochen, sondern gar von einer 'Behauptung' deutscher Verfassungssch\u00fctzer:innen. Insofern ist die Wortwahl in diesem Punkt im Fraktionsbericht sogar weniger weitreichend. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Formulierung im Fraktionsbericht, dass der medial kolportierte Verdacht der deutschen Verfassungssch\u00fctzer 'nicht zu Unrecht' bestand, wird eindeutig so verstanden, dass nach den vorliegenden Fakten der Verdacht der deutschen Verfassungssch\u00fctzer nicht auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen stand, wie auch die nachfolgende demonstrative Auswahl an Zitaten des Beschwerdef\u00fchrers zeigt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b.2 Der Beschwerdef\u00fchrer sprach sich 2015 implizit gegen die Reduktion der Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas aus ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unmittelbar vor der im Antrag beanstandeten Berichtspassage [\u2026] findet sich im Fraktionsbericht folgender Satz: 'W\u00e4hrend die Europ\u00e4ische Union als Reaktion auf die Krim-Annexion im Jahr 2015 eine Energie-Union bilden wollte, um die russische Gasabh\u00e4ngigkeit zu verringern, meinte *** nur, dass Russland 'die Energie' und Europa 'den Bedarf' h\u00e4tte und man das 'zum Vorteil beider' nutzen sollte.' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Berichtsteil geht auf einen Artikel der Wiener Zeitung vom 29.\u00a0Dezember 2015 zur\u00fcck, der auch in den Quellen des Fraktionsberichts angef\u00fchrt ist. Im Original lautet die Passage in der Wiener Zeitung: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Und Russland liefert etwa ein Drittel des gesamten Gasverbrauches der EU. Angesichts der politischen Differenzen hat die EU daher beschlossen, ihre Energieabh\u00e4ngigkeit von Russland zu reduzieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der in Russland t\u00e4tige Spitzenmanager *** sieht das als frommen Wunsch. 'Russland hat die Energie, Europa den Bedarf Warum sollte das nicht zum Vorteil beider genutzt werden?', so *** im September am Rande einer \u00f6sterreichischen Wirtschaftsmission in Teheran. Dass die USA dies torpedieren, wird von russischen Managern in Wien als 'Machtpolitik' bezeichnet.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Authentizit\u00e4t dieser Aussage wird vom Beschwerdef\u00fchrer nicht bestritten. Auch ist objektiv eindeutig erkennbar, dass eine solche Aussage ganz klar im Interesse von Gazprom und Russland ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer f\u00fchrt selbst in seiner Beschwerde aus, dass diese Aussage in Zusammenhang mit einer m\u00f6glichen Diversifizierung der europ\u00e4ischen Gasbezugsquellen stand. In anderen Worten: befragt zu Pl\u00e4nen, die Europa unabh\u00e4ngiger von russischem Gas machen h\u00e4tten sollen, repliziert ***: 'Russland h\u00e4tte die Energie und Europa den Bedarf' Das bedeutet aber, dass sich *** hier auch \u00f6ffentlich als Unterst\u00fctzer einer einseitigen Ausrichtung der EU-Energiepolitik auf Russland als wichtigsten Gaslieferanten deklariert und sich implizit klar gegen eine Diversifizierung dieser Abh\u00e4ngigkeit aussprach. Anders kann weder die Aussage im Interview noch das eigene Vorbringen in der Stellungnahme des Beschwerdef\u00fchrers bei lebensnaher Interpretation verstanden werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wer aber Alternativprojekte zu den von Gazprom betriebenen Pipelines Nord Stream\u00a01\u00a0+\u00a02 medial kritisiert und den Import russischen Gases medial fordert, setzt sich damit zumindest mittelbar auch f\u00fcr Interessen der Gazprom ein. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei dieser Stellungnahme im Sinne russischer Interessen durch den Beschwerdef\u00fchrer handelt es sich keineswegs um einen Einzelfall. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b.3 N\u00e4he des Beschwerdef\u00fchrers und Sympathiebekundungen zu Putin ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer beanstandet Passagen auf Seite\u00a068 des Fraktionsberichtes, \u2013 nicht aber jene auf der Seite\u00a0zuvor, die zum selben Unterkapitel geh\u00f6ren ('Exkurs: Wie Putin-Versteher und ***-Freund *** die Russland-Politik pr\u00e4gte'). Auch die dort angef\u00fchrten Fakten, die ein Naheverh\u00e4ltnis zu Putin und Ber\u00fchrungspunkte mit Gazprom aufzeigen, sind in der Gesamtbewertung zu ber\u00fccksichtigen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu ist noch erg\u00e4nzend auszuf\u00fchren, dass es bei jener Reise, die laut dem nicht beanstandeten Berichtsteil im Jahr 2016 der Beschwerdef\u00fchrer f\u00fcr den damaligen Finanzminister *** organisiert habe, laut *** in Anwesenheit von OMV-Chef *** und Gazprom-Chef *** zur Unterzeichnung eines Kooperationsvertrages zwischen der OMV und der Gazprom gekommen sei. Dies hat Ex-Minister *** unter Wahrheitspflicht anl\u00e4sslich seiner Befragung im Untersuchungsausschuss ausgesagt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgeordnete Mag. Nina [Tomaselli] (Gr\u00fcne): Dann w\u00fcrde mich noch interessieren, was der Inhalt Ihrer Reise nach Sankt Petersburg im Juni 2016 war. Wen haben Sie dort neben den Ministern getroffen? Die Minister interessieren mich nicht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "***: Wieso interessieren Sie die Minister nicht? Die sind ja wahnsinnig wichtig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgeordnete Mag. Nina Tomaselli (Gr\u00fcne): Weil die alle dokumentiert sind. Mich interessiert das nicht Dokumentierte. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "***: Es gab meines Wissens dann am n\u00e4chsten Tag \u2013 glaube ich \u2013 ein Treffen mit ***, und soweit ich mich erinnere \u2013 aber vielleicht irre ich jetzt wirklich massiv \u2013 wurde dort ein Kooperationsvertrag mit der OMV unterzeichnet, der den Bereich Technologieentwicklung, Kultur und noch irgendwas beinhaltet hat, und bei dieser Veranstaltung war ich anwesend. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgeordnete Mag. Nina Tomaselli (Gr\u00fcne): War deshalb auch *** dabei bei ihm? War das eine Reisegruppe oder wie? ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "***: *** als Generaldirektor war meines Wissens schon fr\u00fcher dort, weil die die Vertr\u00e4ge finalisiert haben. Unterschrieben wurden diese Vertr\u00e4ge in Anwesenheit des russischen \u2013 glaube ich \u2013 \u00d6lministers und von mir aber durch Herrn *** und Herrn ***. Das war ein gro\u00dfes Kooperationsabkommen, das zum Beispiel den Austausch von Kultur mit dem Ballett in Sankt Petersburg und der Wiener Staats \u2013 oder, keine Ahnung. Konzerthaus beinhaltet hat, und es war eine Vereinbarung \u00fcber eine Technologiekooperation f\u00fcr \u2013 glaube ich \u2013 die Exploration von \u00d6l und Gas mit dem Know-how auch der OMV.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b.4 Der Beschwerdef\u00fchrer \u00e4u\u00dfert sich 2014 bei einer Veranstaltung der Steirischen Volkspartei kritisch gegen\u00fcber Sanktionen und alternativen Energieformen und positiv \u00fcber Gas ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 4.\u00a0November 2014 kam es zu einer von der Steirischen Volkspartei organisierten Veranstaltung zum Thema Energiepolitik, an welcher auch der Beschwerdef\u00fchrer teilnahm. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im auf der Homepage der Steirischen Volkspartei ver\u00f6ffentlichten Bericht \u00fcber diese Veranstaltung wird der Beschwerdef\u00fchrer unter anderem mit folgenden Aussagen zitiert [\u2026]:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Bei der Publikumsfrage sprach sich die Mehrheit von \u00fcber 80\u00a0% daf\u00fcr aus, dass der Energiebedarf \u00fcberwiegend aus alternativen Energieformen gedeckt werden soll. F\u00fcr *** sind jedoch alternative Energieformen f\u00fcr die Wirtschaft finanziell nicht darstellbar. 'Im Gas-Sektor haben wir bei weitem nicht alle M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft und vor allem bei der Mobilit\u00e4t, im automotiven Bereich, k\u00f6nnte man mit Gas viel machen', so ***'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'auf die Sanktionen mit Russland ging *** ein: 'Menschenrechte stehen f\u00fcr mich \u00fcber allem. Aber die Menschen wollen keine Sanktionen. Ich w\u00fcnsche mir mehr wirtschaftliche Vernunft, aber wir in Europa schauen nicht \u00fcber den Kirchturm hinaus.' Die Russen w\u00fcrden sich nicht ernst genommen f\u00fchlen und f\u00fcr Europa w\u00e4re es wichtig den Weg der wirtschaftlichen Zusammenarbeit zu gehen.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b.5 Der Beschwerdef\u00fchrer \u00e4u\u00dfert sich 2014 beim Salzburger Industrie- und Zukunftsforum kritisch zu Sanktionen und fordert, dass das Thema 'Gaslieferungen' aus diesen auszuklammern sei ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus einem Bericht der Salzburger Nachrichten vom 18.\u00a0September 2014 ergibt sich, dass *** auch im Rahmen des Industrie- und Zukunftsforums am 16.\u00a0September 2014 ebenfalls generell die Sanktionen gegen Russland kritisierte und forderte, das Thema 'Gaslieferungen' von diesen auszuklammern: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Diese Strafma\u00dfnahmen des Westens w\u00fcrden n\u00e4mlich nur Europa zweiteilen, und die USA und China seien im wirtschaftlichen Wettbewerb die lachenden Dritten. *** appellierte, den Streit am Verhandlungstisch so zu l\u00f6sen, dass Putin sein Gesicht wahren k\u00f6nnte. Gerade \u00d6sterreich sei einer der ma\u00dfgeblichen Investoren in Osteuropa und weitere Sanktionen w\u00fcrden dem Land schwer schaden. Das Thema 'Gaslieferungen' m\u00fcsste \u00fcberhaupt ausgeklammert werden, so ***.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b.6 Der Beschwerdef\u00fchrer \u00e4u\u00dfert sich 2018 gegen Sanktionen und erw\u00e4hnt positive Haltung um Vertrag OMV/Gazprom ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In einem Interview mit den Ober\u00f6sterreichischen Nachrichten wiederholt der Beschwerdef\u00fchrer einmal mehr seine Kritik an den Russland Sanktionen und erw\u00e4hnt die angeblich positive Haltung der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung zum langfristigen Gas-Liefervertrag mit der Gazprom, der 2018 bis ins Jahr 2040 verl\u00e4ngert wurde (Hervorhebungen nicht im Original): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Aber zwischen der EU und Russland gibt es durch die verschiedensten Vorf\u00e4lle einen gordischen Knoten, der diese Zusammenarbeit schwierig macht. Wie kann man den Knoten l\u00f6sen? ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Indem man mit gegenseitigem Respekt und Anerkennung aufeinander zugeht. Das Ukraine-Thema muss gel\u00f6st werden. Aber mit Ausgrenzungspolitik und Sanktionen wird das nicht gelingen. Der B\u00fcrger goutiert das Miteinander. Als der Vertrag der OMV mit der Gazprom abgeschlossen wurde, war die Zustimmung der \u00d6sterreicher daf\u00fcr sehr hoch. Sie sch\u00e4tzen die Verl\u00e4sslichkeit der Russen.' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II.b.7 Zahlreiche weitere Medienberichte zu Beschwerdef\u00fchrer und Russlandbezug ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber sei an dieser Stelle noch erw\u00e4hnt, dass es dar\u00fcber hinaus eine Vielzahl von weiteren Medienberichten betreffend behaupteter Einflussnahmen des Beschwerdef\u00fchrers im offenkundigen Interesse von Russland und der Gazprom gibt. Angemerkt werden muss, dass diese teilweise weit \u00fcber die Ausf\u00fchrungen im Fraktionsbericht hinausgehen, zB\u00a0hinsichtlich der in den Medienberichten auch behaupteten Rolle der Einflussnahme des Beschwerdef\u00fchrers auf die Gesch\u00e4ftsgebarung der OMV und deren Fokussierung auf Russland. Dennoch soll eine kleine Auswahl dieser Berichterstattung hier angef\u00fchrt werden, da sich somit insgesamt ein Bild verdichtet, das aus Sicht der Einschreiter:innen jedenfalls das Aufwerfen der Frage, ob der Beschwerdef\u00fchrer sich f\u00fcr russische Interessen einsetzte, zus\u00e4tzlich zu den bisher dargelegten Elementen legitimiert (Hervorhebungen jeweils nicht im Original): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u25aa 17.\u00a0Dezember 2022, Der Standard, ***: Sein 'Viel gepr\u00fcftes \u00d6sterreich': ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Dass dank ***, der zwischen 2002 und 2015 im Aufsichtsrat der Staatsholding \u00d6IAG sa\u00df, ab 2014 als deren Aufsichtsratsvorsitzender, und dem von ihm favorisierten deutschen Manager *** als OMV-Vorstandschef (2015-2021) der \u00f6sterreichische Mineral\u00f6lkonzern v\u00f6llig auf die engste Zusammenarbeit mit der russischen Gazprom ausgerichtet wurde, war ebenso bekannt wie ihr gutes Verh\u00e4ltnis zu Pr\u00e4sident Putin. Dass \u00d6sterreich wie kaum ein anderes europ\u00e4isches Land an Moskaus Gas-Tropf h\u00e4ngt, ist kein Zufall, sondern ihr 'Verdienst'.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u25aa 29.\u00a0Oktober 2022, profil, '*** Protokolle: 'Anpatzer m\u00fcssen raus': ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Ab den 2010er-Jahren waren *** und *** in der staatlichen Beteiligungsstruktur auf unterschiedlichen Ebenen eingesetzt, teilten aber offenbar gemeinsame Interessen. Russland, zum Beispiel. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beide Herren werden einem Netzwerk von Entscheidungstr\u00e4gern zugerechnet, das damals die Hinwendung der OMV nach Russland forcierte. Oder wie es der fr\u00fchere OMV-Chef A*** in einem im M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichten profit-Interview ausdr\u00fcckte: 'Es gab da eine gro\u00dfe Fraktion von Russland- und Putin-Verstehern, die darauf dr\u00e4ngte, dass die OMV sich st\u00e4rker in Russland engagiert. Die OMV sollte Basis daf\u00fcr sein, die wechselseitigen Wirtschaftsbeziehungen zwischen \u00d6sterreich und Russland zu vertiefen. Der OMV-Konzern sollte als eine Art Schrittmacher dienen. Da wurde kr\u00e4ftig lobbyiert. Das brachte mich in eine zunehmend schwierige Situation, denn ich wollte mit der OMV keinen Cent in Russland investieren.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u25aa 30.\u00a0April 2022, Der Standard, 'Wer hat uns vom russischen Gas so abh\u00e4ngig gemacht?' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Der ehemalige Energieminister und sp\u00e4tere Vizekanzler *** erinnert sich: '***, damals Aufsichtsratschef der \u00d6IAG, und ***, der neue OMV-Chef, waren bekannterma\u00dfen sehr 'Russland-minded'. Die OMV hat ihre Strategie statt in Richtung mehr Diversifikation noch mehr in Richtung Abh\u00e4ngigkeit von Russland gedreht, etwa mit der Beteiligung an Nord Stream\u00a02.' Das in der \u00c4ra [A***] von der OMV erworbene Gasfeld in Norwegen wollte sein Nachfolger *** gar an die Gazprom verkaufen. Der Russland-Deal scheiterte allerdings am Widerstand der norwegischen Regierung.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u25aa Der Standard, 29.\u00a0Dezember 2015, 'Russland-Kurs der OMV: Ist das Regierungspolitik'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Worauf sich folgende Fragen stellen: Der neue OMV-Chef ***, ein Deutscher, war und ist f\u00fcr seinen Putin-freundlichen Kurs bekannt. Im Herbst vergangenen Jahres \u00e4u\u00dferte er sich dazu bei einer Veranstaltung der Industriellenvereinigung in der Weise, die bei vielen Managern mit Interessen in und an autorit\u00e4ren Regimen typisch ist: Ja, nat\u00fcrlich sei Russland eine 'besondere' Demokratie, aber jedes Land m\u00fcsse seine eigenen Entscheidungen treffen usw, usw Waren diese Haltung und die weitgehende strategische Umorientierung der OMV auf Russland der Regierung bekannt? Und wer hat sich *** als OMV-Chef einfallen lassen? Ger\u00fcchteweise soll *** weiter die F\u00e4den ziehen. Der Topmanager bei einem russischen Konzern wurde auch deswegen als Aufsichtsratspr\u00e4sident der Verstaatlichtholding \u00d6lAG (jetzt: \u00d6bib) abgel\u00f6st.' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der Verfassungsgerichtshof wider Erwarten den vom Beschwerdef\u00fchrer unterstellten Bedeutungsinhalt teilen, so bleibt zu ber\u00fccksichtigen, dass die Einschreiter:innen aufgrund der umfangreichen Belege gutgl\u00e4ubig waren und weder die die Unwahrheit kannten oder kennen mussten, da sich vielmehr die Darstellung der Einschreiter:innen auf ein umfangreiches Tatsachensubstrat st\u00fctzen kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einschreiter:innen beantragen daher die Beschwerde als unbegr\u00fcndet abzuweisen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Pr\u00e4sident des Nationalrates erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der er in der Sache auf die Stellungnahme der Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller verweist. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Beschwerde gem\u00e4\u00df Art138b Abs1 Z7 litb B-VG wird Folgendes ausgef\u00fchrt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"In einer Beschwerde gem\u00e4\u00df Art138b Abs1 Z7 B-VG ist im Einzelnen darzulegen, durch welches Verhalten der darin genannten Personen bzw des Untersuchungsausschusses sich der Beschwerdef\u00fchrer in seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten verletzt erachtet. In der Beschwerde muss daher hinreichend konkretisiert werden, welches Verhalten angefochten werden soll und es m\u00fcssen die Anforderungen des \u00a7561 Abs3 VfGG und des \u00a715 Abs2 VfGG erf\u00fcllt sein (VfSlg\u00a020.015/2015, Rz\u00a023). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall richtet sich die Beschwerde offenkundig gegen die Erstellung des Fraktionsberichts durch die Mitglieder des Untersuchungsausschusses, Abg.\u00a0Tomaselli und Abg. St\u00f6gm\u00fcller ['Der Beschwerdef\u00fchrer erhebt wegen der gegen ihn gerichteten beleidigenden und kreditsch\u00e4digenden Behauptungen der  AbgzNR Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller in dem von diesen gem\u00e4\u00df \u00a751 Abs3 Z2 VO-UA verfassten Fraktionsbericht (...)' (vgl S.\u00a02 der Beschwerde), '(...) beantragt, deren (...) Behauptungen f\u00fcr rechtswidrig zu erkl\u00e4ren' (vgl S.\u00a02 der Beschwerde), 'Der Bedeutungsgehalt des inkriminierten Teils des Berichts der Gr\u00fcnen (...)' (vgl S.\u00a04 der Beschwerde), 'Der Bericht der Gr\u00fcnen Fraktion (...) gipfelt (...) in der unrichtigen kreditsch\u00e4digenden sowie beleidigenden Behauptung' (vgl\u00a0S.\u00a09 der Beschwerde), 'Behauptungen der AbgzNR Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller in dem von ihnen verfassten Fraktionsbericht' (vgl S.\u00a011 der Beschwerde)]. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte die Beschwerde sich auch gegen die Ver\u00f6ffentlichung des Fraktionsberichts der Fraktion der GR\u00dcNEN auf der Website der GR\u00dcNEN richten, w\u00e4ren die untenstehenden Ausf\u00fchrungen zur Auslegung der Wendung 'in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates' zu ber\u00fccksichtigen (siehe\u00a0ii.). Sie richtet sich jedenfalls nicht gegen die Ver\u00f6ffentlichung auf der Website des Parlaments, die vom Pr\u00e4sidenten des Nationalrates vorgenommen wird (\u00a752 Abs4 iVm \u00a723a Abs2 GOG-NR), zumal dieser auch kein tauglicher Beschwerdegegner w\u00e4re (siehe dazu sogleich unten i.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i. Beschwerdegegner ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde st\u00fctzt sich ausdr\u00fccklich nur auf Art138b Abs1 Z7 litb B-VG und ist damit explizit lediglich gegen die Mitglieder des Untersuchungsausschusses, Abg.\u00a0Mag.\u00a0Nina Tomaselli und Abg.\u00a0David St\u00f6gm\u00fcller, die den Fraktionsbericht der Fraktion der GR\u00dcNEN erstellt und vorgelegt haben, gerichtet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn in den Materialien ausgef\u00fchrt wird, dass es sich auch bei den im Bericht des Untersuchungsausschusses enthaltenen Fraktionsberichten um ein Verhalten des Untersuchungsausschusses handelt (AB 439 BIgNR XXV.\u00a0GP, S.\u00a09), so findet dies keine Deckung in den gesetzlichen Regelungen der VO-UA und des GOG-NR. Danach werden die Fraktionsberichte von den im Untersuchungsausschuss vertretenen Fraktionen, also den jeweiligen Mitgliedern des Untersuchungsausschusses, beim Vorsitzenden abgegeben (\u00a751 Abs3 Z2 VO-UA) und als Minderheitsberichte (vgl AB 440 BIgNR XXV.\u00a0GP, S.\u00a017) dem Untersuchungsausschuss-Bericht angeschlossen (\u00a751 Abs3 VO-UA iVm \u00a733 Abs3 und \u00a742 Abs6 GOG-NR). Eine Behandlung der Fraktionsberichte im Untersuchungsausschuss ist gesetzlich nicht vorgesehen. Dementsprechend lautet die Antragsformel an den Nationalrat im Untersuchungsausschuss-Bericht, 'der Nationalrat wolle vom Bericht (...) Kenntnis nehmen', ohne in diesem Zusammenhang auch die als Anlagen geltenden Fraktionsberichte zu nennen. Der Untersuchungsausschuss hat in Bezug auf Fraktionsberichte, die in Aus\u00fcbung eines Minderheitsrechts verfasst werden, keine M\u00f6glichkeit, Beschl\u00fcsse zu fassen (zB\u00a0dahingehend, deren Inhalt zu \u00e4ndern oder sie dem Untersuchungsausschuss-Bericht nicht anzuschlie\u00dfen). Die Formulierung, dass 'Einvernehmen [bestand], dass alle f\u00fcnf fristgerecht abgegebenen Fraktionsberichte dem Ausschussbericht angeschlossen werden sollen', ist dahingehend zu verstehen, dass der Untersuchungsausschuss nur Kenntnis vom Vorliegen von f\u00fcnf Fraktionsberichten genommen hat, die schon ex lege dem Untersuchungsausschuss-Bericht anzuschlie\u00dfen sind (siehe auch die entsprechende Formulierung, n\u00e4mlich das Fehlen eines Beschlusses hinsichtlich der Fraktionsberichte, im Amtlichen Protokoll der 48.\u00a0Sitzung des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses vom 30.3.2023 in Beilage\u00a02). Jegliche Beschlussfassung \u00fcber Fraktionsberichte durch den Untersuchungsausschuss w\u00fcrde das Minderheitsrecht konterkarieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Ver\u00f6ffentlichung des Untersuchungsausschuss-Berichts samt der angeschlossenen Fraktionsberichte wird vom Pr\u00e4sidenten des Nationalrates vorgenommen (\u00a752 Abs4 GOG-NR iVm \u00a723a Abs2 GOG-NR), gegen den die vorliegende Beschwerde nicht gerichtet ist und im \u00dcbrigen gem\u00e4\u00df Art138b Abs1 Z7 B-VG auch nicht zul\u00e4ssig gerichtet werden k\u00f6nnte (VfGH 25.9.2021, UA6/2021, Rz\u00a033). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde ist auch weder gegen den Untersuchungsausschuss (Art138b Abs1 Z7 lita B-VG) noch gegen die Funktion\u00e4r:innen gem\u00e4\u00df \u00a756i Abs1 VfGG (Art138b Abs1 Z7 litc B-VG) gerichtet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ii. Verhalten 'in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Gegenstand einer Beschwerde nach Art138b Abs1 Z7 litb B-VG kann nur ein Verhalten eines Mitgliedes des Untersuchungsausschusses 'in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates' gemacht werden. Dies ist \u2013 nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes \u2013 so zu verstehen, dass nur das Verhalten eines Mitglieds des Untersuchungsausschusses w\u00e4hrend und nicht au\u00dferhalb der Sitzungen des Untersuchungsausschusses Gegenstand im Verfahren nach Art138b Abs1 Z7 B-VG sein kann (VfSlg\u00a020.015/2015, Rz\u00a076; VfGH 25.9.2021, UA6/2021, Rz\u00a050\u00a0f.). Auch die Materialien gehen davon aus, dass Handlungen au\u00dferhalb des Untersuchungsausschusses, etwa in Pressekonferenzen, vom Anwendungsbereich der Beschwerde \u00fcber Verletzungen von Pers\u00f6nlichkeitsrechten nicht umfasst sind (AB 439 BIgNR XXV.\u00a0GP, S.\u00a09). Im Schrifttum wird diese Ansicht weitgehend geteilt [vgl P\u00fcrgy, Art138b, in Kahl/Khakzadeh/Schmid (Hrsg.), Kommentar Bundesverfassungsrecht. B-VG und Grundrechte (2021) Rz\u00a025; Zu\u00dfner, Verfassungsgerichtlicher Pers\u00f6nlichkeitsschutz im Untersuchungsausschuss, \u00d6JZ2016, 586 (587\u00a0f.); a.A. Va\u0161ek, \u00a756i, in Eberhard/Fuchs/Kneihs/Va\u0161ek (Hrsg.), VfGG. Kommentar zum Verfassungsgerichtshofgesetz 1953 (2019) Rz\u00a03 (auch au\u00dferhalb von Sitzungen des Untersuchungsausschusses, wenn ein Zusammenhang des Verhaltens mit der T\u00e4tigkeit des Untersuchungsausschusses gegeben ist)]. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist unklar, wie die genannte Rechtsprechung auf den vorliegenden Fall wirkt, in dem eine Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzung durch \u00c4u\u00dferungen zweier Mitglieder des Untersuchungsausschusses im Fraktionsbericht nach \u00a751 Abs3 Z2 VO-UA behauptet wird. Die Fraktionsberichte werden von den im Untersuchungsausschuss vertretenen Fraktionen nach Ende der Beweisaufnahme des Untersuchungsausschusses verfasst: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Abschluss der Beweisaufnahme gem\u00e4\u00df \u00a722 VO-UA erstattet der Untersuchungsausschuss einen schriftlichen Bericht an den Nationalrat. Konkret erstellt zun\u00e4chst der Vorsitzende des Untersuchungsausschusses innerhalb von zwei Wochen ab Abschluss der Beweisaufnahme auf der Grundlage eines Entwurfes des Verfahrensrichters einen Entwurf f\u00fcr den schriftlichen Bericht (\u00a751 Abs3 Z1 VO-UA). Jede im Ausschuss vertretene Fraktion kann dann innerhalb weiterer zwei Wochen einen besonderen schriftlichen Bericht (Fraktionsbericht) beim Vorsitzenden abgeben (\u00a751 Abs3 Z2 VO-UA); hierf\u00fcr ist nach der VO-UA keine Sitzung des Untersuchungsausschusses erforderlich. Fraktionsberichte werden dem Vorsitzenden in der Praxis \u2013 wie auch im vorliegenden Fall \u2013 au\u00dferhalb einer Sitzung des Untersuchungsausschusses im Wege der Parlamentsdirektion \u00fcbermittelt (siehe dazu oben zum Sachverhalt: Am 1.\u00a0Februar 2023 fand keine Sitzung des Untersuchungsausschusses statt. Gleichwohl wurde der Fraktionsbericht der GR\u00dcNEN an diesem Tag dem Vorsitzenden des Untersuchungsausschusses im Wege der zust\u00e4ndigen Abteilung der Parlamentsdirektion \u00fcbergeben).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschuss hat sodann in seiner Sitzung am 30.\u00a0M\u00e4rz 2023 den Berichtsentwurf in Beratung genommen (siehe dazu bereits oben\u00a0I.). Im Zuge der Abstimmung wurde einstimmig beschlossen, dem Nationalrat zu empfehlen, vom Bericht des Untersuchungsausschusses Kenntnis zu nehmen. Es bestand Einvernehmen, dass die f\u00fcnf abgegebenen Fraktionsberichte samt eingelangten Stellungnahmen bzw deren wesentlichen Inhalt (vgl Auszug aus dem Amtlichen Protokoll zur 48.\u00a0Sitzung des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses in Beilage\u00a02) dem Ausschussbericht angeschlossen werden sollen (vgl\u00a0dazu Bericht des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses 1996 d.B.). Die Fraktionsberichte wurden dementsprechend als Minderheitsberichte gem\u00e4\u00df \u00a751 Abs3 VO-UA iVm \u00a733 Abs3 und \u00a742 Abs6 GOG-NR dem Ausschussbericht angeschlossen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daraus ergibt sich, dass das hier angefochtene Verhalten nicht als ein solches angesehen werden kann, das innerhalb einer Sitzung des Untersuchungsausschusses stattfindet. Zwar wurde in der Praxis in jener Sitzung des Untersuchungsausschusses, in der beschlossen wurde, dem Nationalrat zu empfehlen, vom Bericht des Untersuchungsausschusses Kenntnis zu nehmen, auch Einvernehmen dar\u00fcber hergestellt, dass die Fraktionsberichte dem Ausschussbericht angeschlossen werden sollen. Es findet aber weder die Erstellung des Fraktionsberichts durch die betreffenden Mitglieder des Untersuchungsausschusses \u2013 also die Abfassung der schriftlichen \u00c4u\u00dferungen, die der Beschwerdef\u00fchrer hier anficht \u2013 noch die Abgabe beim Vorsitzenden des Untersuchungsausschusses, noch die Ver\u00f6ffentlichung des Fraktionsberichts als Anhang zum Bericht des Untersuchungsausschusses in einer Sitzung des Untersuchungsausschusses statt. Dasselbe gilt f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung des Fraktionsberichts \u2013 wie im vorliegenden Fall geschehen \u2013 auf der eigenen Website der betreffenden Fraktion/Partei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erstellung eines Fraktionsberichts ist allerdings in der VO-UA als (Minderheits-)Recht der jeweils eine Fraktion bildenden Mitglieder des Untersuchungsausschusses \u2013 wie dargestellt \u2013 vorgesehen (vgl \u00a751 Abs3 Z2 VO-UA). Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnte der Verfassungsgerichtshof zum Ergebnis gelangen, dass das angefochtene Verhalten dennoch \u2013 auch wenn es nicht in einer Sitzung des Untersuchungsausschusses stattfindet \u2013 ein Verhalten eines Mitgliedes eines Untersuchungsausschusses 'in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates' darstellt. Die Reichweite des Rechtsschutzes ist unter diesem Blickwinkel bislang ungekl\u00e4rt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den Materialien zu \u00a756i VfGG (AB 439 BIgNR XXV.\u00a0GP, S. 9) und der Literatur [Heinzle, Schutz von Pers\u00f6nlichkeitsrechten durch den Verfassungsgerichtshof im Verfahren nach Art138b Abs1 Z7 B-VG, in Baumgartner (Hrsg.), \u00d6ffentliches Recht. Jahrbuch 2017 (2017) 101 (110)1 ist ableitbar, dass im Wege einer Beschwerde gem\u00e4\u00df Art138b Abs1 Z7 litb B-VG nur jene Handlungen von Mitgliedern des Untersuchungsausschusses bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen, die ansonsten durch die berufliche Immunit\u00e4t vor einer Sanktionierung gesch\u00fctzt w\u00e4ren; der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zur Begrenzung des anfechtbaren Verhaltens auf solches, das 'w\u00e4hrend und nicht au\u00dferhalb der Sitzungen des Untersuchungsausschusses' stattfindet, liegen die genannten Materialien zugrunde (vgl zuletzt VfGH 25.9.2021, UA6/2021, Rz\u00a050). Die Erstellung eines Fraktionsberichts durch Mitglieder eines Untersuchungsausschusses ist als in der VO-UA vorgesehene schriftliche '\u00c4u\u00dferung' unzweifelhaft von der beruflichen Immunit\u00e4t nach Art57 Abs1 B-VG erfasst. Die berufliche Immunit\u00e4t sch\u00fctzt (ua) schriftliche und m\u00fcndliche \u00c4u\u00dferungen von Mitgliedern des Nationalrates in Aus\u00fcbung ihres Berufes. Schriftliche \u00c4u\u00dferungen sind gesch\u00fctzt, sofern die Abgeordneten von Rechten Gebrauch machen, die ihnen die Verfassung oder die Gesch\u00e4ftsordnung des Nationalrates einr\u00e4umen. So sind auch schriftliche Anfragen (Art52 Abs1 B-VG) vom Schutz der beruflichen Immunit\u00e4t umfasst, die innerhalb und au\u00dferhalb von Sitzungen eingebracht werden k\u00f6nnen. Der Schutz der beruflichen Immunit\u00e4t besteht insofern auch f\u00fcr Verhalten au\u00dferhalb von Sitzungen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Ver\u00f6ffentlichung des Fraktionsberichts auf der Website der GR\u00dcNEN ist \u2013 anders als seine Erstellung durch die Mitglieder der Fraktion und die Ver\u00f6ffentlichung durch den Pr\u00e4sidenten des Nationalrates gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs4 iVm \u00a723a Abs2 GOG-NR \u2013 in der VO-UA bzw im GOG-NR nicht vorgesehen und erfolgt auch tats\u00e4chlich nicht in einer Sitzung des Untersuchungsausschusses. Bei ihr kann es sich daher \u2013 im Lichte der oben erw\u00e4hnten Materialien, die den vergleichbaren Fall einer Pressekonferenz nennen, und der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes \u2013 jedenfalls nicht um ein nach Art138b Abs1 Z7 litb B-VG beschwerdef\u00e4higes Verhalten handeln.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art138b Abs1 Z7 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Beschwerden einer Person, die durch das Verhalten eines Untersuchungsausschusses des Nationalrates (lita), eines Mitgliedes eines solchen Ausschusses in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates (litb) oder gesetzlich zu bestimmender Personen in Aus\u00fcbung ihrer Funktion im Verfahren vor dem Untersuchungsausschuss (litc) in ihren Pers\u00f6nlichkeitsrechten verletzt zu sein behauptet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a756i Verfassungsgerichtshofgesetz\u00a01953 \u2013 VfGG, BGBl\u00a085/1953, idF BGBl\u00a0I 101/2014 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a756i. (1) Personen, wegen deren Verhaltens in Aus\u00fcbung ihrer Funktionen im Verfahren vor dem Untersuchungsausschuss Beschwerde erhoben werden kann (im Folgenden Funktion\u00e4re genannt), sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der Verfahrensrichter und sein Stellvertreter;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Verfahrensanwalt und sein Stellvertreter;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Ermittlungsbeauftragte;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. der Vorsitzende und seine Stellvertreter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Frist zur Erhebung der Beschwerde wegen eines Verhaltens",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. eines Untersuchungsausschusses des Nationalrates,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. eines Mitgliedes eines solchen Ausschusses in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. eines Funktion\u00e4rs eines Untersuchungsausschusses",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "betr\u00e4gt sechs Wochen. Sie beginnt mit dem Zeitpunkt, in dem der Betroffene Kenntnis von dem Verhalten erlangt hat, wenn er aber durch dieses Verhalten behindert war, von seinem Beschwerderecht Gebrauch zu machen, mit dem Wegfall dieser Behinderung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Beschwerde hat zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Bezeichnung des angefochtenen Verhaltens und, soweit dies zumutbar ist, die Angabe, wer es gesetzt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. den Sachverhalt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Bezeichnung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte, in denen der Beschwerdef\u00fchrer verletzt zu sein behauptet;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die erforderlichen Beweise;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Angaben, die erforderlich sind, um zu beurteilen, ob das Verhalten rechtzeitig angefochten wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Parteien des Verfahrens sind der Beschwerdef\u00fchrer und der Pr\u00e4sident des Nationalrates.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Eine Ausfertigung der Beschwerde ist dem Pr\u00e4sidenten des Nationalrates mit der Aufforderung zuzustellen, dass es ihm freisteht, eine \u00c4u\u00dferung zu erstatten. Er hat gegebenenfalls jene Mitglieder oder Funktion\u00e4re, wegen deren Verhaltens Beschwerde erhoben worden ist, unter Setzung einer angemessenen Frist aufzufordern, ihm gegen\u00fcber zu dieser schriftlich Stellung zu nehmen. Die zur Erstattung der \u00c4u\u00dferung gesetzte Frist hat mindestens vier Wochen, wenn sich die Beschwerde jedoch auch gegen ein Verhalten von Mitgliedern des Untersuchungsausschusses oder Funktion\u00e4ren richtet, mindestens sechs Wochen zu betragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die \u00c4u\u00dferung hat zu enthalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den Sachverhalt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die erforderlichen Beweise;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Stellungnahmen gem\u00e4\u00df Abs5.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Der Verfassungsgerichtshof entscheidet ohne unn\u00f6tigen Aufschub.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Das angefochtene Verhalten ist f\u00fcr rechtswidrig zu erkl\u00e4ren, wenn die Beschwerde nicht zur\u00fcckzuweisen oder als unbegr\u00fcndet abzuweisen ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a7\u00a733, 42 und 44 des Bundesgesetzes vom 4.\u00a0Juli 1975 \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung des Nationalrates (Gesch\u00e4ftsordnungsgesetz 1975), BGBl\u00a0410/1975, idF BGBl\u00a0I 63/2021 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a733. (1) Der Nationalrat kann aufgrund eines schriftlichen Antrags, der unter Einrechnung des Antragstellers (der Antragsteller) von mindestens f\u00fcnf Abgeordneten unterst\u00fctzt sein muss, einen Beschluss auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses fassen. Dar\u00fcber hinaus ist auf Verlangen von mindestens 46 seiner Mitglieder ein Untersuchungsausschuss einzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Solche Antr\u00e4ge und Verlangen sind in den Sitzungen des Nationalrates schriftlich einzubringen und haben den Gegenstand der Untersuchung gem\u00e4\u00df Art53 Abs2 B-VG zu enthalten. Ein Antrag nach Abs1 muss mit der Formel 'Der Nationalrat wolle beschlie\u00dfen' versehen sein und ist dem Pr\u00e4sidenten mit der eigenh\u00e4ndigen Unterschrift des Antragstellers oder der Antragsteller versehen zu \u00fcbergeben. Die Eigenschaft als Antragsteller muss aus dem Antrag deutlich ersichtlich sein. Antr\u00e4ge und Verlangen, die ausreichend unterst\u00fctzt sind, werden unverz\u00fcglich an die Abgeordneten verteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr die Einsetzung und das Verfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen gilt die 'Verfahrensordnung f\u00fcr parlamentarische Untersuchungsaussch\u00fcsse' (VO-UA), die als Anlage 1 zu diesem Bundesgesetz einen Bestandteil desselben bildet. Sofern diese Verfahrensordnung nicht anderes bestimmt, kommen f\u00fcr das Verfahren die Bestimmungen dieses Bundesgesetzes zur Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Nationalrat kann eine Debatte \u00fcber einen Antrag bzw ein Verlangen auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses beschlie\u00dfen. F\u00fcnf Abgeordnete k\u00f6nnen eine solche verlangen. Die Debatte erfolgt nach Erledigung der Tagesordnung und richtet sich nach den \u00a7\u00a757a und 57b. Von Abgeordneten, die demselben Klub angeh\u00f6ren, kann nur ein solches Verlangen pro Sitzungswoche eingebracht werden. Wird ein solches Verlangen von Abgeordneten mehrerer Klubs unterst\u00fctzt, ist es dem Klub, dem der Erstunterzeichner angeh\u00f6rt, anzurechnen. Geh\u00f6rt dieser keinem Klub an, gilt diese Bestimmung hinsichtlich des Zweitunterzeichners und so weiter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Ein Antrag gem\u00e4\u00df Abs1 kann vom Antragsteller (von den Antragstellern) bis zum Beginn der Abstimmungen im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss zur\u00fcckgezogen werden. Ein Verlangen gem\u00e4\u00df Abs1 kann von der Einsetzungsminderheit bis zum Beginn der Behandlung des Berichtes im Nationalrat gem\u00e4\u00df Abs9 zur\u00fcckgezogen werden. Der Pr\u00e4sident verf\u00fcgt die Verteilung des Schreibens \u00fcber die Zur\u00fcckziehung an die Abgeordneten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Antr\u00e4ge bzw Verlangen auf Einsetzung von Untersuchungsaussch\u00fcssen sind am Schluss der Sitzung ihrer Einbringung dem Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss zuzuweisen. Der Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss hat binnen vier Wochen nach Zuweisung eines Antrags bzw eines Verlangens auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses die Beratung dar\u00fcber aufzunehmen und innerhalb weiterer vier Wochen dem Nationalrat Bericht zu erstatten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Der Nationalrat hat den Bericht des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses in der auf die \u00dcbergabe an den Pr\u00e4sidenten n\u00e4chstfolgenden Sitzung in Verhandlung zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die Debatte und Abstimmung folgt im Fall eines aufgrund eines Antrages gem\u00e4\u00df Abs1 erstatteten Berichtes den allgemeinen Bestimmungen \u00fcber die Gesch\u00e4ftsbehandlung in den Sitzungen des Nationalrates. Ab\u00e4nderungs- und Zusatzantr\u00e4ge sowie Verlangen auf getrennte Abstimmung sind unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Insoweit der Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss ein Verlangen gem\u00e4\u00df Abs1 nicht f\u00fcr g\u00e4nzlich oder teilweise unzul\u00e4ssig erachtet, gilt der Untersuchungsausschuss mit Beginn der Behandlung des Berichts als in diesem Umfang eingesetzt und die Beschl\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs5 VO-UA werden wirksam. Der ma\u00dfgebliche Zeitpunkt wird vom Pr\u00e4sidenten in der Sitzung festgestellt, im Amtlichen Protokoll festgehalten und unverz\u00fcglich ver\u00f6ffentlicht. In der Debatte findet \u00a760 Abs3 Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Der Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss hat auch au\u00dferhalb der Tagungen zusammenzutreten, wenn sich nach Abs6 oder den Bestimmungen der VO-UA die Notwendigkeit hiezu ergibt. Der Untersuchungsausschuss kann auch au\u00dferhalb der Tagungen zusammenzutreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Berichterstattung der Aussch\u00fcsse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a742",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Ausschu\u00df w\u00e4hlt am Schlu\u00df der Verhandlungen einen Berichterstatter f\u00fcr den Nationalrat, der das Ergebnis derselben, insbesondere hinsichtlich der Beschl\u00fcsse des Ausschusses, in einem schriftlichen Bericht zusammenfa\u00dft. Hiebei hat er im Fall der Berichterstattung \u00fcber ein Volksbegehren eine in knapper Form gehaltene pers\u00f6nliche Stellungnahme des Bevollm\u00e4chtigten im Sinne des \u00a737 Abs4, soweit sie vom Hauptbericht abweicht, zu ber\u00fccksichtigen. Der Bericht wird, vom Obmann und vom Berichterstatter unterfertigt, dem Pr\u00e4sidenten des Nationalrates \u00fcbergeben, der die Vervielf\u00e4ltigung und die Verteilung an die Abgeordneten verf\u00fcgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Berichte \u00fcber ein Volksbegehren sind dar\u00fcber hinaus dem Bevollm\u00e4chtigten im Sinne des \u00a737 Abs4 sowie den Stellvertretern gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs3 Z3 Volksbegehrengesetz\u00a01973 zuzustellen. Weiters sind diese Berichte auf der Website des Parlaments zu ver\u00f6ffentlichen. Schlie\u00dflich haben Personen, die in der W\u00e4hlerevidenz eingetragen sind und ihren Hauptwohnsitz im Bundesgebiet haben, das Recht, auf Anforderung umgehend und kostenlos diese Berichte auf dem Postweg zu erhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Ausschu\u00df kann, solange der Bericht an den Nationalrat nicht erstattet ist, seine Beschl\u00fcsse jederzeit ab\u00e4ndern. Die Stimmenzahl, mit der ein Beschlu\u00df ge\u00e4ndert werden soll, darf nicht geringer sein als jene, mit welcher der abzu\u00e4ndernde Beschlu\u00df gefa\u00dft wurde. Ist die Stimmenzahl, mit welcher der fr\u00fchere Beschlu\u00df gefa\u00dft war, nicht mehr festzustellen, so ist zur Ab\u00e4nderung des Beschlusses Zweidrittelmehrheit der anwesenden Mitglieder n\u00f6tig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Sobald der Bericht an den Nationalrat erstattet ist, kann er nur mit dessen Zustimmung zur\u00fcckgenommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Wenn eine Minderheit von wenigstens drei stimmberechtigten Teilnehmern an den Ausschu\u00dfverhandlungen (\u00a732) ein abgesondertes Gutachten abgeben will, hat sie das Recht, einen besonderen schriftlichen Bericht (Minderheitsbericht) zu erstatten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Dar\u00fcber hinaus kann jeder stimmberechtigte Teilnehmer an den Ausschu\u00dfverhandlungen eine vom Hauptbericht abweichende pers\u00f6nliche Stellungnahme in knapper Form zum Gegenstand abgeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Minderheitsberichte gem\u00e4\u00df Abs4 und Stellungnahmen gem\u00e4\u00df Abs5 m\u00fcssen dem Pr\u00e4sidenten so rechtzeitig \u00fcbergeben werden, da\u00df sie gleichzeitig mit dem Hauptbericht in Verhandlung genommen werden k\u00f6nnen. Der Pr\u00e4sident verf\u00fcgt die Vervielf\u00e4ltigung und Verteilung der Minderheitsberichte und der Stellungnahmen an die Abgeordneten. Diese sind dem Ausschu\u00dfbericht anzuschlie\u00dfen, wenn die Frist nach \u00a744 Abs1 eingehalten werden kann. Eine m\u00fcndliche Berichterstattung im Nationalrat ist unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Verhandlung eines von einem Ausschu\u00df vorzuberatenden Gegenstandes im Nationalrat darf in der Regel nicht vor Ablauf von 24\u00a0Stunden nach erfolgter Verteilung des Ausschu\u00dfberichtes stattfinden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Nur auf Grund eines Vorschlages des Pr\u00e4sidenten und des dar\u00fcber mit Zweidrittelmehrheit gefa\u00dften Beschlusses des Nationalrates kann von der Vervielf\u00e4ltigung des Ausschu\u00dfberichtes oder von der 24st\u00fcndigen Frist abgesehen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Nach Ablauf einer dem Ausschusse zur Berichterstattung gesetzten Frist hat die Verhandlung in der dem Fristablauf nachfolgenden Sitzung selbst dann zu beginnen, wenn ein schriftlicher Ausschu\u00dfbericht nicht vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Sollte der Ausschu\u00df keinen Berichterstatter f\u00fcr den Nationalrat gew\u00e4hlt haben, kann vom Obmann oder im Falle seiner Verhinderung von einem Obmannstellvertreter ein m\u00fcndlicher Bericht erstattet werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00a7\u00a721, 22 und 51 der in Anlage\u00a01 zum Bundesgesetz \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung des Nationalrates (Gesch\u00e4ftsordnungsgesetz\u00a01975) enthaltenen Verfahrensordnung f\u00fcr parlamentarische Untersuchungsaussch\u00fcsse (VO-UA), BGBl\u00a0I 99/2014, idF BGBl\u00a0I\u00a063/2021 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Informationssicherheit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a721. (1) F\u00fcr den Umgang mit klassifizierten Informationen und nicht-\u00f6ffentlichen Informationen im Untersuchungsausschuss gilt das Informationsordnungsgesetz mit der Ma\u00dfgabe, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0einer Auskunftsperson gem\u00e4\u00df \u00a742 klassifizierte Akten und Unterlagen vorgelegt werden k\u00f6nnen, soweit dem nicht eine Vereinbarung gem\u00e4\u00df \u00a758 entgegensteht,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Mitglieder und von den Klubs gem\u00e4\u00df \u00a713 InfOG namhaft gemachte Personen bei Einsichtnahme Notizen \u00fcber den Inhalt klassifizierter Akten und Unterlagen der Stufen\u00a02 und 3 anfertigen d\u00fcrfen, wobei die Notizen entsprechend der Klassifizierungsstufe der Akten und Unterlagen zu behandeln sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Mitglieder und von den Klubs gem\u00e4\u00df \u00a713 InfOG namhaft gemachte Personen Zugang zu allen im Untersuchungsausschuss entstandenen klassifizierten Informationen haben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a04.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0bei fortgesetzter Verletzung der Bestimmungen des InfOG ein Ordnungsgeld gem\u00e4\u00df \u00a754 festgesetzt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Findet die Befragung von Auskunftspersonen nicht in vertraulicher oder geheimer Sitzung statt, kann ein Mitglied bei der Befragung Akten und Unterlagen der Klassifizierungsstufe\u00a01 jedenfalls verwenden, wenn es vor Beginn der Befragung einen entsprechenden Antrag gestellt und der Vorsitzende dies nach Beratung mit dem Verfahrensrichter gestattet hat. Der Vorsitzende hat die Bedingungen f\u00fcr die Verwendung dieser Akten und Unterlagen bekanntzugeben und f\u00fcr die Wahrung schutzbed\u00fcrftiger Geheimhaltungsinteressen zu sorgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wenn ein Mitglied bei der Befragung Akten und Unterlagen der Klassifizierungsstufe\u00a02 oder h\u00f6her verwenden m\u00f6chte, hat es dies dem Vorsitzenden rechtzeitig mitzuteilen. Der Vorsitzende hat Vorsorge daf\u00fcr zu treffen, dass diese Teile der Befragung in vertraulicher oder geheimer Sitzung gem\u00e4\u00df \u00a737a GOG stattfinden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Jede Person, der im Untersuchungsausschuss Zugang zu klassifizierten Informationen gew\u00e4hrt wird, ist auch \u00fcber die Bestimmungen gem\u00e4\u00df Abs1 zu belehren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Dem Untersuchungsausschuss vorgelegte Akten und Unterlagen d\u00fcrfen nicht ver\u00f6ffentlicht werden. Der Pr\u00e4sident kann vor Verteilung an die Mitglieder des Untersuchungsausschusses durch eine entsprechende Kennzeichnung der einzelnen Exemplare daf\u00fcr Sorge tragen, dass deren sichere Behandlung gew\u00e4hrleistet wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Der Verfahrensrichter hat den Vorsitzenden jederzeit auf Verst\u00f6\u00dfe gegen das Informationsordnungsgesetz hinzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beweisaufnahme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a722. (1) Der Untersuchungsausschuss erhebt die Beweise im Rahmen des Untersuchungsgegenstandes. Beweise werden aufgrund des grunds\u00e4tzlichen Beweisbeschlusses, der erg\u00e4nzenden Beweisanforderungen, der Ladung von Auskunftspersonen und Sachverst\u00e4ndigen sowie durch Augenschein erhoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Beweisaufnahme endet unter Beachtung der Fristen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a751 und 53 mit Feststellung des Vorsitzenden. Diese ist sowohl im Amtlichen Protokoll \u00fcber die Ausschusssitzung als auch im schriftlichen Bericht des Untersuchungsausschusses an den Nationalrat festzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Berichterstattung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a751. (1) Nach Abschluss der Beweisaufnahme gem\u00e4\u00df \u00a722 erstattet der Untersuchungsausschuss einen schriftlichen Bericht an den Nationalrat. Der Bericht hat neben dem Verlauf des Verfahrens und den aufgenommenen Beweisen jedenfalls eine Darstellung der festgestellten Tatsachen, gegebenenfalls eine Beweisw\u00fcrdigung sowie schlie\u00dflich das Ergebnis der Untersuchung zu enthalten. Der Bericht kann auch Empfehlungen beinhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei der Berichterstellung und Berichterstattung sowie bei der Ver\u00f6ffentlichung des Ausschussberichts und der Fraktionsberichte gem\u00e4\u00df Abs3 Z2 ist auf Vereinbarungen gem\u00e4\u00df \u00a758, die Wahrung schutzbed\u00fcrftiger Geheimhaltungsinteressen gem\u00e4\u00df \u00a721 sowie die Wahrung schutzw\u00fcrdiger Geheimhaltungsinteressen bei der Verwendung personenbezogener Daten, die gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Informationsinteresse \u00fcberwiegen, zu achten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr die Berichterstattung sind die Vorschriften der \u00a7\u00a742 und 44 GOG mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.\u00a0\u00a0\u00a0der Vorsitzende auf Grundlage eines Entwurfs des Verfahrensrichters innerhalb von zwei Wochen ab Abschluss der Beweisaufnahme einen Entwurf f\u00fcr den schriftlichen Bericht erstellt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.\u00a0\u00a0\u00a0jede im Ausschuss vertretene Fraktion innerhalb weiterer zwei Wochen einen besonderen schriftlichen Bericht (Fraktionsbericht) beim Vorsitzenden abgeben kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03.\u00a0\u00a0\u00a0Personen, die durch die Ver\u00f6ffentlichung des Ausschussberichts, von Fraktionsberichten oder abweichenden pers\u00f6nlichen Stellungnahmen in ihren Rechten verletzt sein k\u00f6nnten, vom Verfahrensrichter unverz\u00fcglich und nachweislich zu verst\u00e4ndigen sind. Sie k\u00f6nnen innerhalb weiterer zwei Wochen zu den betreffenden Ausf\u00fchrungen Stellung nehmen. Der wesentliche Inhalt einer solchen Stellungnahme ist im Ausschussbericht bzw in Fraktionsberichten und abweichenden pers\u00f6nlichen Stellungnahmen wiederzugeben. Soweit die Ausf\u00fchrungen zu einer Person in einer \u00f6ffentlichen Sitzung des Untersuchungsausschusses er\u00f6rtert wurden, kann eine Verst\u00e4ndigung entfallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Im Fall der vorzeitigen Beendigung der T\u00e4tigkeit eines Untersuchungsausschusses bei Aufl\u00f6sung des Nationalrates vor Ablauf der Gesetzgebungsperiode mit Beschluss gem\u00e4\u00df Art29 Abs2 B-VG gilt Abs3 mit der Ma\u00dfgabe, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.\u00a0\u00a0\u00a0der Vorsitzende auf Grundlage eines Entwurfs des Verfahrensrichters innerhalb einer Woche ab Abschluss der Beweisaufnahme einen Entwurf f\u00fcr den schriftlichen Bericht erstellt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.\u00a0\u00a0\u00a0Fraktionsberichte und abweichende pers\u00f6nliche Stellungnahmen innerhalb einer weiteren Woche zu erstellen sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. \u00a716 und \u00a71330 des Allgemeinen B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches \u2013 ABGB, JGS\u00a0946/1811, idF RGBl.\u00a069/1916 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. Aus dem Charakter der Pers\u00f6nlichkeit.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angeborne Rechte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a716. Jeder Mensch hat angeborne, schon durch die Vernunft einleuchtende Rechte, und ist daher als eine Person zu betrachten. Sclaverey oder Leibeigenschaft, und die Aus\u00fcbung einer darauf sich beziehenden Macht, wird in diesen L\u00e4ndern nicht gestattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71330. (1) Wenn jemandem durch Ehrenbeleidigung ein wirklicher Schade oder Entgang des Gewinnes verursacht worden ist, so ist er berechtigt, den Ersatz zu fordern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Dies gilt auch, wenn jemand Tatsachen verbreitet, die den Kredit, den Erwerb oder das Fortkommen eines anderen gef\u00e4hrden und deren Unwahrheit er kannte oder kennen mu\u00dfte. In diesem Falle kann auch der Widerruf und die Ver\u00f6ffentlichung desselben verlangt werden. F\u00fcr eine nicht \u00f6ffentlich vorgebrachte Mitteilung, deren Unwahrheit der Mitteilende nicht kennt, haftet er nicht, wenn er oder der Empf\u00e4nger der Mitteilung an ihr ein berechtigtes Interesse hatte.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art138b Abs1 Z7 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber Beschwerden einer Person, die durch ein Verhalten eines Untersuchungsausschusses des Nationalrates (lita), eines Mitgliedes eines solchen Ausschusses in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates (litb) oder gesetzlich zu bestimmender Personen in Aus\u00fcbung ihrer Funktion im Verfahren vor dem Untersuchungsausschuss (litc) in ihren Pers\u00f6nlichkeitsrechten verletzt zu sein behauptet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Frist zur Erhebung der Beschwerde betr\u00e4gt sechs Wochen (\u00a756i Abs2 VfGG). Zufolge \u00a756i Abs3 VfGG hat die Beschwerde die Bezeichnung des angefochtenen Verhaltens und, soweit dies zumutbar ist, die Angabe, wer es gesetzt hat, den Sachverhalt, die Bezeichnung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte, in denen die beschwerdef\u00fchrende Partei verletzt zu sein behauptet, die erforderlichen Beweise sowie die Angaben zu enthalten, die erforderlich sind, um zu beurteilen, ob das Verhalten rechtzeitig angefochten wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Beschwerdef\u00fchrer legt im Hinblick auf die Rechtzeitigkeit seiner Beschwerde dar, die von ihm nun in Beschwerde gezogenen Ausf\u00fchrungen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen seien ihm erstmals von seinem Rechtsvertreter am 24.\u00a0M\u00e4rz\u00a02023 zur Kenntnis gebracht worden. Der Rechtsvertreter des Beschwerdef\u00fchrers erkl\u00e4rt bzw best\u00e4tigt dies an Eides statt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht kein Zweifel, dass Ausf\u00fchrungen in einem (vom Pr\u00e4sidenten des Nationalrates ver\u00f6ffentlichten) Fraktionsbericht \u2013 so auch die Ausf\u00fchrungen der Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen \u2013 zum Gegenstand einer Beschwerde nach Art138b Abs1 Z7 litb B-VG gemacht werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.1. Ein Verhalten eines Mitgliedes eines Untersuchungsausschusses kann nur dann Beschwerdegegenstand iSd Art138b Abs1 Z7 litb B-VG sein, wenn das Mitglied das Verhalten \"in Aus\u00fcbung seines Berufes als Mitglied des Nationalrates\" gesetzt hat. Diese Regelung bezieht sich auf die berufliche Immunit\u00e4t des Abgeordneten gem\u00e4\u00df Art57 Abs1 B-VG. Es geht also ausschlie\u00dflich um jene Handlungen von Mitgliedern des Untersuchungsausschusses, welche durch die berufliche Immunit\u00e4t vor rechtlichen Sanktionen au\u00dferhalb des Nationalrates gesch\u00fctzt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.2. Dass auch Ausf\u00fchrungen in einem Fraktionsbericht als Verhalten im Untersuchungsausschuss im Sinne des Art138b Abs1 Z7 (litb) VO-UA anzusehen sind, ergibt sich zum Ersten aus den Materialien zu \u00a756i VfGG und zum Zweiten aus den Regelungen des \u00a751 VO-UA. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.2.1. So f\u00fchren zun\u00e4chst die Materialien zu \u00a756i VfGG (IA 718/A 25.\u00a0GP, 19) ausdr\u00fccklich an, dass \"auch der Bericht des Untersuchungsausschusses (und in ihm enthaltene Fraktionsberichte) [\u2026] ein Verhalten des Untersuchungsausschusses dar[stellt], und zwar ungeachtet dessen, dass die T\u00e4tigkeit des Untersuchungsausschusses mit der Berichterstattung endet\". Da die Bestimmung des \u00a756i VfGG \u2013 im Sinne des in den Erl\u00e4uterungen zum Ausdruck kommenden Verst\u00e4ndnisses \u2013 zeitgleich (in ein- und demselben Sammelgesetz) mit Art138b Abs1 Z7 B-VG erlassen wurde, ist davon auszugehen, dass der Verfassungsgesetzgeber selbst dem Art138b Abs1 Z7 B-VG die Auffassung zugrunde gelegt hat, dass der Bericht des Untersuchungsausschusses genauso wie ihm angeschlossene Fraktionsberichte einen Beschwerdegegenstand bilden k\u00f6nnen (vgl dazu allgemein zB\u00a0VfSlg\u00a020.370/2020; VfGH 29.6.2022, UA4/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.2.2. Die Bestimmung des \u00a751 VO-UA regelt die \"Berichterstattung\" des Untersuchungsausschusses und der im Untersuchungsausschuss vertretenen Fraktionen. Nach \u00a751 Abs1 VO-UA erstattet der Untersuchungsausschuss nach Abschluss der Beweisaufnahme gem\u00e4\u00df \u00a722 VO-UA einen schriftlichen Bericht an den Nationalrat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a751 Abs3 VO-UA iVm \u00a733 Abs3 GOG-NR sind f\u00fcr die Berichterstattung die Vorschriften der \u00a7\u00a742 und 44 GOG-NR mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass zun\u00e4chst der Vorsitzende auf Grundlage eines Entwurfes des Verfahrensrichters innerhalb von zwei Wochen ab Abschluss der Beweisaufnahme einen Entwurf f\u00fcr den schriftlichen Bericht erstellt (\u00a751 Abs3 Z1 VO-UA). Danach kann gem\u00e4\u00df \u00a751 Abs3 Z2 VO-UA jede im Ausschuss vertretene Fraktion innerhalb weiterer zwei Wochen einen besonderen schriftlichen Bericht (Fraktionsbericht) beim Vorsitzenden abgeben. Daran anschlie\u00dfend hat der Verfahrensrichter unverz\u00fcglich und nachweislich jene Personen zu verst\u00e4ndigen, die durch die Ver\u00f6ffentlichung des Ausschussberichtes, von Fraktionsberichten oder abweichenden pers\u00f6nlichen Stellungnahmen in ihren Rechten verletzt sein k\u00f6nnten. Diese Personen k\u00f6nnen innerhalb weiterer zwei Wochen zu den betreffenden Ausf\u00fchrungen Stellung nehmen. Der wesentliche Inhalt einer solchen Stellungnahme ist im Ausschussbericht bzw in Fraktionsberichten und abweichenden pers\u00f6nlichen Stellungnahmen wiederzugeben. Soweit die Ausf\u00fchrungen zu einer Person in einer \u00f6ffentlichen Sitzung des Untersuchungsausschusses er\u00f6rtert wurden, kann eine Verst\u00e4ndigung entfallen (\u00a751 Abs3 Z3 VO-UA). \u00a751 Abs2 VO-UA verlangt (allgemein), dass bei der Berichterstellung und Berichterstattung sowie bei der Ver\u00f6ffentlichung des Ausschussberichtes und der Fraktionsberichte gem\u00e4\u00df \u00a751 Abs3 Z2 VO-UA auf Vereinbarungen gem\u00e4\u00df \u00a758 VO-UA, die Wahrung schutzbed\u00fcrftiger Geheimhaltungsinteressen gem\u00e4\u00df \u00a721 VO-UA sowie die Wahrung schutzw\u00fcrdiger Geheimhaltungsinteressen bei der Verwendung personenbezogener Daten, die gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Informationsinteresse \u00fcberwiegen, zu achten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.2.3. Der Verfassungsgerichtshof hat in seiner Rechtsprechung ausgesprochen, dass Aussagen in Interviews gegen\u00fcber Medien oder in Pressemitteilungen oder die Weitergabe von dem Untersuchungsausschuss \u00fcbermittelten Unterlagen an Personen au\u00dferhalb des Untersuchungsausschusses nicht zum Gegenstand einer Beschwerde nach Art138b Abs1 Z7 B-VG gemacht werden k\u00f6nnen (vgl VfSlg\u00a020.015/2015; VfGH 25.9.2021, UA6/2021). Das tragende Argument des Verfassungsgerichtshofes, dass diese \u00c4u\u00dferungen bzw dieses Verhalten der Abgeordneten des Nationalrates nicht zum Gegenstand einer Beschwerde nach Art138b Abs1 Z7 B-VG gemacht werden k\u00f6nnen, lag in den genannten Entscheidungen darin, dass das jeweils in Beschwerde gezogene Verhalten nicht von der beruflichen Immunit\u00e4t der Mitglieder des Nationalrates im Sinne des Art57 Abs1 B-VG erfasst war. Demgegen\u00fcber handelt es sich bei dem am Ende eines Untersuchungsausschusses zu erstellenden und zu erstattenden Ausschussbericht und den allenfalls erstatteten Fraktionsberichten nach den einschl\u00e4gigen, oben angef\u00fchrten (verfassungs-)gesetzlichen Vorschriften des Art138b Abs1 Z7 B-VG iVm \u00a756i VfGG und \u00a751 VO-UA um ein Verhalten im Rahmen des Untersuchungsausschusses, das auch als solches von der beruflichen Immunit\u00e4t der betroffenen Mitglieder des Nationalrates erfasst wird. Aus diesem Grund k\u00f6nnen \u00c4u\u00dferungen von Mitgliedern eines Untersuchungsausschusses in einem Fraktionsbericht zum Gegenstand einer Beschwerde gem\u00e4\u00df Art138b Abs1 Z7 B-VG gemacht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3.2.4. Dabei ist zu beachten, dass \u00c4u\u00dferungen in einem Fraktionsbericht \u2013 im Unterschied zum Ausschussbericht \u2013 nicht als Verhalten des Untersuchungsausschusses (Art138b Abs1 Z7 lita B-VG), sondern (nur) als Verhalten eines Mitgliedes bzw von Mitgliedern eines Untersuchungsausschusses in Aus\u00fcbung seines bzw ihres Berufes als Mitglied(er) des Nationalrates gem\u00e4\u00df \u00a7138b Abs1 Z7 litb B-VG in Beschwerde gezogen werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen wurde am 31.\u00a0M\u00e4rz 2023 vom Pr\u00e4sidenten des Nationalrates auf der Homepage des Nationalrates ver\u00f6ffentlicht. Da die Beschwerde am 11.\u00a0April 2023 beim Verfassungsgerichtshof eingebracht wurde, ist die Beschwerde in jedem Fall rechtzeitig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Der Beschwerdef\u00fchrer sieht sich in seiner Beschwerde durch die oben unter Punkt\u00a0I.\u00a01. und 2. hervorgehobenen bzw wiedergegebenen Ausf\u00fchrungen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen, f\u00fcr den die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller verantwortlich zeichnen, in seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten, n\u00e4mlich im Recht auf Schutz vor Ehrenbeleidigung und Kreditsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df \u00a71330 (Abs1 und 2) ABGB, verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.1. Was unter \"Pers\u00f6nlichkeitsrechten\" iSd Art138b Abs1 Z7 B-VG (und des \u00a756i VfGG) zu verstehen ist, wird in diesen Bestimmungen nicht definiert; auch die Erl\u00e4uterungen zu diesen Bestimmungen (IA\u00a0718/A\u00a0BlgNR 25.\u00a0GP, 21) f\u00fchren dazu nichts aus (vgl VfSlg\u00a020.015/2015; VfGH 6.10.2021, UA\u00a02/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.2. Der Beschwerdef\u00fchrer behauptet der Sache nach eine Verletzung seiner Pers\u00f6nlichkeitsrechte nach \u00a71330 ABGB. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof besteht kein Zweifel, dass es sich bei den vom Beschwerdef\u00fchrer geltend gemachten Rechten um Pers\u00f6nlichkeitsrechte iSd Art138b Abs1 Z7 B-VG handelt, deren Verletzung durch ein Verhalten eines Mitgliedes eines Untersuchungsausschusses vor dem Verfassungsgerichtshof geltend gemacht werden kann (vgl VfSlg\u00a020.015/2015; VfGH 6.10.2021, UA 2/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4.3. Der Beschwerdef\u00fchrer legt in seiner Beschwerde im Einzelnen dar, durch welches Verhalten der Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller sich der Beschwerdef\u00fchrer in seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten verletzt erachtet. Der Beschwerdef\u00fchrer begehrt die Feststellung des Verfassungsgerichtshofes, dass die in der Beschwerde genau angef\u00fchrten \u00c4u\u00dferungen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen durch die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller durch Verletzung der konkret bezeichneten Pers\u00f6nlichkeitsrechte des Beschwerdef\u00fchrers rechtswidrig war. Das Beschwerdevorbringen ist damit hinreichend konkretisiert und erf\u00fcllt die Anforderungen des \u00a756i Abs3 und \u00a715 Abs2 VfGG (vgl\u00a0VfSlg\u00a020.015/2015 mwN; VfGH 6.10.2021, UA2/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Die Beschwerde erweist sich somit als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Dem Verfassungsgerichtshof ist es im Verfahren nach Art138b Abs1 Z7 B-VG verwehrt, \u00fcber das in der Beschwerde ausdr\u00fccklich angef\u00fchrte, konkrete Verhalten hinaus \u00fcber sonstiges (vom Beschwerdef\u00fchrer nicht n\u00e4her bezeichnetes) Verhalten der Mitglieder oder Funktion\u00e4re des Untersuchungsausschusses zu erkennen. Der Verfassungsgerichtshof hat sich im Verfahren nach Art138b Abs1 Z7 B-VG weiters auf die Feststellung zu beschr\u00e4nken, ob das ausdr\u00fccklich in Beschwerde gezogene Verhalten die konkret geltend gemachten Pers\u00f6nlichkeitsrechte verletzt. Der Verfassungsgerichtshof hat nicht von Amts wegen zu pr\u00fcfen, ob in andere als die geltend gemachten Pers\u00f6nlichkeitsrechte eingegriffen wurde und diese verletzt wurden (VfSlg\u00a020.015/2015; VfGH 6.10.2021, UA\u00a02/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Beschwerdef\u00fchrer behauptet eine Verletzung in seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten auf Schutz der Ehre und des guten wirtschaftlichen Rufes, wie dies insbesondere in (\u00a716 ABGB iVm) \u00a71330 Abs1 und Abs2 ABGB zum Ausdruck kommt, durch die ausdr\u00fccklich bezeichneten Ausf\u00fchrungen durch die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Unter dem Begriff der Ehre ist der zivilrechtlich jedermann zukommende Anspruch auf achtungsvolle Behandlung durch andere zu verstehen (OGH 25.1.1996, 6\u00a0Ob\u00a037/95; 26.3.2009, 6\u00a0Ob\u00a040/09\u00a0i; allgemein Meissel, \u00a716 ABGB, in: Fenyves/Kerschner/Vonkilch [Hrsg.], Klang-Kommentar\u00b3, 2016, Rz\u00a0100). Der Schutz der Ehre ist weit und nicht auf die strafrechtlichen Tatbest\u00e4nde oder die allgemeine Regel des \u00a716 ABGB konkretisierende Bestimmung des \u00a71330 ABGB beschr\u00e4nkt (anstatt vieler OGH 5.6.1991, 1\u00a0Ob\u00a015/91; sowie Berka, Untersuchungsaussch\u00fcsse und Pers\u00f6nlichkeitsrechte: Zu einer neuen Kompetenz des Verfassungsgerichtshofs, FS\u00a0Holzinger, 2017, 155 [163\u00a0ff.]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Der aus dem allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht des \u00a716 ABGB erflie\u00dfende konkrete Schutz der Ehre und des Ansehens der Person und auf Schutz vor Herabw\u00fcrdigung ist im Wege einer Interessenabw\u00e4gung auszudifferenzieren, wobei die gesch\u00fctzte Sph\u00e4re aus grundrechtlichen Wertungen und einfachgesetzlich normierten besonderen Pers\u00f6nlichkeitsrechten abzuleiten ist (allgemein dazu Aicher, \u00a716 ABGB, in: Rummel/Lukas [Hrsg.], Kommentar zum ABGB4, 2014, Rz\u00a011\u00a0ff.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. So kann unter anderem auch das Verbreiten wahrer Tatsachen den Tatbestand der Ehrverletzung (insbesondere iSd \u00a716 iVm \u00a71330 Abs1 ABGB) erf\u00fcllen, wenn eine umfassende Interessenabw\u00e4gung eine unn\u00f6tige Verletzung der Interessen des Betroffenen oder Verletzung seiner Intimsph\u00e4re ergibt oder kein \u00fcberwiegendes Informationsinteresse der Allgemeinheit besteht (OGH 23.10.1990, 4\u00a0Ob\u00a0143/90; 4.5.1995, 6\u00a0Ob\u00a011/95; 26.6.1997, 8\u00a0ObA\u00a0187/97a; 17.12.2010, 6\u00a0Ob\u00a0243/10v; dazu Hayb\u00e4ck, K\u00f6nnen wahre Tatsachen Ehrenbeleidigungen iSd \u00a71330 Abs1 ABGB sein?, JBl\u00a01994, 736\u00a0ff.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Wie der Verfassungsgerichtshof bereits im Zusammenhang mit Verfahren nach Art138b Abs1 Z7 B-VG festgehalten hat, stehen die vom Beschwerdef\u00fchrer insbesondere ins Treffen gef\u00fchrten Bestimmungen zum Schutz des guten Rufes und der Ehre, wie insbesondere \u00a716 und \u00a71330 ABGB, mit dem Recht auf Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit nach Art10 EMRK in einem Spannungsverh\u00e4ltnis. Die Abw\u00e4gung zwischen den Schutzg\u00fctern der vom Beschwerdef\u00fchrer geltend gemachten Pers\u00f6nlichkeitsrechte einerseits und den Schutzg\u00fctern des Art10 EMRK andererseits hat vor dem Hintergrund der Kontrollfunktion und des im Einzelfall festgesetzten Gegenstandes des Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Art53 B-VG zu erfolgen (VfSlg\u00a020.015/2015; siehe auch Berka, aaO, 168).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. F\u00fcr die Beurteilung, ob ein rechtswidriger Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte vorliegt, ist die Unterscheidung von Tatsachenbehauptungen und Werturteilen von grundlegender Bedeutung. Tatsachenbehauptungen, deren Unwahrheit der diese \u00c4u\u00dfernde kannte oder kennen musste, k\u00f6nnen nicht mit der Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit gem\u00e4\u00df Art10 EMRK gerechtfertigt werden. Werturteile sind hingegen grunds\u00e4tzlich nach Art10 EMRK zul\u00e4ssig, sofern dabei kein \"Wertungsexzess\" vorliegt (vgl Holoubek, Kommunikationsfreiheit, in: Merten/Papier/Kucsko-Stadlmayer [Hrsg.], HGR\u00a0VII/1\u00b2, \u00a715 Rz\u00a033\u00a0ff mwN; EGMR 18.9.2012, 3084/07, Falter Zeitschriften\u00a0GmbH\u00a0(II); 30.10.2012, 6086/10, Karpetas; 12.1.2016, 55.495/08, Genner, Z38\u00a0ff.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ob durch eine \u00c4u\u00dferung Tatsachen verbreitet werden oder eine wertende Meinungs\u00e4u\u00dferung vorliegt, richtet sich nach dem Gesamtzusammenhang und dem dadurch vermittelten Gesamteindruck f\u00fcr den unbefangenen Durchschnittsadressaten. Die Ermittlung des Sinngehaltes einer \u00c4u\u00dferung ist eine Rechtsfrage, die von den n\u00e4heren Umst\u00e4nden des Einzelfalles, insbesondere aber von der konkreten Formulierung in ihrem Zusammenhang abh\u00e4ngt (vgl statt vieler OGH 27.2.2019, 6\u00a0Ob\u00a0220/18y; VfSlg\u00a020.015/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Bei der gebotenen Interessenabw\u00e4gung zwischen dem Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und dem Rechtsgut der Ehre und des wirtschaftlichen Rufes ist die Bedeutung des Themas f\u00fcr die Allgemeinheit, in dessen Rahmen die potenziell ehrverletzende, im Tatsachenkern richtige \u00c4u\u00dferung fiel, eines von mehreren Beurteilungskriterien, das den Ausschlag f\u00fcr die Bejahung eines Rechtfertigungsgrundes geben kann (zB OGH 31.8.2018, 6\u00a0Ob\u00a098/18g). Bei Werturteilen liegt nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes dann ein Wertungsexzess vor, der zur Rechtswidrigkeit einer \u00c4u\u00dferung f\u00fchrt, wenn die Grenzen zul\u00e4ssiger Kritik \u00fcberschritten werden. Exzess ist jedenfalls zu bejahen, wenn die Aus\u00fcbung des Rechtes auf Meinungs\u00e4u\u00dferung rechtsmissbr\u00e4uchlich ist oder an einen Rechtsmissbrauch heranreicht; wenn also unlautere Motive der Rechtsaus\u00fcbung offensichtlich im Vordergrund stehen und andere Ziele der Rechtsaus\u00fcbung v\u00f6llig in den Hintergrund treten, sodass zwischen den Interessen des \u00c4u\u00dfernden und den beeintr\u00e4chtigten Interessen des anderen Teiles ein krasses Missverh\u00e4ltnis besteht (vgl OGH 12.10.2006, 6\u00a0Ob\u00a0321/04f; Kissich, \u00a71330 ABGB, in: Klete\u010dka/Schauer [Hrsg.], ABGB-ON1.05 Rz\u00a042; VfSlg\u00a020.015/2015; VfGH 6.10.2021, UA 2/2021). Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte kann ein Werturteil etwa dann exzessiv sein, wenn f\u00fcr das Werturteil \u00fcberhaupt keine faktische Basis gegeben ist (vgl EGMR 24.2.1997, 19.983/92, De\u00a0Haes und Gijsels, Z47; 26.2.2002, 28.525/95, Unabh\u00e4ngige Initiative Informationsvielfalt, Z47; 8.7.2008, 24.261/05, Backes, Z45).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.9. Der Verfassungsgerichtshof hat bei der Beurteilung, ob die vom Beschwerdef\u00fchrer in Beschwerde gezogenen \u00c4u\u00dferungen der Mitglieder des Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen die geltend gemachten Pers\u00f6nlichkeitsrechte des Beschwerdef\u00fchrers verletzen, \u2013 wie bereits oben ausgef\u00fchrt \u2013 die jeweiligen \u00c4u\u00dferungen nicht isoliert, sondern in ihrem Kontext zu beurteilen (VfSlg\u00a020.015/2015; VfGH 6.10.2021, UA\u00a02/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10. Vor diesem rechtlichen Hintergrund kann der Verfassungsgerichtshof nicht erkennen, dass die behauptete Verletzung der geltend gemachten Pers\u00f6nlichkeitsrechte des Beschwerdef\u00fchrers durch \u00c4u\u00dferungen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen durch die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller vorliegt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10.1. Zun\u00e4chst ist festzuhalten, dass es sich beim Beschwerdef\u00fchrer um eine im \u00f6ffentlichen Leben stehende Person handelt (\"public figure\"). Der Beschwerdef\u00fchrer war unter anderem ab Juni 2014 bis 2015 Aufsichtsratsvorsitzender der \u00d6sterreichischen Industrieholding (\u00d6IAG), heute \u00d6sterreichische Beteiligungs\u00a0AG (\u00d6BAG). Dazu kommen \u2013 wie aus dem Firmenbuch und aus Presseartikeln hervorgeht \u2013 wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten bei im Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit stehenden privaten und \u00f6ffentlichen Unternehmen (vgl zuletzt zB den Erwerb der Steyr Automotive GmbH [fr\u00fcher MAN Truck\u00a0&\u00a0Bus \u00d6sterreich GesmbH]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf den Umstand, dass es sich beim Beschwerdef\u00fchrer um eine im \u00f6ffentlichen Leben stehende Person handelt, muss er im Allgemeinen eine weiterreichende Kritik hinnehmen als eine beliebige Privatperson (vgl EGMR 27.6.2017, 17.224/11, Medzlis Islamske Zajednice Brcko ua; sowie grundlegend EGMR\u00a08.7.1986, 9815/82, Lingens; siehe auch VfGH 6.10.2021, UA\u00a02/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10.2. Soweit der Beschwerdef\u00fchrer die Passage \"Glaubt man A***, st\u00f6rte sich *** an seiner strategischen Ausrichtung. A*** wollte 'keinen Cent in Russland investieren' und die Gasabh\u00e4ngigkeit zu einzelnen Lieferstaaten verringern. Weil aber 'die Stimmung auf Ebene der Eigent\u00fcmervertreter [\u2026] wahrnehmbar in Richtung Russland kippte, musste er gehen, so der Ober\u00f6sterreicher\" auf S\u00a068 des Fraktionsberichtes der Gr\u00fcnen als Verletzung in seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten ansieht, ist dem zu entgegnen, dass im Fraktionsbericht ausschlie\u00dflich auf die Aussage der Auskunftsperson A***, des fr\u00fcheren Generaldirektors der OMV, Bezug genommen wird. Darauf wird ausdr\u00fccklich in der Fu\u00dfnote zu dieser Passage im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen hingewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sohin in der im Fraktionsbericht wiedergegebenen Passage ausschlie\u00dflich eine Aussage von A*** zitiert wird, die dieser als Auskunftsperson im \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschuss get\u00e4tigt hat, ohne sich damit zu identifizieren, scheidet es nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes aus, darin eine Verletzung von Pers\u00f6nlichkeitsrechten des Beschwerdef\u00fchrers durch die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen zu erblicken (vgl dazu zB OGH 22.1.2008, 4\u00a0Ob\u00a0230/07p; 19.12.2019, 6\u00a0Ob\u00a0164/19i).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10.3. Wenn der Beschwerdef\u00fchrer den Satz \"*** setzte sich immer wieder daf\u00fcr ein, dass \u00d6sterreich mehr Gas von Russland bezieht\" auf S\u00a068 des Fraktionsberichtes der Gr\u00fcnen als weitere Verletzung in seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten iSd \u00a71330 (Abs1 und 2) ABGB qualifiziert, ist f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof nicht nachvollziehbar, inwiefern eine solche Aussage \u00fcberhaupt eine Ehrenverletzung oder eine Verletzung des guten wirtschaftlichen Rufes darstellen k\u00f6nnte. Aus diesem Grund ist die Beschwerde auch in diesem Punkt abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10.4. Wenn der Beschwerdef\u00fchrer ferner in der \u00dcberschrift \"Lobbyist f\u00fcr Gazprom?\" und in der Passage \"vermuteten deutsche Verfassungssch\u00fctzer*innen nicht zu Unrecht, dass der Steirer [gemeint: der Beschwerdef\u00fchrer] f\u00fcr den Konzern Gazprom bzw f\u00fcr Nord Stream\u00a02 lobbyiere\" eine Verletzung seiner geltend gemachten Pers\u00f6nlichkeitsrechte sieht, ist f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof ebensowenig erkennbar, worin diese Verletzung liegen k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entgegen den Ausf\u00fchrungen in der Beschwerde ist zun\u00e4chst dem Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen nicht zu entnehmen, dass der Beschwerdef\u00fchrer tats\u00e4chlich als \"Lobbyist\" f\u00fcr Gazprom t\u00e4tig gewesen sei. Soweit der Beschwerdef\u00fchrer aber in den in Beschwerde gezogenen Passagen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen auf Grund des Zusammenhanges dieser \u00c4u\u00dferungen ein Werturteil erblickt, ist zu erwidern, dass es sich um zul\u00e4ssige wertende \u00c4u\u00dferungen handelt, die auf einem wahren Sachverhaltskern beruhen und auch keinen Wertungsexzess darstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist somit auch in diesen Punkten nicht erkennbar, dass die vom Beschwerdef\u00fchrer geltend gemachten Pers\u00f6nlichkeitsrechte verletzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.11. Erg\u00e4nzend ist darauf hinzuweisen, dass der Beschwerdef\u00fchrer im Sinne des \u00a751 Abs3 Z3 VO-UA zwar von seinem Recht auf Stellungnahme zum Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen Gebrauch gemacht hat, dabei aber die nun in Beschwerde gezogenen Ausf\u00fchrungen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen in keiner Weise angesprochen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.12. Die behaupteten Verletzungen in Pers\u00f6nlichkeitsrechten durch die vom Beschwerdef\u00fchrer bek\u00e4mpften Ausf\u00fchrungen im (am 31.\u00a0M\u00e4rz 2023 vom Pr\u00e4sidenten des Nationalrates ver\u00f6ffentlichten) Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen durch die Mitglieder des \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschusses Nina Tomaselli und David St\u00f6gm\u00fcller liegen somit allesamt nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Da die geltend gemachte Verletzung in Pers\u00f6nlichkeitsrechten des Beschwerdef\u00fchrers durch die Ausf\u00fchrungen im Fraktionsbericht der Gr\u00fcnen nicht vorliegt, ist die Beschwerde abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}