{
    "document_id": "JFT_20230918_23G00220_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Verwaltungsgericht Wien, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \u00a715a Abs7 letzter Satz Wr.\u00a0Dienstordnung 1994, LGBl\u00a056/1994, idF LGBl\u00a063/2019 als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715a Gesetz \u00fcber das Dienstrecht der Beamten der Bundeshauptstadt Wien (Dienstordnung 1994 \u2013 DO 1994), LGBl\u00a056/1994, idF LGBl\u00a063/2019 lautet wie folgt (die angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Umsetzung der Richtlinie 2000/78/EG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715a.\u00a0(1)\u00a0Die besoldungsrechtliche Stellung des Beamten, der sich am Tag der Kundmachung der 4.\u00a0Dienstrechts-Novelle\u00a02019, LGBl\u00a0Nr\u00a063/2019, im Dienststand befindet, ist von Amts wegen bescheidm\u00e4\u00dfig neu festzusetzen, wenn er gem\u00e4\u00df \u00a749l der Besoldungsordnung 1994 (allenfalls in Verbindung mit \u00a749m der Besoldungsordnung\u00a01994) in das Besoldungssystem der Dienstrechts-Novelle\u00a02015, LGBl\u00a0Nr\u00a028/2015, \u00fcbergeleitet wurde und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0die Festsetzung des Vorr\u00fcckungsstichtags f\u00fcr das laufende Dienstverh\u00e4ltnis unter Ausschluss der ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0vor Vollendung des 18.\u00a0Lebensjahres oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0vor dem 1.\u00a0Juli des Jahres, in dem nach der Aufnahme in die erste Schulstufe zw\u00f6lf Schuljahre absolviert worden sind oder worden w\u00e4ren, zur\u00fcckgelegten Zeiten erfolgt ist oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0die Ber\u00fccksichtigung von Zeiten gem\u00e4\u00df Z1 litb zu einer Verl\u00e4ngerung des erstmaligen Vorr\u00fcckungszeitraumes gef\u00fchrt hat (\u00a711 Abs1 der Besoldungsordnung\u00a01994 in der Fassung der Novelle LGBl\u00a0Nr\u00a010/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Abs1 gilt auch f\u00fcr die besoldungsrechtliche Stellung eines mit Ablauf des 31.\u00a0Mai\u00a02016 oder sp\u00e4ter aus dem Dienststand ausgeschiedenen Beamten des Ruhestandes, sofern am Tag der Kundmachung der 4.\u00a0Dienstrechts-Novelle\u00a02019 ein Anspruch des Beamten oder seiner Hinterbliebenen auf wiederkehrende Leistungen nach der Pensionsordnung\u00a01995 besteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Abs1 gilt sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr die besoldungsrechtliche Stellung eines ehemaligen Beamten, dessen Dienstverh\u00e4ltnis nach dem 30.\u00a0April\u00a02016 beendet wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Die Neufestsetzung der besoldungsrechtlichen Stellung nach den Abs1 bis\u00a03 erfolgt durch Ermittlung des Vergleichsstichtags (\u00a749v der Besoldungsordnung\u00a01994) und der daraus abgeleiteten Feststellung des Besoldungsdienstalters zum Ablauf des 31.\u00a0Juli\u00a02015, wobei sich das gem\u00e4\u00df \u00a749l der Besoldungsordnung\u00a01994 festgesetzte Besoldungsdienstalter um den zwischen dem Vergleichsstichtag und dem Vorr\u00fcckungsstichtag liegenden Zeitraum erh\u00f6ht, wenn der Vergleichsstichtag vor dem Vorr\u00fcckungsstichtag liegt, und im umgekehrten Fall um diesen Zeitraum vermindert. F\u00fcr den Vergleich ist der letzte Vorr\u00fcckungsstichtag ma\u00dfgebend, der unter Ausschluss der vor Vollendung des 18.\u00a0Lebensjahres bzw der vor dem 1.\u00a0Juli des Jahres, in dem nach der Aufnahme in die erste Schulstufe zw\u00f6lf Schuljahre absolviert worden sind oder worden w\u00e4ren, zur\u00fcckgelegten Zeiten festgesetzt wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0F\u00fcr (ehemalige) Beamte gem\u00e4\u00df Abs1\u00a0bis\u00a03 erfolgt die Neubemessung besoldungsrechtlicher Anspr\u00fcche (f\u00fcr Zeiten vor dem 1.\u00a0August\u00a02015 unter Anwendung von \u00a749l Abs6b der Besoldungsordnung 1994 in der geltenden Fassung und \u00a711 der Besoldungsordnung 1994 in der Fassung der Dienstrechts-Novelle 2015) r\u00fcckwirkend unter Ber\u00fccksichtigung der f\u00fcr die Vorr\u00fcckung wirksamen Dienstzeit nach Ma\u00dfgabe des neu festgesetzten Besoldungsdienstalters. Eine daraus allenfalls resultierende Nachzahlung hat f\u00fcr den Zeitraum ab 1.\u00a0Mai 2016 von Amts wegen zu erfolgen. F\u00fcr der Nachzahlung zugrunde liegende besoldungsrechtliche Anspr\u00fcche ist der Zeitraum vom 1.\u00a0Mai\u00a02019 bis zum rechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Verfahrens gem\u00e4\u00df Abs1 bis\u00a03 nicht in die Verj\u00e4hrungsfrist gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 der Besoldungsordnung 1994 einzurechnen. Besoldungsrechtliche Anspr\u00fcche, die sich auf Zeiten vor dem 1.\u00a0Mai\u00a02016 beziehen, sind verj\u00e4hrt. Dies gilt auch f\u00fcr die Anspr\u00fcche in den Verfahren nach Abs7 und Abs8.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Vor der Neufestsetzung nach Abs1\u00a0bis\u00a03 ist dem (ehemaligen) Beamten oder, wenn der Beamte bereits verstorben ist, seinen Hinterbliebenen gem\u00e4\u00df Abs2 das vorl\u00e4ufige Ergebnis der Ermittlungen aufgrund der Aktenlage mit der Aufforderung schriftlich mitzuteilen, binnen sechs Monaten allf\u00e4llige weitere Zeiten geltend zu machen und die erforderlichen Nachweise zu erbringen, widrigenfalls diese Zeiten nicht zu ber\u00fccksichtigen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0Die am Tag der Kundmachung der 4.\u00a0Dienstrechts-Novelle\u00a02019 bei der Dienstbeh\u00f6rde anh\u00e4ngigen Verfahren, welche die Frage der Anrechnung zus\u00e4tzlicher Vordienstzeiten bzw der damit im Zusammenhang stehenden Neufestsetzung des Vorr\u00fcckungsstichtags bzw des Besoldungsdienstalters bzw der besoldungsrechtlichen Stellung als Hauptfrage bzw daraus abgeleitete besoldungsrechtliche Anspr\u00fcche zum Gegenstand haben, sind mit den Verfahren gem\u00e4\u00df Abs1 bis 3 zu verbinden. Die Entscheidungsfrist gem\u00e4\u00df \u00a773 Abs1 AVG betreffend die den anh\u00e4ngigen Verfahren zugrunde liegenden Antr\u00e4ge ist bis zur rechtskr\u00e4ftigen Entscheidung \u00fcber die amtswegige Neufestsetzung der besoldungsrechtlichen Stellung unterbrochen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8)\u00a0Die am Tag der Kundmachung der 4.\u00a0Dienstrechts-Novelle\u00a02019 anh\u00e4ngigen Verfahren, in denen eine Frage im Sinn des Abs7 als Vorfrage zu beurteilen ist, sind bis zur rechtskr\u00e4ftigen Entscheidung \u00fcber die Neufestsetzung der besoldungsrechtlichen Stellung zu unterbrechen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin im Anlassverfahren beantragte am 14.\u00a0Juli 2015 als in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis zur Stadt Wien stehende \u00c4rztin die bescheidm\u00e4\u00dfige Neuberechnung ihres Vorr\u00fcckungsstichtages sowie die r\u00fcckwirkende Nachzahlung des ihr auf Grund dieser Neuberechnung zustehenden Gehaltes. Mit Bescheid vom 4.\u00a0Dezember 2015 wies der Magistrat der Stadt Wien diesen Antrag als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck. Dieser Bescheid wurde mit Erkenntnis des Verwaltungsgerichtes Wien vom 6.\u00a0Dezember 2017 aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Schriftsatz vom 12.\u00a0April 2023 erhob die Beschwerdef\u00fchrerin im Anlassverfahren eine S\u00e4umnisbeschwerde an das Verwaltungsgericht Wien, weil nach der genannten Aufhebung des Bescheides des Magistrates der Stadt Wien \u00fcber den Antrag vom 14.\u00a0Juli 2015 nicht abgesprochen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Verwaltungsgericht Wien legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, im Wesentlichen wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die in \u00a715a Abs7 letzter Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994 angeordnete Unterbrechung der Entscheidungsfrist sei f\u00fcr die Entscheidung im Anlassverfahren weder eine H\u00f6chstdauer der zul\u00e4ssigen Entscheidungsfrist festgelegt noch bestehe Schutz gegen die S\u00e4umnis bei dieser Entscheidung, weil die S\u00e4umnisbeschwerde nach Art130 Abs1 Z3 B-VG die Verletzung einer Entscheidungspflicht zur Voraussetzung habe. Da somit kein effektiver Rechtsschutz zur Bek\u00e4mpfung einer unangemessenen Verfahrensdauer \u2013 wie etwa von acht Jahren im Anlassverfahren \u2013 bestehe, versto\u00dfe die angefochtene Bestimmung gegen Art6 iVm Art13 EMRK.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Wiener Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie unter anderem die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages wie folgt bestreitet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verwaltungsgericht Wien begehre in seinem Antrag die Aufhebung des \u00a715a Abs7 letzter Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994 idF LGBl\u00a063/2019, also der Stammfassung dieser Bestimmung. Mit LGBl\u00a011/2021 sei diese Bestimmung jedoch ge\u00e4ndert worden. Die \u00c4nderung sei r\u00fcckwirkend in Kraft getreten, sodass die Stammfassung im Zeitpunkt des vorliegenden Antrages nicht mehr in Kraft stehe. Eine Aufhebung der angefochtenen Bestimmung sei daher nicht m\u00f6glich. Der Antrag erweise sich als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Verwaltungsgericht Wien beantragt ausdr\u00fccklich die Aufhebung des \u00a715a Abs7 letzter Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994, LGBl\u00a056/1994, idF LGBl\u00a063/2019. Auch in der Begr\u00fcndung seines Antrages gibt das Verwaltungsgericht Wien unter dem Punkt \"Rechtslage\" den Wortlaut des \u00a715a Wr.\u00a0DO\u00a01994 idF LGBl\u00a063/2019 (auszugsweise) wieder.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Stammfassung des \u00a715a Wr.\u00a0DO\u00a01994 wurde mit LGBl\u00a063/2019 eingef\u00fchrt. Seither ist diese Bestimmung dreimal novelliert worden, n\u00e4mlich mit LGBl\u00a048/2020, LGBl\u00a011/2021 und LGBl\u00a069/2021. Der Wortlaut des mit dem vorliegenden Antrag angefochtenen \u00a715a Abs7 letzter Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994 wurde zuletzt mit LGBl\u00a011/2021 ge\u00e4ndert, wobei diese \u00c4nderung gem\u00e4\u00df ArtVIII dieser Novelle r\u00fcckwirkend mit 14.\u00a0Dezember 2019 (dem Datum des Inkrafttretens der Stammfassung des \u00a715a Wr.\u00a0DO\u00a01994) in Kraft trat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Vor dem Hintergrund, dass \u00a715a Abs7 letzter Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994 in der vom Verwaltungsgericht Wien angefochtenen Fassung nicht mehr in Geltung steht und die Aufhebung dieser Bestimmung somit (auch auf Grund der R\u00fcckwirkung der Novelle LGBl\u00a011/2021) keine Auswirkungen auf das Anlassverfahren haben kann, ist es ausgeschlossen, dass das Verwaltungsgericht Wien diese Bestimmung anzuwenden und seiner Entscheidung zugrunde zu legen hat. Dabei ist es unbeachtlich, ob sich die vom Verwaltungsgericht Wien ge\u00e4u\u00dferten Bedenken auch auf den aktuell in Kraft stehenden \u00a715a Abs7 letzter Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994 idF LGBl\u00a011/2021 beziehen k\u00f6nnen, weil es dem Verfassungsgerichtshof auf Grund der Bindung an den Aufhebungsantrag verwehrt ist, eine Bestimmung in einer Fassung aufzuheben, f\u00fcr welche die Aufhebung nicht beantragt ist (vgl VfSlg\u00a014.634/1996, 18.138/2007, 18.595/2008). Der Antrag ist daher mangels Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckzuweisen. Bei diesem Ergebnis braucht nicht gekl\u00e4rt zu werden, ob der Antrag auch aus anderen Gr\u00fcnden unzul\u00e4ssig ist, etwa ob die angefochtene Bestimmung mit anderen Bestimmungen (wie zB mit \u00a715a Abs7 erster Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994) in einem untrennbaren Zusammenhang steht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}