{
    "document_id": "JFT_20230613_22E02551_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somalische Staatsangeh\u00f6rige und bekennt sich zum muslimischen Glauben. Am 7.\u00a0September 2020 stellte sie im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 19.\u00a0Juli 2021 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch hinsichtlich des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten als unbegr\u00fcndet ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df gegen die Beschwerdef\u00fchrerin eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung nach Somalia zul\u00e4ssig ist, und setzte eine zweiw\u00f6chige Frist zur freiwilligen Ausreise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 10.\u00a0August 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrt zun\u00e4chst aus, dass die Beschwerdef\u00fchrerin keine individuell gegen ihre Person gerichtete asylrelevante Verfolgung glaubhaft machen habe k\u00f6nnen. Auch die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten h\u00e4lt das Bundesverwaltungsgericht aus folgenden Gr\u00fcnden f\u00fcr nicht gegeben (ohne Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] Zur Situation der Beschwerdef\u00fchrerin im Falle einer R\u00fcckkehr:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrerin ist die R\u00fcckkehr in den Herkunftsstaat Somalia zumutbar. Sie ist Angeh\u00f6rige eines Mehrheitsclans Somalias. Es ist daher davon auszugehen, dass die Beschwerdef\u00fchrerin eine Unterkunftsm\u00f6glichkeit bei ihren Verwandten und/oder Clanangeh\u00f6rigen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den zitierten L\u00e4nderberichten ist zu entnehmen, dass eine R\u00fcckkehrerin auf die Unterst\u00fctzung eines Netzwerks angewiesen, das in der Regel enge Familienangeh\u00f6rige umfasst. Es sind keine Anhaltspunkte daf\u00fcr hervorgekommen, dass die Beschwerdef\u00fchrerin im Falle der R\u00fcckkehr auf dieses soziale Netz und die damit verbundene finanzielle Hilfe nicht mehr zugreifen k\u00f6nnte, zumal die Beschwerdef\u00fchrerin Kontakt mit ihrem Onkel hat bzw diesen jederzeit herstellen k\u00f6nnte. Die Beschwerdef\u00fchrerin kann bei ihm oder ihren Clanangeh\u00f6rigen Unterkunft finden. Es kann auch davon ausgegangen werden, dass ihr Clan, welcher ein Nobelclan Somalias ist, finanziell abgesichert lebt. Es handelt sich bei der Beschwerdef\u00fchrerin daher nicht um eine Frau ohne famili\u00e4ren Anschluss oder ohne Anschluss zu einem Clan, wie dies in dem Beschwerdeschriftsatz vorgebracht wurde. Die Beschwerdef\u00fchrerin verf\u00fcgt \u00fcber Schutz eines Mehrheitsclans, einem der wichtigsten und zentralsten Elemente in Somalia[.]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin ist mit den Gepflogenheiten in Somalias vertraut und spricht Somalisch als Muttersprache. Sie ist jung und arbeitsf\u00e4hig. Im Falle einer R\u00fcckkehr w\u00fcrde sie in keine existenzgef\u00e4hrdende Notlage geraten bzw es w\u00fcrde ihr nicht die notd\u00fcrftigste Lebensgrundlage entzogen werden. Sie l\u00e4uft nicht Gefahr, grundlegende und notwendige Lebensbed\u00fcrfnisse wie Nahrung, Kleidung sowie Unterkunft nicht befriedigen zu k\u00f6nnen und in eine ausweglose Situation zu geraten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Falle einer Abschiebung in den Herkunftsstaat ist die Beschwerdef\u00fchrerin nicht in ihrem Recht auf Leben gef\u00e4hrdet, der Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen oder von der Todesstrafe bedroht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dfergew\u00f6hnliche Gr\u00fcnde, die eine R\u00fcckkehr ausschlie\u00dfen, konnten nicht festgestellt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Zu den Feststellungen zu einer m\u00f6glichen R\u00fcckkehr der Beschwerdef\u00fchrerin in den Herkunftsstaat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin ist Angeh\u00f6rige eines Mehrheitsclans in Somalia und hat im Herkunftsland noch Familie.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den zitierten L\u00e4nderberichten ist zu entnehmen, dass eine R\u00fcckkehrerin auf die Unterst\u00fctzung eines Netzwerks angewiesen, das in der Regel enge Familienangeh\u00f6rige umfasst. Es sind keine Anhaltspunkte daf\u00fcr hervorgekommen, dass die Beschwerdef\u00fchrerin im Falle der R\u00fcckkehr auf dieses soziale Netz und die damit verbundene finanzielle Hilfe nicht mehr zugreifen k\u00f6nnte, zumal die Beschwerdef\u00fchrerin Kontakt mit ihrem Onkel hat bzw diesen jedenfalls jederzeit herstellen k\u00f6nnte. Die Beschwerdef\u00fchrerin kann im Haus ihres Onkels Unterkunft finden, zumal in diesem auch der Bruder der Beschwerdef\u00fchrerin wohnt. Die Beschwerdef\u00fchrerin hat auch vor ihrer Ausreise Unterst\u00fctzung betreffend die Unterkunft erhalten. Es kann auch davon ausgegangen werden, dass der Onkel durch die T\u00e4tigkeit des Schuhherstellers und Schusters finanziell abgesichert lebt. Es handelt sich bei der Beschwerdef\u00fchrerin daher nicht um eine Frau ohne famili\u00e4ren Anschluss. Die Beschwerdef\u00fchrerin verf\u00fcgt durch ihren Onkel \u00fcber den Schutz eines m\u00e4nnlichen Verwandten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass im Falle einer Abschiebung in den Herkunftsstaat die Beschwerdef\u00fchrerin in ihrem Recht auf Leben gef\u00e4hrdet, der Folter oder unmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung unterworfen oder von der Todesstrafe bedroht w\u00e4re, ist \u2013 zumal aufgrund der Unglaubw\u00fcrdigkeit des Fluchtvorbringens \u2013 anhand der L\u00e4nderberichte nicht objektivierbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige au\u00dfergew\u00f6hnliche Gr\u00fcnde, die einer R\u00fcckkehr entgegenstehen, hat die Beschwerdef\u00fchrerin nicht angegeben und sind auch vor dem Hintergrund der zitierten L\u00e4nderberichte nicht hervorgekommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Zur Abweisung der Beschwerde betreffend den Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein 'real risk' einer Verletzung seiner Rechte nach Art3 EMRK vermochte die Beschwerdef\u00fchrerin im konkreten Fall nicht aufzuzeigen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie sich aus dem vorliegenden L\u00e4nderberichtsmaterial ergibt, sind nach wie vor viele Landesteile vor allem S\u00fcd- und Zentralsomalias von teilweise massiven Kampfhandlungen unterschiedlicher Gruppierungen (Al Shabaab, AMISOM, das somalische Milit\u00e4r, \u00f6rtliche Clan-Milizen) betroffen, die in den entsprechenden Gebieten ein Refoulement-relevantes Ausma\u00df willk\u00fcrlicher Gewalt erreichen m\u00f6gen. Auf das gesamte somalische Staatsgebiet trifft dieser Befund allerdings nicht zu, zumal sowohl in Somali- als auch in Puntland keine derartigen Kampfhandlungen bekannt sind und viele gr\u00f6\u00dfere und mittelgro\u00dfe St\u00e4dte S\u00fcd- und Zentralsomalias von AMISOM-Truppen gehalten werden und \u2013 zumindest in ihren Zentren \u2013 als sicher gelten. Dies trifft auch f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Landstriche in bestimmten Regionen S\u00fcdsomalias zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die \u00fcber einen internationalen Flughafen erreichbare somalische Hauptstadt Mogadischu ist trotz geh\u00e4ufter Terroranschl\u00e4ge derzeit von keiner allgemeinen B\u00fcrgerkriegssituation betroffen: Die dortige Sicherheitslage ist aufgrund monatlich erfolgender Sprengstoffanschl\u00e4ge durch die Al Shabaab zwar als volatil zu bezeichnen, hat sich aber durch st\u00e4rkere Pr\u00e4senz der Sicherheitskr\u00e4fte (Polizei, AMISOM, SNA, NISA) in den vergangenen Jahren verbessert. Die AMISOM h\u00e4lt in Verbindung mit den somalischen Sicherheitskr\u00e4ften bereits seit mehreren Jahren die Kontrolle \u00fcber Mogadischu, wobei die Al Shabaab \u2013 mag sie auch zu Terroroperationen im gesamten Stadtgebiet imstande sein \u2013 dort \u00fcber kein Territorium verf\u00fcgt, aus dem heraus sie die AMISOM bzw die Sicherheitskr\u00e4fte der somalischen Regierung in gr\u00f6\u00dfere, betr\u00e4chtliche Teile der Zivilbev\u00f6lkerung betreffende Kampfhandlungen verwickeln k\u00f6nnte. In einer Gesamtbetrachtung dieser Umst\u00e4nde und der Bev\u00f6lkerungszahl von 1,65\u00a0Millionen Einwohnern ist keine Situation festzustellen, die angesichts der festgestellten Anzahl an sicherheitsrelevanten Vorf\u00e4llen f\u00fcr einen R\u00fcckkehrer bedeuten w\u00fcrde, er w\u00e4re in dieser Stadt einem ma\u00dfgeblichen Risiko ausgesetzt, Opfer allgemeiner und willk\u00fcrlicher Gewalt zu werden; eine allgemeine B\u00fcrgerkriegssituation ist in Mogadischu zum Entscheidungszeitpunkt nicht gegeben. Diese Beurteilung deckt sich auch insoweit mit dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom 10.09.2015, R.H. gegen Schweden, Appl\u00a04601/14 \u2013 wonach die Situation in Mogadischu nicht derartig beschaffen sei, dass jeder Mensch in der Stadt einem Risiko im Sinne des Art3 EMRK im Falle seiner R\u00fcckf\u00fchrung dorthin ausgesetzt w\u00e4re \u2013, als sich die Sicherheitslage seit 2015 nach den Feststellungen tendenziell sogar verbessert hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei dieser Beurteilung der Lage in Somalia ist nicht zu ersehen, dass die Beschwerdef\u00fchrerin aufgrund lokaler Kampfhandlungen in bestimmten Gebieten einer realen Gefahr einer Verletzung ihrer Rechte nach Art3 EMRK bei ihrer R\u00fcckkehr ausgesetzt w\u00e4re. F\u00fcr das gesamte somalische Staatsgebiet ist n\u00e4mlich keine Refoulement-relevante Sicherheitslage feststellbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerdef\u00fchrerin konnte ebenso nicht darlegen, dass ihr in Somalia die notd\u00fcrftigste Lebensgrundlage entzogen und die Schwelle des Art3 EMRK aus diesem Grund \u00fcberschritten w\u00e4re (vgl diesbez\u00fcglich das Erkenntnis des Verwaltungsgerichtshofes vom 16.07.2003, 2003/01/0059, zur dargestellten 'Schwelle' des Art3 EMRK):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie sich aus den Feststellungen ergibt, war Somalia in den vergangenen Jahren wiederholt von verheerenden D\u00fcrren betroffen, die in Verbindung mit der beschr\u00e4nkten Infrastruktur bzw der seit Jahrzehnten prek\u00e4ren Sicherheitslage zu gro\u00dffl\u00e4chigen Nahrungsmittelversorgungsunsicherheiten f\u00fchrte. Derzeit sind 5,2\u00a0Millionen Menschen humanit\u00e4r unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftig. Die Beurteilung der Versorgungslage richtet sich dabei nach den international standardisierten IPC-Phasen [IPC = Integrated Phase Classification for Food Security], die aufsteigend von 1 (moderat/minimal) bis 5 (Hungersnot) reichen. Ab IPC\u00a03 liegt eine Situation vor, in der sogar mit humanit\u00e4rer Unterst\u00fctzung zumindest einer in f\u00fcnf Haushalten unter L\u00fccken im Lebensmittelkonsum mit hoher oder \u00fcberdurchschnittlicher akuter Mangelern\u00e4hrung leidet oder der Mindestnahrungsmittelbedarf nur mit irreversiblen Bew\u00e4ltigungsstrategien wie der Liquidierung von Existenzgrundlagen gedeckt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da ab dieser Stufe auch dringende humanit\u00e4re Unterst\u00fctzung geboten ist, kommt f\u00fcr das Bundesverwaltungsgericht diese Lage einer realen Gefahr einer Verletzung der Rechte eines Betroffenen nach Art3 EMRK in einem als IPC\u00a03 eingestuften Gebiet gleich, sofern er nicht \u00fcber soziale oder famili\u00e4re Unterst\u00fctzung, Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse oder sonstige in seiner Person gelegene Umst\u00e4nde verf\u00fcgt, die eine g\u00fcnstigere Prognose seiner Existenz in einem solchen Gebiet zulassen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Nord- und Zentralsomalia herrschen derzeit durchgehend moderate bis gro\u00dfe L\u00fccken in der Versorgung. Dort wird bis September 2020 in weiten Teilen mit einer unter IPC\u00a03 eigestuften Lage gerechnet. Im S\u00fcden ist den aktuellen Lagekarten zufolge die Lage besser (IPC\u00a01 und\u00a02); in vielen l\u00e4ndlichen Gebieten werden keine Versorgungsengp\u00e4sse verzeichnet. Dies gilt dank stabiler Lebensmittelpreise und Arbeitsm\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte in S\u00fcd- und Zentralsomalia, wenngleich sich die dortigen Lager f\u00fcr intern vertriebene Personen durchgehend in der Stufe IPC\u00a03 befinden. Zum Entscheidungszeitpunkt ist die Versorgungssituation zus\u00e4tzlich durch die Vertreibungen im Rahmen der momentanen Flutsituation nach den saisonalen Regenf\u00e4llen in den Flusst\u00e4lern des Shabelle und Juba angespannt. Inwieweit sich die Heuschreckenplage konkret auf die Nahrungsmittelproduktion auswirken wird, l\u00e4sst sich nur vage prognostizieren; nach den Feststellungen wird allerdings nicht der Zusammenbruch derselben erwartet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit ist die humanit\u00e4re Lage in ganz Somalia zum Entscheidungszeitpunkt zwar angespannt, aber \u2013 entgegen der nicht weiter begr\u00fcndeten Ansicht der Beschwerdef\u00fchrerin in ihrem Schriftsatz vom 16.08.2021 \u2013 nicht dergestalt, dass gleichsam jede somalische Staatsangeh\u00f6rige im Falle ihrer R\u00fcckf\u00fchrung dorthin dem realen Risiko einer Verletzung ihrer Rechte nach Art3 EMRK unterliegen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die arbeitsf\u00e4hige Beschwerdef\u00fchrerin vermochte nicht ausreichend darzulegen, dass sie aus einem Gebiet stammen w\u00fcrde, in dem die Nahrungsmittelversorgung nicht ausreichend gew\u00e4hrleistetet w\u00e4re. Auch war angesichts ihrer unglaubhaften Angaben nicht festzustellen, sie h\u00e4tte \u00fcberhaupt kein soziales oder famili\u00e4res Netz in Somalia, das ihr Unterst\u00fctzung bei der Sicherung ihrer Existenz (zB im Familienverband) leisten k\u00f6nnte; der Beschwerdef\u00fchrerin gelang es damit ebenso nicht aufzuzeigen, sie w\u00e4re bei ihrer R\u00fcckkehr nach Somalia gezwungen, in ein IDP-Lager zu siedeln, in dem ihre Grundversorgung nicht gesichert w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich ist festzuhalten, dass die Beschwerdef\u00fchrerin auch unter keinen schwerwiegenden Krankheiten leidet, die sie in Hinblick auf seine M\u00f6glichkeiten zur Existenzsicherung als besonders vulnerabel erscheinen lie\u00dfen. Auch in Hinblick auf die derzeitige COVID-19-Pandemiesituation ist festzuhalten, dass einerseits Somalia nach den vorliegenden Infektions- und Sterblichkeitszahlen \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung einer sehr hohen Dunkelziffer \u2013 nicht zu den haupts\u00e4chlich von der Pandemie betroffenen L\u00e4ndern geh\u00f6rt sowie andererseits die Beschwerdef\u00fchrerin weder am Erreger SARS-CoV-2 erkrankt ist noch zu einer besonders vulnerablen Risikogruppe geh\u00f6rt. Inwiefern die COVID-19-Pandemie in Bezug auf Somalia der R\u00fcckkehr der Beschwerdef\u00fchrerin konkret entgegenstehen soll, tat die Beschwerdef\u00fchrerin weder in der Verhandlung noch im Schriftsatz vom 16.08.2021 substantiiert dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angesichts dessen kann ein 'reales Risiko' einer gegen Art2 oder 3 EMRK versto\u00dfenden Behandlung bzw der Todesstrafe im gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht erkannt werden, weshalb die Beschwerde hinsichtlich Spruchpunkt\u00a0II. des angefochtenen Bescheids gem\u00e4\u00df \u00a728 Abs2 VwGVG iVm \u00a78 Abs1 Z1 AsylG 2005 abzuweisen ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 Abs1 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat die Verwaltungsakten nicht vorgelegt und auch keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und der Festsetzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2, 3 EMRK oder des 6.\u00a0oder 13.\u00a0ZPEMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das Bundesverwaltungsgericht geht in seiner Entscheidung davon aus, dass der Beschwerdef\u00fchrerin eine R\u00fcckkehr in den Herkunftsstaat Somalia zumutbar sei. Es stellt fest, dass die Beschwerdef\u00fchrerin nicht aus Buulo Sheekh stamme; der tats\u00e4chliche Herkunftsort habe nicht ermittelt werden k\u00f6nnen. Das Bundesverwaltungsgericht stellt weiters fest, dass die Beschwerdef\u00fchrerin bei einer R\u00fcckkehr nach Somalia im Haus ihres Onkels, der in Buulo Sheekh lebe, Unterkunft finden k\u00f6nne. Zu diesem Onkel habe sie Kontakt bzw k\u00f6nne sie diesen jedenfalls herstellen. Es sei auch davon auszugehen, dass der Onkel durch seine T\u00e4tigkeit als Schuhhersteller und Schuster finanziell abgesichert lebe. Darin ersch\u00f6pfen sich aber die Feststellungen zur und die Auseinandersetzung mit der R\u00fcckkehrregion der Beschwerdef\u00fchrerin, zumal dem Erkenntnis nicht zu entnehmen ist, in welcher Provinz in Somalia sich Buulo Sheekh befindet. Erw\u00e4gungen zur Sicherheits- und Versorgungslage in diesem Gebiet und der Situation, in der sich die Beschwerdef\u00fchrerin in der R\u00fcckkehrregion konkret wiederfinden w\u00fcrde, fehlen. Zur Sicherheits- und Versorgungslage in Somalia finden sich im Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes bei der rechtlichen Beurteilung lediglich pauschale Ausf\u00fchrungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine solche pauschale Beurteilung der Sicherheits- und Versorgungslage in Somalia wird den Anforderungen an eine am Ma\u00dfstab des Art2 und 3 EMRK vorzunehmende Beurteilung der R\u00fcckkehrsituation in Staaten, in denen die Sicherheits- und Versorgungslage instabil ist und von Provinz zu Provinz variiert (siehe bezogen auf Somalia zB VfSlg\u00a020.448/2021; VfGH\u00a014.6.2022, E4332/2021), nicht gerecht (vgl VfGH 11.6.2018, E4317/2017; 26.6.2018, E4387/2017; 26.2.2019, E4766/2018; 25.2.2020, E3356/2019 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Alternativ verweist das Bundesverwaltungsgericht darauf, dass \"[a]uch die \u00fcber einen internationalen Flughafen erreichbare somalische Hauptstadt Mogadischu [\u2026] trotz geh\u00e4ufter Terroranschl\u00e4ge derzeit von keiner allgemeinen B\u00fcrgerkriegssituation betroffen [sei]\". Die dortige Sicherheitslage sei zwar volatil, habe sich in den letzten Jahren aber verbessert. Die Feststellungen zur Sicherheitslage in Mogadischu st\u00fctzt das Bundesverwaltungsgericht auf das L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 27.\u00a0Juli 2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur individuellen Situation der Beschwerdef\u00fchrerin f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht lediglich aus, dass diese arbeitsf\u00e4hig sei und in Somalia \u2013 nicht aber, wo genau \u2013 \u00fcber ein famili\u00e4res Netz verf\u00fcge. Eine n\u00e4here Auseinandersetzung mit den konkreten Umst\u00e4nden, die eine Person wie die Beschwerdef\u00fchrerin in Mogadischu vorfinden w\u00fcrde, l\u00e4sst das Erkenntnis vermissen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die von der Asylagentur der Europ\u00e4ischen Union (European Agency for Asylum \u2013EUAA) ver\u00f6ffentlichte \"Country Guidance: Somalia\" vom Juni 2022 h\u00e4lt \u2013 \u00e4hnlich wie der zwischenzeitlich ver\u00f6ffentlichte Leitfaden des Hochkommissars der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (United Nations High Commisioner for Refugees \u2013 UNHCR) \"International Protection Considerations with Regard to People Fleeing Somalia\" vom September 2022 \u2013 zur M\u00f6glichkeit einer innerstaatlichen Fluchtalternative in Mogadischu fest, dass eine solche \u2013 ausgehend von der allgemeinen Situation in Mogadischu und unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen individuellen Umst\u00e4nde \u2013 nur in Ausnahmef\u00e4llen vertretbar sei. Zu diesen Ausnahmef\u00e4llen w\u00fcrden insbesondere arbeitsf\u00e4hige M\u00e4nner und Ehepaare ohne Kinder geh\u00f6ren, die nicht zus\u00e4tzlich schutzbed\u00fcrftig seien, die einem lokalen Mehrheitsclan angeh\u00f6rten und \u00fcber einen Bildungs- und Berufshintergrund verf\u00fcgten, der ihnen den Zugang zu einer Besch\u00e4ftigung erleichtere, oder \u00fcber ein Unterst\u00fctzungsnetzwerk verf\u00fcgten, das ihnen beim Zugang zur Grundversorgung helfen k\u00f6nne, oder anderweitig \u00fcber ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgegen\u00fcber sieht das Bundesverwaltungsgericht im vorliegenden Fall keine Hindernisse f\u00fcr eine R\u00fcckkehr nach Mogadischu, ohne aber in seiner Begr\u00fcndung auf den von EUAA ver\u00f6ffentlichten Leitfaden einzugehen und darzulegen, auf Grund welcher L\u00e4nderberichte es zu einer anderen Einsch\u00e4tzung als EUAA gelangt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit hat das Bundesverwaltungsgericht seine Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt unterlassen und Willk\u00fcr ge\u00fcbt (zur gebotenen Auseinandersetzung mit den aktuellen Berichten und Richtlinien der EUAA siehe zB VfGH\u00a015.3.2023, E2289/2022 ua mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Insgesamt unterl\u00e4sst es das Bundesverwaltungsgericht somit, sich substantiiert mit der Frage auseinanderzusetzen, ob der Beschwerdef\u00fchrerin im Falle einer R\u00fcckkehr entweder nach Buulo Sheekh oder nach Mogadischu eine Verletzung ihrer gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte droht. Insoweit hat es sein Erkenntnis daher mit Willk\u00fcr belastet (vgl VfSlg\u00a020.448/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde gegen die Abweisung des Antrages auf Zuerkennung des Status der Asylberechtigten richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen. Art18 GRC r\u00e4umt keine \u00fcber die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention hinausgehenden Rechte ein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, insoweit von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit ihre Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Somalia, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und gegen die Festsetzung einer zweiw\u00f6chigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wird, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}