{
    "document_id": "JFT_20230306_22G00237_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich und das Verwaltungsgericht Wien stellen in den beim Verfassungsgerichtshof zu G237/2022, G245/2022, G254/2022, G255/2022, G289/2022, G293/2022, G294/2022, G301/2022, G25/2023 und G125/2023 protokollierten Verfahren jeweils folgenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a7117b Abs1 Z23 des \u00c4rztegesetzes 1998 (\u00c4rzteG 1998), BGBl\u00a0169 idF BGBl\u00a0I 80/2012, mit Ausnahme des letzten Wortes ('sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 80/2013 sowie \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 80/2013,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu das Wort 'und' in \u00a7117a Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 144/2009, \u00a7117a Abs1 Z3 \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 144/2009 mit Ausnahme des Punktes am Satzende, \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 80/2012 mit Ausnahme des letzten Wortes ('sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 80/2013, alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 25/2017 sowie \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 25/2017,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu das \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 65/2022 zur G\u00e4nze\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg und das Verwaltungsgericht Wien stellen in den beim Verfassungsgerichtshof zu G298/2022, G307/2022, G308/2022, G309/2022, G310/2022 und G311/2022 protokollierten Verfahren jeweils folgenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2012, mit Ausnahme des letzten Wortes ('sowie'), das Wort 'sowie' am Ende des \u00a7120 Z8 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, mit Ausnahme des Punktes am Satzende, sowie \u00a7140 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] in eventu das Wort 'und' in \u00a7117a Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0144/2009, \u00a7117a Abs1 Z3 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a0144/2009, mit Ausnahme des Punktes am Satzende, \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2012, mit Ausnahme des letzten Wortes ('sowie'), das Wort 'sowie' am Ende des \u00a7120 Z8 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a080/2013, mit Ausnahme des Punktes am Satzende, alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a025/2017, sowie \u00a7195e \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a025/2017,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] in eventu das \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169/1998 idF BGBl\u00a0I Nr\u00a065/2022, zur G\u00e4nze\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung des \u00e4rztlichen Berufes und die Standesvertretung der \u00c4rzte (\u00c4rztegesetz 1998 \u2013 \u00c4rzteG 1998), BGBl\u00a0I 169, idF BGBl\u00a0I 17/2023 lauten auszugsweise wie folgt (\u00a7140 Abs3 gilt idF BGBl\u00a0I 140/2003; die im Hauptantrag der Antr\u00e4ge zu G298/2022 und G307-311/2022 angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Wirkungskreis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7117a. (1) Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer ist berufen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. alle Angelegenheiten, die die gemeinsamen beruflichen, sozialen und wirtschaftlichen Interessen der Kammerangeh\u00f6rigen von zwei oder mehr \u00c4rztekammern ber\u00fchren, zu besorgen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00fcber den Wirkungsbereich der \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern hinausgehende gesetzlich vorgesehene Rechtsakte f\u00fcr Kammerangeh\u00f6rige der \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern zu setzen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. f\u00fcr die Wahrung des \u00e4rztlichen Berufs- und Standesansehens und der \u00e4rztlichen Berufs- und Standespflichten zu sorgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Wirkungskreis gem\u00e4\u00df Abs1 gliedert sich in einen eigenen und einen \u00fcbertragenen Wirkungsbereich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eigener Wirkungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7117b. (1) Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer ist berufen, im eigenen Wirkungsbereich insbesondere folgende Aufgaben wahrzunehmen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Abschluss und Aufl\u00f6sung von Vertr\u00e4gen zur Regelung der Beziehungen der \u00c4rzte zu den Tr\u00e4gern der Sozialversicherung (Verb\u00e4nden), der F\u00fcrsorge und der Krankenf\u00fcrsorge, sofern hiedurch die \u00c4rzte von zwei oder mehr \u00c4rztekammern ber\u00fchrt werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Abschluss von Kollektivvertr\u00e4gen als gesetzliche Interessenvertretung von \u00c4rzten auf Arbeitgeberseite gegen\u00fcber nicht\u00e4rztlichen Arbeitnehmern nach Ma\u00dfgabe des \u00a7125 Abs1 in Verbindung mit \u00a7126 Abs4 Z1,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00dcberpr\u00fcfung der f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen verrechneten Verg\u00fctungen einschlie\u00dflich der in Dienstvertr\u00e4gen vereinbarten Entgelte und Erstattung von Gutachten \u00fcber die Angemessenheit einer geforderten Verg\u00fctung f\u00fcr Gerichte oder Verwaltungsbeh\u00f6rden, sofern hiedurch die \u00c4rzte von zwei oder mehr \u00c4rztekammern ber\u00fchrt werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Sicherstellung der Erteilung von Ausk\u00fcnften \u00fcber die f\u00fcr die \u00e4rztliche Berufsaus\u00fcbung ma\u00dfgeblichen gesundheits- und sozialrechtlichen Vorschriften,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Koordinierung von allf\u00e4llig bestehenden Patientenschiedsstellen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Errichtung und Betreibung von wirtschaftlichen Einrichtungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Einrichtung eines Solidarfonds,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Entsendung von Vertretern im Interesse der gesamten \u00f6sterreichischen \u00c4rzteschaft in und Erstattung von Besetzungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr andere K\u00f6rperschaften und Stellen auf Einladung oder sofern dies durch entsprechende Vorschriften vorgesehen ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Vertretung der \u00f6sterreichischen \u00c4rzteschaft gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen \u00e4rztlichen Berufsorganisationen und Unternehmen sowie einschl\u00e4gigen internationalen Gremien,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Erstattung von Berichten, Gutachten und Vorschl\u00e4gen an Beh\u00f6rden betreffend das Gesundheitswesen sowie in allen sonstigen Angelegenheiten, die die Interessen der \u00f6sterreichischen \u00c4rzteschaft ber\u00fchren,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Mitwirkung bei der Erstellung amtlicher Gesundheitsstatistiken,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Mitwirkung an den Einrichtungen der \u00f6sterreichischen Medizinischen Universit\u00e4ten bzw Universit\u00e4ten, an denen eine Medizinische Fakult\u00e4t eingerichtet ist und sonstigen inl\u00e4ndischen Hochschuleinrichtungen zur \u00e4rztlichen Aus- und Fortbildung,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Begutachtung von Gesetzes- und Verordnungsentw\u00fcrfen gem\u00e4\u00df \u00a7117e,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Erstattung eines schriftlichen Jahresberichtes an den Bundesminister f\u00fcr Gesundheit bis zum 31.\u00a0M\u00e4rz des auf das Berichtsjahr folgenden Kalenderjahres,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "15. Herausgabe eines offiziellen Publikationsorgans der Standesvertretung zur Information \u00fcber die berufsrelevanten fachlichen, rechtlichen und standespolitischen Entwicklungen, jedenfalls durch Errichtung und Betreibung einer Homepage im Internet, insbesondere zur allgemein zug\u00e4nglichen Verlautbarung von Verordnungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "16. Anregung von und Teilnahme an Visitationen gem\u00e4\u00df \u00a713e,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "21. Qualit\u00e4tssicherung der \u00e4rztlichen Fort- und Weiterbildung, insbesondere durch a) Akkreditierung von Fortbildungsveranstaltern,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Approbation von Fortbildungsveranstaltungen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Organisation und Durchf\u00fchrung von Fortbildungsveranstaltungen, wobei auch Fortbildungsveranstaltungen \u00fcber Arzneimittel\u00f6konomie gemeinsam mit gesetzlichen Krankenversicherungstr\u00e4gern durchzuf\u00fchren sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Einrichtung, Organisation und Durchf\u00fchrung von strukturierten Weiterbildungen sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) eine zumindest alle zwei Jahre stattfindende und auf der Homepage der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zu ver\u00f6ffentlichende Berichterstattung zur \u00e4rztlichen Fort- und Weiterbildung. Diese ist zu gliedern nach niedergelassenen und angestellten \u00c4rzten, Fachgruppen sowie Versorgungsregionen, wobei die Sicherstellung der Anonymit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "hiezu kann sich die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer auch der \u00d6sterreichischen Akademie der \u00c4rzte bedienen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22. Qualit\u00e4tssicherung der \u00e4rztlichen Berufsaus\u00fcbung durch Durchf\u00fchrung qualit\u00e4tssichernder Ma\u00dfnahmen, soweit diese im \u00fcberwiegenden Interesse der \u00c4rzte gelegen sind (Selbstevaluierung gem\u00e4\u00df \u00a749 Abs2a), wobei sich die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer bei der Aufgabenerf\u00fcllung hilfsweise der \u00d6sterreichischen Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung & Qualit\u00e4tsmanagement in der Medizin GmbH (\u00d6QMed) bedienen kann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "22a. Abschluss von f\u00fcr die jeweiligen Versicherungsvertr\u00e4ge verbindlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Haftpflichtversicherungen gem\u00e4\u00df \u00a752d mit dem Fachverband der Versicherungsunternehmen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "23. disziplin\u00e4re Verfolgung von Verletzungen der \u00e4rztlichen Berufspflichten und von Beeintr\u00e4chtigungen des Ansehens der \u00c4rzteschaft durch \u00c4rzte einschlie\u00dflich der F\u00fchrung eines Disziplinarregisters, in das jede in Rechtskraft erwachsene Disziplinarstrafe unter Angabe der Personaldaten des betroffenen Arztes sowie der Daten des verurteilenden Erkenntnisses einzutragen sind, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "24. Verlautbarungen gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs6 \u00c4sthOpG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Organe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7120. Organe der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Vollversammlung (\u00a7\u00a7121 und 122),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Vorstand (\u00a7123),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der Pr\u00e4sident und drei Vizepr\u00e4sidenten (\u00a7125),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Bundeskurien (\u00a7126),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Bundeskurienobm\u00e4nner und ihre Stellvertreter (\u00a7127),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. das Pr\u00e4sidium (\u00a7128),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. die Ausbildungskommission (\u00a7128a),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. der Verwaltungsausschuss eines gemeinsamen Wohlfahrtsfonds (\u00a7134) sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. der Disziplinarrat (\u00a7140).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vorstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7123. (1) Der Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer besteht aus den Pr\u00e4sidenten der \u00c4rztekammern sowie den Bundeskurienobm\u00e4nnern und deren beiden Stellvertretern. Im Falle seiner Verhinderung ist der Pr\u00e4sident einer \u00c4rztekammer berechtigt, aus dem Kreis seiner Vizepr\u00e4sidenten einen Stellvertreter namhaft zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Sitzungen des Vorstandes werden vom Pr\u00e4sidenten der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer einberufen und geleitet. Der Vorstand ist beschlussf\u00e4hig, wenn mindestens zwei Drittel seiner Mitglieder anwesend sind. Jedes Mitglied hat eine Stimme. F\u00fcr die Beschl\u00fcsse des Vorstandes ist die Zweidrittelmehrheit der abgegebenen g\u00fcltigen Stimmen erforderlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Dem Vorstand obliegt die Durchf\u00fchrung aller der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7117b und 117c dieses Bundesgesetzes oder nach anderen Vorschriften \u00fcbertragenen Aufgaben, soweit diese nach diesem Bundesgesetz nicht ausdr\u00fccklich anderen Organen zugewiesen sind. Dazu geh\u00f6ren auch:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Wahrnehmung der Interessen der \u00c4rzteschaft im Zusammenhang mit Vereinbarungen gem\u00e4\u00df Artikel\u00a015a B-VG, die das Gesundheitswesen, im Speziellen die Organisation und Finanzierung, betreffen, insbesondere mit der Vereinbarung gem\u00e4\u00df Artikel\u00a015a B-VG \u00fcber die Organisation und Finanzierung des Gesundheitswesens, BGBl\u00a0I Nr\u00a073/2005, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Erstattung von koordinierenden Empfehlungen gem\u00e4\u00df \u00a7125 Abs7.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) \u2013 (5) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Disziplinarrat und Disziplinaranwalt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7140. (1) \u00dcber Disziplinarvergehen erkennt der Disziplinarrat der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Im Rahmen des Disziplinarrates ist zur Durchf\u00fchrung der Disziplinarverfahren f\u00fcr den Bereich eines jeden Oberlandesgerichtssprengels zumindest eine Disziplinarkommission einzurichten. Die Bestellung mehrerer Disziplinarkommissionen mit \u00f6rtlich verschiedenem Wirkungsbereich ist zul\u00e4ssig. \u00dcberdies sind jeder Disziplinarkommission mehrere vom Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zu bestellende rechtskundige Untersuchungsf\u00fchrer beizugeben, die in einer vom Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zu f\u00fchrenden Liste zu erfassen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Jede Disziplinarkommission besteht aus dem Vorsitzenden, der rechtskundig sein muss und auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen bestellt wird, sowie aus zwei \u00e4rztlichen Beisitzern, die vom Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer bestellt werden. F\u00fcr den Vorsitzenden sind gleichzeitig zwei Stellvertreter, die rechtskundig sein m\u00fcssen, auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen und f\u00fcr die \u00e4rztlichen Beisitzer gleichzeitig vier Stellvertreter vom Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zu bestellen. Der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen hat bei der Bestellung eines Richters zum Vorsitzenden oder zum Stellvertreter des Vorsitzenden das Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Justiz herzustellen. Mitglieder des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer d\u00fcrfen einer Disziplinarkommission nicht angeh\u00f6ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die \u00e4rztlichen Beisitzer haben dem Vorsitzenden vor Antritt ihrer T\u00e4tigkeit die gewissenhafte und unparteiische Erf\u00fcllung ihrer Pflichten zu geloben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die einzelnen Disziplinarkommissionen des Disziplinarrates sind erm\u00e4chtigt, soweit dies zur Vermeidung unn\u00f6tiger Kosten und zur rascheren Durchf\u00fchrung des Verfahrens angezeigt ist, ihre T\u00e4tigkeit in den R\u00e4umlichkeiten jener \u00c4rztekammer auszu\u00fcben, der der Beschuldigte angeh\u00f6rt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verfahren vor dem Disziplinarrat",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7145. (1) Zur Aus\u00fcbung der Disziplinargewalt ist jene Disziplinarkommission zust\u00e4ndig, in deren Sprengel der Beschuldigte in dem Zeitpunkt, in dem der Disziplinaranwalt vom Verdacht des Disziplinarvergehens Kenntnis erlangt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. seinen Berufssitz oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. im Falle, da\u00df er nur mit Dienstort in der \u00c4rzteliste eingetragen ist, seinen Dienstort hat oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. sofern es sich um einen Wohnsitzarzt handelt, mit seinem Wohnsitz in der \u00c4rzteliste eingetragen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Hat der Disziplinarbeschuldigte Berufssitze oder Dienstorte in verschiedenen Disziplinarsprengeln, so ist jene Disziplinarkommission zust\u00e4ndig, in deren Sprengel das Disziplinarvergehen begangen worden ist, auch wenn der Erfolg in einem anderen Ort eingetreten ist. Im Zweifel entscheidet hinsichtlich der Zust\u00e4ndigkeit das Zuvorkommen mit der ersten Verfolgungshandlung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Hinsichtlich \u00c4rzten gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a736 und 37 sowie au\u00dferordentlichen Kammerangeh\u00f6rigen richtet sich die Zust\u00e4ndigkeit nach dem Ort der Begehung des Disziplinarvergehens.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Zust\u00e4ndigkeit der Disziplinarkommission wird durch eine nach dem im Abs1 genannten Zeitpunkt eintretende \u00c4nderung der Kammerzugeh\u00f6rigkeit des Disziplinarbeschuldigten nicht ber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Disziplinarrat schreitet von Amts wegen ein, sobald er von dem Disziplinarvergehen eines Arztes Kenntnis erh\u00e4lt. Er f\u00e4llt seine Entscheidungen nach Anh\u00f6rung des Disziplinaranwaltes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Der Disziplinarrat und der Disziplinaranwalt haben die zur Belastung und die zur Verteidigung des Beschuldigten dienenden Umst\u00e4nde mit gleicher Sorgfalt zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7147. (1) Die Durchf\u00fchrung des Disziplinarverfahrens kann wegen Befangenheit der Mitglieder der Disziplinarkommission oder aus anderen wichtigen Gr\u00fcnden, insbesondere aus Gr\u00fcnden der Verfahrens\u00f6konomie, auf Antrag des Beschuldigten oder des Disziplinaranwaltes - nach Anh\u00f6rung der jeweils anderen Partei - oder der Disziplinarkommission selbst nach Anh\u00f6rung des Beschuldigten und des Disziplinaranwaltes einer anderen Disziplinarkommission \u00fcbertragen werden. \u00dcber den Antrag entscheidet der an Lebensjahren \u00e4lteste Vorsitzende aller anderen Disziplinarkommissionen ohne m\u00fcndliche Verhandlung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Beschuldigte und der Disziplinaranwalt m\u00fcssen einen solchen Antrag sp\u00e4testens zwei Wochen nach Zustellung des Einleitungsbeschlusses bei der zust\u00e4ndigen Disziplinarkommission einbringen. Wird im Antrag jedoch glaubhaft gemacht, da\u00df die Tatsachen, auf die der Antrag gest\u00fctzt wird, erst nach Ablauf dieser Frist eingetreten oder dem Antragsteller bekannt geworden sind, so kann der Antrag auch noch nachher, sp\u00e4testens jedoch innerhalb von zwei Wochen ab Bekanntwerden, eingebracht werden. In diesem Fall ist auch der Zeitpunkt des Bekanntwerdens im Antrag glaubhaft zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u2013 (4) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7160. (1) Die Beratungen und Abstimmungen der Disziplinarkommission erfolgen in geheimer Sitzung. Bei der Beratung und Abstimmung d\u00fcrfen der Disziplinaranwalt, der Beschuldigte, sein Verteidiger und die Vertrauenspersonen nicht anwesend sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Disziplinarkommission hat bei F\u00e4llung ihres Erkenntnisses nur auf das R\u00fccksicht zu nehmen, was in der m\u00fcndlichen Verhandlung vorgekommen ist; sie entscheidet nach ihrer freien, aus der gewissenhaften Pr\u00fcfung aller Beweismittel gewonnenen \u00dcberzeugung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Entscheidungen der Disziplinarkommission (Erkenntnisse, Beschl\u00fcsse) werden mit einfacher Stimmenmehrheit gefa\u00dft. Stimmenthaltung ist nicht zul\u00e4ssig. Die Reihenfolge der Abstimmung bestimmt sich, beginnend bei dem an Lebensjahren \u00e4ltesten Mitglied, nach dem Lebensalter der Mitglieder des Disziplinarrates. Der Vorsitzende stimmt zuletzt ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Hauptst\u00fcck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufsichtsrecht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Aufsicht \u00fcber die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7195. (1) Die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern unterstehen der Aufsicht der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Landesregierung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern sind verpflichtet, der Aufsichtsbeh\u00f6rde die zur Wahrnehmung der Aufsicht erforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern haben der Aufsichtsbeh\u00f6rde zu Jahresbeginn die in Aussicht genommenen Termine der Sitzungen der Vollversammlung sowie auf Aufforderung die diesbez\u00fcglichen Tagesordnungen samt den wesentlichen Unterlagen zu \u00fcbermitteln. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann im Einzelfall von den Organen der \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern gefasste Beschl\u00fcsse zur Vorlage anfordern. Die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern sind verpflichtet, diese Beschl\u00fcsse der Aufsichtsbeh\u00f6rde vorzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Aufsichtsbeh\u00f6rde hat die gem\u00e4\u00df Abs3 vorgelegten Beschl\u00fcsse aufzuheben, sofern sie gegen bestehende Vorschriften versto\u00dfen. F\u00fcr die Aufhebung von Beschl\u00fcssen \u00fcber Verordnungen ist \u00a7195a anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern haben die Aufhebung gem\u00e4\u00df Abs4 unverz\u00fcglich im Internet auf ihrer Homepage allgemein zug\u00e4nglich und dauerhaft zu verlautbaren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Disziplinarrechtliche Aufsicht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7195e. (1) Das disziplinarrechtliche Aufsichtsrecht der Bundesministerin/des Bundesministers f\u00fcr Gesundheit und Frauen umfasst die Sorge f\u00fcr die gesetzm\u00e4\u00dfige F\u00fchrung der Kanzleigesch\u00e4fte und die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung von Disziplinarverfahren. Zu diesem Zweck ist die Bundesministerin/der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen berechtigt, sich jederzeit von der Kanzleigesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Disziplinarrats sowie vom Stand der anh\u00e4ngigen Disziplinarverfahren unterrichten zu lassen und die Beseitigung diesbez\u00fcglicher Rechtswidrigkeiten zu verlangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Genehmigung der Bundesministerin/des Bundesministers f\u00fcr Gesundheit und Frauen bedarf die Bestellung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. der beiden \u00e4rztlichen Mitglieder der Disziplinarkommission und deren Stellvertreterinnen/Stellvertreter (\u00a7140 Abs3) sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. der Disziplinaranw\u00e4ltin/des Disziplinaranwaltes und ihrer/seiner Stellvertreterinnen/Stellvertreter beim Disziplinarrat (\u00a7141). Die Bundesministerin/Der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen hat die Genehmigung zu erteilen, wenn die Bestellung diesem Bundesgesetz nicht widerspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Werden Rechtswidrigkeiten (Abs1) nicht innerhalb angemessener Zeit beseitigt, so ist die Bundesministerin/der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen berechtigt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. den Disziplinarrat oder einzelne Disziplinarkommissionen aufzul\u00f6sen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Disziplinaranw\u00e4ltin/den Disziplinaranwalt oder ihre/seine Stellvertreterinnen/Stellvertreter beim Disziplinarrat abzuberufen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wenn die gesetzm\u00e4\u00dfige F\u00fchrung der Kanzleigesch\u00e4fte und die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung von Disziplinarverfahren nicht anders gew\u00e4hrleistet werden kann. In einem solchen Fall ist eine Neubestellung durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer hat zum Ende eines jeden Jahres der Bundesministerin/dem Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen ein Verzeichnis der",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. eingegangenen Anzeigen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. erledigten Disziplinarverfahren sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. der noch anh\u00e4ngigen Disziplinarverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "vorzulegen (disziplinarrechtlicher Jahresbericht). Allf\u00e4llige strukturelle und inhaltliche Kriterien f\u00fcr die Gestaltung des Jahresberichts sind einvernehmlich zwischen der Bundesministerin/dem Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen und der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer festzulegen. Der disziplinarrechtliche Jahresbericht ist erstmals f\u00fcr das Jahr 2017 zu erstellen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. G 237/2022",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Beim Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich sind zwei Beschwerden gegen Bescheide des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, Disziplinarkommission f\u00fcr Nieder\u00f6sterreich, jeweils betreffend die Verh\u00e4ngung einer Disziplinarstrafe nach dem \u00c4rzteG 1998 anh\u00e4ngig. Mit den vor dem Landesverwaltungs-gericht angefochtenen Disziplinarerkenntnissen wurden \u00fcber die Beschwerdef\u00fchrer jeweils Disziplinarstrafen gem\u00e4\u00df \u00a7139 Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998 von der Disziplinarkommission f\u00fcr Nieder\u00f6sterreich des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer verh\u00e4ngt, weil diese ihrer Fortbildungsverpflichtung nach \u00a749 Abs2c \u00c4rzteG 1998 nicht nachgekommen seien, sodass sie sich eines Disziplinarvergehens gem\u00e4\u00df \u00a7136 Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998 schuldig gemacht h\u00e4tten. Am 15.\u00a0Juli 2022 teilte die belangte Beh\u00f6rde mit, dass der Zweitbeschwerdef\u00fchrer mit 1.\u00a0Juli 2022 aus der \u00c4rzteliste gestrichen worden sei. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich hat die beiden Beschwerdeverfahren gem\u00e4\u00df \u00a717 VwGVG iVm \u00a739 Abs2 zweiter Satz AVG zur gemeinsamen Antragstellung an den Verfassungsgerichtshof wegen des insoweit bestehenden rechtlichen Zusammenhanges verbunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Im Zuge der Behandlung der Beschwerden sind bei dem Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich in den Anlassverfahren jeweils Bedenken ob der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit einzelner Bestimmungen des \u00c4rzteG 1998 entstanden. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich begr\u00fcndet seinen Antrag wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich erachtet beide Beschwerden im Lichte der Art130 Abs1 Z1 und 132 Abs1 Z1 B-VG als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Auch das Rechtsschutzbed\u00fcrfnis an einer verwaltungsgerichtlichen Entscheidung ist nach wie vor aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Daran \u00e4ndert die Streichung des Zweitbeschwerdef\u00fchrers aus der \u00c4rzteliste mit 1.\u00a0Juli 2022 nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes nichts. Zwar hat der Verwaltungsgerichtshof in seinem Erkenntnis vom 27.\u00a0Mai 2020, Ro\u00a02019/09/0008, zu einem derartigen Fall ausgesprochen, dass im Hinblick auf die gem\u00e4\u00df \u00a727 Abs9 \u00c4rzteG 1998 m\u00f6gliche Wiedereintragung das Verfahren in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung des \u00a7197 Abs1 StPO, abzubrechen ist. Eine derartige Abbrechung tr\u00e4gt es jedoch, wie auch der Verwaltungsgerichtshof erkannte, in sich, dass das Beschwerdeverfahren im Falle der Wiedereintragung jederzeit fortzusetzen w\u00e4re. Somit muss das Rechtsschutzbed\u00fcrfnis im Sinne der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes zu \u00a733 Abs1 VwGG (vgl dazu zuletzt etwa VwGH 13.06.2022, Ra\u00a02022/01/0054, mwN) als aufrecht betrachtet werden. Im \u00dcbrigen wird in diesem Zusammenhang auch auf die Ausf\u00fchrungen zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages [\u2026] verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im vorliegenden Fall hat das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich nach \u00a727 erster Halbsatz VwGVG zun\u00e4chst \u2013 auch ohne entsprechendes Vorbringen in der Beschwerde (vgl etwa VwGH 27.03.2018, Ra\u00a02015/06/0072, mwN) \u2013 die Zust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde, konkret also der Disziplinarkommission f\u00fcr Nieder\u00f6sterreich des Disziplinarrates der \u00f6sterreichischen \u00c4rztekammer, zu pr\u00fcfen. Teil dieser Pr\u00fcfung ist auch die Pr\u00fcfung der gesetzm\u00e4\u00dfigen Zusammensetzung einer Kollegialbeh\u00f6rde (vgl etwa VwGH 27.11.2000, 99/17/0312, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Um diese durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, muss das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich zun\u00e4chst \u00a7140 Abs1 bis 3 \u00c4rzteG 1998 anwenden. Mit diesen Abs\u00e4tzen stehen die weiteren Abs\u00e4tze des \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 im untrennbaren Zusammenhang, weil sie im Falle der Aufhebung der Abs1 bis 3 unanwendbar w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7117b Abs1 Z23 (ausgenommen dessen letztes Wort 'sowie') und \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 sind bei der Zust\u00e4ndigkeitspr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a727 erster Halbsatz VwGVG mitanzuwenden bzw besteht im Lichte der vorgebrachten Bedenken zumindest ebenfalls ein untrennbarer Zusammenhang zu \u00a7140 Abs1 bis 3 \u00c4rzteG 1998 im Sinne der angef\u00fchrten Rechtsprechung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus diesen \u00dcberlegungen erkl\u00e4rt sich die Formulierung des Hauptantrages.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Es erscheint aber auch vorstellbar, dass der Verfassungsgerichtshof einen dar\u00fcber hinausgehenden untrennbaren Zusammenhang von \u00a7117b Abs1 Z23 (mit Ausnahme des letzten Wortes), \u00a7120 Z9 und \u00a7140 Abs1 bis 3 \u00c4rzteG 1998 mit dem gesamten \u00e4rztlichen Disziplinarrecht, also s\u00e4mtlichen Regelungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998, und dar\u00fcber hinaus mit dem auf die Wahrnehmung des Disziplinarrechts durch die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer abzielenden \u00a7117a Abs1 Z3 (ohne den Punkt am Ende, jedoch einschlie\u00dflich des damit sprachlich zusammenh\u00e4ngenden Wortes 'und' in \u00a7117a Abs1 Z2) sowie der die disziplinarrechtlichen Aufsicht des zust\u00e4ndigen Bundesministers regelnden Bestimmung des \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 erkennt, weil diese Normen bei Wegfall der die Zusammensetzung des Disziplinarrates bzw der Disziplinarkommissionen regelnden Bestimmungen unanwendbar w\u00fcrden bzw \u2013 wenn man nach Aufhebung des \u00a7140 von der Anwendbarkeit der subsidi\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeitsbestimmung des \u00a7123 Abs2 \u00c4rzteG 1998 ausginge \u2013 einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bek\u00e4men.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich erscheint es im Hinblick darauf, dass auch mehrere Bestimmungen des \u00c4rzteG 1998 au\u00dferhalb des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks an den Bestimmungen dieses Hauptst\u00fccks ankn\u00fcpfen (vgl etwa \u00a759 Abs1 Z4 und 5 \u00c4rzteG 1998), vorstellbar, dass ein noch weiterer untrennbarer Zusammenhang von \u00a7117b Abs1 Z23, \u00a7120 Z9 und \u00a7140 Abs1 bis 3 \u00c4rzteG 1998 mit Bestimmungen des \u00c4rzteG 1998, m\u00f6glicherweis[e] auch allen Bestimmungen des Gesetzes, erkannt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf diesen \u00dcberlegungen beruht die Formulierung der beiden Eventualantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Im Falle der Aufhebung der angefochtenen Bestimmungen w\u00e4ren die angefochtenen Bescheide vom Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich wegen Unzust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Im Hinblick auf das Zweitbeschwerdeverfahren sei erg\u00e4nzt, dass die Pr\u00e4judizialit\u00e4t von \u00a7140 Abs1 bis 3 \u00c4rzteG 1998 (sowie der mitanzuwendenden \u00a7\u00a7117b Abs1 Z23 und 120 Z9 leg\u00a0cit) trotz der Streichung des Zweitbeschwerdef\u00fchrers aus der \u00c4rzteliste nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes weiterhin gegeben ist:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00fcfung nach \u00a727 erster Halbsatz VwGVG ist n\u00e4mlich einer allf\u00e4lligen Abbrechung des (Zweitbeschwerde-)Verfahrens in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung des \u00a7197 Abs1 StPO [\u2026] vorgelagert. Die rechtlichen Erw\u00e4gungen des Verwaltungsgerichtshofes im vorzitierten Erkenntnis vom 27.\u00a0Mai 2020, mit denen dieser zum Ergebnis einer Abbrechung des Disziplinarverfahrens gelangte, beruhen darauf, dass mit dem Ausscheiden eines Disziplinarbeschuldigten aus der \u00c4rztekammer gem\u00e4\u00df \u00a7135 \u00c4rzteG 1998 die aus der Kammermitgliedschaft resultierende standesrechtliche Disziplinargewalt (vorl\u00e4ufig, bis zu einem allf\u00e4lligen Wiedereintritt) erlischt (so auch ausdr\u00fccklich die Entscheidungen des OGH zum Disziplinarstatut der Rechtsanw\u00e4lte, auf die im Erkenntnis des VwGH verwiesen wird, etwa OGH 29.01.2020, 27\u00a0Ds\u00a05/18v). Eine allf\u00e4llige Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes nach \u00a727 erster Halbsatz VwGVG, mit der ein Disziplinarerkenntnis wegen Unzust\u00e4ndigkeit aufgehoben wird, best\u00e4tigt jedoch gerade nicht die \u00e4rztliche Disziplinargewalt, sondern beseitigt diese aus dem Grunde des Einschreitens einer unzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Sie gew\u00e4hrleistet damit dem Beschwerdef\u00fchrer nicht mehr und nicht weniger als sein Recht auf den gesetzlichen Richter nach Art83 Abs2 B-VG, das diesem durch sein Ausscheiden aus der Kammer nicht verlorengehen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine solche das verwaltungsgerichtliche Beschwerdeverfahren (nicht jedoch das Disziplinarverfahren, das im Falle einer neuerlichen Eintragung in die \u00c4rzteliste von einer dann zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde fortzusetzen w\u00e4re) endg\u00fcltig beendende Entscheidung ist somit nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes trotz des Endes der Kammermitgliedschaft im Fall der Unzust\u00e4ndigkeit der Disziplinarbeh\u00f6rde geboten.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Mit der B-VG\u2013Novelle BGBl\u00a0I 2/2008 erfolgte in den Art120a bis 120c B-VG die ausdr\u00fcckliche verfassungsrechtliche Verankerung der nicht-territorialen Selbstverwaltung. Damit wurde auch die verfassungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit der Einrichtung von Selbstverwaltungsk\u00f6rpern abseits der bereits zuvor in den Art115\u00a0ff B-VG geregelten territorialen Selbstverwaltung (Gemeindeselbstverwaltung) klargestellt (vgl VfSlg 18.731/2009).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein solcher nicht-territorialer Selbstverwaltungsk\u00f6rper ist, wie die \u00a7\u00a7117\u00a0ff \u00c4rzteG 1998 zeigen, auch die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer, sodass deren gesetzliche Regelung (Organisation) verfassungsrechtlich an den Art120a bis 120c B-VG zu messen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dabei ist zu beachten, dass es sich bei der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, wie sich aus \u00a7119 \u00c4rzteG 1998 ergibt, um einen 'Dachverband' in dem Sinn handelt, dass die Mitglieder der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern sind. Letztere sind in den \u00a7\u00a765\u00a0ff \u00c4rzteG 1998 ebenfalls als Selbstverwaltungsk\u00f6rper organisiert. Gegen die Bildung derartiger Dachverb\u00e4nde bestehen grunds\u00e4tzlich keine verfassungsrechtlichen Bedenken (vgl etwa VfSlg\u00a013.460/1993 oder VfSlg\u00a020.361/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus der Konstruktion als Dachverband folgt nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichte[s] Nieder\u00f6sterreich gem\u00e4\u00df Art120c Abs1 B-VG zun\u00e4chst allerdings, dass die dort geforderte Bildung der Organe nach demokratischen Grunds\u00e4tzen durch die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern zu erfolgen hat. Weiters m\u00fcssen die Organe 'aus dem Kreis ihrer Mitglieder' bestellt sein. Da die Mitglieder wiederum Selbstverwaltungsk\u00f6rper (und somit juristische Personen, vgl \u00a765 Abs2 \u00c4rzteG 1998) sind, m\u00fcssen auch deren Organe aus dem Kreis ihrer Mitglieder, also der in \u00a768 Abs1 und 2 \u00c4rzteG 1998 genannten \u00c4rzte, bestellt sein. Die demokratische Bestellung der Organe entspricht einem Kerngedanken der Selbstverwaltung (VfSlg\u00a020.226/2017), ebenso die Befugnis zur Bestellung der Organe aus der Mitte der Verbandsangeh\u00f6rigen (VfSlg\u00a017.023/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst entsprechen Organe der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer somit jedenfalls nur dann Art120c Abs1 B-VG, wenn sie einerseits nur aus \u00c4rzten gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 [\u2026] \u00c4rzteG 1998 bestehen (weil ja, was wiederum aus Art120c Abs1 B-VG folgt, nur solche die \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern \u2013 den Kreis der Mitglieder der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer \u2013 als Organe repr\u00e4sentieren k\u00f6nnen) und wenn sie andererseits alleine von \u00c4rzten, die Organe der \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern sind, bestellt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich hegt zun\u00e4chst das Bedenken, dass die durch \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 bewirkte Verweisung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts in den eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer in Verbindung mit der Bestimmung des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zum Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer in \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 sowie den Regelungen des \u00a7140 leg\u00a0cit \u00fcber den Disziplinarrat bzw die Disziplinarkommissionen, durch die dieser zu entscheiden hat, gegen Art120c Abs1 B-VG verst\u00f6\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Versto\u00df wird konkret dadurch bewirkt, dass den Disziplinarkommissionen gem\u00e4\u00df \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 jeweils neben zwei vom Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer bestellten \u00e4rztlichen Beisitzern ein rechtskundiger Vorsitzender angeh\u00f6rt, der vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen (nunmehr vom gem\u00e4\u00df \u00a717 BMG iVm Punkt\u00a0L. Z\u00a011 des Teils\u00a02 der Anlage zum BMG zust\u00e4ndig gewordenen Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz), allenfalls im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Justiz, bestellt wird. Hinsichtlich dessen Person kommt dem Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer lediglich ein Vorschlagsrecht zu. Nach derselben Regelung sind zwei Stellvertreter des Vorsitzenden zu bestellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Gesetz schreibt einerseits nicht vor, dass der Vorsitzende Repr\u00e4sentant eines Mitglieds der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer (also einer \u00c4rztekammer in einem Bundesland und somit insbesondere selbst Arzt [\u2026]) sein muss. Andererseits handelt es sich beim Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz, der die Bestellung des Vorsitzenden (allenfalls im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Justiz) vorzunehmen hat, um kein Organ, das eine demokratische Legitimation besitzt, die Interessen der \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern zu vertreten (vgl in diesem Sinn zur Bestellung der Dienstnehmervertreter in der BVAEB VfGH 13.12.2019, G211/2019 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinzu kommt noch, dass es nach \u00a7140 Abs4 \u00c4rzteG 1998 gerade diesem Vorsitzenden obliegt, den \u00e4rztlichen Beisitzern (gegen deren Bestellung im Lichte des Art120c Abs1 B-VG f\u00fcr sich genommen keine Bedenken bestehen) ein vor dem Dienstantritt zu leistendes Gel\u00f6bnis abzunehmen und somit \u00fcber deren Dienstantritt zu entscheiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Somit d\u00fcrfte die Zusammensetzung der \u2013 als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer in deren eigenem Wirkungsbereich t\u00e4tig werdenden \u2013 Disziplinarkommissionen (und damit des Disziplinarrates) nicht Art120c Abs1 B-VG entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Dar\u00fcber hinaus hegt das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich das Bedenken, dass die von \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 vorgenommene Verweisung des gesamten \u00e4rztlichen Disziplinarrechts in den eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer Art120a Abs1 B-VG widerspricht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies ergibt sich daraus, dass die Vollziehung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts (somit des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998 samt den Bestimmungen, auf die darin verwiesen bzw an die angekn\u00fcpft wird; das sind im Wesentlichen Regelungen des 1.\u00a0Hauptst\u00fccks sowie zahlreiche Bestimmungen des StGB, der StPO und des AVG) ein Ausma\u00df an rechtlicher Komplexit\u00e4t aufweist, die durch ein den Bestimmungen des Art120c Abs1 B-VG entsprechendes und somit aus dem Kreis der Mitglieder der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer (bzw deren Repr\u00e4sentanten, die wiederum Art120c Abs1 B-VG gen\u00fcgen, also \u00c4rzte sein m\u00fcssen [\u2026]) gebildetes Organ im Allgemeinen nicht aufweisen kann. Daran \u00e4ndert auch die Beigabe rechtskundiger Untersuchungsf\u00fchrer durch den letzten Satz des \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG\u00a01998 nichts, sind diese doch gem\u00e4\u00df \u00a7146 Abs6 \u00c4rzteG 1998 ausdr\u00fccklich von der Teilnahme an der Entscheidung ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Genau dieser Gedanke d\u00fcrfte der durch \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 angeordneten, jedoch Art120c Abs1 B-VG widersprechenden Einbeziehung eines rechtskundigen Vorsitzenden in die Disziplinarkommissionen [\u2026] zu Grunde liegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Im Hinblick auf die beiden vorgenannten Bedenken \u00fcbersieht das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich nicht, dass der Verfassungsgerichtshof im Erkenntnis VfSlg\u00a013.012/1992 ausgesprochen hat, dass die Disziplinarkommission bei der Kammer der Tier\u00e4rzte \u00d6sterreichs in verfassungskonformer Sicht nicht als Organ der Bundeskammer der Tier\u00e4rzte anzusehen sei, weil dieser Beh\u00f6rde ua zwei Beamte des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums angeh\u00f6ren (darauf zur\u00fcckkommend auch VfSlg\u00a017.023/2003). Im damaligen Fall lie\u00df sich also eine dem vorliegenden Fall vergleichbare Problematik mittels verfassungskonformer Interpretation l\u00f6sen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einer verfassungskonformen Interpretation des \u00c4rzteG 1998 mit diesem Ergebnis steht aber nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes Nieder\u00f6sterreich der klare Wortlaut des \u00a7117b Abs1 Z23 bzw des \u00a7120 Z9 leg\u00a0cit entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Schlie\u00dflich hegt das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich gegen \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 auch das Bedenken, dass diese Bestimmung gegen das Legalit\u00e4tsprinzip des Art18 B-VG im Hinblick auf die Regelung der Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit iVm Art83 Abs2 B-VG (Recht auf den gesetzlichen Richter) verst\u00f6\u00dft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 erster Satz bestimmt zun\u00e4chst, dass f\u00fcr den Bereich jedes Oberlandesgerichtssprengels zumindest eine Disziplinarkommission einzurichten ist. Der zweite Satz erkl\u00e4rt sodann auch die Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen f\u00fcr einen Oberlandesgerichtssprengel f\u00fcr zul\u00e4ssig, l\u00e4sst jedoch offen, von wem, in welcher Form und nach welchen Determinanten die Entscheidung der Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen zu treffen ist. Ebenso nicht geregelt ist, wer, in welcher Form und auf Grund welcher Determinanten die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der unterschiedlichen Disziplinarkommissionen voneinander abgrenzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Frage des entscheidungszust\u00e4ndigen Organs lie\u00dfe sich allenfalls durch die in \u00a7123 Abs3 erster Satz \u00c4rzteG 1998 vorgesehene subsidi\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer l\u00f6sen. Diesfalls best\u00fcnde freilich einer Bindung des zur Ernennung des Vorsitzenden zust\u00e4ndigen Bundesministers an eine Willens\u00e4u\u00dferung des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, was mit der Stellung des Bundesministers als oberstes Organ[\u2026] der Vollziehung (Art19 Abs1 B-VG) in einem Spannungsverh\u00e4ltnis st\u00fcnde. Die Fragen der Form und der ma\u00dfgeblichen Determinanten f\u00fcr die Errichtung weiterer Disziplinarkommissionen bzw die Abgrenzung von deren \u00f6rtlicher Zust\u00e4ndigkeit bleiben auch bei dieser Auslegung offen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit gen\u00fcgt \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 nicht den in der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes im Hinblick auf Art18 iVm Art83 Abs2 B-VG aufgestellten Anforderungen nach einer pr\u00e4zisen und eindeutigen Regelung der Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit (zuletzt VfGH 10.03.2021, G380/2020 ua mwN).\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie mit folgenden Ausf\u00fchrungen die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bestreitet und den geltend gemachten Bedenken entgegentritt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"II. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist es Sache des Verfassungsgerichtshofes, im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren zu entscheiden, wie der Aufhebungsumfang im konkreten Fall abzugrenzen ist. Der Antragsteller muss daher all jene Bestimmungen mitanfechten, die in diese Abw\u00e4gung bei der Abgrenzung des Aufhebungsumfanges miteinzubeziehen sind, und darf nicht durch Anfechtung nur eines Teils dieser Bestimmungen das Ergebnis der Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes vorwegnehmen (siehe VfGH 10.3.2015, G201/2014; 7.10.2015, G315/2015 ua; 10.12.2015, G639/2015; 25.11.2016, G252/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Vor diesem Hintergrund ist nach Auffassung der Bundesregierung der Anfechtungsumfang des Hauptantrags nicht richtig abgegrenzt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Der Verfassungsgerichtshof hat in seinem Beschluss vom 27.\u00a0Juni 2018, G177/2017 ua, hinsichtlich des \u00a7195f \u00c4rzteG 1998, welcher das Weisungsrecht des zust\u00e4ndigen Landeshauptmannes bzw des f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesministers gegen\u00fcber der \u00d6\u00c4K bei der Vollziehung von Angelegenheiten im \u00fcbertragenen Wirkungsbereich normiert, Folgendes festgehalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Gerade im Lichte der vorgebrachten Bedenken ist es auszuschlie\u00dfen, dass die behauptete Verfassungswidrigkeit der fehlenden Zustimmung der L\u00e4nder zur \u00dcbertragung der Aufgabe an den Pr\u00e4sidenten der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, mit Bescheid festzustellen, dass die Berechtigung zur Aus\u00fcbung des \u00e4rztlichen Berufes nicht besteht bzw nicht bestanden hat, und die Streichung aus der \u00c4rzteliste zu veranlassen, ohne Einbeziehung der \u2013 auch f\u00fcr diese Aufgabe ma\u00dfgeblichen \u2013 den Weisungs- und Organisationszusammenhang normierenden Bestimmung des \u00a7195f Abs1 \u00c4rzteG 1998 abschlie\u00dfend beurteilt werden kann. Die antragstellenden Gerichte h\u00e4tten daher vor dem Hintergrund ihrer Bedenken \u2013 die tragend davon ausgehen, durch die \u00dcbertragung dieser Zust\u00e4ndigkeit an den Pr\u00e4sidenten der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer sei jedenfalls eine Angelegenheit, die in mittelbarer Bundesverwaltung vollzogen werden m\u00fcsste, dieser ohne Zustimmung der L\u00e4nder entzogen worden \u2013 auch \u00a7195f Abs1 \u00c4rzteG 1998 anzufechten gehabt, um den Verfassungsgerichtshof im Falle des Zutreffens der Bedenken in die Lage zu versetzen, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise die Verfassungswidrigkeit beseitigt werden kann (vgl VfGH 10.3.2015, G201/2014).'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Nach Auffassung der Bundesregierung sind diese \u00dcberlegungen auch auf das disziplinarrechtliche Aufsichtsrecht des f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesministers gegen\u00fcber der \u00d6\u00c4K bei der Vollziehung von Angelegenheiten im eigenen Wirkungsbereich gem\u00e4\u00df \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 zu \u00fcbertragen. Das antragstellende Gericht h\u00e4tte daher diese Bestimmung bereits mit dem Hauptantrag und nicht blo\u00df eventualiter mitanfechten m\u00fcssen, um den Verfassungsgerichtshof im Falle des Zutreffens der Bedenken in die Lage zu versetzen, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise die Verfassungswidrigkeit beseitigt werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Aus diesen Gr\u00fcnden ist die Bundesregierung der Auffassung, dass der Hauptantrag zur G\u00e4nze unzul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1 Mit seinen Eventualantr\u00e4gen begehrt das antragstellende Gericht zudem die Aufhebung des Wortes 'und' am Ende des \u00a7117a Abs1 Z2, \u00a7117a Abs1 Z3 und das 3. Hauptst\u00fcck des \u00c4rzteG 1998 sowie die Aufhebung des \u00c4rzteG 1998 zur G\u00e4nze, weil sie in einem untrennbaren Zusammenhang mit \u00a7\u00a7117b, 120 und 140 \u00c4rzteG 1998 st\u00fcnden, ohne dies jedoch n\u00e4her zu begr\u00fcnden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Nach Auffassung der Bundesregierung ist jedoch kein untrennbarer Zusammenhang der genannten Bestimmungen mit \u00a7\u00a7117b, 120 und 140 \u00c4rzteG 1998 erkennbar. Denn die Frage der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der \u00a7\u00a7117b, 120 und 140 \u00c4rzteG 1998 l\u00e4sst sich auch ohne Mitber\u00fccksichtigung der genannten Bestimmungen beantworten. Ebensowenig w\u00fcrden die genannten Bestimmungen durch eine allf\u00e4llige Aufhebung der \u00a7\u00a7117b, 120 und 140 \u00c4rzteG 1998 einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt erhalten (vgl idS VfSlg\u00a017.023/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Eventualantr\u00e4ge erweisen sich daher insoweit als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art120a Abs1 B-VG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Das antragstellende Gericht hegt zun\u00e4chst auf das Wesentliche zusammengefasst das Bedenken, dass die \u00d6\u00c4K gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 dazu berufen ist, das \u00e4rztliche Disziplinarrecht im eigenen Wirkungsbereich wahrzunehmen; dies widerspreche Art120a Abs1 B-VG, weil das \u00e4rztliche Disziplinarrecht ein Ausma\u00df an rechtlicher Komplexit\u00e4t aufweise, dem ein aus dem Kreis der Mitglieder der \u00d6\u00c4K gebildetes Organ nicht gewachsen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Gem\u00e4\u00df Art120a B-VG k\u00f6nnen Personen zur selbst\u00e4ndigen Wahrnehmung \u00f6ffentlicher Aufgaben, die in ihrem ausschlie\u00dflichen oder \u00fcberwiegenden Interesse gelegen und geeignet sind, durch sie gemeinsam besorgt zu werden, durch Gesetz zu Selbstverwaltungsk\u00f6rpern zusammengeschlossen werden. Schon vor der Einf\u00fcgung dieser Bestimmung in das B-VG hat der Verfassungsgerichtshof in st\u00e4ndiger Rechtsprechung ausgesprochen, dass das Rechtsinstitut der Selbstverwaltung als solches 'im Rahmen des Organisationsplanes der Bundesverfassung gelegen' ist, wobei sich Schranken einerseits aus dem Gleichheitssatz und andererseits aus der Notwendigkeit einer Staatsaufsicht ergeben (vgl insb. VfSlg\u00a08215/1977). Einem Selbstverwaltungsk\u00f6rper d\u00fcrfen nach dieser \u2013 nach wie vor ma\u00dfgeblichen \u2013 Rechtsprechung nur jene Angelegenheiten zur eigenverantwortlichen, weisungsfreien Besorgung \u00fcberlassen werden, die im ausschlie\u00dflichen oder \u00fcberwiegenden Interesse der zur Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaft zusammengefassten Personen gelegen und geeignet sind, durch diese Gemeinschaft besorgt zu werden (vgl VfSlg\u00a019.017/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Zu diesen Angelegenheiten geh\u00f6rt seit jeher und typischerweise die Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Standesregeln, sohin die Handhabung des Disziplinarrechts, da die Selbstverwaltungsk\u00f6rper und dessen Mitglieder ein zumindest \u00fcberwiegendes Interesse an der Einhaltung der standessch\u00fctzenden Disziplinarbestimmungen haben (vgl Rill/Stolzlechner in Kneihs/Lienbacher [Hrsg.], Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar. Bundesverfassungsrecht [6.\u00a0Lfg. 2010] Art120a B-VG Rz.\u00a016, unter Hinweis auf VfSlg\u00a013.580/1993).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Speziell zum Disziplinarrecht der \u00c4rzte hat der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a015.543/1999 festgestellt, dass es ein legitimes Interesse einer Standesgemeinschaft darstellt, sich im Falle gerichtlicher Verurteilungen, denen Verhaltensweisen des Betroffenen zugrunde liegen, von denen auch eine Gef\u00e4hrdung des Ansehens des Standes oder der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Erf\u00fcllung bestimmter standesspezifischer Berufspflichten ausgeht, sich in Wahrnehmung des sogenannten 'disziplin\u00e4ren \u00dcberhanges' disziplinarrechtliche Reaktionen vorzubehalten (so auch VfSlg\u00a017.763/2006 hinsichtlich des Disziplinarrechts der Rechtsanw\u00e4lte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.1. Dies wird durch den Umstand bekr\u00e4ftigt, dass das \u00c4rzteG 1998 \u00fcber das im eigenen Wirkungsbereich wahrzunehmende Disziplinarrecht hinaus andere Instrumente zur Sanktionierung von \u00e4rztlichem Fehlverhalten kennt, die von der \u00d6\u00c4K im \u00fcbertragenen Wirkungsbereich sowie von den Verwaltungsstrafbeh\u00f6rden und Gerichten besorgt werden. Dies sind insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 die \u00dcberpr\u00fcfung der Vertrauensw\u00fcrdigkeit als Voraussetzung f\u00fcr die Aufrechterhaltung der Berufsberechtigung gem\u00e4\u00df \u00a759 \u00c4rzteG 1998 durch den Pr\u00e4sidenten der \u00d6\u00c4K im \u00fcbertragenen Wirkungsbereich gem\u00e4\u00df \u00a7117c Abs1 Z6 \u00c4rzteG 1998",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 die vorl\u00e4ufige Untersagung der Berufsaus\u00fcbung gem\u00e4\u00df \u00a762 \u00c4rzteG 1998 durch den Landeshauptmann,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 die verwaltungsstrafrechtliche Ahndung von Berufspflichtverletzungen als Verwaltungs\u00fcbertretungen gem\u00e4\u00df \u00a7199 \u00c4rzteG 1998, sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 die Anwendung des gerichtlichen Strafrechts sowie des Schadenersatzrechts.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.2. Diese Instrumente dienen vornehmlich der Erf\u00fcllung von Interessen der Allgemeinheit, wohingegen die 'disziplin\u00e4re Verfolgung von Verletzungen der \u00e4rztlichen Berufspflichten und von Beeintr\u00e4chtigungen des Ansehens der \u00c4rzteschaft durch \u00c4rzte [...]' gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 als spezifisches Verwaltungsverfahren nur auf den sogenannten 'disziplin\u00e4ren \u00dcberhang' von \u00e4rztlichem Fehlverhalten gerichtet ist (zum Begriff 'disziplin\u00e4rer \u00dcberhang' vgl etwa Steininger/Nogratnig, Das Konstrukt des 'disziplin\u00e4ren \u00dcberhangs' \u2013 ein Problemaufriss, RZ\u00a02019, 103 und 128).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Vor diesem Hintergrund ist die Bundesregierung der Auffassung, dass das \u00e4rztliche Disziplinarrecht als Standesgerichtsbarkeit im (zumindest) \u00fcberwiegenden gemeinsamen Interesse der \u00c4rzteschaft durch die \u00d6\u00c4K im eigenen Wirkungsbereich wahrgenommen werden darf. An der Geeignetheit, durch den in der \u00d6\u00c4K zusammengefassten Personenkreis gemeinsam besorgt zu werden, kann bereits aufgrund der jahrzehntelangen, ohne Schwierigkeiten (hinsichtlich Personal, Finanzmittel, R\u00e4umlichkeiten etc.) erfolgenden Praxis keinerlei Zweifel bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Somit ist die Bundesregierung der Auffassung, dass die behauptete Verfassungswidrigkeit nicht vorliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art120c Abs1 B-VG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das antragstellende Gericht hegt dar\u00fcber hinaus das Bedenken, dass die angefochtenen Bestimmungen gegen Art120c Abs1 B-VG versto\u00dfen, einerseits weil die Zusammensetzung der Disziplinarkommissionen im Rahmen des Disziplinarrates als Organ der \u00d6\u00c4K im eigenen Wirkungsbereich nicht auf die Mitglieder der \u00c4rztekammern (dh \u00c4rzte) beschr\u00e4nkt sei und andererseits weil es sich beim f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesminister, der die Bestellung des Vorsitzenden vorzunehmen hat, um kein Organ handle, das eine demokratische Legitimation besitzt, die Interessen der \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern [zu] vertreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Wie bereits [\u2026] dargestellt, geht die Zusammensetzung der Disziplinarkommission auf eine Regelung aus dem Jahr 1964 zur\u00fcck und besteht seitdem in nahezu unver\u00e4nderter Weise. Sie \u00e4hnelt au\u00dferdem den Regelungen betreffend die Disziplinarbeh\u00f6rden anderer Berufsvertretungen (vgl \u00a762 Abs2 des Zahn\u00e4rztekammergesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a0154/2005; \u00a766 Abs4 des Tier\u00e4rztekammergesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a086/2012, \u00a742 Abs2 des Apothekerkammergesetzes 2001, BGBl\u00a0I Nr\u00a0111/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Dar\u00fcber hinaus bestehen auch f\u00fcr die Organe anderer Selbstverwaltungsk\u00f6rper strukturell vergleichbare Bestimmungen. So sieht etwa \u00a7420 des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes (ASVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955, in seinem Abs3 vor, dass Versicherungsvertreter, aus denen die Organe der Sozialversicherungstr\u00e4ger bestehen, (blo\u00df) im Zeitpunkt ihrer Entsendung dem betreffenden Sozialversicherungstr\u00e4ger bzw der betreffenden Landesstelle angeh\u00f6ren m\u00fcssen; davon ausgenommen sind die in Abs2 Z2 und 3 genannten Personen, n\u00e4mlich Vorstandsmitglieder, Bedienstete \u00f6ffentlich-rechtlicher Interessenvertretungen oder von Organisationen der Dienstnehmer bzw Dienstgeber sowie Bedienstete von Gebietsk\u00f6rperschaften. Dadurch l\u00e4sst \u00a7420 ASVG es zu, dass Personen in die Organe der Sozialversicherungstr\u00e4ger entsandt werden, die nicht dem Kreis ihrer Mitglieder angeh\u00f6ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Art120c Abs1 B-VG verlangt, dass die Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper 'aus dem Kreis ihrer Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen' zu bilden sind. Nach Auffassung der Bundesregierung stehen die angefochtenen Bestimmungen mit diesen Vorgaben im Einklang:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Die Einf\u00fchrung von Bestimmungen betreffend die nichtterritoriale Selbstverwaltung durch das Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a02/2008 sollten die Zul\u00e4ssigkeit der nichtterritorialen Selbstverwaltung positivieren. Zuvor wurde ihre Zul\u00e4ssigkeit auf Grund der vom B-VG vorgefundenen historischen Rechtslage begr\u00fcndet. Es ist kein Grund ersichtlich, dass mit der Einf\u00fchrung des Art120c Abs1 B-VG die Unzul\u00e4ssigkeit der Organisation eines Selbstverwaltungsk\u00f6rpers bewirkt werden sollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Bei Einf\u00fchrung der Bestimmungen betreffend die nichtterritoriale Selbstverwaltung konnte auf Textvorschl\u00e4ge des \u00d6sterreich-Konvents zur\u00fcckgegriffen werden (siehe AB 370\u00a0BlgNR 23.\u00a0GP, 5). Art120c Abs1 B-VG entspricht im Wesentlichen dem vom Ausschuss\u00a0VII des \u00d6sterreich-Konvents vorgeschlagenen ArtZAbs1 (\u00fcber den jedoch kein Konsens gefunden wurde), der folgenden Wortlaut hat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'(1) Die Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper sind aus dem Kreis der ihnen angeh\u00f6renden Personen nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu bilden.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Im Ausschussbericht 3/AUBK wird dazu ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Zu Art. z:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Abs1 wurde im Hinblick auf die dem Selbstverwaltungsbegriff nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des VfGH innewohnende Befugnis zur Bestellung der eigenen Organe aus der Mitte der Verbandsangeh\u00f6rigen das Erfordernis der demokratischen Organkreation bewusst angef\u00fchrt. Ein Abgehen von der herrschenden Auffassung in Lehre und Rechtsprechung ist nicht beabsichtigt. Die Selbstverwaltung bleibt daher auch k\u00fcnftig sowohl in der Form der direkten als auch der indirekten (sog 'abgeleiteten') Selbstverwaltung mit indirekter Organbestellung zul\u00e4ssig (VfGH\u00a010.10.2003, G222/02, G1/03). Der Kreis, aus dem die Organe berufen werden k\u00f6nnen, wird so wie im geltenden Recht derart verstanden, dass auch Vertreter bestimmter juristischer Personen damit erfasst sind (vgl etwa \u00a7420 ASVG und die korrespondierenden Bestimmungen im GSVG, BSVG, B-KUVG).'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.5. Die bereits zum Zeitpunkt des Inkrafttretens des Art120c B-VG bestehende Bildung der Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper nach \u00a7420 ASVG wurde demnach als 'demokratischen Grunds\u00e4tzen' entsprechend angesehen. Da aber \u00a7420 ASVG strukturell mit \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 vergleichbar ist (vgl oben Punkt\u00a02.2.2.), kann diese Schlussfolgerung auch auf die in Rede stehende Regelung \u00fcbertragen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Dem steht auch nicht das Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes VfSlg\u00a020.361/2019 entgegen: Darin hat sich der Verfassungsgerichtshof ua mit dem Bedenken auseinandergesetzt, die Verwaltungsk\u00f6rper der Sozialversicherungstr\u00e4ger w\u00fcrden sich gem\u00e4\u00df \u00a7420 ASVG auf verfassungswidrige Weise aus Versicherungsvertretern der Dienstnehmer und der Dienstgeber als 'Au\u00dfenstehende' zusammensetzen. Dem hat der Verfassungsgerichtshof entgegengehalten, dass bei Erlassung der Art120a ff B-VG diese Ausgestaltung der (gebietsbezogenen) sozialen Krankenversicherung nach dem ASVG vorgefunden wurde. Es sei daher nicht anzunehmen, dass die Verfassungsgesetzgebung diese vorgefundene traditionelle Form der sozialen Selbstverwaltung als gemeinsame Selbstverwaltung von Dienstnehmern und Dienstgebern grunds\u00e4tzlich in Frage stellen wollte (vgl\u00a0VfSlg\u00a020.361/2019, IV.2.2.3.5). In der Folge hat der Verfassungsgerichtshof die Zul\u00e4ssigkeit der Repr\u00e4sentation der Dienstgeber in den Sozialversicherungstr\u00e4gern nach dem ASVG best\u00e4tigt. Allerdings ist er dabei davon ausgegangen, dass Dienstgeber von pflichtversicherten Dienstnehmern ebenfalls Mitlieder des Sozialversicherungstr\u00e4gers sind. Eine Aussage zu 'Au\u00dfenstehenden' im Sinne von tats\u00e4chlich nicht aus dem Kreis der Mitglieder des Selbstverwaltungsk\u00f6rpers stammenden Personen enth\u00e4lt das Erkenntnis VfSlg\u00a020.361/2019 dagegen nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Im \u00dcbrigen erkennt das antragstellende Gericht selbst, dass zumindest ein Mitglied einer Disziplinarkommission rechtskundig sein sollte, um das Dienstrecht der \u00c4rzte qualitativ hochwertig und unter Wahrung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit beurteilen zu k\u00f6nnen. Es w\u00e4re \u00e4u\u00dferst unpraktikabel, wenn sich die Disziplinarkommissionen ausschlie\u00dflich aus Mitgliedern der \u00c4rztekammern zusammensetzen w\u00fcrden, weil sich in der Praxis kaum (kammerzugeh\u00f6rige) \u00c4rzte finden lie\u00dfen, die gleichzeitig auch rechtskundig sind. Eine Beschickung der Disziplinarkommissionen mit rechtskundigen Personen, die nicht aus dem Kreis der Kammermitglieder stammen, ist daher nahezu unvermeidlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Vor diesem Hintergrund geht die Bundesregierung \u2013 entgegen der in der Lehre vertretenen Ansicht (vgl etwa Stolzlechner in Kneihs/Lienbacher [Hrsg.], Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar. Bundesverfassungsrecht [6.\u00a0Lfg. 2010] Art120c B-VG Rz.\u00a07 und 11) \u2013 davon aus, dass bei der Zusammensetzung der Disziplinarkommissionen dem Grundsatz, dass die Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper 'aus dem Kreis ihrer Mitglieder' zu bilden sind, durch die Bestellung der beiden \u00e4rztlichen Beisitzer, die vom Vorstand der \u00d6\u00c4K bestellt werden, in ausreichendem Ma\u00dfe verwirklicht wird, zumal diese die Stimmenmehrheit gegen\u00fcber dem rechtskundigen Vorsitzenden haben (vgl Emberger/Wallner [Hrsg.], \u00c4rztegesetz 1998 mit Kommentar [2004] \u00a7140 Fn.\u00a04).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Die behauptete Verfassungswidrigkeit liegt daher nach Auffassung der Bundesregierung nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zu den Bedenken im Hinblick auf das Bestimmtheitsgebot (Art18 B-VG) und das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter (Art83 Abs2 B-VG):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Schlie\u00dflich hegt das antragstellende Gericht [\u2026] das Bedenken, dass \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 gegen Art18 iVm. Art83 Abs2 B-VG verst\u00f6\u00dft, indem er offenlasse, von wem, in welcher Form und nach welchen Determinanten die Entscheidung der Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen zu treffen und die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der unterschiedlichen Disziplinarkommissionen voneinander abzugrenzen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes verpflichtet Art18 iVm. Art83 Abs2 B-VG die Gesetzgebung zu einer \u2013 strengen Pr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4ben standhaltenden \u2013 pr\u00e4zisen und eindeutigen Regelung der Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit (vgl VfSlg\u00a09937/1984, 12.883/1991, 13.029/1992, 18.639/2008, 19.991/2016, 20.221/2017 jeweils mwN). Eine Regelung entspricht dann den Bestimmtheitsanforderungen des Art18 Abs1 iVm. Art83 Abs2 B-VG, wenn der Rechtsunterworfene dem Gesetz die konkrete Zust\u00e4ndigkeit \u2013 allenfalls im Wege der Auslegung \u2013 eindeutig entnehmen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die angefochtene Bestimmung entspricht diesen Vorgaben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. \u00a7140 Abs1 \u00c4rzteG 1998 nennt als Disziplinarbeh\u00f6rde den Disziplinarrat. Gem\u00e4\u00df Abs2 ist im Rahmen des Disziplinarrates f\u00fcr den Bereich eines jeden Oberlandesgerichtssprengels zumindest eine Disziplinarkommission einzurichten; eine Bestellung mehrerer Disziplinarkommissionen mit \u00f6rtlich verschiedenem Wirkungsbereich ist zul\u00e4ssig. Daraus ergibt sich eine \u2013 zumindest im Wege der Auslegung ermittelbare (vgl allgemein zum Problem der beh\u00f6rdlichen Zust\u00e4ndigkeiten in der Selbstverwaltung Wiederin, Verbandskompetenzen, Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeiten und Organbefugnisse in der sonstigen Selbstverwaltung, in FS\u00a0Kopetzki 723\u00a0ff) \u2013 Abgrenzung der beh\u00f6rdlichen Zust\u00e4ndigkeiten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. Die f\u00fcr das \u00e4rztliche Disziplinarrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist immer nur der Disziplinarrat; nur er ist im Falle einer allf\u00e4lligen Anfechtung seiner Entscheidungen die belangte Beh\u00f6rde (vgl etwa VwGH 07.07.2022, Ra\u00a02022/09/0078). Die sachliche und \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit des Disziplinarrats muss \u2013 mangels Alternativen \u2013 im \u00c4rzteG 1998 als eindeutig geregelt angesehen werden. Auch das antragstellende Gericht hat nichts Gegenteiliges vorgebracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. Die Disziplinarkommissionen bestehen dagegen nicht als eigenst\u00e4ndige Beh\u00f6rden, in deren Namen Rechtsakte ergehen, sondern stellen Organe dieser Beh\u00f6rden dar, die im Rahmen der Beh\u00f6rde 'Disziplinarrat' eingerichtet sind. Wie die innere Organisation des Disziplinarrats im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben im Einzelnen zu erfolgen hat, f\u00e4llt \u2013 soweit diese nicht gesetzlich geregelt ist, wie dies hier zum Teil der Fall ist \u2013 in die Organisationsautonomie der \u00d6\u00c4K und bedarf keines au\u00dfenwirksamen Rechtsaktes (vgl VfSlg\u00a08844/1980, wonach es den Organen '... von Selbstverwaltungsk\u00f6rpern freisteht, ihre innere Organisation nach Belieben zu gestalten, ...' sofern das Gesetz nicht ausdr\u00fccklich anderes verf\u00fcgt). Anderes w\u00fcrde nur dann gelten, wenn der Rechtsunterworfene ein Recht auf Einhaltung der innerorganisatorischen Vorschriften h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.3. Dass f\u00fcr die Einrichtung der Disziplinarkommissionen der Vorstand der \u00d6\u00c4K zust\u00e4ndig ist, ergibt sich im \u00dcbrigen bereits aus \u00a7123 Abs3 \u00c4rzteG 1998, wonach diesem ua die Durchf\u00fchrung aller der \u00d6\u00c4K gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7117b \u00c4rzteG\u00a01998 \u00fcbertragenen Aufgaben (und damit auch die Wahrnehmung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998) obliegt, soweit sie nicht ausdr\u00fccklich einem anderen Organ zugewiesen sind. Die \u2013 in einem Sinne innerer Organisation zu verstehende \u2013 '\u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit' der Disziplinarkommissionen ergibt sich aus \u00a7145 Abs1 bis 4 \u00c4rzteG 1998, demzufolge grunds\u00e4tzlich jene Disziplinarkommission (innerorganisatorisch) 'zust\u00e4ndig' ist, in deren Sprengel der Beschuldigte seinen Berufssitz bzw Dienstort bzw Wohnsitz hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Nach Auffassung der Bundesregierung liegt daher keine Verletzung des Art18 iVm. Art83 Abs2 B-VG vor.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie mit folgenden Ausf\u00fchrungen die Zul\u00e4ssigkeit des Antrages bestreitet und die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der angefochtenen Bestimmungen verteidigt (ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer stehen der Zul\u00e4ssigkeit des vorliegenden Antrags mehrere Gr\u00fcnde entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gr\u00f6\u00dftenteils fehlende Pr\u00e4judizialit\u00e4t der angefochtenen Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a. Das antragstellende Gericht ficht mit dem Prim\u00e4rantrag die (jeweils mit der Fundstelle im BGBl n\u00e4her bezeichneten) Bestimmungen des \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des letzten Wortes 'sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 sowie \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 an, mit dem ersten Eventualantrag das Wort 'und' in \u00a7117a Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998, \u00a7117a Abs1 Z3 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des Punktes am Satzende), \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des letzten Wortes 'sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998, alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks sowie \u00a7195e \u00c4rzteG 1998, und mit dem zweiten Eventualantrag das \u00c4rzteG 1998 zur G\u00e4nze. Konkret legt das antragstellende Gericht jedoch nur dar, dass es \u00a7140 Abs1 bis 3 \u00c4rzteG 1998 im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a727 VwGVG anzuwenden und hierbei \u00a7117b Abs1 Z23 und \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 'mitanzuwenden' habe [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 benennt den Disziplinarrat als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, regelt aber weder dessen Zusammensetzung noch dessen Zust\u00e4ndigkeiten. \u00a7117a Abs1 Z2 und 3 \u00c4rzteG 1998 steht ebenfalls au\u00dferhalb des Disziplinarrechts (\u00a7\u00a7135\u00a0ff \u00c4rzteG 1998) und besagt lediglich, dass die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer berufen ist, 'f\u00fcr die Wahrung des \u00e4rztlichen Berufs- und Standesansehens und der \u00e4rztlichen Berufs- und Standespflichten zu sorgen'. \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 regelt blo\u00df die disziplinarrechtliche Aufsicht, aber nicht das konkrete Disziplinarverfahren und insbesondere auch nicht die Bestellung des rechtskundigen Vorsitzenden der Disziplinarkommission, und hat daher (f\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeitspr\u00fcfung) im Anlassfall keinerlei Relevanz. Ausgehend davon ist es denkunm\u00f6glich, dass das antragstellende Gericht die vorzitier[t]en Bestimmungen im Anlassfall anzuwenden hat. Dasselbe gilt f\u00fcr 'alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks' und umso mehr f\u00fcr das \u00c4rzteG 1998 zur G\u00e4nze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer sind von den konkret angefochtenen Bestimmungen letztlich nur \u00a7140 Abs1, Abs2 Satz\u00a01 und Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 und \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 denkm\u00f6glich pr\u00e4judiziell. Ob allenfalls einzelne weitere Bestimmungen des 3. Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998 pr\u00e4judiziell sein k\u00f6nnten, kann dahingestellt bleiben, weil das antragstellende Gericht insoweit nicht hinreichend konkretisiert hat, welche Bestimmungen anzuwenden w\u00e4ren (vgl \u00a762 Abs2 letzter Satz VfGG), und es nicht Aufgabe des VfGH ist, anstelle des antragstellenden Gerichts zu untersuchen, ob und inwiefern welche Norm pr\u00e4judiziell sein k\u00f6nnte (vgl\u00a0etwa VfSlg 14.795/1997).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b. Abgesehen davon ist es jedenfalls im Anlassfall des Zweitbeschwerdef\u00fchrers, der mit 1.7.2022 aus der \u00c4rzteliste gestrichen wurde, denkunm\u00f6glich, dass das antragstellende Gericht die angefochtenen Bestimmungen des \u00c4rzteG 1998 weiterhin anzuwenden hat. Das antragstellende Gericht verweist in diesem Zusammenhang auf das Erkenntnis des VwGH vom 27.5.2020, Ro\u00a02019/09/0008 (vgl unter dem Aspekt des Rechtsschutzbed\u00fcrfnisses des Zweitbeschwerdef\u00fchrers Punkt\u00a0III.2. des Antrags), und zieht daraus den Schluss, dass die Pr\u00fcfung der Zust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a727 erster Halbsatz VwGVG der Abbrechung des Zweitbeschwerdeverfahrens 'vorgelagert' sei, und dass durch eine allf\u00e4llige Aufhebung des Disziplinarerkenntnisses wegen Unzust\u00e4ndigkeit die '\u00e4rztliche Disziplinargewalt' nicht 'best\u00e4tigt', sondern 'beseitigt' werde [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Ansicht der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer sind jedoch aus dem Erkenntnis des VwGH vom 27.5.2020, Ro\u00a02019/09/0008, g\u00e4nzlich andere Schl\u00fcsse zu ziehen: Der VwGH bringt in diesem Erkenntnis eindeutig zum Ausdruck, dass ein Disziplinarverfahren f\u00fcr den Fall des Ausscheidens des Disziplinarbeschuldigten aus der \u00c4rzteliste w\u00e4hrend des anh\u00e4ngigen Disziplinarverfahrens '\u2013 analog der Regelung des Disziplinarstatuts der Rechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter \u2013 in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der Strafprozessordnung 1975 abzubrechen (siehe OGH 29.1.2020, 27\u00a0Ds\u00a05/18v; 8.11.2019, 22\u00a0Ds\u00a05/19h; RIS-Justiz RS0072282; [...])' ist (vgl\u00a0Rz 17). Ausgehend davon beanstandete der VwGH gerade den Umstand, dass das VwG (dort war es das LVwG Tirol) eine Entscheidung (in Form einer ersatzlosen Behebung des Disziplinarerkenntnisses) getroffen hat. Dies ist auch plausibel, weil \u00a7197 StPO zwar noch bestimmte Ermittlungen (va zu Zwecken der Beweissicherung) erlaubt, aber keine dar\u00fcber hinausgehende Fortsetzung des Verfahrens, geschweige denn die Herbeif\u00fchrung einer Entscheidung (vgl dazu auch Nordmeyer in Fuchs/Ratz (Hrsg), WK StPO \u00a7197 Rz\u00a01\u00a0ff [Stand 16.5.2017, rdb. at]). So bestand auch in den vom VwGH zitierten F\u00e4llen die Entscheidung allein in einem Ausspruch der Abbrechung des jeweiligen Verfahrens (vgl OGH 29.1.2020, 27\u00a0Ds\u00a05/18v: 'Das zu 27\u00a0Ds\u00a05/18v anh\u00e4ngige Verfahren \u00fcber die Berufung von ***** wird abgebrochen.'; ebenso OGH 8.11.2019, 22\u00a0Ds\u00a05/19h: 'Das vor dem Obersten Gerichtshof zu AZ\u00a022\u00a0Ds\u00a05/19h anh\u00e4ngige Verfahren \u00fcber die Beschwerde des ***** wird abgebrochen.'). Dies ist st\u00e4ndige Rechtsprechung (vgl RIS-Justiz RS0072282 und j\u00fcngst wieder OGH 31.8.2022, 22\u00a0Ds\u00a07/22g: 'Das vor dem Obersten Gerichtshof zu AZ\u00a022\u00a0Ds\u00a07/22g anh\u00e4ngige Verfahren \u00fcber die Beschwerde des Kammeranwalts wird abgebrochen.').",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus diesen Gr\u00fcnden ist es dem antragstellenden Gericht also verwehrt, eine Entscheidung herbeizuf\u00fchren, mag diese in einer Aufhebung des Disziplinarerkenntnisses wegen Unzust\u00e4ndigkeit oder in einem anderen Ausspruch bestehen. Somit entf\u00e4llt aber \u2013 bis zu einer allf\u00e4lligen Fortsetzung des Verfahrens \u2013 auch die Pr\u00fcfung der Zust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde und somit die Anwendbarkeit und Pr\u00e4judizialit\u00e4t der angefochtenen Bestimmungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Deshalb ist auch den Ausf\u00fchrungen des antragstellenden Gerichts [\u2026]  insoweit nicht zu folgen, als \u2013 behaupteterweise \u2013 im Fall der Aufhebung der angefochtenen Bestimmungen (auch) das den Zweitbeschwerdef\u00fchrer betreffende Disziplinarerkenntnis wegen Unzust\u00e4ndigkeit aufzuheben w\u00e4re. Vielmehr d\u00fcrfte das Verfahren auch dann nur abgebrochen, nicht aber entschieden werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Zu enger Anfechtungsumfang / zu enges Aufhebungsbegehren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie oben bereits dargelegt wurde, ficht das antragstellende Gericht mit dem Prim\u00e4rantrag die (jeweils mit der Fundstelle im BGBl n\u00e4her bezeichneten) Bestimmungen des \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des letzten Wortes 'sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 sowie \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 an, mit dem ersten Eventualantrag das Wort 'und' in \u00a7117a Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998, \u00a7117a Abs1 Z3 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des Punktes am Satzende), \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des letzten Wortes 'sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998, alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks sowie \u00a7195e \u00c4rzteG 1998, und mit dem zweiten Eventualantrag das \u00c4rzteG 1998 zur G\u00e4nze. Die Bedenken des antragstellenden Gerichts wenden sich im Kern aber nur gegen die Besetzung der Disziplinarkommission mit einem (nicht\u00e4rztlichen) rechtskundigen Vorsitzenden gem\u00e4\u00df \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 [\u2026], gegen die Vollziehung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts im eigenen Wirkungsbereich gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 [\u2026] und gegen die behaupteterweise zu unbestimmte Regelung in \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 \u00fcber die Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgehend davon ist der Prim\u00e4rantrag zu eng gefasst: W\u00fcrde allein die Bestimmung des \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 \u00fcber den Disziplinarrat und die Einrichtung von Disziplinarkommissionen aufgehoben werden, so w\u00fcrden alle Bestimmungen des \u00c4rzteG 1998, die die Existenz von Disziplinarkommissionen voraussetzen \u2013 das sind im Wesentlichen der 5.\u00a0Abschnitt ('Disziplinarrat und Disziplinaranwalt') und der 6.\u00a0Abschnitt ([']Verfahren vor dem Disziplinarrat') des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998 \u2013 ins Leere gehen, weshalb insoweit ein unvollziehbarer Torso zur\u00fcckbliebe (vgl etwa VfSlg 16.678/2002). Es h\u00e4tten daher mit dem Prim\u00e4rantrag alle Bestimmungen des \u00c4rzteG 1998 angefochten werden m\u00fcssen, die die Einrichtung, die Zust\u00e4ndigkeiten und das Verfahren der Disziplinarkommissionen regeln; solche Bestimmungen finden sich \u00fcbrigens nicht nur im 3.\u00a0Hauptst\u00fcck des \u00c4rzteG 1998, sondern insb auch im 4.\u00a0Hauptst\u00fcck (vgl \u00a7195e Abs2 und 3 \u00c4rzteG 1998). Gleiches gilt f\u00fcr eine allf\u00e4llige Aufhebung (nur) des \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998, mit der einherginge, dass der Disziplinarrat als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer wegfiele und daher wiederum alle darauf bezogenen Bestimmungen im 5. und 6.\u00a0Abschnitt des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks und im 4.\u00a0Hauptst\u00fcck (siehe erneut \u00a7195e Abs2 und 3 \u00c4rzteG 1998) ins Leere gingen. Genauso ist die Anfechtung allein des \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 zu eng, weil mit dieser Bestimmung zumindest \u00a7186 \u00c4rzteG 1998 (mit direktem Verweis) und \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 in einem untrennbaren Zusammenhang stehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aber auch der erste Eventualantrag ist zu eng gefasst: Denn damit werden zwar (ua) alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks und auch \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 erfasst, doch stehen alle diese Bestimmungen wiederum mit jenen in untrennbarem Zusammenhang, die auf das Disziplinarrecht verweisen und dessen Existenz voraussetzen (insb \u00a736 Abs3, \u00a736b Abs3, \u00a737 Abs2, \u00a761, \u00a7117f Abs2 und 3, \u00a7118e Abs2, \u00a7118f Abs2, \u00a7213). Das antragstellende Gericht begr\u00fcndet den ersten Eventualantrag mit einem untrennbaren Zusammenhang von \u00a7117b Abs1 Z23, \u00a7120 Z9 und \u00a7140 Abs1 bis 3 \u00c4rzteG 1998 'mit dem gesamten \u00e4rztlichen Disziplinarrecht, also s\u00e4mtlichen Regelungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998, und dar\u00fcber hinaus [...] \u00a7117a Abs1 Z3 [...] sowie \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 [...]' [\u2026]. Das 'gesamte \u00e4rztliche Disziplinarrecht' umfasst aber zumindest auch die vorhin zitier[t]en weiteren Bestimmungen an anderen Stellen des \u00c4rzteG 1998. Somit ist auch der erste Eventualantrag zu eng gefasst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sogar der zweite Eventualantrag ist zu eng gefasst, selbst wenn er auf die Aufhebung des \u00c4rzteG 1998 zur G\u00e4nze (!) lauten mag: Das \u00c4rzteG\u00a01998 steht in untrennbarem Zusammenhang mit zahllosen gesetzlichen Bestimmungen insbesondere im Gesundheits- und Sozialversicherungsrecht, die im Fall der Aufhebung des gesamten \u00c4rzteG 1998 ins Leere gehen w\u00fcrden. Der zweite Eventualantrag ist freilich auch noch wegen fehlender Pr\u00e4judizialit\u00e4t (siehe oben Punkt\u00a01.1.) und wegen fehlender Darlegung von Bedenken im Einzelnen (siehe unten Punkt\u00a01.3.) unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn sich somit \u2013 wie hier \u2013 alle Aufhebungsbegehren als zu eng erweisen, ist der Antrag insgesamt unzul\u00e4ssig (vgl\u00a0zB\u00a0VfSlg\u00a020.292/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Keine Darlegung der Bedenken 'im Einzelnen' (\u00a762 Abs1 Satz 2 VfGG)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie oben bereits dargelegt wurde, ficht das antragstellende Gericht mit dem Prim\u00e4rantrag die (jeweils mit der Fundstelle im BGBl n\u00e4her bezeichneten) Bestimmungen des \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des letzten Wortes 'sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 sowie \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 an, mit dem ersten Eventualantrag das Wort 'und' in \u00a7117a Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998, \u00a7117a Abs1 Z3 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des Punktes am Satzende), \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 (mit Ausnahme des letzten Wortes 'sowie'), \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998, alle Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks sowie \u00a7195e \u00c4rzteG 1998, und mit dem zweiten Eventualantrag das \u00c4rzteG 1998 zur G\u00e4nze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Punkt\u00a0IV. ('Bedenken') legt das antragstellende Gericht allerdings konkrete Bedenken nur gegen \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 [\u2026], gegen \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 [\u2026] und gegen \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 [\u2026] dar, nicht aber gegen alle anderen der oben angef\u00fchrten angefochtenen Bestimmungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn und soweit \u2013 wie hier \u2013 die Bedenken nicht 'im Einzelnen' (vgl \u00a762 Abs1 Satz\u00a02 VfGG), dh nicht bezogen auf jede einzelne der angefochtenen Rechtsvorschriften (vgl zB VfGH 8.6.2017, G393/2016) dargelegt werden, ist der Antrag (insoweit) auch aus diesem Grund unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar behauptet das antragstellende Gericht in Punkt V.3. des Antrags einen untrennbaren Zusammenhang (ua) mit 's\u00e4mtlichen Regelungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998' bzw sogar mit 'allen Bestimmungen des Gesetzes' [\u2026], jedoch wird der Regelungszusammenhang zwischen allen diesen Bestimmungen nicht n\u00e4her beschrieben. Nach der Rechtsprechung des VfGH m\u00fcsste der Regelungszusammenhang aber konkret dargelegt werden, widrigenfalls ein Antrag nicht zul\u00e4ssig ist (siehe zB VfGH 15.12.2021, V284/2021; ferner VfSlg 19.894/2014: Zur\u00fcckweisung des Antrags auf Aufhebung eines Gesetzes zur G\u00e4nze; ebenso VfGH 29.9.2015, G324/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das antragstellende Gericht legt (jeweils eingeschr\u00e4nkte) Bedenken nur mit Blick auf \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 (dazu gleich Punkt\u00a02.1.), \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 (dazu Punkt\u00a02.2.) und \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 (dazu Punkt\u00a02.3.) dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu im Einzelnen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zu den Bedenken gegen \u00a7140 Abs3 Satz 1 \u00c4rzteG 1998",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Punkt\u00a0IV.3. seines Antrags artikuliert das antragstellende Gericht Bedenken, 'dass die durch \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 bewirkte Verweisung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts in den eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer in Verbindung mit der Bestimmung des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zum Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer in \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 sowie den Regelungen des \u00a7140 leg\u00a0cit \u00fcber den Disziplinarrat bzw die Disziplinarkommissionen, durch die dieser zu entscheiden hat, gegen Art120c Abs1 B-VG verst\u00f6\u00dft'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Weiteren werden jedoch konkrete Bedenken nur gegen \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG vorgetragen, aber weder gegen \u00a7117b Abs1 Z23 und \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 noch gegen die Abs1, Abs2, Abs3 Satz 2 bis 4, Abs4 und Abs5 des \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998. Und selbst in Ansehung des \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 formuliert das antragstellende Gericht allein das Bedenken, dass der rechtskundige Vorsitzende der Disziplinarkommission nicht 'Repr\u00e4sentant eines Mitglieds der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer' sei. Dabei legt das antragstellende Gericht in Punkt\u00a0IV.4. seines Antrags die Pr\u00e4misse zugrunde, dass 'Organe der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer somit jedenfalls nur dann Art120c Abs1 B-VG [entsprechen], wenn sie [...] nur aus \u00c4rzten gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 und [2] \u00c4rzteG 1998 bestehen' [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer teilt weder diese Pr\u00e4misse des antragstellenden Gerichts noch dessen Schlussfolgerung in Bezug auf \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art120c Abs1 B-VG sind die Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper aus dem Kreis ihrer Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen zu bilden. Dieser 'Mitgliedervorbehalt' wird in der Judikatur des VfGH aber nicht als ausnahmslos verstanden. So hat es der VfGH im Erkenntnis VfSlg 18.938/2009 akzeptiert, dass das Organ 'Vollversammlung der \u00c4rztekammer' (\u00fcbergangsweise) auch aus Vertretern der Zahn\u00e4rzte zusammengesetzt war, obwohl letztere nicht (mehr) Mitglieder der \u00c4rztekammer waren. Zumindest seit dem Erkenntnis VfSlg 18.938/2009 wird die Auffassung, Au\u00dfenstehende seien aus dem jeweiligen Selbstverwaltungsk\u00f6rper g\u00e4nzlich ausgeschlossen, als nicht mehr haltbar angesehen (vgl R.\u00a0M\u00fcller, Die Vertretung der Dienstgeber in den Organen der Selbstverwaltung der \u00f6sterreichischen Krankenversicherung der unselbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tigen, in Berka/Th. M\u00fcller/Sch\u00f6rghofer (Hrsg), Die Neuorganisation der Sozialversicherung in \u00d6sterreich \u2013 Verfassungsrechtliche Grundprobleme [2019] 1\u00a0[17]). Der VfGH selbst hat dies zuletzt im Erkenntnis VfSlg 20.361/2019 best\u00e4tigt und davon gesprochen, dass blo\u00df 'grunds\u00e4tzlich' nur Mitglieder in Organfunktionen der Selbstverwaltungsk\u00f6rper t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. W\u00f6rtlich hei\u00dft es im Erkenntnis VfSlg 20.361/2019 in Rz\u00a098 [\u2026]: 'Gem\u00e4\u00df Art120c Abs1 B-VG sind die Organe der Selbstverwaltungsk\u00f6rper 'aus dem Kreis ihrer Mitglieder' zu bilden. Demnach k\u00f6nne (grunds\u00e4tzlich) nur 'Mitglieder' Organfunktionen in Selbstverwaltungsk\u00f6rpern wahrnehmen.' Daraus folgt, dass in sachlich begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen auch andere Personen in Organfunktionen der Selbstverwaltungsk\u00f6rper t\u00e4tig sein k\u00f6nnen, wobei allerdings auch diese demokratisch legitimiert sein m\u00fcssen (vgl idS VfSlg 20.361/2019, Rz\u00a098\u00a0ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einen solchen \u2013 sachlich begr\u00fcndeten und auch den demokratischen Legitimationszusammenhang wahrenden \u2013 Ausnahmefall bildet \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 ab:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelung, dass der Vorsitzende der Disziplinarkommission rechtskundig sein muss, bestand schon in \u00a741 \u00c4rzteG 1949 und in \u00a796 \u00c4rzteG 1984, bevor sie insoweit unver\u00e4ndert auch in \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 idF BGBl\u00a0I 169/1998 \u00fcbernommen wurde (siehe auch Erl\u00e4utRV 1386 BlgNR 20.\u00a0GP 112). Durch die Novelle BGBl\u00a0I 140/2003 wurde Abs3 neu gefasst; in den Gesetzesmaterialien findet sich dazu der Hinweis, dass hink\u00fcnftig auch bei der Bestellung eines Richters zum Vorsitzenden oder zum Stellvertreter des Vorsitzenden einer Disziplinarkommission, wie bei diesbez\u00fcglichen Bestellungen f\u00fcr den Disziplinarsenat, das Einvernehmen mit dem BMJ hergestellt werden soll (Erl\u00e4utRV 306 BlgNR 22.\u00a0GP 17). Mit dem 1.\u00a0Verwaltungsgerichtsbarkeits-AnpassungsG \u2013 BMG, BGBl\u00a0I 80/2013 erfolgte in Abs3 keine \u00c4nderung mehr (sondern entfiel blo\u00df in Abs1 die Wortfolge 'in erster Instanz'). \u00c4hnliche Regelungen \u00fcber rechtskundige Vorsitzende[\u2026] in Disziplinarorganen von Kammern der beruflichen Selbstverwaltung bestehen auch in vielen anderen Gesetzen (vgl \u00a762 Zahn\u00e4rztekammerG, \u00a742 ApothekerkammerG 2001, \u00a766 Tier\u00e4rztekammerG, \u00a796 ZiviltechnikerG 2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der sachliche Zweck aller dieser Regelungen besteht darin, im jeweiligen Disziplinarorgan \u00fcber den f\u00fcr die Behandlung von Disziplinarangelegenheiten notwendigen juristischen Sachverstand zu verf\u00fcgen, \u00fcber den die Mitglieder des Selbstverwaltungsk\u00f6rpers (im vorliegenden Fall: \u00c4rzt:innen) selbst mitunter nicht ausreichend verf\u00fcgen (k\u00f6nnen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerade darin liegt die sachliche Begr\u00fcndung (auch) des \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998. Wollte man mit dem antragstellenden Gericht verlangen, dass die Disziplinarkommission ausschlie\u00dflich mit \u00c4rzt:innen besetzt werden darf, hie\u00dfe dies, mitunter komplexe disziplinarrechtliche Angelegenheiten allein in die H\u00e4nde juristischer Laien zu legen. Dies war auch dem Verfassungsgesetzgeber bewusst, der \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 und alle vergleichbaren Regelungen in anderen Gesetzen aus Anlass der Schaffung der Art120a ff B-VG vorgefunden und akzeptiert hat (siehe idS auch zur Verfassungskonformit\u00e4t der vom Verfassungsgesetzgeber vorgefundenen 'Dienstgeber-Parit\u00e4t' in den Organen der sozialen Selbstverwaltung VfSlg\u00a020.361/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 stellt auch die demokratische Legitimation der rechtskundigen Vorsitzenden sicher, indem diese (nur) 'auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer' bestellt werden d\u00fcrfen (der Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer besteht gem\u00e4\u00df \u00a7123 Abs1 \u00c4rzteG 1998 aus den Pr\u00e4sidenten der \u00c4rztekammern sowie den Bundeskurienobm\u00e4nnern und deren beiden Stellvertretern). Insoweit verf\u00fcgen die Vorsitzenden jedenfalls \u00fcber eine 'abgeleitete demokratische Legitimation'; eine Konzeption, die nach der Rechtsprechung des VfGH verfassungskonform ist (siehe VfSlg 17.023/2003, 20.361/2019; dazu auch Eberhard, Die 'sonstige Selbstverwaltung' im Zusammenspiel von Art120a bis 120c und der Judikatur des VfGH, ZfV 2021, 15 [21\u00a0f]). Au\u00dferdem ist nicht zu \u00fcbersehen, dass die Entscheidungen der Disziplinarkommission gem\u00e4\u00df \u00a7160 Abs3 \u00c4rzteG 1998 mit einfacher Stimmenmehrheit gefasst werden, weshalb die zwei \u00e4rztlichen Besitzer den rechtskundigen Vorsitzenden jederzeit \u00fcberstimmen k\u00f6nnen (darauf weisen vor allem Stellamor/Steiner, Handbuch des \u00f6sterreichischen Arztrechts I [1999] 545\u00a0f, mit dem zus\u00e4tzlichen Bemerken hin, dass damit in besonderer Weise dem Prinzip der Berufskollegialit\u00e4t Rechnung getragen werde). Die Vorsitzenden haben zwar ein Stimmrecht, dieses ist aber nicht so stark ausgepr\u00e4gt, dass sie Entscheidungen der Disziplinarkommission gegen den Willen der \u00e4rztlichen Beisitzer herbeif\u00fchren k\u00f6nnten. Insoweit wird jede Entscheidung der Disziplinarkommission von den \u00e4rztlichen Beisitzern dominiert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer folgt dem LVwG\u00a0N\u00d6 auch nicht in dessen Auslegung des \u00a7140 Abs4 \u00c4rzteG 1998, wonach es der Vorsitzende in der Hand habe, \u00fcber den 'Dienstantritt' der \u00e4rztlichen Beisitzer zu entscheiden, indem er diesen das Gel\u00f6bnis abzunehmen habe. Aus \u00a7140 Abs4 \u00c4rzteG 1998 folgt n\u00e4mlich nicht, dass der Vorsitzende die \u00e4rztlichen Beisitzer durch eine Nichtannahme des Gel\u00f6bnisses 'verhindern' k\u00f6nnte, geschweige denn, dass der Vorsitzende in diesem Fall ohne \u00e4rztliche Beisitzer in Disziplinarsachen allein entscheiden k\u00f6nnte (siehe erneut \u00a7160 Abs3 \u00c4rzteG 1998).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis steht daher die Regelung des \u00a7140 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 mit Art120c Abs1 B-VG in Einklang.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zu den Bedenken gegen \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Punkt\u00a0IV.4. legt das antragstellende Gericht das Bedenken dar, dass \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 deshalb gegen Art120a Abs1 B-VG versto\u00dfe, weil 'die Vollziehung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts [...] ein Ausma\u00df an rechtlicher Komplexit\u00e4t aufweist, die durch ein den Bestimmungen des Art120c Abs1 B-VG entsprechendes und somit aus dem Kreis der Mitglieder der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer [...] gebildetes Organ im Allgemeinen nicht aufweisen kann'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer teilt auch diesen Standpunkt nicht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 ist die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer berufen, im eigenen Wirkungsbereich die 'disziplin\u00e4re Verfolgung von Verletzungen der \u00e4rztlichen Berufspflichten und von Beeintr\u00e4chtigungen des Ansehens der \u00c4rzteschaft durch \u00c4rzte einschlie\u00dflich der F\u00fchrung eines Disziplinarregisters, in das jede in Rechtskraft erwachsene Disziplinarstrafe unter Angabe der Personaldaten des betroffenen Arztes sowie der Daten des verurteilenden Erkenntnisses einzutragen sind', wahrzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verfolgung und Ahndung von Disziplinarangelegenheiten, die die eigenen Kammerangeh\u00f6rigen betreffen, ist im Bereich der beruflichen Selbstverwaltung praktisch durchgehend vorgesehen (zB \u00a7134 Abs1 und Abs2 Z2 NO, \u00a72 Abs2 Z7 ApothekerkammerG 2001, \u00a712 Abs2 Z6 Tier\u00e4rztekammerG, \u00a739 Abs2 Z5 ZiviltechnikerG 2019), und tr\u00e4gt dem ureigenen Interesse der im jeweiligen Selbstverwaltungsk\u00f6rper zusammengefassten Personen Rechnung, f\u00fcr die Wahrung des Standesansehens und der Standespflichten zu sorgen (siehe idS insb \u00a7117a Abs1 Z3 \u00c4rzteG 1998).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der VfGH hat auch wiederholt zum Ausdruck gebracht und niemals Bedenken dagegen ge\u00e4u\u00dfert, dass die Handhabung der Disziplinarstrafgewalt zum selbst\u00e4ndigen Wirkungsbereich der Kammer geh\u00f6re (vgl VfSlg 3618/1959 zur \u00d6sterreichischen Apothekerkammer; siehe auch VfSlg 6026/1969, wonach 'es keine Bestimmung des \u00f6sterreichischen Bundesverfassungsrechts verbietet, die Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen Standes- und Berufspflichten im Rahmen der Selbstverwaltung beruflicher Vertretungen eigenen Disziplinarbeh\u00f6rden, die nicht Gerichte sind, zu \u00fcbertragen'). Insbesondere fand der VfGH bisher auch aufgrund zahlloser Disziplinarsachen, die ihn aus dem eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer erreichten, niemals Anlass, die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Besorgung von Disziplinarsachen im eigenen Wirkungsbereich (ggf amtswegig) in Zweifel zu ziehen (siehe statt vieler bspw VfGH 12.6.2012, B811/11; VfGH 13.9.2013, B1458/2012; VfGH 21.2.2014, B894/2013).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass die Handhabung des Disziplinarrechts durch Organe der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer auch geeignet ist, durch den Selbstverwaltungsk\u00f6rper besorgt zu werden, zeigt gerade der Umstand, dass der Inhalt des Begriffes der Standespflichten (vgl \u00a7136 Abs1 \u00c4rzteG 1998) aus den allgemeinen gesellschaftlichen Anschauungen und den gefestigten Gewohnheiten des jeweiligen (Berufs-)Standes festzustellen ist (siehe zu \u00a795 \u00c4rzteG 1984 VfSlg 14.037/1995; ebenso bereits VfSlg\u00a06026/1969). 'Das Spezifische des Disziplinarrechts besteht darin, dass es dabei um die Bestrafung von Pflichtverletzungen geht, die eine Person wegen ihrer Einbindung in ein besonderes Rechtsverh\u00e4ltnis mit besonderen Rechten und Pflichten, den Standespflichten, treffen' (Aigner/Kierein/Kopetzki, \u00c4rzteG3 [2007] \u00a7136 \u00c4rzteG Anm\u00a02). Folglich sind auch die Standesangeh\u00f6rigen selbst am besten in der Lage, zu beurteilen, was den gemeinsamen Standesauffassungen zuwiderl\u00e4uft und deswegen disziplin\u00e4rer Ahndung bedarf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass f\u00fcr die Handhabung des Disziplinarrechts mitunter juristischer Sachverstand erforderlich ist, ist gewiss nicht von der Hand zu weisen. Dies allerdings l\u00e4sst sich in verfassungsrechtlich nicht zu beanstandender Weise etwa derart gew\u00e4hrleisten, wie es (ua) in \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 umgesetzt wurde, n\u00e4mlich dass in der Disziplinarkommission ein (demokratisch legitimiertes und nicht entscheidungsbestimmendes) rechtskundiges Mitglied t\u00e4tig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis verst\u00f6\u00dft somit \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 nicht gegen Art120a Abs1 B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu den Bedenken gegen \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Punkt\u00a0IV.6. \u00e4u\u00dfert das antragstellende Gericht schlie\u00dflich noch Bedenken gegen \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 dahingehend, dass dort den in Art18 B-VG iVm Art83 Abs2 B-VG 'aufgestellten Anforderungen nach einer pr\u00e4zisen und eindeutigen Regelung der Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit' nicht gen\u00fcgt werde. Konkrete Bedenken werden aber nur hinsichtlich der Regelung in \u00a7140 Abs2 Satz\u00a02 \u00c4rzteG 1998 artikuliert, wonach die Bestellung mehrerer Disziplinarkommissionen mit \u00f6rtlich verschiedenem Wirkungsbereich zul\u00e4ssig ist. Diesbez\u00fcglich beanstandet das antragstellende Gericht, dass offen bleibe, 'von wem, in welcher Form und nach welchen Determinanten die Entscheidung der Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen zu treffen ist', und ebenso nicht geregelt sei, 'wer, in welcher Form und auf Grund welcher Determinanten die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der unterschiedlichen Disziplinarkommissionen voneinander abgrenzt'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu ist auszuf\u00fchren, dass \u00fcber Disziplinarvergehen stets der Disziplinarrat der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer erkennt (vgl \u00a7140 Abs1 \u00c4rzteG 1998) und die Disziplinarkommissionen blo\u00df unselbst\u00e4ndige Untergliederungen des Disziplinarrats darstellen (arg \u00a7140 Abs2 Satz 1 \u00c4rzteG 1998: 'Im Rahmen des Disziplinarrates'). Bei der Einrichtung von Disziplinarkommissionen handelt es sich um einen innerorganisatorischen Akt ('Binnenorganisationsakt') der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, f\u00fcr den \u2013 wie das antragstellende Gericht zutreffend darlegt \u2013 gem\u00e4\u00df \u00a7123 Abs3 Satz\u00a01 \u00c4rzteG 1998 der Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zust\u00e4ndig ist. Der VfGH hatte gegen die Einrichtung von Disziplinarkommissionen schon im Erkenntnis VfSlg 6026/1969 keine verfassungsrechtlichen Bedenken und auch seither nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Determinanten f\u00fcr die Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen lassen sich direkt aus \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 ableiten: Die Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen in einem OLG-Sprengel ist angezeigt, wenn der \u00f6rtliche Wirkungsbereich einer einzigen Disziplinarkommission in diesem Sprengel als zu gro\u00df erscheint, sodass die Bildung einer weiteren Kommission zweckm\u00e4\u00dfig ist, um den Aktenanfall ad\u00e4quat zu bew\u00e4ltigen und/oder eine ortsnahe Behandlung des Disziplinarfalls zu erm\u00f6glichen (siehe dazu auch Erl\u00e4utRV 1386 BlgNR 20.\u00a0GP 112, wonach sich die Bestellung der jeweiligen Disziplinarkommissionen in der Praxis bew\u00e4hrt hat). Diese Determinanten ergeben sich auch aus einer Zusammenschau mit \u00a7145 Abs1 \u00c4rzteG 1998, wo die Wertung zum Ausdruck kommt, dass eine berufssitznahe, dienstortnahe bzw wohnortnahe Behandlung des Disziplinarfalls stattfinden soll, und aus einer Zusammenschau mit \u00a7147 Abs1 \u00c4rzteG 1998, wo im Zusammenhang mit der Delegation von Disziplinarverfahren auf Gr\u00fcnde der Verfahrens\u00f6konomie abgestellt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen Disziplinarkommission ist in jedem Fall anhand der Vorschriften des \u00a7145 \u00c4rzteG 1998 eindeutig bestimmbar; dort wird die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen Disziplinarkommission unabh\u00e4ngig davon geregelt, ob es in einem OLG-Sprengel nur eine oder mehrere Disziplinarkommissionen gibt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis k\u00f6nnen somit alle ma\u00dfgeblichen Kriterien f\u00fcr die Einrichtung und die Zust\u00e4ndigkeit mehrerer Disziplinarkommissionen in einem OLG-Sprengel aus dem \u00c4rzteG 1998 hergeleitet werden. Ein Versto\u00df gegen Art18 iVm Art83 Abs2 B-VG liegt folglich nicht vor.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. G 245/2022",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Dem zu G245/2022 protokollierten Antrag des Landesverwaltungsgerichtes Nieder\u00f6sterreich liegen zwei Beschwerden gegen Bescheide des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, Disziplinarkommission f\u00fcr Nieder\u00f6sterreich, jeweils betreffend die Verh\u00e4ngung einer Disziplinarstrafe nach dem \u00c4rzteG 1998 zugrunde. In beiden F\u00e4llen wurde jeweils gem\u00e4\u00df \u00a7139 Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998 eine Disziplinarstrafe verh\u00e4ngt, weil der Disziplinarbeschuldigte seiner Fortbildungsverpflichtung nach \u00a749 Abs2c \u00c4rzteG 1998 nicht nachgekommen sei und sich damit eines Disziplinarvergehens nach \u00a7136 Abs1 Z2 \u00c4rzteG 1998 schuldig gemacht h\u00e4tte. Gegen diese beiden Disziplinarerkenntnisse wurde Beschwerde beim Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich erhoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Aus Anlass dieses Verfahrens stellt das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich, gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG, den zu G245/2022 protokollierten Antrag, in dem es die Prozessvoraussetzungen und die Bedenken gegen die angefochtenen Bestimmungen mit einem im Wesentlichen ident formulierten Schriftsatz zu G237/2022 darlegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Bundesregierung hat im Verfahren zu G245/2022 auf ihre im verfassungsgerichtlichen Verfahren zu G237/2022 erstattete \u00c4u\u00dferung verwiesen (vgl Pkt.\u00a0III.1.4.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, die ihren Ausf\u00fchrungen entspricht, die sie im zu G237/2022 protokollierten Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof vorgebracht hat (vgl Pkt.\u00a0III.1.5.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. G 298/2022",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Dem Antrag des Landesverwaltungsgerichtes Vorarlberg zu G298/2022 liegt ein Disziplinarerkenntnis betreffend die Verh\u00e4ngung einer Disziplinarstrafe wegen eines Disziplinarvergehens nach \u00a7136 Abs1 Z1 und 2 \u00c4rzteG 1998 auf Grund der Verbreitung von unsachlichen und irref\u00fchrenden Informationen \u00fcber Folgen von COVID-19-Impfungen bei Kindern zugrunde. Gegen diesen Bescheid erhoben der Disziplinaranwalt-Stellvertreter beim Disziplinarrat der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer und die Disziplinarbeschuldigte Beschwerde an das zust\u00e4ndige Landesverwaltungsgericht, wobei sich die Beschwerde des Erstbeschwerdef\u00fchrers nur gegen die Art der Strafe, die Beschwerde der Disziplinarbeschuldigten hingegen gegen den Schuldspruch und die Strafe richtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Aus Anlass dieses Verfahrens stellt das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg, gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG, den zu G298/2022 protokollierten Antrag. Der geltend gemachte Anfechtungsumfang entspricht im Wesentlichen \u2013 abgesehen von geringf\u00fcgigen Abweichungen betreffend \u00a7120 Z8 \u00c4rzteG 1998 (zus\u00e4tzlich das Wort \"sowie\" am Ende dieser Ziffer) und \u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998 (ausgenommen der Punkt am Satzende) \u2013 jenem im Verfahren zu G237/2022 (s\u00a0n\u00e4her Pkt.\u00a0I.2.). Die Darlegungen zur Zul\u00e4ssigkeit und den Prozessvoraussetzungen sowie die Erw\u00e4gungen in der Sache entsprechen in allen wesentlichen Belangen den Ausf\u00fchrungen im Antrag zu G237/2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Die Bundesregierung hat auf ihre im verfassungsgerichtlichen Verfahren zu G237/2022 erstattete \u00c4u\u00dferung verwiesen (vgl Pkt.\u00a0III.1.4.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer hat in ihrer \u00c4u\u00dferung auf die zu G245/2022 erstattete Stellungnahme verwiesen, die jener zu G237/2022 entspricht (vgl Pkt.\u00a0III.1.5.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Die Partei im Ausgangsverfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Vorarlberg hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie sich den Bedenken des antragstellenden Gerichtes im Wesentlichen anschlie\u00dft. Zu den Prozessvoraussetzungen f\u00fchrt sie aus, dass die Bestimmungen \u00fcber die disziplinarrechtliche Aufsicht nicht unmittelbar pr\u00e4judiziell seien, sodass insoweit kein Grund bestehe, den Anfechtungsumfang weiter zu fassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Die Partei des Verfahrens vor dem antragstellenden Gericht hat als beteiligte Partei eine Replik erstattet, in der sie der \u00c4u\u00dferung der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer mit n\u00e4herer Begr\u00fcndung entgegentritt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.7. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich stellte zu den Zahlen G254/2022, G255/2022, G289/2022, G25/2023 sowie G125/2023 und das Verwaltungsgericht Wien zu den Zahlen G293/2022, G294/2022, G301/2022 und G307-311/2022 weitere im Wesentlichen gleichlautende Antr\u00e4ge zu G237/2022 bzw G298/2022. Der Verfassungsgerichtshof f\u00fchrte zu diesen Antr\u00e4gen des Landesverwaltungsgerichtes Nieder\u00f6sterreich und des Verwaltungsgerichtes Wien (im Hinblick auf \u00a719 Abs3 Z4 VfGG) keine weiteren Verfahren durch (vgl VfSlg\u00a020.244/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat \u00fcber die in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der \u00a7\u00a7187 und 404 ZPO iVm \u00a735 Abs1 VfGG zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbundenen Antr\u00e4ge erwogen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dieser Grundposition folgt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Bestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dagegen macht eine zu weite Fassung des Antrages diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Soweit alle vom Antrag erfassten Bestimmungen pr\u00e4judiziell sind oder der Antrag mit solchen untrennbar zusammenh\u00e4ngende Bestimmungen erfasst, f\u00fchrt dies \u2013 ist der Antrag in der Sache begr\u00fcndet \u2013 im Fall der Aufhebung nur eines Teiles der angefochtenen Bestimmungen im \u00dcbrigen zu seiner teilweisen Abweisung (vgl VfSlg\u00a019.746/2013, 19.905/2014). Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die im Verfahren vor dem antragstellenden Gericht nicht pr\u00e4judiziell sind, f\u00fchrt dies \u2013 wenn die angefochtenen Bestimmungen insoweit trennbar sind \u2013 im Hinblick auf diese Bestimmungen zur partiellen Zur\u00fcckweisung des Antrages (siehe VfSlg\u00a018.298/2007, 18.486/2008; soweit diese Voraussetzungen vorliegen, f\u00fchren zu weit gefasste Antr\u00e4ge also nicht mehr \u2013 vgl noch VfSlg\u00a014.342/1995, 15.664/1999, 15.928/2000, 16.304/2001, 16.532/2002, 18.235/2007 \u2013 zur Zur\u00fcckweisung des gesamten Antrages).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die Bundesregierung legt in ihrer \u00c4u\u00dferung dar, dass der Anfechungsumfang des Hauptantrages nicht richtig abgegrenzt und damit unzul\u00e4ssig sei: Die im Beschluss des Verfassungsgerichtshofes vom 27.\u00a0Juni 2018, G177/2017 ua, getroffenen Aussagen zum Anfechtungsumfang hinsichtlich \u00a7195f \u00c4rzteG 1998 seien nach Ansicht der Bundesregierung auch auf das disziplinarrechtliche Aufsichtsrecht des f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesministers gegen\u00fcber der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer bei der Vollziehung von Angelegenheiten im eigenen Wirkungsbereich gem\u00e4\u00df \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 zu \u00fcbertragen. Die antragstellenden Gerichte h\u00e4tten daher diese Bestimmung bereits mit dem Hauptantrag und nicht blo\u00df eventualiter mitanfechten m\u00fcssen, um den Verfassungsgerichtshof im Falle des Zutreffens der Bedenken in die Lage zu versetzen, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise die Verfassungswidrigkeit beseitigt werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Eventualantr\u00e4ge w\u00fcrden sich nach Auffasung der Bundesregierung als unzul\u00e4ssig erweisen: Es sei kein untrennbarer Zusammenhang der in den Eventualantr\u00e4gen ebenfalls angefochtenen Bestimmungen (das Wort \"und\" am Ende des \u00a7117a Abs1 Z2, \u00a7117a Abs1 Z3 und das 3. Hauptst\u00fcck des \u00c4rzteG 1998 sowie das \u00c4rzteG 1998 zur G\u00e4nze) mit \u00a7\u00a7117b, 120 und 140 \u00c4rzteG 1998 erkennbar. Ebensowenig w\u00fcrden die zur Pr\u00fcfung beantragten Bestimmungen durch eine allf\u00e4llige Aufhebung der \u00a7\u00a7117b, 120 und 140 \u00c4rzteG 1998 einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt erhalten (Hinweis auf VfSlg\u00a017.023/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer zieht in ihrer \u00c4u\u00dferung zun\u00e4chst die Pr\u00e4judizialit\u00e4t der angefochtenen Bestimmungen in Zweifel. Von den konkret angefochtenen Bestimmungen seien letztlich nur \u00a7140 Abs1, Abs2 erster Satz sowie Abs3 erster Satz \u00c4rzteG 1998 und \u00a7117b Abs1 Z23 leg\u00a0cit denkm\u00f6glich pr\u00e4judiziell. Ob allenfalls einzelne weitere Bestimmungen des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998 pr\u00e4judiziell sein k\u00f6nnten, k\u00f6nne dahingestellt bleiben, weil die antragstellenden Gerichte insoweit nicht hinreichend konkretisiert h\u00e4tten, welche Bestimmungen (wenn \u00fcberhaupt) anzuwenden w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch ist nach Ansicht der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer der Anfechtsungsumfang zu eng gew\u00e4hlt: Die Bedenken der antragstellenden Gerichte w\u00fcrden sich im Kern nur gegen die Besetzung der Disziplinarkommission mit einem rechtskundigen Vorsitzenden gem\u00e4\u00df \u00a7140 Abs3 erster Satz \u00c4rzteG 1998, gegen die Vollziehung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts im eigenen Wirkungsbereich gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 und die behaupteterweise zu unbestimmte Regelung in \u00a7140 Abs2 leg\u00a0cit \u00fcber die Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen wenden. Ausgehend davon sei der Prim\u00e4rantrag zu eng gefasst: W\u00fcrde allein die Bestimmung des \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 \u00fcber den Disziplinarrat und die Einrichtung von Disziplinarkommissionen aufgehoben werden, so w\u00fcrden alle Bestimmungen des \u00c4rzteG 1998, die die Existenz von Disziplinarkommissionen voraussetzen w\u00fcrden (im Wesentlichen der 5. und 6. Abschnitt des 3. Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998), ins Leere gehen, weshalb insoweit ein unvollziehbarer Torso zur\u00fcckbliebe. Genauso sei die Anfechtung allein des \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 zu eng, weil mit dieser Bestimmung zumindest \u00a7186 \u00c4rzteG 1998 (mit direktem Verweis) und \u00a7195e \u00c4rzteG 1998 in einem untrennbaren Zusammenhang st\u00fcnden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. S\u00e4mtliche (Haupt-)Antr\u00e4ge erweisen sich als zul\u00e4ssig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.1. Die antragstellenden Gerichte in den Verfahren zu G237/2022, G245/2022, G254/2022, G255/2022, G289/2022, G293/2022, G294/2022, G301/2022, G25/2023 und G125/2023 fechten mit ihrem Hauptantrag jeweils \u00a7117b Abs1 Z23 (mit Ausnahme des letzten Wortes \"sowie\"), \u00a7120 Z9 sowie \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die antragstellenden Gerichte in den Verfahren zu G298/2022 und G307-311/2022 fechten allesamt jeweils \u00a7117b Abs1 Z23 (ohne das letzte Wort \"sowie\"), das Wort \"sowie\" am Ende des \u00a7120 Z8, \u00a7120 Z9 (mit Ausnahme des Punktes am Satzende) und \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese angefochtenen Bestimmungen normieren die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4ndigkeit des Disziplinarrates, als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer (\u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998) \u00fcber Disziplinarvergehen zu erkennen, und regeln die n\u00e4here Ausgestaltung des Disziplinarrates sowie die Einrichtung der Disziplinarkommission (\u00a7140 leg\u00a0cit). Dass die disziplin\u00e4re Verfolgung von Verletzungen der \u00e4rztlichen Berufspflichten und von Beeintr\u00e4chtigungen des Ansehens der \u00c4rzteschaft durch \u00c4rzte im eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer wahrzunehmen ist, wird hingegen in \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 geregelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.2. Wenn die antragstellenden Gerichte von Amts wegen, noch bevor sie das Verfahren f\u00fchren, \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie nach \u00a727 erster Halbsatz VwGVG \u00fcberhaupt zur F\u00fchrung des Verfahrens zust\u00e4ndig sind, ist ihnen \u2013 nicht zuletzt vor dem Hintergrund der dargelegten Bedenken \u2013 nicht entgegenzutreten, wenn sie behaupten, sowohl die Regelungen betreffend die Festlegung der Zust\u00e4ndigkeit des f\u00fcr Disziplinarvergehen zust\u00e4ndigen Organs der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer als auch dessen gesetzlich vorgesehene Kreation und Zusammensetzung anwenden zu m\u00fcssen. Gerade die von der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer in ihrer Stellungnahme zitierte Entscheidung des Verwaltungsgerichtshofes vom 27.\u00a0Mai 2020, Ro\u00a02019/09/0008 (dort allerdings unter dem Aspekt der dem Verfahren vorgelagerten Pr\u00fcfung, ob es sich \u00fcberhaupt um ein Kammermitglied handelt) zeigt, dass die Frage der Zust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde (hier des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer) dem eigentlichen Verfahren an sich \"vorgelagert\" ist. Die angefochtenen Bestimmungen werden daher von den antragstellenden Gerichten denkm\u00f6glich angewendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.3. Das Vorbringen der antragstellenden Gerichte zielt im Kern darauf ab, dass die Zusammensetzung der Disziplinarkommission im Rahmen des Disziplinarrates als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, die Vollziehung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts im eigenen Wirkungsbereich und die Regelung des \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 \u00fcber die Einrichtung einer Disziplinarkommission f\u00fcr den Bereich eines jeden Oberlandesgerichtssprengels verfassungswidrig seien. Eine \u00dcberpr\u00fcfung dieser Bedenken setzt die Anfechtung der in den Hauptantr\u00e4gen genannten Bestimmungen, die allesamt im Lichte der vorgebrachten Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, voraus. Der Aufhebungsumfang ist daher richtig abgegrenzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.4. Die antragstellenden Gerichte haben nach Ansicht des Verfassungsgerichtshofes auch ausreichend konkrete Bedenken vorgebracht, die sich gegen \u00a7117b Abs1 Z23, \u00a7120 Z9 und \u00a7140 \u00c4rzteG 1998 wenden. Das Vorbringen der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, die Bedenken seien nicht \"im Einzelnen\" iSd \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG dargelegt worden, ist daher unzutreffend (vgl dazu VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.5. Vor diesem Hintergrund erweisen sich \u2013 da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind \u2013 die (Haupt-)Antr\u00e4ge der antragstellenden Gerichte als zul\u00e4ssig. Bei diesem Ergebnis er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die Eventualantr\u00e4ge.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art120a Abs1 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.1. Die antragstellenden Gerichte hegen in ihren Antr\u00e4gen \u2013 auf das Wesentliche zusammengefasst \u2013 das Bedenken, dass die Wahrnehmung des gesamten \u00e4rztlichen Disziplinarrechts im eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 den verfassungsrechtlichen Vorgaben des Art120a Abs1 B-VG widerspreche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2. Die Bundesregierung tritt dem in ihrer \u00c4u\u00dferung wie folgt entgegen: Zu den Angelegenheiten, die im ausschlie\u00dflichen oder \u00fcberwiegenden Interesse der zur Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaft zusammengefassten Personen gelegen und geeignet seien, durch diese Gemeinschaft besorgt zu werden, w\u00fcrde seit jeher und typischerweise die Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Standesregeln geh\u00f6ren, da die Selbstverwaltungsk\u00f6rper und dessen Mitglieder ein zumindest \u00fcberwiegendes Interesse an der Einhaltung der standessch\u00fctzenden Disziplinarbestimmungen h\u00e4tten. Die disziplin\u00e4re Verfolgung von Verletzungen der \u00e4rztlichen Berufspflichten und von Beeintr\u00e4chtigungen des Ansehens der \u00c4rzteschaft gem\u00e4\u00df \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998 sei als spezifisches Verwaltungsverfahren nur auf den sogenannten \"disziplin\u00e4ren \u00dcberhang\" gerichtet. \u00dcber das im eigenen Wirkungsbereich wahrzunehmende Disziplinarrecht hinaus w\u00fcrde das \u00c4rzteG 1998 noch andere Instrumente zur Sanktionierung von Fehlverhalten kennen, die vornehmlich der Erf\u00fcllung von Interessen der Allgemeinheit dienen und von der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer im \u00fcbertragenen Wirkungsbereich sowie von Verwaltungsbeh\u00f6rden und Gerichten besorgt werden w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund ist die Bundesregierung der Auffassung, dass das \u00e4rztliche Disziplinarrecht als Standesgerichtsbarkeit im (zumindest) \u00fcberwiegenden gemeinsamen Interesse der \u00c4rzteschaft durch die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer im eigenen Wirkungsbereich wahrgenommen werden d\u00fcrfe. An der Geeignetheit, durch den in der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zusammengefassten Personenkreis gemeinsam besorgt zu werden, k\u00f6nne bereits auf Grund der jahrzehntelangen, ohne Schwierigkeiten (hinsichtlich Personal, Finanzmittel, R\u00e4umlichkeiten etc.) erfolgenden Praxis keinerlei Zweifel bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3. Der Verfassungsgerichtshof teilt die von den antragstellenden Gerichten diesbez\u00fcglich ge\u00e4u\u00dferten Bedenken nicht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.1. Wie der Verfassungsgerichtshof in st\u00e4ndiger Rechtsprechung stets betont, d\u00fcrfen einer Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaft nur jene Angelegenheiten zur eigenverantwortlichen, weisungsfreien Besorgung \u00fcberlassen werden, die im ausschlie\u00dflichen oder \u00fcberwiegenden Interesse der zum Selbstverwaltungsk\u00f6rper zusammengeschlossenen Personen gelegen und geeignet sind, durch diese Gemeinschaft besorgt zu werden (vgl VfSlg\u00a08215/1977, 17.023/2003, 19.017/2010 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dazu hat der Verfassungsgerichtshof in seiner Rechtsprechung auch stets die Festlegung von und den Umgang mit Rahmenbedingungen f\u00fcr die berufliche T\u00e4tigkeit, also Berufsaus\u00fcbungsregeln, gez\u00e4hlt, worunter auch insbesondere das Disziplinarrecht der freien Berufe f\u00e4llt (vgl ausdr\u00fccklich zu den Notaren VfSlg\u00a06767/1972 und VfSlg\u00a013.580/1993 mwN zu den Rechtsanw\u00e4lten). Die Handhabung des Disziplinarrechts durch die Standesgemeinschaft selbst stellt damit eine Form der Standesgerichtsbarkeit dar, die in Wahrnehmung des sogenannten \"disziplin\u00e4ren \u00dcberhangs\" von beruflichem Fehlverhalten neben der Verfolgung sowie Sanktionierung durch Verwaltungsstrafbeh\u00f6rden und Gerichte besteht (vgl VfSlg\u00a015.543/1999, 17.763/2006, 17.852/2006).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.2. Mit der B-VG-Novelle BGBl\u00a0I 2/2008 wurden die Art120a\u00a0ff B-VG betreffend die nichtterritoriale Selbstverwaltung in das B-VG eingef\u00fcgt. Durch Art120a Abs1 B-VG sollte angesichts der Absicht einer blo\u00dfen \"Klarstellung\" der Zul\u00e4ssigkeit der Einrichtung von Selbstverwaltungsk\u00f6rpern (AB 370\u00a0BlgNR 23.\u00a0GP, 5) nichts an der bestehenden Verfassungsrechtslage zur Selbstverwaltung im nichtterritorialen Bereich ge\u00e4ndert werden. Dazu hat der Verfassungsgerichtshof bereits mehrmals Stellung genommen (vgl VfSlg\u00a018.731/2009 mwN, 19.017/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen Standesregeln z\u00e4hlt bei den Kammern der freien Berufe seit jeher zu den typischen Angelegenheiten des selbst\u00e4ndigen Wirkungsbereiches. Das \u00c4rzteG\u00a01998 sah bereits in seiner Stammfassung in \u00a7118 Abs2 Z5 und nach der B-VG-Novelle BGBl\u00a0I\u00a02/2008 in \u00a7117b Abs1 Z23 (BGBl\u00a0I 144/2009) vor, dass die Wahrnehmung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts im Rahmen der Selbstverwaltung im eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zu besorgen ist (vgl zur grunds\u00e4tzlichen verfassungsrechtlichen Unbedenklichkeit VfSlg\u00a03618/1959 zur Apothekerkammer, VfSlg\u00a06026/1969 zur \u00c4rztekammer und VfSlg\u00a06767/1972 zur Notariatskammer).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An dieser Beurteilung h\u00e4lt der Verfassungsgerichtshof fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.3. Auch kann der Verfassungsgerichtshof die Bedenken der antragstellenden Gerichte, die Aufgabe der Wahrnehmung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts sei zu komplex, um im eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer besorgt zu werden, nicht teilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann nicht finden, dass das mit diesem Argument angesprochene Kriterium der \"Eignung\" iSd Art120a Abs1 B-VG nicht erf\u00fcllt ist. Der Komplexit\u00e4t bei der Handhabung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts wird gerade dadurch Rechnung getragen, dass jeder Disziplinarkommission seit jeher auch rechtskundige Untersuchungsf\u00fchrer beigegeben werden (\u00a7140 Abs2 letzter Satz \u00c4rzteG 1998). Schon die Zusammensetzung des Spruchk\u00f6rpers zeigt, dass die Ausgestaltung der Disziplinarkommissionen grunds\u00e4tzlich der potentiellen Komplexit\u00e4t disziplinarrechtlicher Verfahren gerecht wird und daher auch geeignet ist, von der \u00c4rzteschaft im eigenen Wirkungsbereich besorgt zu werden (vgl Emberger/Wallner [Hrsg.], \u00c4rztegesetz mit Kommentar2, 2008, \u00a7140 Rz\u00a04 zum berufskollegialen Element der Disziplinarkommissionen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.4. Die Vollziehung des Disziplinarrechts durch die \u00c4rzteschaft selbst ist zur Sicherung des Standesansehens von Bedeutung: So ist die Verfolgung und Ahndung von \u00e4rztlichem Fehlverhalten gem\u00e4\u00df \u00a7136 \u00c4rzteG 1998 nicht durch staatliche, sondern berufsst\u00e4ndige Organe ein wesentlicher Aspekt der beruflichen Selbstverwaltung (vgl Welan/Gutknecht, Selbstverwaltung, FS\u00a0Antoniolli, 1979, 415; Stellamor/Steiner, Handbuch des \u00f6sterreichischen Arztrechts, Band\u00a0I, 1999, 517). Das Disziplinarrecht ist damit \"Ausdruck der funktionierenden Selbstreinigungskraft des Berufsstandes\", das den Zweck hat, \u00e4rztliches Fehlverhalten standesintern unter Ber\u00fccksichtigung general- und spezialpr\u00e4ventiver Aspekte zu ahnden (Stellamor/Steiner, aaO, 517\u00a0f.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.5. Auch darf nicht \u00fcbersehen werden, dass das Disziplinarverfahren der nachpr\u00fcfenden Kontrolle durch das jeweils \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Landesverwaltungsgericht unterliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.6. Die Bedenken hinsichtlich der Zuordnung des \u00e4rztlichen Disziplinarrechts zum eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer gehen damit ins Leere.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art18 B-VG und Art83 Abs2 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Die antragstellenden Gerichte bringen auch vor, \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 versto\u00dfe gegen Art18 iVm Art83 Abs2 B-VG, da die Regelung offenlasse, von wem, in welcher Form und nach welchen Determinanten die Entscheidung der Einrichtung mehrerer Disziplinarkommissionen zu treffen sei. Ebenso ungeregelt sei, wer in welcher Form und nach welchen Gesichtspunkten die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit der unterschiedlichen Disziplinarkommissionen voneinander abgrenze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes verpflichtet Art18 iVm Art83 Abs2 B-VG den Gesetzgeber zu einer \u2013 strengen Pr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4ben standhaltenden \u2013 pr\u00e4zisen Regelung der Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit (vgl zB VfSlg\u00a05698/1968, 9937/1984, 10.311/1984, 13.029/1992, 13.816/1994, 16.794/2003, 17.086/2003, 18.639/2008, 19.970/2015). Eine Regelung entspricht dann den Bestimmtheitsanforderungen des Art18 Abs1 iVm Art83 Abs2 B-VG, wenn der Rechtsunterworfene dem Gesetz die ma\u00dfgeblichen Determinanten \u00fcber die Einrichtung von Disziplinarkommissionen und die Zust\u00e4ndigkeitsverteilung \u2013 allenfalls im Wege der Interpretation \u2013 entnehmen kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a08844/1980 in Bezug auf die Gemeinden ausgesprochen hat, steht es den entscheidungsbefugten Organen von Selbstverwaltungsk\u00f6rpern frei, ihre innere Organisation nach eigenen rechtspolitischen Vorstellungen zu gestalten, sofern das Gesetz nicht ausdr\u00fccklich anderes regelt (vgl Stolzlechner, Art120c B-VG, in: Kneihs/Lienbacher [Hrsg.], Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar Bundesverfassungsrecht, 6.\u00a0Lfg. 2010, Rz\u00a05). Die n\u00e4here Ausgestaltung der Disziplinarkommissionen hinsichtlich deren Einrichtung und der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit f\u00e4llt somit in die innere Organisationsautonomie der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Disziplinarkommission selbst verf\u00fcgt jedoch \u00fcber keinen Beh\u00f6rdenstatus; dieser kommt vielmehr dem Disziplinarrat als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zu (\u00a7120 Z9 \u00c4rzteG 1998), in dessen Namen Rechtsakte ergehen (s\u00a0Pkt.\u00a02.3.4.2.). Die Disziplinarkommission ist nach der Diktion des \u00a7140 Abs2 erster Satz \u00c4rzteG 1998 ein Verwaltungsk\u00f6rper, der als Untergliederung der Beh\u00f6rde \"Disziplinarrat\" und Teil der kammerinternen Organisationstruktur ausgestaltet ist, f\u00fcr deren Einrichtung der Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zust\u00e4ndig ist (vgl \u00a7123 Abs3 erster Satz iVm \u00a7117b Abs1 Z23 \u00c4rzteG 1998).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.  Der 5. und 6.\u00a0Abschnitt des 3.\u00a0Hauptst\u00fccks des \u00c4rzteG 1998 regeln den Disziplinarrat und den Disziplinaranwalt sowie das Verfahren vor dem Disziplinarrat. Aus einer Zusammenschau des \u00a7140 Abs2, \u00a7145 und \u00a7147 Abs1 \u00c4rzteG 1998 ergibt sich, dass die Zust\u00e4ndigkeit jedenfalls hinreichend pr\u00e4zise geregelt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Die Bedenken der antragstellenden Gerichte gegen \u00a7140 Abs2 \u00c4rzteG 1998 im Hinblick auf Art18 iVm Art83 Abs2 B-VG erweisen sich daher als unzutreffend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art120c Abs1 B-VG",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Die antragstellenden Gerichte bringen weiters vor, dass die Zusammensetzung der Disziplinarkommissionen gem\u00e4\u00df \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998, die im Rahmen des Disziplinarrates als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer in deren eigenem Wirkungsbereich t\u00e4tig werden, gegen Art120c Abs1 B-VG versto\u00dfen w\u00fcrde. Denn einerseits schreibe das \u00c4rzteG 1998 nicht vor, dass der rechtskundige Vorsitzende der Disziplinarkommission Repr\u00e4sentant eines Mitgliedes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer sein m\u00fcsse. Andererseits handle es sich beim f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesminister um kein Organ, das eine demokratische Legitimation besitze, die Interessen der \u00c4rztekammern in den Bundesl\u00e4ndern zu vertreten. Hinzu komme, dass es nach \u00a7140 Abs4 \u00c4rzteG 1998 gerade dem Vorsitzenden obliege, den \u00e4rztlichen Beisitzern ein vor dem Dienstantritt zu leistendes Gel\u00f6bnis abzunehmen und somit \u00fcber deren Dienstantritt zu entscheiden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Die Bundesregierung vertritt demgegen\u00fcber die Auffassung, dass bei der Zusammensetzung der Disziplinarkommissionen der Grundsatz, dass die Organe \"aus dem Kreis ihrer Mitglieder\" zu bilden seien, durch die Bestellung der \u00e4rztlichen Beisitzer in ausreichendem Ma\u00dfe verwirklicht werde, zumal diese die Stimmenmehrheit gegen\u00fcber dem rechtskundigen Vorsitzenden h\u00e4tten. Dar\u00fcber hinaus gehe die Zusammensetzung der Disziplinarkommission auf eine Regelung aus dem Jahr 1964 zur\u00fcck und bestehe seitdem in nahezu unver\u00e4nderter Weise fort. Sie \u00e4hnle auch Regelungen betreffend Disziplinarbeh\u00f6rden anderer Berufsvertretungen (Hinweis auf \u00a762 Abs2 Zahn\u00e4rztekammergesetz, \u00a766 Abs4 Tier\u00e4rztekammergesetz, \u00a742 Abs2 Apothekerkammergesetz 2001). Auch f\u00fcr die Organe anderer Selbstverwaltungsk\u00f6rper w\u00fcrden strukturell vergleichbare Bestimmungen bestehen: \u00a7420 des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes (ASVG) sehe in seinem Abs3 vor, dass Versicherungsvertreter, aus denen die Organe der Sozialversicherungstr\u00e4ger bestehen, (blo\u00df) im Zeitpunkt ihrer Entsendung dem betreffenden Sozialversicherungstr\u00e4ger bzw der betreffenden Landesstelle angeh\u00f6ren m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen w\u00fcrden die antragstellenden Gerichte selbst erkennen, dass zumindest ein Mitglied der Disziplinarkommission rechtskundig sein sollte, um das Dienstrecht der \u00c4rzte qualitativ hochwertig und unter Wahrung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten beurteilen zu k\u00f6nnen. Es sei \u00e4u\u00dferst unpraktikabel, wenn sich die Disziplinarkommissionen ausschlie\u00dflich aus Mitgliedern der \u00c4rztekammern zusammensetzen w\u00fcrden, weil sich in der Praxis kaum (kammerzugeh\u00f6rige) \u00c4rzte finden lie\u00dfen, die gleichzeitig auch rechtskundig seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer legt in ihrer \u00c4u\u00dferung hingegen dar, dass der \"Mitgliedervorbehalt\" gem\u00e4\u00df Art120c Abs1 B-VG in der Judikatur des Verfassungsgerichtshofes nicht ausnahmslos zu verstehen sei (VfSlg\u00a018.938/2009, 20.361/2019). Daraus w\u00fcrde folgen, dass in sachlich begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen auch andere Personen in Organfunktionen der Selbstverwaltungsk\u00f6rper t\u00e4tig sein k\u00f6nnten, wobei allerdings auch diese demokratisch legitimiert sein m\u00fcssten (VfSlg\u00a020.361/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Nach Ansicht des Verfassungsgerichtshofes treffen die Bedenken im Hinblick auf die Zusammensetzung der Disziplinarkommissionen unter dem Blickwinkel des Art120c Abs1 B-VG teilweise zu:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4.1. Der Umstand, dass Angelegenheiten des Disziplinarrechts im eigenen Wirkungsbereich der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer zu vollziehen sind, bedingt \u2013 so best\u00e4tigend die st\u00e4ndige Judikatur des Verfassungsgerichtshofes \u2013, dass die mit \"entscheidungswichtigen Aufgaben und Befugnissen\" betrauten Organe eines Selbstverwaltungsk\u00f6rpers von diesem \"autonom\", dh aus der Mitte seiner Angeh\u00f6rigen, zu bestellen sind, um die demokratisch notwendige Legitimation zu haben; dies ist ein Kerngedanke der Selbstverwaltung (vgl VfSlg\u00a08644/1979, 17.023/2003 und VfSlg\u00a020.361/2019 in Bezug auf die soziale Selbstverwaltung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Art120c Abs1 B-VG wird im Hinblick auf die dem Selbstverwaltungsbegriff immanente \"Befugnis zur Bestellung der eigenen Organe aus der Mitte der Verbandsangeh\u00f6rigen das Erfordernis der demokratischen Organkreation\" verankert (AB 370 BlgNR 23.\u00a0GP,\u00a05; vgl auch Eberhard, Nichtterritoriale Selbstverwaltung, 2014, 298). Wie der Verfassungsgerichtshof im Erkenntnis VfSlg\u00a020.361/2019 festgehalten hat, k\u00f6nnen \"(grunds\u00e4tzlich) nur 'Mitglieder' Organfunktionen in Selbstverwaltungsk\u00f6rpern\" wahrnehmen. Dabei soll sichergestellt werden, dass die Bildung von Organen unmittelbar oder mittelbar auf den Willen der Verbandsangeh\u00f6rigen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist (vgl Stolzlechner, Art120c B-VG, in: Kneihs/Lienbacher [Hrsg.], Rill-Sch\u00e4ffer-Kommentar Bundesverfassungsrecht, 6.\u00a0Lfg. 2010, Rz\u00a013). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4.2. Disziplinarbeh\u00f6rde erster Instanz ist nach \u00a7140 Abs1 \u00c4rzteG 1998 der Disziplinarrat als Organ der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer (\u00a7120 Z9 leg\u00a0cit). Im Rahmen des Disziplinarrates ist zur Durchf\u00fchrung von Disziplinarverfahren f\u00fcr den Bereich eines jeden Oberlandesgerichtssprengels zumindest eine Disziplinarkommission einzurichten (\u00a7140 Abs2 leg\u00a0cit). \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 legt dabei fest, dass jede Disziplinarkommission aus einem Vorsitzenden, der rechtskundig sein muss, sowie zwei \u00e4rztlichen Beisitzern, die vom Vorstand der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer bestellt werden, besteht. Dies ist auch f\u00fcr gleichzeitig zu bestellende Stellvertreter vorgesehen. Allerdings ist der Vorsitzende (und dessen Stellvertreter) zwar auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, aber vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen zu bestellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass der Vorsitzende vom jeweils zust\u00e4ndigen Bundesminister gem\u00e4\u00df \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 bestellt wird, geht auf die Stammfassung des \u00c4rzteG 1998, BGBl\u00a0I 169, zur\u00fcck, wobei \u00a7140 leg\u00a0cit im Wesentlichen der Bestimmung des \u00a796 \u00c4rzteG 1984 entspricht (vgl Erl\u00e4utRV 1386 BlgNR 20.\u00a0GP, 112), die wiederum auf \u00a755g \u00c4rzteG, BGBl\u00a092/1949, idF BGBl\u00a050/1964 zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4.3. Die Mitwirkung eines Bundesministers an der Kreation eines Organs der Selbstverwaltung, etwa durch Entsendung eines Mitgliedes in eine Kommission widerspricht Art120c Abs1 B-VG (vgl VfGH 13.12.2019, G211-213/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In gleicher Weise gilt dies f\u00fcr die Bestellung eines Mitgliedes der Disziplinarkommission, hier noch dazu des Vorsitzenden dieser Kommission, die im Rahmen des Disziplinarrates zur Durchf\u00fchrung der Disziplinarverfahren eingerichtet ist. Dass der rechtskundige Vorsitzende nicht aus dem Kreis der Mitglieder des Selbstverwaltungsk\u00f6rpers stammt, schadet im vorliegenden Fall noch nicht, jedoch m\u00fcsste diese Person vom Selbstverwaltungsk\u00f6rper selbst zum Mitglied der Disziplinarbeh\u00f6rde bestellt werden. Indem die Regelung des \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 normiert, dass der f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndige Bundesminister den Vorsitzenden sowie seine Stellvertreter der Disziplinarkommission bestellt, erweist sich die Besetzung der gem\u00e4\u00df \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 zusammengesetzten Disziplinarkommission als verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Der Verfassungsgerichtshof hat den Umfang der zu pr\u00fcfenden und allenfalls aufzuhebenden Bestimmungen derart abzugrenzen, dass einerseits nicht mehr aus dem Rechtsbestand ausgeschieden wird, als Voraussetzung f\u00fcr den Anlassfall ist, dass aber andererseits der verbleibende Teil keine Ver\u00e4nderung seiner Bedeutung erf\u00e4hrt; da beide Ziele gleichzeitig niemals vollst\u00e4ndig erreicht werden k\u00f6nnen, ist in jedem Einzelfall abzuw\u00e4gen, ob und inwieweit diesem oder jenem Ziel der Vorrang vor dem anderen geb\u00fchrt (VfSlg\u00a07376/1974, 16.929/2003, 16.989/2003, 17.057/2003, 18.227/2007, 19.166/2010, 19.698/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Herstellung eines verfassungskonformen Rechtszustandes gen\u00fcgt es, jene Bestimmungen im \u00c4rzteG 1998 aufzuheben, welche die Mitwirkung des Bundesministers f\u00fcr Gesundheit und Frauen bei der Bestellung der Mitglieder der Disziplinarkommission nach \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 betreffen. Der Verfassungsgerichtshof hat daher \u2013 wie in den Hauptantr\u00e4gen angefochten \u2013 lediglich die Wortfolge \"und auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen bestellt wird\" in \u00a7140 Abs3 erster Satz, die Wortfolge \"auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen\" in \u00a7140 Abs3 zweiter Satz sowie den dritten Satz in \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 als verfassungswidrig aufzuheben. Im \u00dcbrigen sind die Antr\u00e4ge abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Entscheidung \u00fcber die Antr\u00e4ge zu G254/2022, G255/2022, G289/2022, G293/2022, G294/2022, G301/2022, G307/2022, G308/2022, G309/2022, G310/2022, G311/2022, G25/2023 und G125/2023",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Antr\u00e4ge des Landesverwaltungsgerichtes Nieder\u00f6sterreich zu G254/2022, G255/2022, G289/2022, G25/2023 und G125/2023 sowie die Antr\u00e4ge des Verwaltungsgerichtes Wien zu G293/2022, G294/2022, G301/2022 und G307-311/2022 den zu G237/2022, G245/2022 und G298/2022 protokollierten Antr\u00e4gen gleichen, hat der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 VfGG davon abgesehen, ein weiteres Verfahren in diesen Rechtssachen durchzuf\u00fchren. Dies erfolgt in Hinblick darauf, dass die in den Verfahren \u00fcber die Antr\u00e4ge zu G254/2022, G255/2022, G289/2022, G293/2022, G294/2022, G301/2022, G307-311/2022, G25/2023 und G125/2023 aufgeworfenen Rechtsfragen durch die Entscheidung \u00fcber die sonstigen Antr\u00e4ge der beiden Landesverwaltungsgerichte bereits gekl\u00e4rt sind (vgl VfSlg\u00a020.244/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Wortfolge \"und auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen bestellt wird\" in \u00a7140 Abs3 erster Satz \u00c4rzteG 1998, die Wortfolge \"auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen\" in \u00a7140 Abs3 zweiter Satz \u00c4rzteG 1998 sowie der dritte Satz in \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 sind wegen des Versto\u00dfes gegen Art120c Abs1 B-VG als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen werden die Antr\u00e4ge abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesstellen gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 dritter und vierter Satz B-VG. Diese Frist erm\u00f6glicht es dem Gesetzgeber, eine den verfassungsrechtlichen Vorgaben Rechnung tragende Neuregelung \u00fcber die Bestellung der Mitglieder der Disziplinarkommission zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}