{
    "document_id": "JFT_20230919_23E00715_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ghanaischer Staatsangeh\u00f6riger, reiste sp\u00e4testens am 19.\u00a0April 2015 in das Bundesgebiet ein und stellte einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 27.\u00a0Juli 2017 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 iVm \u00a72 Abs1 Z13 AsylG 2005 und hinsichtlich des Status als subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 iVm \u00a72 Abs1 Z13 AsylG 2005 als unbegr\u00fcndet ab. Ein Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden wurde dem Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG 2005 nicht erteilt. Gegen den Beschwerdef\u00fchrer wurde gem\u00e4\u00df \u00a710 Abs1 Z3 AsylG 2005 iVm \u00a79 BFA-VG eine R\u00fcckkehrentscheidung gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs2 Z2 FPG 2005 erlassen und gem\u00e4\u00df \u00a752 Abs9 FPG 2005 festgestellt, dass seine Abschiebung gem\u00e4\u00df \u00a746 FPG 2005 nach Ghana zul\u00e4ssig ist und gem\u00e4\u00df \u00a755 Abs1a FPG 2005 keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht. Einer Beschwerde gegen diese Entscheidung wurde gem\u00e4\u00df \u00a718 Abs1 Z1 BFA-VG die aufschiebende Wirkung aberkannt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Beschwerdef\u00fchrer erhob gegen diesen Bescheid Beschwerde. Mit \u2212 in Abwesenheit des Beschwerdef\u00fchrers sowie seines Rechtsberaters \u2212 m\u00fcndlich verk\u00fcndetem Erkenntnis vom 22.\u00a0April 2022 wies das Bundesverwaltungsgericht die Beschwerde als unbegr\u00fcndet ab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer wurde zu Handen seiner Rechtsberatung eine Ausfertigung der Niederschrift zugestellt. Mit Schreiben vom 5.\u00a0Mai 2022 beantragte der Beschwerdef\u00fchrer die schriftliche Ausfertigung des m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Erkenntnisses. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Am 26.\u00a0J\u00e4nner 2023 erging die schriftliche Ausfertigung des am 22.\u00a0April 2022 m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Erkenntnisses.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. In der vorliegenden, auf Art144 B-VG gest\u00fctzten Beschwerde behauptet der Beschwerdef\u00fchrer die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten und beantragt die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wird im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, das angefochtene Erkenntnis sei mit Willk\u00fcr belastet, weil das verwaltungsgerichtliche Verfahren nicht ordnungsgem\u00e4\u00df gef\u00fchrt worden sei. Es sei etwa unrichtig, dass der Beschwerdef\u00fchrer keinen Hauptwohnsitz in \u00d6sterreich habe und nicht festgestellt habe werden k\u00f6nnen, wie oft er seine Kinder sehe. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte diese Feststellungen treffen k\u00f6nnen, wenn es zur Verhandlung am 22.\u00a0April 2022 ordnungsgem\u00e4\u00df aufgerufen h\u00e4tte. Der Beschwerdef\u00fchrer sei auch in seinen gem\u00e4\u00df Art8\u00a0EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechten verletzt, weil die Intensit\u00e4t seines Privat- und Familienlebens unrichtig beurteilt worden sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der den Beschwerdebehauptungen wie folgt entgegengetreten wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nachdem der erkennende Richter gegen den vormaligen Rechtsvertreter des Beschwerdef\u00fchrers eine Strafanzeige erstattet habe, sei es in zwei Verhandlungen zu Bemerkungen gekommen, die als Einsch\u00fcchterungsversuche verstanden werden k\u00f6nnten. Unrichtig sei, dass ein Aufruf der Sache in der m\u00fcndlichen Verhandlung vom 22.\u00a0April 2022 unterlassen worden sei. Dadurch, dass der Beschwerdef\u00fchrer der m\u00fcndlichen Verhandlung ferngeblieben sei, habe er gegen seine Mitwirkungspflicht versto\u00dfen. Zur Ausfertigungsdauer werde darauf hingewiesen, dass die Gerichtsabteilung des erkennenden Richters \u00fcberlastet gewesen sei, weil ihr bis 2020 100 Rechtssachen mehr, als sie andere vergleichbare Gerichtsabteilungen des Bundesverwaltungsgerichts erhalten h\u00e4tten, zugewiesen worden seien. \u00dcberdies sei der erkennende Richter von Ende August bis Ende Dezember 2022 aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden verhindert gewesen, seinen Dienst zu verrichten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Mit Schreiben vom 25.\u00a0Mai 2023 erstattete der Beschwerdef\u00fchrer eine \u00c4u\u00dferung zu dieser Gegenschrift, in welcher neuerlich vorgebracht wird, er sei mit seiner Lebensgef\u00e4hrtin und seinem Rechtsberater zur m\u00fcndlichen Verhandlung am 22.\u00a0April 2022 bei Gericht erschienen und sei die Verhandlung nicht aufgerufen worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2212 zul\u00e4ssige \u2212 Beschwerde ist begr\u00fcndet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2212 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes \u2212 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch Art1 Abs1 leg. cit. gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2212 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2212 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungs-verfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seiner Entscheidung unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat im Hinblick auf die Zeitspanne zwischen der das verwaltungsgerichtliche Verfahren abschlie\u00dfenden m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung der Entscheidung und der Erlassung der schriftlichen Ausfertigung derselben ausgesprochen, dass eine Ausfertigung acht Monate nach m\u00fcndlicher Verk\u00fcndung den rechtsstaatlichen Anforderungen an die Erlassung von verwaltungsgerichtlichen Entscheidungen nicht entspricht (VfSlg\u00a020.505/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Fall erfolgte die schriftliche Ausfertigung der am 22.\u00a0April 2022 m\u00fcndlich verk\u00fcndeten Entscheidung am 26.\u00a0J\u00e4nner 2023 und damit mehr als neun Monate nach der m\u00fcndlichen Verk\u00fcndung. Im Hinblick auf die lange Zeitspanne zwischen m\u00fcndlicher Verk\u00fcndung und schriftlicher Ausfertigung der Entscheidung sind die Erw\u00e4gungen, die dem oben genannten \u2212 ebenfalls einen asylrechtlichen Fall betreffenden \u2212 Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofes zugrunde lagen, auf den vorliegenden Fall \u00fcbertragbar, weil dem Beschwerdef\u00fchrer dadurch ein effektiver Rechtsschutz verwehrt wurde (vgl auch VfSlg\u00a020.451/2021; VfGH 1.3.2022, E4203/2021; 18.3.2022, E1595/2021). Das Erkenntnis steht schon deshalb den rechtsstaatlichen Anforderungen an die Erlassung verwaltungsgerichtlicher Entscheidungen entgegen, weshalb es bereits aus diesem Grund aufzuheben ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}