{
    "document_id": "JFT_20230302_21E01737_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der minderj\u00e4hrige Beschwerdef\u00fchrer wurde mit Mandatsbescheid der Bezirkshauptmannschaft Baden vom 22.\u00a0April 2021, zugestellt am selben Tag, mit Wirkung vom 22.\u00a0April 2021 bis einschlie\u00dflich 3.\u00a0Mai 2021 wegen des Verdachts der Infektion mit Erregern der Krankheit COVID-19 gem\u00e4\u00df \u00a77 Epidemiegesetz 1950 iVm der Absonderungsverordnung und \u00a757 Abs1 AVG in einer n\u00e4her bezeichneten Wohnung abgesondert und es wurde ihm auferlegt: \"Die Wohnung darf nicht verlassen werden, einzige Ausnahme \u2013 Fahrt mit einem privaten Pkw zu einer Teststation\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gegen diesen Bescheid erhob der Beschwerdef\u00fchrer am 22.\u00a0April 2021 Beschwerde gem\u00e4\u00df Art130 Abs1 Z1 B-VG \"und Art6 Abs1 BVG Pers. Freiheit\" an das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich und begehrte, das Landesverwaltungsgericht m\u00f6ge binnen einer Woche den angefochtenen Bescheid aufheben, weiters feststellen, dass der Freiheitsentzug rechtswidrig sei, und \"die sofortige Freilassung des Beschwerdef\u00fchrers sowie die sofortige Beendigung der Absonderung anordnen\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Beschluss vom 27.\u00a0April 2021 wies das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich die Beschwerde wegen sachlicher Unzust\u00e4ndigkeit zur\u00fcck: Es liege weder ein Anfechtungsgegenstand iSd Art130 Abs1 B-VG vor, noch habe der einfache Gesetzgeber eine Zust\u00e4ndigkeit der Verwaltungsgerichte zur Entscheidung \u00fcber Antr\u00e4ge dieser Art begr\u00fcndet. Es liege unzweifelhaft ein Mandatsbescheid vor, gegen den die Vorstellung offenstehe. Einer Zust\u00e4ndigkeit der Verwaltungsgerichte st\u00fcnde ua Art18 iVm Art83 Abs2 B-VG entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte auf ein Haftpr\u00fcfungsverfahren (Art6 PersFrSchG, Art5 Abs4 EMRK), auf pers\u00f6nliche Freiheit (Art6 PersFrSchG, Art5 EMRK), auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter (Art83 Abs2 B-VG) sowie auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz (Art2 StGG, Art7 B-VG) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Beschlusses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer begr\u00fcndet seine Beschwerde der Sache nach unter anderem wie folgt: Die Absonderung greife in das Recht auf pers\u00f6nliche Freiheit ein, weshalb der Anwendungsbereich des \"Haftpr\u00fcfungsverfahrens\" er\u00f6ffnet sei. Zum Zeitpunkt der Erlassung des Absonderungsbescheides sei \u00a77 Abs1a zweiter Satz EpiG infolge Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof (VfGH 10.3.2021, G380/2020) nicht mehr anzuwenden gewesen, weshalb der Beschwerdef\u00fchrer nicht mehr das \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Bezirksgericht h\u00e4tte anrufen k\u00f6nnen. Gegen den Absonderungsbescheid vom 22.\u00a0April 2021, der als Mandatsbescheid ergangen sei, k\u00f6nne binnen zwei Wochen Vorstellung erhoben werden, die keine aufschiebende Wirkung habe. Die Vorstellung nach \u00a757 AVG entspreche nicht den verfassungsrechtlichen Anforderungen von Art5 Abs4 EMRK bzw Art6 Abs1 PersFrSchG. Der Beschwerdef\u00fchrer sei daher nicht gehalten gewesen, die Vorstellung zu ergreifen. In verfassungskonformer Interpretation sei die Bescheidbeschwerde gem\u00e4\u00df Art130 Abs1 Z1 und Art132 Abs1 Z1 B-VG an das Landesverwaltungsgericht zul\u00e4ssig. \u00a757 Abs2 AVG schlie\u00dfe nicht aus, parallel zur Vorstellung auch eine Bescheidbeschwerde zu erheben, die gleichzeitig als Haftpr\u00fcfungsantrag im Sinne von Art6 Abs1 PersFrSchG zu verstehen sei. Diese Verfassungsbestimmung k\u00f6nne einfachgesetzliche Anordnungen \"verdr\u00e4ngen\" (Hinweis auf VfGH 7.10.2020, E76/2019). Die Zust\u00e4ndigkeit des Landesverwaltungsgerichtes Nieder\u00f6sterreich ergebe sich daraus, dass unmittelbare Bundesverwaltung nicht vorliege und auch sonst keine Zust\u00e4ndigkeit der Bundesverwaltungsgerichte begr\u00fcndet worden sei. Sollte sich dieses Ergebnis nicht bereits aus einer grundrechtskonformen Interpretation der Art130 und 132 B-VG ergeben, so r\u00e4umten jedenfalls Art5 Abs4 EMRK und Art6 PersFrSchG ein unmittelbar anwendbares Recht auf ein Rechtsschutzverfahren ein, das keiner einfachgesetzlichen Ausf\u00fchrung bed\u00fcrfe und in die Zust\u00e4ndigkeit der Landesverwaltungsgerichte falle. Schlie\u00dflich lasse sich die Zust\u00e4ndigkeit des Landesverwaltungsgerichtes Nieder\u00f6sterreich hilfsweise auch aus Art13 EMRK ableiten. Anderenfalls w\u00e4re die einfachgesetzliche Ausgestaltung des Rechtsschutzes, entweder \u00a77 Abs1a EpiG oder \u00a757 AVG, verfassungswidrig, weshalb angeregt werde, diese Bestimmungen auf ihre Verfassungskonformit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Das Landesverwaltungsgericht habe durch die Verweigerung einer Sachentscheidung aber nicht nur das Recht auf ein Haftpr\u00fcfungsverfahren, sondern auch das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit), auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter und (infolge Willk\u00fcr) auf Gleichheit vor dem Gesetz verletzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Bezirkshauptmannschaft Baden hat die Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich hat die Gerichtsakten vorgelegt und ebenfalls keine Gegenschrift erstattet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u00a7\u00a77, 17, 28a, 40 und 43 des Epidemiegesetzes 1950 (EpiG), BGBl\u00a0186/1950, idF BGBl\u00a0I 114/2006 (\u00a717), BGBl\u00a0I 43/2020 (\u00a743), BGBl\u00a0I 136/2020 (\u00a728a und \u00a740) und BGBl\u00a0I 64/2021 (\u00a77) lauteten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Absonderung Kranker. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Durch Verordnung werden jene anzeigepflichtigen Krankheiten bezeichnet, bei denen f\u00fcr kranke, krankheitsverd\u00e4chtige oder ansteckungsverd\u00e4chtige Personen Absonderungsma\u00dfnahmen verf\u00fcgt werden k\u00f6nnen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Zur Verh\u00fctung der Weiterverbreitung einer in einer Verordnung nach Abs1 angef\u00fchrten anzeigepflichtigen Krankheit k\u00f6nnen kranke, krankheitsverd\u00e4chtige oder ansteckungsverd\u00e4chtige Personen angehalten oder im Verkehr mit der Au\u00dfenwelt beschr\u00e4nkt werden, sofern nach der Art der Krankheit und des Verhaltens des Betroffenen eine ernstliche und erhebliche Gefahr f\u00fcr die Gesundheit anderer Personen besteht, die nicht durch gelindere Ma\u00dfnahmen beseitigt werden kann. Jede Anhaltung, die l\u00e4nger als zehn Tage aufrecht ist, ist dem Bezirksgericht von der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde anzuzeigen, die sie verf\u00fcgt hat. Das Bezirksgericht hat von Amts wegen in l\u00e4ngstens dreimonatigen Abst\u00e4nden ab der Anhaltung oder der letzten \u00dcberpr\u00fcfung die Zul\u00e4ssigkeit der Anhaltung in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung des \u00a717 des Tuberkulosegesetzes zu \u00fcberpr\u00fcfen, sofern die Anhaltung nicht vorher aufgehoben wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Kann eine zweckentsprechende Absonderung im Sinne der getroffenen Anordnungen in der Wohnung des Kranken nicht erfolgen oder wird die Absonderung unterlassen, so ist die Unterbringung des Kranken in einer Krankenanstalt oder einem anderen geeigneten Raume durchzuf\u00fchren, falls die \u00dcberf\u00fchrung ohne Gef\u00e4hrdung des Kranken erfolgen kann. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Zum Zwecke der Absonderung sind, wo es mit R\u00fccksicht auf die \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse geboten erscheint, geeignete R\u00e4ume und zul\u00e4ssig erkannte Transportmittel rechtzeitig bereitzustellen, beziehungsweise transportable, mit den n\u00f6tigen Einrichtungen und Personal ausgestattete Barackenspit\u00e4ler einzurichten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Abgesehen von den F\u00e4llen der Absonderung eines Kranken im Sinne des Abs2 kann die \u00dcberf\u00fchrung aus der Wohnung, in der er sich befindet, nur mit beh\u00f6rdlicher Genehmigung und unter genauer Beobachtung der hiebei von der Beh\u00f6rde anzuordnenden Vorsichtsma\u00dfregeln erfolgen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Diese Genehmigung ist nur dann zu erteilen, wenn eine Gef\u00e4hrdung \u00f6ffentlicher R\u00fccksichten hiedurch nicht zu besorgen steht und der Kranke entweder in eine zur Aufnahme solcher Kranker bestimmte Anstalt gebracht werden soll oder die \u00dcberf\u00fchrung nach der Sachlage unbedingt geboten erscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcberwachung bestimmter Personen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a717. (1) Personen, die als Tr\u00e4ger von Krankheitskeimen einer anzeigepflichtigen Krankheit anzusehen sind, k\u00f6nnen einer besonderen sanit\u00e4tspolizeilichen Beobachtung oder \u00dcberwachung unterworfen werden. Sie d\u00fcrfen nach n\u00e4herer Anordnung der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde (Gesundheitsamt) nicht bei der Gewinnung oder Behandlung von Lebensmitteln in einer Weise t\u00e4tig sein, welche die Gefahr mit sich bringt, da\u00df Krankheitskeime auf andere Personen oder auf Lebensmittel \u00fcbertragen werden. F\u00fcr diese Personen kann eine besondere Meldepflicht, die periodische \u00e4rztliche Untersuchung sowie erforderlichenfalls die Desinfektion und Absonderung in ihrer Wohnung angeordnet werden; ist die Absonderung in der Wohnung in zweckm\u00e4\u00dfiger Weise nicht durchf\u00fchrbar, so kann die Absonderung und Verpflegung in eigenen R\u00e4umen verf\u00fcgt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bezieht sich der Ansteckungsverdacht auf die \u00dcbertragung des Flecktyphus, der Blattern, der Asiatischen Cholera oder der Pest, so ist die sanit\u00e4tspolizeiliche Beobachtung und \u00dcberwachung der ansteckungsverd\u00e4chtigen Person im Sinne des vorhergehenden Absatzes jedenfalls durchzuf\u00fchren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr Personen, die sich berufsm\u00e4\u00dfig mit der Krankenbehandlung, der Krankenpflege oder Leichenbesorgung besch\u00e4ftigen, und f\u00fcr Hebammen ist die Beobachtung besonderer Vorsichten anzuordnen. F\u00fcr solche Personen k\u00f6nnen Verkehrs- und Berufsbeschr\u00e4nkungen sowie Schutzma\u00dfnahmen, insbesondere Schutzimpfungen, angeordnet werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Sofern dies im Hinblick auf Art und Umfang des Auftretens einer meldepflichtigen Erkrankung zum Schutz vor deren Weiterverbreitung unbedingt erforderlich ist, kann die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde im Einzelfall f\u00fcr bestimmte gef\u00e4hrdete Personen die Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen oder die Gabe von Prophylaktika anordnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mitwirkung von Organen des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a728a. (1) Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Organe \u00fcber deren Ersuchen bei der Aus\u00fcbung ihrer gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a75, 6, 7, 15, 17, 22 24 und 25 beschriebenen Aufgaben bzw zur Durchsetzung der vorgesehenen Ma\u00dfnahmen erforderlichenfalls unter Anwendung von Zwangsmitteln zu unterst\u00fctzen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben an der Vollziehung dieses Bundesgesetzes und der auf Grund dieses Bundesgesetzes erlassenen Verordnungen mitzuwirken durch ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung gegen drohende Verwaltungs\u00fcbertretungen, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ma\u00dfnahmen zur Einleitung und Sicherung eines Verwaltungsstrafverfahrens und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Ahndung von Verwaltungs\u00fcbertretungen durch Organstrafverf\u00fcgungen (\u00a750 VStG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu diesem Zweck d\u00fcrfen Ortschaften, Betriebsst\u00e4tten, sonstige Geb\u00e4ude und Verkehrsmittel betreten werden, sofern dies im Zuge von Erhebungs- und Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen nach diesem Bundesgesetz unbedingt erforderlich ist. Der private Wohnbereich darf nicht betreten werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1b) Die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes haben nach Ma\u00dfgabe der ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen auf Ersuchen der nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u2013 sofern dringend erforderlich \u2013 an Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a75 mitzuwirken. Die Mitwirkungspflicht umfasst ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Erhebung von Identit\u00e4tsdaten (Name, Wohnsitz), ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Erfragung allf\u00e4lliger Krankheitssymptome und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Erhebung von Kontaktdaten (Telefonnummer, E-Mail-Adresse) ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "von kranken, krankheitsverd\u00e4chtigen oder ansteckungsverd\u00e4chtigen Personen als Auftragsverarbeiter (Art4 Z8 der Verordnung (EU) 2016/679 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung), ABl. Nr\u00a0L\u00a0119 vom 4.5.2016 S.\u00a01, in der Fassung der Berichtigung ABl. Nr\u00a0L\u00a0127 vom 23.5.2018 S.\u00a02) f\u00fcr die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Zu diesem Zweck d\u00fcrfen die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes Abfragen aus dem Zentralen Melderegister durchf\u00fchren. Diese Daten sind den nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in elektronischer Form \u00fcber eine gesicherte Leitung unverz\u00fcglich nach der Erhebung zu \u00fcbermitteln. Die von den Organen des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes erhobenen Daten d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich zum Zweck der Kontaktierung der betroffenen Person verarbeitet werden und sind nach \u00dcbermittlung an die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen. Eine Verarbeitung der Daten zu anderen Zwecken ist nicht zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sofern nach der fachlichen Beurteilung der nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Rahmen der nach Abs1 vorgesehenen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Organe des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes nach der Art der \u00fcbertragbaren Krankheit und deren \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten eine Gef\u00e4hrdung verbunden ist, der nur durch besondere Schutzma\u00dfnahmen begegnet werden kann, so sind die nach diesem Bundesgesetz zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden verpflichtet, ad\u00e4quate Schutzma\u00dfnahmen zu treffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige \u00dcbertretungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a740. (1) Wer durch Handlungen oder Unterlassungen ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) den in den Bestimmungen der \u00a7\u00a75, 8, 12, 13, 21 und 44 Abs2 enthaltenen Geboten und Verboten oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) den auf Grund der in den \u00a7\u00a77, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 17, 19, 20, 21, 22, 23 und 24 angef\u00fchrten Bestimmungen erlassenen beh\u00f6rdlichen Geboten oder Verboten oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) den Geboten oder Verboten, die in den auf Grund dieses Bundesgesetzes erlassenen Verordnungen enthalten sind, zuwiderhandelt oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) in Verletzung seiner F\u00fcrsorgepflichten nicht daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, da\u00df die seiner F\u00fcrsorge und Obhut unterstellte Person sich einer auf Grund des \u00a75 Abs1 angeordneten \u00e4rztlichen Untersuchung sowie Entnahme von Untersuchungsmaterial unterzieht, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "macht sich, sofern die Tat nicht mit gerichtlicher Strafe bedroht ist, einer Verwaltungs\u00fcbertretung schuldig und ist mit Geldstrafe bis zu 1\u00a0450\u00a0Euro, im Nichteinbringungsfall mit Freiheitsstrafe bis zu vier Wochen zu bestrafen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Wer einen Veranstaltungsort gem\u00e4\u00df \u00a715 entgegen den festgelegten Voraussetzungen oder Auflagen betritt, begeht eine Verwaltungs\u00fcbertretung und ist mit einer Geldstrafe von bis zu 500\u00a0Euro, im Nichteinbringungsfall mit Freiheitsstrafe von bis zu einer Woche, zu bestrafen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beh\u00f6rdliche Kompetenzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a743. (1) Die Bestimmungen des Gesetzes vom 30.\u00a0April 1870, RGBl. Nr\u00a068, betreffend die Organisation des \u00f6ffentlichen Sanit\u00e4tsdienstes, bleiben durch die Vorschriften des gegenw\u00e4rtigen Gesetzes unber\u00fchrt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Beim Auftreten von Scharlach, Diphtherie, Abdominaltyphus, Paratyphus, Flecktyphus, Blattern, Asiatischer Cholera, Pest, \u00c4gyptischer Augenentz\u00fcndung, Wutkrankheit, Bi\u00dfverletzungen durch wutkranke oder wutverd\u00e4chtige Tiere sowie in sonstigen F\u00e4llen dringender Gefahr sind die im \u00a75 Abs1 bezeichneten Erhebungen und die in den \u00a7\u00a77 bis 14 bezeichneten Vorkehrungen auch sofort an Ort und Stelle von den zust\u00e4ndigen, im \u00f6ffentlichen Sanit\u00e4tsdienste stehenden \u00c4rzten zu treffen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Einleitung, Durchf\u00fchrung und Sicherstellung s\u00e4mtlicher in diesem Gesetze vorgeschriebener Erhebungen und Vorkehrungen zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung anzeigepflichtiger Krankheiten beziehungsweise die \u00dcberwachung und F\u00f6rderung der in erster Linie von den zust\u00e4ndigen Sanit\u00e4tsorganen getroffenen Vorkehrungen sind Aufgabe der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4a) Soweit in diesem Bundesgesetz eine Zust\u00e4ndigkeit zur Erlassung von Verordnungen durch die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde vorgesehen ist, sind Verordnungen, deren Anwendungsbereich sich auf mehrere politische Bezirke oder das gesamte Landesgebiet erstreckt, vom Landeshauptmann zu erlassen. Einer Verordnung des Landeshauptmanns entgegenstehende Verordnungen der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde treten mit Rechtswirksamkeit der Verordnung des Landeshauptmanns au\u00dfer Kraft, sofern darin nicht anderes angeordnet ist. Erstreckt sich der Anwendungsbereich auf das gesamte Bundesgebiet, so sind Verordnungen vom f\u00fcr das Gesundheitswesen zust\u00e4ndigen Bundesminister zu erlassen. Eine entgegenstehende Verordnung des Landeshauptmanns oder einer Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde tritt mit Rechtswirksamkeit der Verordnung des Bundesministers au\u00dfer Kraft, sofern darin nicht anderes angeordnet ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Dem Landeshauptmann obliegt im Rahmen seines \u00f6rtlichen Wirkungsbereichs die Koordinierung und Kontrolle der Ma\u00dfnahmen der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden gem\u00e4\u00df Abs4. Besteht der Verdacht oder die Kenntnis \u00fcber einen bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Ausbruch einer Erkrankung gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 und 2, so haben die Landeshauptm\u00e4nner der betroffenen Bundesl\u00e4nder zusammenzuarbeiten und ihre T\u00e4tigkeiten zu koordinieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Familie und Jugend ist im Fall von Krankheitsausbr\u00fcchen vom Landeshauptmann unverz\u00fcglich zu verst\u00e4ndigen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a77a des Epidemiegesetzes 1950 (EpiG), BGBl\u00a0186/1950, idF BGBl\u00a0I 183/2021, in Kraft getreten am 23.\u00a0Oktober 2021, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Rechtsschutz bei Absonderungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77a. (1) Personen, die gem\u00e4\u00df \u00a77 abgesondert werden oder abgesondert wurden oder denen gegen\u00fcber eine Absonderung angeordnet wurde, haben das Recht, das Landesverwaltungsgericht mit der Behauptung, in ihren Rechten verletzt zu sein, anzurufen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gegen die Anordnung der Absonderung mittels Mandatsbescheids (\u00a757 Abs1 AVG) ist eine Vorstellung nicht zul\u00e4ssig. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr Beschwerden gem\u00e4\u00df Abs1 gelten die f\u00fcr Beschwerden gem\u00e4\u00df Art130 Abs1 Z2 B-VG anwendbaren Bestimmungen des VwGVG mit der Ma\u00dfgabe, dass die belangte Beh\u00f6rde jene Beh\u00f6rde ist, die den angefochtenen Bescheid erlassen hat oder der die Absonderung zuzurechnen ist. \u00d6rtlich zust\u00e4ndig ist das Landesverwaltungsgericht jenes Landes, in dem die belangte Beh\u00f6rde ihren Sitz hat. Das Landesverwaltungsgericht hat die belangte Beh\u00f6rde umgehend \u00fcber das Einlangen der Beschwerde zu informieren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Absonderung hat binnen einer Woche zu ergehen, es sei denn, die Absonderung h\u00e4tte vorher geendet. Hat das Landesverwaltungsgericht dem Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs3 AVG aufgetragen, innerhalb bestimmter Frist einen Mangel der Beschwerde zu beheben, wird die Zeit bis zur Behebung des Mangels oder bis zum fruchtlosen Ablauf der Frist in die Entscheidungsfrist nicht einberechnet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Sofern die Absonderung noch andauert, hat das Landesverwaltungsgericht jedenfalls festzustellen, ob zum Zeitpunkt seiner Entscheidung die f\u00fcr die Fortsetzung der Absonderung ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorliegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Soll eine Absonderung l\u00e4nger als 14\u00a0Tage dauern, ist sie dem Landesverwaltungsgericht von der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde, die sie verf\u00fcgt hat, unverz\u00fcglich anzuzeigen. Das Landesverwaltungsgericht hat in l\u00e4ngstens vierw\u00f6chigen Abst\u00e4nden ab der Absonderung oder der letzten \u00dcberpr\u00fcfung \u00fcber die Notwendigkeit der Absonderung zu entscheiden. Die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde, die die Absonderung verf\u00fcgt hat, hat die Verwaltungsakten so rechtzeitig vorzulegen, dass dem Landesverwaltungsgericht eine Woche zur Entscheidung vor den gegenst\u00e4ndlichen Terminen bleibt, und hat darzulegen, warum die Aufrechterhaltung der Absonderung notwendig ist. Mit Vorlage der Verwaltungsakten gilt die Beschwerde als f\u00fcr die abgesonderte Person eingebracht. Das Landesverwaltungsgericht hat jedenfalls festzustellen, ob zum Zeitpunkt seiner Entscheidung die f\u00fcr die Absonderung ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen vorliegen und ob die Aufrechterhaltung der Absonderung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Diese \u00dcberpr\u00fcfung hat zu entfallen, soweit eine Beschwerde nach Abs1 bereits eingebracht wurde.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die \u00a7\u00a71, 2, 4 und 5 der Verordnung des Ministers des Innern im Einvernehmen mit dem Minister f\u00fcr Kultus und Unterricht vom 22.\u00a0Februar 1915, betreffend die Absonderung Kranker, Krankheitsverd\u00e4chtiger und Ansteckungsverd\u00e4chtiger und die Bezeichnung von H\u00e4usern und Wohnungen, RGBl. 39/1915, idF BGBl\u00a0206/1927 (\u00a71) und BGBl\u00a0II 21/2020 (\u00a74) laut(et)en:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Verh\u00fctung der Weiterverbreitung einer anzeigepflichtigen Krankheit (\u00a71 des Gesetzes vom 14.\u00a0April 1913, R.\u00a0G. Bl.\u00a0Nr\u00a067, und Artikel I des Bundesgesetzes vom 3.\u00a0Dezember 1925, B.\u00a0G.\u00a0Bl.\u00a0Nr\u00a0449) k\u00f6nnen gegen\u00fcber kranken, krankheitsverd\u00e4chtigen oder ansteckungsverd\u00e4chtigen Personen Ma\u00dfnahmen zum Zwecke der r\u00e4umlichen Absonderung oder anderweitiger bestimmter Verkehrsbeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als krank gelten jene Personen, bei denen die Krankheit bereits festgestellt ist, als krankheitsverd\u00e4chtig solche, die Erscheinungen zeigen, die das Vorhandensein der Krankheit vermuten lassen, als ansteckungsverd\u00e4chtig solche, die zwar keine Krankheitserscheinungen aufweisen, bei denen jedoch bakteriologisch nachgewiesen ist, da\u00df sie als Tr\u00e4ger des Krankheitskeimes anzusehen sind, oder bei denen sonst feststeht oder erfahrungsgem\u00e4\u00df anzunehmen ist, da\u00df sie der Ansteckung ausgesetzt waren und die Weiterverbreitung vermitteln k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Absonderung oder Verkehrsbeschr\u00e4nkung der Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen und Ansteckungsverd\u00e4chtigen hat auf die Dauer der Ansteckungsgefahr derart zu erfolgen, da\u00df eine Weiterverbreitung der Krankheit hintangehalten wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Absonderung besteht in der Unterbringung der im Absatze\u00a01 erw\u00e4hnten Personen in gesonderten R\u00e4umen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter den Verkehrsbeschr\u00e4nkungen k\u00f6nnen eine besondere Meldepflicht, die sanit\u00e4tspolizeiliche \u00dcberwachung, die periodische \u00e4rztliche Untersuchung usw als selbst\u00e4ndige Ma\u00dfregel angeordnet werden. Der Besuch von Lehranstalten, \u00f6ffentlichen Lokalen und Versammlungsorten, die Ben\u00fctzung \u00f6ffentlicher Transportmittel u. dgl., ferner Besch\u00e4ftigungen, die einen h\u00e4ufigen Verkehr mit anderen Personen bedingen, k\u00f6nnen verboten werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch entsprechende Vorkehrungen ist Vorsorge zu treffen, da\u00df nicht durch die Aus- und Abscheidungen des Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen oder Ansteckungsverd\u00e4chtigen die Krankheit weiterverbreitet werde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch kann angeordnet werden, da\u00df Tiere, insbesondere Ungeziefer, Fliegen, Stechm\u00fccken u. dgl., vor allem sofern eine Weiterverbreitung der Krankheit durch diese in Betracht kommt, ferngehalten oder beseitigt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Welche der vorstehenden Verf\u00fcgungen zu treffen sind, ist nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen dieser Verordnung fallweise auf Grund des Gutachtens des zust\u00e4ndigen, im \u00f6ffentlichen Sanit\u00e4tsdienste stehenden Arztes anzuordnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Diphtherie, Abdominaltyphus, Paratyphus, Ruhr (Dysenterie), epidemischer Genickstarre, Flecktyphus, Blattern, asiatischer Cholera, Pest, R\u00fcckfalltyphus, gelbem Fieber, Rotz der Poliomyelitis anterior acuta, SARS (Severe Acute Respiratory Syndrome),viralem h\u00e4morrhagischem Fieber oder MERS-CoV (Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus/\"neues Corona-Virus\") sind die Kranken oder Krankheitsverd\u00e4chtigen abzusondern und Influenzainfektion mit dem Virus A/H5N1 oder einem anderen Vogelgrippevirus. Bei Wochenbettfieber, Aussatz (Lepra) oder Wutkrankheit und wenn eine besondere Gefahr der \u00dcbertragung besteht, auch bei \u00e4gyptischer Augenentz\u00fcndung (Trachom) oder Milzbrand, sind die Kranken abzusondern oder nach den Umst\u00e4nden des Falles lediglich bestimmten Verkehrsbeschr\u00e4nkungen zu unterwerfen. Bei Masern oder Infektion mit 2019-nCoV (\"2019 neuartiges Coronavirus\") sind die Kranken und Krankheitsverd\u00e4chtigen abzusondern oder nach den Umst\u00e4nden des Falles lediglich bestimmten Verkehrsbeschr\u00e4nkungen zu unterwerfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Ansteckungsverd\u00e4chtigen sind jene der in \u00a72 bezeichneten Ma\u00dfnahmen anzuwenden, die fallweise nach dem Gutachten des im \u00f6ffentlichen Sanit\u00e4tsdienste stehenden Arztes erforderlich sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Ma\u00dfnahmen zum Zwecke der Absonderung oder anderweitiger bestimmter Verkehrsbeschr\u00e4nkungen k\u00f6nnen auch auf die mit der Wartung und Pflege des Kranken, Krankheitsverd\u00e4chtigen oder Ansteckungsverd\u00e4chtigen betrauten und daher gleichfalls als ansteckungsverd\u00e4chtig anzusehenden Familienangeh\u00f6rigen und Pflegepersonen Anwendung finden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sind in den Ausscheidungen Genesener bakteriologisch Krankheitskeime noch nachweisbar, so kann bis zum Ablaufe von zehn Wochen, vom Beginn der Erkrankung gerechnet, die Absonderung aufrechterhalten werden. Die periodische \u00e4rztliche Untersuchung sowie allf\u00e4llige anderweitige Verkehrsbeschr\u00e4nkungen k\u00f6nnen n\u00f6tigenfalls auch \u00fcber diese Frist hinaus verf\u00fcgt werden. Ferner kann derartigen Personen (Dauerausscheidern) eine besondere Meldepflicht auferlegt werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gleichartig ist auch hinsichtlich der Bazillentr\u00e4ger vorzugehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen\u00fcber Personen, die aus Gebieten kommen, in denen asiatische Cholera, Pest oder Flecktyphus herrschen oder eine Blatternepidemie besteht, kann eine sanit\u00e4tspolizeiliche \u00dcberwachung ohne Verkehrsbeschr\u00e4nkung oder eine sanit\u00e4tspolizeiliche Beobachtung angeordnet werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00a757 des Allgemeinen Verwaltungsverfahrensgesetzes 1991 \u2013 AVG, BGBl\u00a051/1991, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a757. (1) Wenn es sich um die Vorschreibung von Geldleistungen nach einem gesetzlich, statutarisch oder tarifm\u00e4\u00dfig feststehenden Ma\u00dfstab oder bei Gefahr im Verzug um unaufschiebbare Ma\u00dfnahmen handelt, ist die Beh\u00f6rde berechtigt, einen Bescheid auch ohne vorausgegangenes Ermittlungsverfahren zu erlassen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gegen einen nach Abs1 erlassenen Bescheid kann bei der Beh\u00f6rde, die den Bescheid erlassen hat, binnen zwei Wochen Vorstellung erhoben werden. Die Vorstellung hat nur dann aufschiebende Wirkung, wenn sie gegen die Vorschreibung einer Geldleistung gerichtet ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Beh\u00f6rde hat binnen zwei Wochen nach Einlangen der Vorstellung das Ermittlungsverfahren einzuleiten, widrigenfalls der angefochtene Bescheid von Gesetzes wegen au\u00dfer Kraft tritt. Auf Verlangen der Partei ist das Au\u00dferkrafttreten des Bescheides schriftlich zu best\u00e4tigen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter wird durch die Entscheidung eines Verwaltungsgerichtes verletzt, wenn das Verwaltungsgericht eine ihm gesetzlich nicht zukommende Zust\u00e4ndigkeit in Anspruch nimmt (zB VfSlg\u00a015.372/1998, 15.738/2000, 16.066/2001, 16.298/2001 und 16.717/2002) oder wenn es in gesetzwidriger Weise seine Zust\u00e4ndigkeit ablehnt, etwa indem es zu Unrecht eine Sachentscheidung verweigert (zB VfSlg\u00a015.482/1999, 15.858/2000, 16.079/2001 und 16.737/2002).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein solcher Fehler ist dem Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.  Die mit (Mandats-)Bescheid der Bezirkshauptmannschaft Baden verf\u00fcgte Absonderung nach \u00a77 Abs1a EpiG in der Form eines verwaltungsstrafbewehrten (\u00a740 Abs1 litb EpiG) und mit Zwang durchsetzbaren (\u00a728a Abs1 und 2 EpiG iVm \u00a735 Z3 VStG) Verbotes, die eigene Wohnung \u2013 ausgenommen zu Testzwecken \u2013 zu verlassen, stellt eine Freiheitsentziehung iSv Art5 EMRK bzw des PersFrSchG dar (vgl VfSlg\u00a013.300/1992; Czech in Kahl/Khakzadeh/Schmid [Hrsg.], Bundesverfassungsrecht, 2021, Anm.\u00a012 zu Art1 PersFrG; Klaushofer/Kneihs/Palmstorfer/Winner, Ausgew\u00e4hlte unions- und verfassungsrechtliche Fragen der \u00f6sterreichischen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Ausbreitung des Covid-19-Virus, Z\u00d6R 2020, 649 [684\u00a0f.]), sodass die Garantien des Art5 EMRK bzw des PersFrSchG zur Anwendung gelangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Art6 Abs1 PersFrSchG gew\u00e4hrleistet jedermann, der festgenommen oder angehalten wird, das Recht auf ein Verfahren, in dem durch ein Gericht oder durch eine andere unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Freiheitsentzuges entschieden und im Falle der Rechtswidrigkeit seine Freilassung angeordnet wird; die Entscheidung hat binnen einer Woche zu ergehen, es sei denn, die Anhaltung h\u00e4tte vorher geendet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. \u00a757 Abs2 AVG r\u00e4umt das Recht ein, gegen Mandatsbescheide (\u00a757 Abs1 leg\u00a0cit) binnen zwei Wochen Vorstellung bei der Beh\u00f6rde, die den Mandatsbescheid erlassen hat, zu erheben. Die Vorstellung hat nur dann aufschiebende Wirkung, wenn sie gegen die Vorschreibung einer Geldleistung gerichtet ist. Die Beh\u00f6rde hat binnen zwei Wochen nach Einlangen der Vorstellung das Ermittlungsverfahren einzuleiten, widrigenfalls der angefochtene Bescheid von Gesetzes wegen au\u00dfer Kraft tritt (\u00a757 Abs3 AVG). Nach der Rechtsprechung ist eine Beschwerde an das Verwaltungsgericht (Art130 Abs1 Z1 B-VG) erst gegen den auf Grund der Vorstellung im ordentlichen Verfahren ergangenen Bescheid zul\u00e4ssig (vgl etwa VwGH 10.10.2016, Ra\u00a02016/04/0100; 16.11.2021, Ro\u00a02021/03/0005). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Unter der Bedingung, dass das Verwaltungsgericht im Falle von mit Mandatsbescheid unmittelbar wirksam angeordneten Freiheitsentziehungen erst gegen den auf Grund einer Vorstellung im ordentlichen Verfahren ergangenen Bescheid angerufen werden kann, w\u00e4re die Bescheidbeschwerde (Art130 Abs1 Z1 B-VG) kein Rechtsmittel, das den \u2013 zeitlichen \u2013 Anforderungen des Art6 Abs1 PersFrSchG, der im Falle einer aufrechten Anhaltung auf Antrag eine gerichtliche Entscheidung binnen Wochenfrist gew\u00e4hrleistet, entsprechen w\u00fcrde. Auch r\u00e4umte die Rechtsordnung im hier ma\u00dfgeblichen Zeitraum (seit Aufhebung des \u00a77 Abs1a zweiter Satz EpiG durch den Verfassungsgerichtshof mit Wirkung vom 9.\u00a0April\u00a02021 bis zum Inkrafttreten des \u00a77a EpiG idF BGBl\u00a0I 183/2021 am 23.\u00a0Oktober\u00a02021) keinen anderen Rechtsschutz ein, der den Anforderungen des Art6 Abs1 PersFrSchG hinreichend Rechnung getragen h\u00e4tte. Insbesondere kam eine Ma\u00dfnahmenbeschwerde nicht in Betracht (vgl VwGH 16.11.2021, Ro\u00a02021/03/0005; 28.2.2022, Ra\u00a02021/03/0139), war eine Beschwerdem\u00f6glichkeit nach Art130 Abs2 Z1 B-VG nicht einger\u00e4umt und reichte die \u2013\u00a0amtswegige \u2013 Pr\u00fcfungsbefugnis der ordentlichen Gerichte (\u00a77 Abs1a letzter Satz EpiG in der damals ma\u00dfgeblichen Fassung) nicht aus, den Anforderungen des Art6 Abs1 PersFrSchG Rechnung zu tragen. In verfassungskonformer Interpretation ist daher davon auszugehen, dass Freiheitsentziehungen nach \u00a77 Abs1a EpiG verf\u00fcgende Mandatsbescheide im Zeitraum vom 9.\u00a0April 2021 bis zum 23.\u00a0Oktober 2021 unmittelbar mit Bescheidbeschwerde bei den Landesverwaltungsgerichten bek\u00e4mpft werden konnten (vgl VfGH 7.10.2020, E76/2019). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Indem das Landesverwaltungsgericht Nieder\u00f6sterreich dementgegen die Bescheidbeschwerde als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen hat, hat es den Beschwerdef\u00fchrer in seinem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter (Art83 Abs2 B-VG) verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gleichzeitig wurde der Beschwerdef\u00fchrer aus diesen Gr\u00fcnden dadurch, dass das Landesverwaltungsgericht seine Bescheidbeschwerde zur\u00fcckgewiesen und damit nicht binnen Wochenfrist in der Sache \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit seiner \u2013 aufrechten \u2013 Anhaltung entschieden hat, auch im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit) verletzt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter und im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit und Sicherheit (pers\u00f6nliche Freiheit) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Beschluss ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 iVm \u00a788a VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}