{
    "document_id": "JFT_20230315_22E02125_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist Staatsangeh\u00f6rige der Mongolei. Sie stellte am 13.\u00a0Oktober 2020 einen Antrag auf internationalen Schutz. Mit Bescheid vom 15.\u00a0Oktober 2020 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl diesen Antrag sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten ab, erteilte keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung zul\u00e4ssig ist, sprach das Nichtbestehen einer Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise aus, erkannte der Beschwerde die aufschiebende Wirkung ab und sprach ein auf zwei Jahre befristetes Einreiseverbot gegen die Beschwerdef\u00fchrerin aus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Zuerkennung der aufschiebenden Wirkung mit Beschluss vom 12.\u00a0November 2020\u00a0\u2013 mit Erkenntnis vom 5.\u00a0Juli 2022 im Wesentlichen als unbegr\u00fcndet ab (es setzte lediglich eine Frist von 14\u00a0Tagen f\u00fcr die freiwillige Ausreise fest). Das befristete Einreiseverbot begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht damit, dass die vollj\u00e4hrige Beschwerdef\u00fchrerin im Bundesgebiet von finanzieller Unterst\u00fctzung (ihrer Mutter) abh\u00e4ngig sei. Sie selbst sei hier nie legal erwerbst\u00e4tig gewesen und habe kein eigenes Einkommen; sie sei somit mittellos. Zudem sei der Beschwerdef\u00fchrerin gem\u00e4\u00df \u00a755 Abs1a FPG keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise einger\u00e4umt worden. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl habe die aufschiebende Wirkung der Beschwerde gem\u00e4\u00df \u00a718 Abs1 Z1 BFA-VG aberkannt, weil die Beschwerdef\u00fchrerin aus einem sicheren Herkunftsstaat stamme. Insgesamt sei die Beh\u00f6rde daher im Zuge der von ihr vorgenommenen Abw\u00e4gungsentscheidung zu Recht davon ausgegangen, dass die Erlassung des Einreiseverbotes in der angegebenen Dauer gerechtfertigt und notwendig sei, um die Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit zu verhindern. Das ausgesprochene Einreiseverbot sei daher zur Erreichung der in Art8 Abs2 EMRK genannten Ziele dringend geboten. Die famili\u00e4ren und privaten Ankn\u00fcpfungspunkte in \u00d6sterreich seien nicht dergestalt, dass sie einen Verbleib in \u00d6sterreich rechtfertigen w\u00fcrden. Die Erlassung einer aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme verletze in ihrem Fall Art8 EMRK nicht. Die Beh\u00f6rde sei daher unter Ber\u00fccksichtigung des in \u00a753 Abs2 FPG genannten Tatbestandes ebenso zu Recht davon ausgegangen, dass das \u00f6ffentliche Interesse an Ordnung und Sicherheit das pers\u00f6nlichen Interesse an einem Verbleib in \u00d6sterreich \u00fcberwiege. Insgesamt sei im Sinne der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes auch die Dauer des Einreiseverbots von zwei Jahren zu Recht verh\u00e4ngt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde gegen die Erlassung eines auf zwei Jahre befristeten Einreiseverbotes richtet, ist sie begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022, G264/2022, \u00a753\u00a0Abs2 Z6 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 \u2013 FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012 als verfassungswidrig aufgehoben und verf\u00fcgt, dass diese Bestimmung nicht mehr anzuwenden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG ist daher die aufgehobene Gesetzesbestimmung nicht nur im Anlassfall, sondern ausnahmslos in allen F\u00e4llen und folglich auch im vorliegenden Fall nicht mehr anzuwenden (VfSlg\u00a015.401/1999, 19.419/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. Das Bundesverwaltungsgericht wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung an. Es ist nach Lage des Falles nicht ausgeschlossen, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung der Beschwerdef\u00fchrerin nachteilig war. Die Beschwerdef\u00fchrerin wurde somit durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerde gegen die Erlassung eines auf zwei Jahre befristeten Einreiseverbotes abgewiesen wird, wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung in ihren Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Im \u00dcbrigen \u2013 soweit sich die Beschwerde an den Verfassungsgerichtshof gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Abweisung des Antrages auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, der Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung sowie der Gew\u00e4hrung einer 14-t\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet \u2013 wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn sie keine hinreichende Aussicht auf Erfolg hat oder von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Eine solche Kl\u00e4rung ist dann nicht zu erwarten, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegende Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in seinem Erkenntnis VfSlg\u00a017.340/2004 ausgef\u00fchrt hat, darf eine aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme nicht verf\u00fcgt werden, wenn dadurch das Recht auf Schutz des Privat- und Familienlebens des Betroffenen verletzt w\u00fcrde. Bei der Beurteilung nach Art8 EMRK ist eine Interessenabw\u00e4gung vorzunehmen (vgl die in VfSlg\u00a018.223/2007 und 18.224/2007 wiedergegebene Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht hat sich mit der Frage der Gef\u00e4hrdung der beschwerdef\u00fchrenden Partei in ihren Rechten auseinandergesetzt. Ihm kann unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht entgegengetreten werden, wenn es auf Grund der Umst\u00e4nde des vorliegenden Falles davon ausgeht, dass das \u00f6ffentliche Interesse an der Beendigung des Aufenthalts von Fremden ohne Aufenthaltstitel das Interesse am Verbleib im Bundesgebiet aus Gr\u00fcnden des Art8 EMRK \u00fcberwiegt (vgl VfSlg\u00a019.086/2010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im \u00dcbrigen ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen, insbesondere der Frage, ob sich das Bundesverwaltungsgericht hinreichend mit der konkreten Situation der Beschwerdef\u00fchrerin auseinandergesetzt hat, nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde abzusehen und sie gem\u00e4\u00df Art144 Abs3 B-VG dem Verwaltungsgerichtshof abzutreten (zum System der Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof durch den Verfassungsgerichtshof nach Inkrafttreten der Verwaltungsgerichtsbarkeits-Novelle 2012 vgl VfSlg\u00a019.867/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}