{
    "document_id": "JFT_20230918_23G00211_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt und Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Antragsteller sind Parteien eines zivilgerichtlichen Verfahrens betreffend Streitigkeiten \u00fcber den Bestand bzw Nichtbestand einer Dienstbarkeit gem\u00e4\u00df \u00a7479 ABGB, das in erster Instanz mit (Erg\u00e4nzungs-)Urteilen des Bezirksgerichtes Feldkirch vom 25.\u00a0November 2019 und 16.\u00a0Dezember 2022 entschieden worden ist. Mit Urteil vom 28.\u00a0M\u00e4rz 2023 gab das Landesgericht Feldkirch der Berufung keine Folge. Aus Anlass dieses Urteiles des Landesgerichtes Feldkirch stellen die Antragsteller \u2013 unter einem mit einem Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7508 ZPO sowie einer ordentlichen Revision an den Obersten Gerichtshof \u2013 den vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzten Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ArtV Abs2 Grundbuchsnovelle 1997, BGBl\u00a0I 30/1997, wegen Verfassungswidrigkeit aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Antragsteller bringen zusammengefasst vor, dass die genannte (\u00dcbergangs-)Bestimmung der Grundbuchsnovelle 1997 verfassungswidrig sei, weil diese von den Zivilgerichten so ausgelegt werde, dass auch bei nicht offenkundigen Wegdienstbarkeiten ein gutgl\u00e4ubiger lastenfreier Erwerb gem\u00e4\u00df \u00a71500 ABGB m\u00f6glich sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen \"auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzte Antrag ist nicht zul\u00e4ssig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei dem Urteil des Landesgerichtes Feldkirch vom 28.\u00a0M\u00e4rz 2023 handelt es sich um eine zweitinstanzliche Entscheidung eines ordentlichen Gerichtes. Der vorliegende Antrag wurde aus Anlass der mit einem Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7508 ZPO verbundenen und gegen dieses Urteil erhobenen ordentlichen Revision an den Obersten Gerichtshof, und somit nicht aus Anlass einer \"von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache\" iSd Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gestellt (vgl VfGH 2.7.2015, G121/2015; 13.12.2016, G301/2016; 26.2.2018, G17-18/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist daher schon aus diesem Grund gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}