{
    "document_id": "JFT_20230612_23E00878_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Die beschwerdef\u00fchrenden Parteien sind irakische Staatsangeh\u00f6rige, geh\u00f6ren der Volksgruppe der Araber an und bekennen sich zur sunnitischen Glaubensrichtung des Islam. Sie stammen aus der Provinz Kirkuk.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die beschwerdef\u00fchrenden Parteien stellten im Jahr 2015 jeweils einen (ersten) Antrag auf internationalen Schutz, dem rechtskr\u00e4ftig nicht stattgegeben wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Am 23.\u00a0Juni 2021 stellten die beschwerdef\u00fchrenden Parteien erneut Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz, welche vom Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl jeweils sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des bzw der Asylberechtigten als auch des Status des bzw der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten wegen entschiedener Sache zur\u00fcckgewiesen sowie keine Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden erteilt wurden, jeweils eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen sowie festgestellt wurde, dass die Abschiebung in den Irak zul\u00e4ssig ist und dass keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht. Zudem erlie\u00df das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl gest\u00fctzt auf \"\u00a753 Absatz 1 iVm Absatz\u00a02 Ziffer\u00a06 Fremdenpolizeigesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0100/2005 (FPG) idgF\" jeweils ein auf die Dauer von zwei Jahren befristetes Einreiseverbot. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die dagegen erhobenen Beschwerden wies das Bundesverwaltungsgericht als unbegr\u00fcndet ab. Anl\u00e4sslich der dagegen erhobenen, auf Art144 B-VG gest\u00fctzten und zur Zahl E3763-3764/2021 protokollierten Beschwerde leitete der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litb B-VG von Amts wegen ein Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a753 Abs2 Z6 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fremdenpolizei, die Ausstellung von Dokumenten f\u00fcr Fremde und die Erteilung von Einreisetitel (Fremdenpolizeigesetz 2005 - FPG), BGBl\u00a0I 100/2005, idF BGBl\u00a0I 87/2012 ein. Mit Erkenntnissen vom 6.\u00a0Dezember 2022 hob er diese Regelung als verfassungswidrig (G264/2022) und das angefochtene Erkenntnis im Anlassfall wegen Anwendung einer verfassungswidrigen Gesetzesbestimmung zur G\u00e4nze (E3763-3764/2021) auf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit dem nunmehr angefochtenen Erkenntnis vom 8.\u00a0Februar 2023 wies das Bundesverwaltungsgericht im fortgesetzten Verfahren die Beschwerden gegen die Zur\u00fcckweisung der Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status des bzw der Asylberechtigten als auch des Status des bzw der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten wegen entschiedener Sache, die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, die jeweilige Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und das Nichtbestehen einer Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise als unbegr\u00fcndet ab. Soweit sich die Beschwerden gegen die Erlassung von befristeten Einreiseverboten richteten, wurde diesen mit der angefochtenen Entscheidung stattgegeben und die entsprechenden Spruchpunkte ersatzlos behoben. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass sich seit Abschluss des ersten Verfahrens keine relevanten Sachverhalts\u00e4nderungen ergeben h\u00e4tten. Das herangezogene L\u00e4nderinformationsblatt vom 14.\u00a0Mai\u00a02020, das bereits dem angefochtenen Bescheid zugrunde gelegen sei, sei ausreichend aktuell. Soweit die Beschwerden r\u00fcgen w\u00fcrden, dass keine aktuelleren L\u00e4nderinformationen herangezogen worden seien, h\u00e4tten sie unterlassen, die konkrete Relevanz der Quellen f\u00fcr den vorliegenden Fall aufzuzeigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird. Die Beschwerde bringt unter anderem vor, dass eine Auseinandersetzung mit der Sicherheitslage in der Herkunftsregion der beschwerdef\u00fchrenden Parteien \u2013 der Provinz Kirkuk \u2013 unterblieben sei. Das Bundesverwaltungsgericht habe veraltete L\u00e4nderberichte herangezogen und daher verkannt, dass eine R\u00fcckkehr in die Provinz Kirkuk nicht als zul\u00e4ssig erachtet werden k\u00f6nne.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Bundesverwaltungsgericht und das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl haben die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift aber abgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschwerde ist zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A.\u00a0Soweit sie sich gegen die Zur\u00fcckweisung der Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des bzw der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache, gegen die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen die Ausspr\u00fcche, dass die Abschiebung in den Irak zul\u00e4ssig ist und keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht, richtet, ist sie auch begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn die Beh\u00f6rde einen Folgeantrag auf internationalen Schutz gem\u00e4\u00df \u00a768\u00a0Abs1 AVG wegen entschiedener Sache zur\u00fcckweist, hat das \u00fcber die dagegen erhobene Beschwerde entscheidende Bundesverwaltungsgericht das Vorbringen des Asylwerbers dahingehend zu pr\u00fcfen, ob ein erstmals vorgebrachter Fluchtgrund, soweit er sachverhalts\u00e4ndernde Elemente enth\u00e4lt, einen glaubhaften Kern aufweist und ob er im Lichte der Art2 und 3 EMRK einer R\u00fcckf\u00fchrung aktuell entgegensteht (vgl zB VfSlg\u00a019.466/2011; VfGH 28.11.2019, E2006/2019\u00a0ua; 8.6.2020, E2751/2019; 5.10.2021, E2996/2021 jeweils mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht legt seinem Erkenntnis vom 8.\u00a0Februar 2023 Ausz\u00fcge des L\u00e4nderinformationsblattes zum Irak in der am 14.\u00a0Mai 2020 aktualisierten Fassung zugrunde und f\u00fchrt aus, dass diese hinreichend aktuell seien und die im angef\u00fchrten L\u00e4nderbericht dargestellte Sicherheitslage einer R\u00fcckkehr der beschwerdef\u00fchrenden Parteien in den Irak nicht entgegenstehe, ohne Feststellungen betreffend ihre Herkunftsregion \u2013 die Provinz Kirkuk \u2013 zu treffen. Die weitere Pr\u00fcfung einer mit Blick auf Art2 und 3 EMRK gegebenenfalls bestehenden Gef\u00e4hrdungslage erfolgt im Wesentlichen ausschlie\u00dflich pauschal f\u00fcr den Fall einer R\u00fcckkehr \"in den Irak\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine derart pauschale Beurteilung der Sicherheits- und Versorgungslage im Irak wird allerdings den Anforderungen an eine am Ma\u00dfstab des Art2 und 3 EMRK vorzunehmende Beurteilung der R\u00fcckkehrsituation in solchen Staaten, in denen die Sicherheits- und Versorgungslage instabil ist und von Provinz zu Provinz variiert (vgl VfGH 23.9.2019, E1809/2019; 15.2.2020, E3356/2019), nicht gerecht (vgl zB VfGH 11.6.2018, E4317/2017; 26.6.2018, E4387/2017; 26.2.2019, E4766/2018; vgl zuletzt auch 29.11.2022, E91/2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine n\u00e4here Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass sich die Verh\u00e4ltnisse im Irak derart stabilisiert h\u00e4tten, wie es das Bundesverwaltungsgericht als entscheidungserheblich vorauszusetzen scheint, findet sich im angefochtenen Erkenntnis nicht und ist auch dem aktuellen L\u00e4nderinformationsblatt der Staatendokumentation vom 22.\u00a0August\u00a02022 nicht zu entnehmen. In diesem L\u00e4nderinformationsblatt wird beispielsweise ausgef\u00fchrt, \"dass der IS weiterhin in den Qarachokh-Bergen, in der Gegend s\u00fcdlich von Makhmur und in Teilen der Gouvernements Kirkuk, Diyala und Salah ad-Din pr\u00e4sent\" sei (S.\u00a023), die Provinz Kirkuk \"auch zu den Schwerpunkten des IS\" z\u00e4hle und die meisten Gewalttaten \u00fcblicherweise im S\u00fcden Kirkuks stattfinden w\u00fcrden, da dieser \"nie vollst\u00e4ndig von IS-K\u00e4mpfern befreit wurde\" (S.\u00a066). In Kirkuk w\u00fcrden zudem regelm\u00e4\u00dfig \"sicherheitsrelevante Vorf\u00e4lle\" verzeichnet werden, bei denen Zivilisten ums Leben kommen (S.\u00a066). Betreffend die Zahl der \"sicherheitsrelevanten Vorf\u00e4lle\" gebe es die meisten Opfer in Diyala, gefolgt von Kirkuk (S.\u00a025). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Indem das Bundesverwaltungsgericht eine n\u00e4here Auseinandersetzung mit der Versorgungs- und Sicherheitslage in der konkreten Herkunftsregion der beschwerdef\u00fchrenden Parteien bzw diesbez\u00fcgliche Feststellungen und eine eingehende Begr\u00fcndung unterl\u00e4sst, warum entgegen der Darstellung der Sicherheitslage im aktuellen L\u00e4nderinformationsblatt eine R\u00fcckkehr in die Provinz Kirkuk keinen Bedenken hinsichtlich Art2 und 3 EMRK begegnet, belastet es seine Entscheidung mit Willk\u00fcr. Das angefochtene Erkenntnis ist daher, soweit es auf die Nichtzuerkennung des Status des bzw der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten und \u2013 daran ankn\u00fcpfend \u2013 auf die Zul\u00e4ssigkeit der R\u00fcckkehrentscheidung bzw der Abschiebung in den Herkunftsstaat Irak ohne Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise gerichtet ist, wegen Verletzung des durch das Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973 verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde gegen die Abweisung der Antr\u00e4ge auf Zuerkennung des Status des bzw der Asylberechtigten richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob\u00a0\u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die beschwerdef\u00fchrenden Parteien sind durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit die Beschwerden gegen die Zur\u00fcckweisung der Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des bzw der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak gem\u00e4\u00df \u00a768 Abs1 AVG wegen entschiedener Sache, gegen die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen die Ausspr\u00fcche, dass die Abschiebung in den Irak zul\u00e4ssig ist und keine Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise besteht, abgewiesen werden, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher insoweit aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0479,60 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}