{
    "document_id": "JFT_20230228_21E03219_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit Straferkenntnissen der Bezirkshauptmannschaft Bludenz vom 16.\u00a0Februar 2021 wurde dem Beschwerdef\u00fchrer jeweils eine \u00dcbertretung des \u00a776c Abs2 StVO\u00a01960 zur Last gelegt, weil er zu einem n\u00e4her angegebenen Zeitpunkt in Hohenems auf der Schweizerstra\u00dfe, H\u00f6he Hausnummer\u00a05 in Richtung Harrachgasse, mit einem nach dem Kennzeichen n\u00e4her bestimmten Personenkraftwagen die in der Begegnungszone zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 20\u00a0km/h um 12\u00a0km/h bzw 10\u00a0km/h \u00fcberschritten habe. \u00dcber den Beschwerdef\u00fchrer wurde daher jeweils gem\u00e4\u00df \u00a799 Abs3 lita StVO\u00a01960 eine Geld- und Ersatzfreiheitsstrafe verh\u00e4ngt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die dagegen erhobenen Beschwerden wies das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg mit Erkenntnissen vom 13.\u00a0Juli 2021 als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Aus Anlass dieser Beschwerden leitete der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z2 B-VG von Amts wegen ein Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung des B\u00fcrgermeisters der Stadt Hohenems vom 24.\u00a0April 2018, Z\u00a012000-0/18/A, ein. Mit Erkenntnis vom 28.\u00a0Februar 2023, V215/2022-11, stellte er fest, dass die Verordnung gesetzwidrig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die \u2013 zul\u00e4ssigen \u2013 Beschwerden sind begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg hat eine gesetzwidrige Verordnung angewendet. Es ist nach Lage der F\u00e4lle offenkundig, dass ihre Anwendung jeweils f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer wurde also durch die angefochtenen Erkenntnisse wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung in seinen Rechten verletzt (zB VfSlg\u00a010.303/1984, 10.515/1985).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Erkenntnisse sind daher aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. Dem Beschwerdef\u00fchrer ist der pauschaliert bemessene (einfache) Beschwerdeaufwand zuzusprechen, weil es ihm sowohl in zeitlicher als auch in sachverhaltsm\u00e4\u00dfiger und rechtlicher Hinsicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, eine gemeinsame Beschwerde gegen mehrere vom Sachverhalt und der rechtlichen Beurteilung her gleichgelagerte Entscheidungen einzubringen (vgl VfGH\u00a011.10.2007, B511/06 ua). Die zugesprochenen Kosten enthalten Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie zwei Eingabengeb\u00fchren gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von insgesamt \u20ac\u00a0480,\u2013.",
            "annotations": []
        }
    ]
}