{
    "document_id": "JFT_20230427_23E00093_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind Staatsangeh\u00f6rige der Russischen F\u00f6deration und geh\u00f6ren der tschetschenischen Volksgruppe an. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin ist die Mutter des minderj\u00e4hrigen Zweitbeschwerdef\u00fchrers. Die Drittbeschwerdef\u00fchrerin ist die Mutter der Erstbeschwerdef\u00fchrerin bzw die Gro\u00dfmutter des Zweitbeschwerdef\u00fchrers. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid des Bundesasylamtes vom 17.\u00a0September 2008 wurde der Erstbeschwerdef\u00fchrerin der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuerkannt. Es wurde festgestellt, dass sie an Multipler Sklerose leide und dauerhafter \u00e4rztlicher Betreuung bed\u00fcrfe. Auf Basis allgemeiner Feststellungen zur damaligen aktuellen Versorgungslage in der Russischen F\u00f6deration kam das Bundesasylamt zum Schluss, dass f\u00fcr die Erstbeschwerdef\u00fchrerin nach einem Abbruch der Behandlung ihrer Krankheit in \u00d6sterreich eine ausreichende \u00e4rztliche Versorgung in ihrem Heimatstaat nicht sichergestellt sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem damaligen Ehemann und den S\u00f6hnen der Erstbeschwerdef\u00fchrerin, so auch dem Zweitbeschwerdef\u00fchrer, wurde mit Bescheiden vom selben Tag der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unter Anwendung der Bestimmungen \u00fcber das asylrechtliche Familienverfahren nach \u00a734 AsylG\u00a02005 zuerkannt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl (im Folgenden: BFA) vom 18.\u00a0April 2016 wurde auch der erst im November 2015 nach \u00d6sterreich eingereisten Drittbeschwerdef\u00fchrerin der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten auf Grund der Pflegebed\u00fcrftigkeit ihrer kranken Tochter gew\u00e4hrt. Die erteilten befristeten Aufenthaltsberechtigungen wurden in der Folge wiederholt verl\u00e4ngert; hinsichtlich der Erstbeschwerdef\u00fchrerin zuletzt im Jahr 2018 g\u00fcltig bis 17.\u00a0September 2020. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Aus Anlass zahlreicher Strafanzeigen wurde gegen den Zweitbeschwerdef\u00fchrer am 18.\u00a0Oktober 2021 ein Verfahren zur Aberkennung seines Status als subsidi\u00e4r Schutzberechtigter eingeleitet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Am 20.\u00a0November 2021 und am 10.\u00a0Dezember 2021 wurden sodann auch gegen die Erstbeschwerdef\u00fchrerin und die Drittbeschwerdef\u00fchrerin Verfahren zur Aberkennung ihres Status als subsidi\u00e4r Schutzberechtigte eingeleitet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Mit Bescheiden des BFA vom 13.\u00a0Dezember 2021, vom 25.\u00a0J\u00e4nner 2022 und vom 9.\u00a0M\u00e4rz 2022 wurde den Beschwerdef\u00fchrern jeweils der ihnen zuerkannte Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a79 Abs1 AsylG\u00a02005 von Amts wegen aberkannt (Spruchpunkt\u00a0I.) und hinsichtlich der Erstbeschwerdef\u00fchrerin ihr Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte vom 12.\u00a0November 2021 abgewiesen bzw hinsichtlich dem Zweitbeschwerdef\u00fchrer und der Drittbeschwerdef\u00fchrerin die ihnen erteilten befristeten Aufenthaltsberechtigungen als subsidi\u00e4r Schutzberechtigte entzogen (Spruchpunkt\u00a0II.). Ein Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a757 AsylG\u00a02005 wurde nicht erteilt (Spruchpunkt\u00a0III.). Zudem wurden gegen die Beschwerdef\u00fchrer R\u00fcckkehrentscheidungen erlassen (Spruchpunkt\u00a0VI.) und festgestellt, dass ihre Abschiebung in die Russische F\u00f6deration zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0V.). Gem\u00e4\u00df \u00a755 Abs1 bis 3 FPG betrage die Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise vierzehn Tage ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidungen (Spruchpunkt\u00a0VI.). Gegen den Zweitbeschwerdef\u00fchrer wurde zudem gem\u00e4\u00df \u00a753 Abs1 iVm Abs2 FPG ein auf die Dauer von vier Jahren und sechs Monaten befristetes Einreiseverbot erlassen (Spruchpunkt\u00a0VII.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Gegen die Bescheide des BFA erhoben die Beschwerdef\u00fchrer fristgerecht Beschwerden an das Bundesverwaltungsgericht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Mit Urteil des Landesgerichtes Salzburg vom 29.\u00a0Juni 2022 wurde der \u2013 damals 14-j\u00e4hrige \u2013 Zweitbeschwerdef\u00fchrer wegen des Vergehens der N\u00f6tigung nach \u00a7105 Abs1 StGB, des versuchten Verbrechens des Raubes nach \u00a715 Abs1 und \u00a7142 Abs1 StGB, des Verbrechens des Raubes nach \u00a7142 Abs1 StGB, des Vergehens der K\u00f6rperverletzung nach \u00a783 Abs1 StGB, des versuchten Vergehens der K\u00f6rperverletzung nach \u00a715 Abs1 und \u00a783 Abs1 StGB, des Vergehens nach \u00a750 Abs1 Z3 WaffenG und des Vergehens der gef\u00e4hrlichen Drohung nach \u00a7107 Abs1 StGB unter Anwendung der \u00a728 Abs1 StGB und \u00a75 Z4 JGG (Jugendstraftat) nach \u00a7142 Abs1 StGB zu einer Freiheitsstrafe in der Dauer von 18 Monaten rechtskr\u00e4ftig verurteilt; wobei der Vollzug eines Teils der verh\u00e4ngten Strafe im Ausma\u00df von zw\u00f6lf Monaten unter Bestimmung einer Probezeit von drei Jahren bedingt nachgesehen wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Das Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrte m\u00fcndliche Verhandlungen am 4.\u00a0April 2022, am 22.\u00a0Juni 2022 und am 21.\u00a0Juli 2022 durch. Im Zuge derer wurden der Zweitbeschwerdef\u00fchrer und die Drittbeschwerdef\u00fchrerin als Parteien befragt, sowie die Drittbeschwerdef\u00fchrerin und die Gro\u00dfmutter des Zweitbeschwerdef\u00fchrers v\u00e4terlicherseits als Zeuginnen einvernommen. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin blieb auf Grund ihres gesundheitlichen Zustandes entschuldigt von den m\u00fcndlichen Verhandlungen fern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Am 8.\u00a0August 2022 wurde seitens des Bundesverwaltungsgerichtes eine Anfrage an die Staatendokumentation hinsichtlich der Behandlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr an Multipler Sklerose erkrankte Personen in der Russischen F\u00f6deration sowie der dortigen Beschaffungsm\u00f6glichkeiten betreffend die von der Erstbeschwerdef\u00fchrerin eingenommenen Medikamente gestellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. Am 25.\u00a0August 2022 wurde der \u2013 damals 14-j\u00e4hrige \u2013 Zweitbeschwerdef\u00fchrer vom Landesgericht Salzburg rechtskr\u00e4ftig wegen des Verbrechens der versuchten Erpressung nach \u00a715 Abs1 und \u00a7144 Abs1 StGB unter Anwendung des \u00a75 Z4 JGG nach \u00a7144 Abs1 StGB zu einer zus\u00e4tzlichen Freiheitsstrafe in der Dauer von drei Monaten, bedingt nachgesehen unter Setzung einer dreij\u00e4hrigen Probezeit, verurteilt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "12. Mit Erkenntnis vom 6.\u00a0Dezember 2022 wies das Bundesverwaltungsgericht die Beschwerden mit der Ma\u00dfgabe als unbegr\u00fcndet ab, dass gem\u00e4\u00df \u00a753 Abs1 iVm Abs3 FPG gegen den Zweitbeschwerdef\u00fchrer ein Einreiseverbot in der Dauer von 5 Jahren erlassen werde. Die Aberkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten der Erstbeschwerdef\u00fchrerin begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht zusammengefasst damit, dass aus den L\u00e4nderfeststellungen zur Lage im Herkunftsland nun zweifelsfrei hervorgehe, dass die medizinische Versorgung in der Russischen F\u00f6deration sichergestellt sei, wobei russische Staatsb\u00fcrger im Rahmen der staatlich finanzierten, obligatorischen Krankenversicherung (OMS) Zugang zur kostenlosen medizinischen Versorgung h\u00e4tten. Weiters habe auf Grund einer eingeholten Anfragebeantwortung der Staatendokumentation ermittelt werden k\u00f6nnen, dass in der Russischen F\u00f6deration zahlreiche Behandlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr an Multipler Sklerose erkrankte Personen vorhanden seien und dass die Erstbeschwerdef\u00fchrerin dort auch Zugang zu den entsprechend ihrem individuellen Medikationsplan erforderlichen Arzneimitteln habe. Eine akute lebensbedrohende Krankheit, welche eine \u00dcberstellung in den Herkunftsstaat gem\u00e4\u00df der Judikatur des EGMR verbieten w\u00fcrde, liege im konkreten Fall nicht vor. Auch der Transport in die Russische F\u00f6deration w\u00e4re unter m\u00f6glichster Schonung und unter Ber\u00fccksichtigung ihres Gesundheitszustandes zumutbar. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Zweitbeschwerdef\u00fchrer sei der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten im Familienverfahren nach \u00a734 AsylG\u00a02005 zuerkannt worden. F\u00fcr die Aberkennung komme es darauf an, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten im Familienverfahren nicht l\u00e4nger vorl\u00e4gen. Angesichts der strafgerichtlichen Verurteilungen des Zweitbeschwerdef\u00fchrers l\u00e4gen diese nicht mehr vor. Der Drittbeschwerdef\u00fchrerin sei der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten allein auf Grund der Erstbeschwerdef\u00fchrerin gew\u00e4hrt und dazu ausgef\u00fchrt worden, dass die Erstbeschwerdef\u00fchrerin auf die Anwesenheit und die Pflege durch die Drittbeschwerdef\u00fchrerin angewiesen sei. Da sich nun ergeben habe, dass die Gr\u00fcnde, die zur Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf die Erstbeschwerdef\u00fchrerin gef\u00fchrt h\u00e4tten, nicht mehr vorl\u00e4gen, gelte dies in konsequenter Weise auch f\u00fcr die Drittbeschwerdef\u00fchrerin. Sonstige Gr\u00fcnde, wonach der Zweitbeschwerdef\u00fchrer und die Drittbeschwerdef\u00fchrerin selbst die Voraussetzungen nach \u00a78 Abs1 AsylG\u00a02005 erf\u00fcllten, seien nicht zu erblicken. Alle drei Beschwerdef\u00fchrer seien von den aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen betroffen und verf\u00fcgten in der Russischen F\u00f6deration auch \u00fcber ein famili\u00e4res Netz. Die Beschwerdef\u00fchrer w\u00fcrden im Falle ihrer R\u00fcckkehr somit nicht in eine ihre Existenz gef\u00e4hrdende Notlage geraten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13. Gegen das Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 6.\u00a0Dezember 2021 richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift abgesehen und auf die Begr\u00fcndung der angefochtenen Entscheidung verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Solche Fehler sind dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Zum Gesundheitszustand der Erstbeschwerdef\u00fchrerin trifft das Bundesverwaltungsgericht folgende Feststellungen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1.1.2. Die zum Entscheidungszeitpunkt 43-j\u00e4hrige Erstbeschwerdef\u00fchrerin leidet an einer sekund\u00e4r progredienten Form der Multiplen Sklerose, EDSS\u00a09.0, bei welcher es zu einer kontinuierlichen funktionellen Verschlechterung kommt. Sie ist seit \u00fcber zwei Jahren rollstuhlpflichtig bzw bettl\u00e4gerig, auf st\u00e4ndige Betreuung angewiesen und befindet sich in Pflegestufe\u00a07. Aktuell wird sie von ihrer Mutter, der Drittbeschwerdef\u00fchrerin, gepflegt. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin nimmt folgende Medikamente: Lioresal, Reparil, Effektil, Novalgin.\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. In der Beweisw\u00fcrdigung wird zum Gesundheitszustand der Erstbeschwerdef\u00fchrerin lediglich ausgef\u00fchrt, dass sich die diesbez\u00fcglichen Feststellungen \"aus den in Vorlage gebrachten medizinischen Befunden\" erg\u00e4ben. Zudem seien seitens der rechtsfreundlichen Vertretung telefonische Ausk\u00fcnfte hinsichtlich der aktuellen (medikament\u00f6sen) Behandlung der Erstbeschwerdef\u00fchrerin bei den sie betreuenden \u00c4rzten eingeholt worden, welche dem BVwG nachweislich zur Kenntnis gebracht worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Aus diesen Feststellungen zieht das Bundesverwaltungsgericht den Schluss, dass \"[e]ine akute lebensbedrohende Krankheit, welche eine \u00dcberstellung in den Herkunftsstaat gem\u00e4\u00df der Judikatur des EGMR verbieten w\u00fcrde, [\u2026] im konkreten Fall nicht vor[liegt]\". Auch der Transport der Erstbeschwerdef\u00fchrerin in die Russische F\u00f6deration sei \"unter m\u00f6glichster Schonung und unter Ber\u00fccksichtigung ihres Gesundheitszustandes zumutbar\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Das Bundesverwaltungsgericht setzt sich aber weder im Rahmen der Beweisw\u00fcrdigung noch im Rahmen der rechtlichen Beurteilung n\u00e4her mit dem konkreten Krankheitsbild (zur diesbez\u00fcglichen Beachtungspflicht vgl etwa VfGH 24.11.2016, E1085/2016 ua) und der Bedeutung des Grades der Behinderung EDSS\u00a09.0 der Erstbeschwerdef\u00fchrerin auseinander. Es stellt auch keine n\u00e4heren Ermittlungen zur Transportf\u00e4higkeit oder zur Frage an, welche Auswirkungen eine Abschiebung der Erstbeschwerdef\u00fchrerin in die Russische F\u00f6deration auf ihren Gesundheitszustand h\u00e4tte. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf das mehrmalige Vorbringen der Drittbeschwerdef\u00fchrerin in der m\u00fcndlichen Verhandlung am 4.\u00a0April 2022, die Erstbeschwerdef\u00fchrerin werde die Reise nach Russland nicht \u00fcberleben, wird in der Entscheidung nicht eingegangen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. Zudem geht aus dem im verfassungsgerichtlichen Verfahren vorgelegten Akt der Erstbeschwerdef\u00fchrerin hervor, dass der \u00e4rztliche Befundbericht \u00fcber ihren Gesundheitszustand vom 19.\u00a0November 2021 stammt. Dieser wurde somit mindestens ein Jahr vor der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes vom 6.\u00a0Dezember 2022 erstellt. Zur hinreichenden Aktualit\u00e4t der vom Bundesverwaltungsgericht herangezogenen medizinischen Befunde finden sich keine Ausf\u00fchrungen in der Entscheidung. Das Bundesverwaltungsgericht stellt hingegen selbst fest, dass sich die Erstbeschwerdef\u00fchrerin bereits in der h\u00f6chsten Pflegestufe befinde und unter einer Krankheit leide, bei der es zu einer kontinuierlichen funktionellen Verschlechterung komme. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.6. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re das Bundesverwaltungsgericht gehalten gewesen, \u2013 etwa durch die Einholung eines fach\u00e4rztlichen Gutachtens \u2013 n\u00e4here Ermittlungen zum aktuellen physischen und psychischen Zustand der Erstbeschwerdef\u00fchrerin anzustellen (vgl VfGH 22.9.2016, E850/2016; 11.6.2019, E137/2019; 13.6.2021, E2530/2021), um nachvollziehbar zum Ergebnis kommen zu k\u00f6nnen, dass eine akute lebensbedrohende Krankheit, welche eine \u00dcberstellung in den Herkunftsstaat verbieten w\u00fcrde, nicht vorliege und der Transport in die Russische F\u00f6deration zumutbar sei (vgl EGMR 13.12.2016 [GK], 41.738/10, Paposhvili). Das Bundesverwaltungsgericht hat somit Ermittlungen in einem wesentlichen Punkt unterlassen und dadurch das angefochtene Erkenntnis mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Entscheidung wurde die Pr\u00e4misse zugrunde gelegt, dass alle drei Beschwerdef\u00fchrer gleicherma\u00dfen von den aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen betroffen seien. Aus diesem Grund blieb ungepr\u00fcft, ob es zul\u00e4ssig w\u00e4re, dass der minderj\u00e4hrige Zweitbeschwerdef\u00fchrer alleine in den Herkunftsstaat zur\u00fcckkehren muss. Der Mangel schl\u00e4gt daher auch auf die Entscheidung betreffend den Zweitbeschwerdef\u00fchrer durch. Hinsichtlich der Drittbeschwerdef\u00fchrerin geht das Bundesverwaltungsgericht davon aus, dass ihr allein auf Grund ihrer Tochter, der Erstbeschwerdef\u00fchrerin, der Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten gew\u00e4hrt worden sei, weil die Erstbeschwerdef\u00fchrerin auf die Anwesenheit und Pflege durch die Drittbeschwerdef\u00fchrerin angewiesen sei. L\u00e4gen die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf die Erstbeschwerdef\u00fchrerin nicht mehr vor, gelte dies konsequenter Weise auch f\u00fcr die Drittbeschwerdef\u00fchrerin. Der Mangel in der Entscheidung betreffend die Erstbeschwerdef\u00fchrerin schl\u00e4gt daher auch auf die Entscheidung betreffend die Drittbeschwerdef\u00fchrerin durch. Das Erkenntnis ist hinsichtlich aller Beschwerdef\u00fchrer aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0Nr\u00a0390/1973) verletzt worden verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0476,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabegeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dfen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}