{
    "document_id": "JFT_20230628_22G00299_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehrt der Antragsteller in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl G299/2022 protokollierten Verfahren (ohne die Hervorhebungen im Original), \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- die Wortfolge in \u00a745 Abs1 StPO BGBl 631/1975 idF BGBl\u00a0I 40/2009 '\u00dcber einen w\u00e4hrend einer Verhandlung im Haupt- oder Rechtsmittelverfahren gestellten Antrag auf Ablehnung eines Richters hat das erkennende Gericht zu entscheiden. Gleiches gilt, wenn der Antrag unmittelbar vor der Verhandlung gestellt wurde und eine rechtzeitige Entscheidung durch den Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten nicht ohne ungeb\u00fchrliche Verz\u00f6gerung der Verhandlung m\u00f6glich ist. Eine Entscheidung in der Verhandlung kann l\u00e4ngstens bis vor Beginn der Schlussvortr\u00e4ge aufgeschoben werden.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00a745 Abs1 StPO BGBl 631/1975 idF BGBl\u00a0I 40/2009",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- \u00a745 StPO BGBl 631/1975 idF BGBl\u00a0I 40/2009",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Antragsteller in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl G316/2022 protokollierten Verfahren begehrt gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG (ohne die Hervorhebungen im Original), \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Wortfolge in \u00a758 Abs3 StGB idF BGBl\u00a0I 94/2021",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'2. die Zeit zwischen der erstmaligen Vernehmung als Beschuldigter, der erstmaligen Androhung oder Aus\u00fcbung von Zwang gegen den T\u00e4ter wegen der Tat (\u00a7\u00a793 Abs1, 105 Abs1 StPO), der ersten staatsanwaltlichen Anordnung oder Antragstellung auf Durchf\u00fchrung oder Bewilligung von im 8.\u00a0Hauptst\u00fcck der StPO geregelten Ermittlungsma\u00dfnahmen und Beweisaufnahmen zur Aufkl\u00e4rung des gegen den T\u00e4ter gerichteten Verdachts, der Anordnung der Fahndung oder Festnahme, des Antrags auf Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft oder der Einbringung der Anklage, einschlie\u00dflich vergleichbarer Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft, und der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a758 Abs3 StGB zur G\u00e4nze;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a758 StGB zur G\u00e4nze;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gest\u00fctzt auf Art139 Abs1 Z4 und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehrt der Antragsteller in dem beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen G319-320/2022, G322/2022 und V256/2022 protokollierten Verfahren (ohne die Hervorhebungen im Original), ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolge '276a,' in \u00a73 Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 113/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolge '276a,' sowie 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist' in \u00a73 der \u00c4nderung der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 138/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "au\u00dferdem",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolge '276a,' in \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz idF BGBl\u00a0I 16/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolgen '276a,' sowie 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist' in \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020 idF BGBl\u00a0I 24/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a73 Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 113/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a73 der \u00c4nderung der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 138/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "au\u00dferdem",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz idF BGBl\u00a0I 16/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020 idF BGBl\u00a0I 24/2020 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Verfassungswidrigkeit aussprechen\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner begehrt der Antragsteller in dem zu G319-320/2022, G322/2022 und V256/2022 protokollierten Verfahren die Aufhebung des \u00a745 Abs1 StPO idF BGBl\u00a0I 40/2009, in eventu die Aufhebung der \u00a7\u00a743 bis 45 StPO, BGBl\u00a0631/1975 idF BGBl\u00a0I 40/2009. Letztlich begehrt der Antragsteller die Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB idF BGBl\u00a0I 94/2021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z4 und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehrt der Antragsteller in dem beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen G88-89/2023 und V8/2023 protokollierten Verfahren (ohne die Hervorhebungen im Original), ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolge '276a,' in \u00a73 Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 113/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolge '276a,' sowie 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist' in \u00a73 der \u00c4nderung der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 138/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "au\u00dferdem",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolge '276a,' in \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz idF BGBl\u00a0I 16/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf die Wortfolgen '276a,' sowie 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist' in \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020 idF BGBl\u00a0I 24/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a73 Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 113/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a73 der \u00c4nderung der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden idF BGBl\u00a0II 138/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "au\u00dferdem",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz idF BGBl\u00a0I 16/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2022 in Bezug auf \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020 idF BGBl\u00a0I 24/2020 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Verfassungswidrigkeit aussprechen\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner begehrt der Antragsteller, \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Wortfolge in \u00a745 Abs1 StPO BGBl 631/1975 idF BGBl\u00a0I 40/2009 '\u00dcber einen w\u00e4hrend einer Verhandlung im Haupt- oder Rechtsmittelverfahren gestellten Antrag auf Ablehnung eines Richters hat das erkennende Gericht zu entscheiden. Gleiches gilt, wenn der Antrag unmittelbar vor der Verhandlung gestellt wurde und eine rechtzeitige Entscheidung durch den Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten nicht ohne ungeb\u00fchrliche Verz\u00f6gerung der Verhandlung m\u00f6glich ist. Eine Entscheidung in der Verhandlung kann l\u00e4ngstens bis vor Beginn der Schlussvortr\u00e4ge aufgeschoben werden.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die \u00a7\u00a743 bis 45 StPO BGBl 631/1975 idF BGBl\u00a0I 40/2009 zur G\u00e4nze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Antragsteller in dem beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen G119-121/2023 und V20/2023 protokollierten Verfahren begehrt gem\u00e4\u00df Art139 Abs1\u00a0Z4 und Art140 Abs1 Z1 litd B-VG (ohne die Hervorhebungen im Original), \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) das Wort 'erkennende ' in \u00a745 Abs1 zweiter Satz StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in eventu \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) in eventu \u00a745 Abs1 zweiter, dritter und vierter Satz StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) in eventu \u00a745 StPO idF BGBl\u00a0I 40/2009 zur G\u00e4nze ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) das Wort 'nicht ' in \u00a745 Abs3 StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in eventu \u00a745 Abs3 StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004 zur G\u00e4nze, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) in eventu \u00a745 StPO idF BGBl\u00a0I 40/2009 zur G\u00e4nze, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) \u00a7238 Abs2 sowie das Wort 'nicht ' in \u00a7238 Abs3 StPO idF BGBl\u00a0I 93/2007, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in eventu \u00a7238 Abs2 und 3 StPO idF BGBl\u00a0I 93/2007, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) in eventu \u00a7238 StPO idF BGBl\u00a0I 93/2007 zur G\u00e4nze ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner beantragt der Antragsteller, \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) \u00a758 Abs3 Z2 StGB idF BGBl\u00a0I 40/2009 und BGBl\u00a0I 94/2021 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ii) \u00a758 Abs3a StGB idF BGBl\u00a0I BGBl\u00a0I 112/2015 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "iii) in eventu \u00a758 StGB idF BGBl\u00a0I 40/2009, BGBl\u00a0I 142/2009, BGBl\u00a0I 101/2014, BGBl\u00a0I 112/2015, BGBl\u00a0I 117/2017 und BGBl\u00a0I 94/2021 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben bzw (in eventu) aussprechen, dass diese Bestimmungen verfassungswidrig waren und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "iv) in allen F\u00e4llen gem\u00e4\u00df Art140 Abs6 B-VG aussprechen, dass fr\u00fchere Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich begehrt der Antragsteller, \"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Wortfolge '\u00a7276a, ' in \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in eventu \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, zur G\u00e4nze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Wortfolgen '\u00a7276a,\u00a0' und 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist\u00a0' in \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020 idF BGBl\u00a0II 113/2020, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in eventu \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020 idF BGBl\u00a0II 113/2020, zur G\u00e4nze ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als gesetz- und verfassungswidrig aufheben bzw (in eventu) aussprechen, dass diese Bestimmungen gesetz- und verfassungswidrig waren und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Wortfolge '\u00a7276a,\u00a0' in \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in eventu \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020, zur G\u00e4nze ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Wortfolgen '\u00a7276a,\u00a0' und 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist ' in \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020 idF BGBl\u00a0I 24/2020, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in eventu \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020 idF BGBl\u00a0I 24/2020, zur G\u00e4nze ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben bzw (in eventu) aussprechen, dass diese Bestimmungen verfassungswidrig waren.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u00a7\u00a743 bis 45, \u00a7238 und \u00a7276a der Strafproze\u00dfordnung 1975 (StPO), BGBl\u00a0631/1975, idF BGBl\u00a0I\u00a040/2009 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"4. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausschlie\u00dfung und Befangenheit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgeschlossenheit von Richtern",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a743. (1) Ein Richter ist vom gesamten Verfahren ausgeschlossen, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. er selbst oder einer seiner Angeh\u00f6rigen (\u00a772 StGB) im Verfahren Staatsanwalt, Privatankl\u00e4ger, Privatbeteiligter, Beschuldigter, Verteidiger oder Vertreter ist oder war oder durch die Straftat gesch\u00e4digt worden sein k\u00f6nnte, wobei die durch Ehe begr\u00fcndete Eigenschaft einer Person als Angeh\u00f6rige auch dann aufrecht bleibt, wenn die Ehe nicht mehr besteht,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. er au\u00dferhalb seiner Dienstverrichtungen Zeuge der in Frage stehenden Handlung gewesen oder in der Sache als Zeuge oder Sachverst\u00e4ndiger vernommen worden ist oder vernommen werden soll oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. andere Gr\u00fcnde vorliegen, die geeignet sind, seine volle Unvoreingenommenheit und Unparteilichkeit in Zweifel zu ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein Richter ist au\u00dferdem vom Hauptverfahren ausgeschlossen, wenn er im Ermittlungsverfahren Beweise aufgenommen hat (\u00a7104), ein gegen den Beschuldigten gerichtetes Zwangsmittel bewilligt, \u00fcber einen von ihm erhobenen Einspruch oder einen Antrag auf Einstellung entschieden oder an einer Entscheidung \u00fcber die Fortf\u00fchrung des Verfahrens oder an einem Urteil mitgewirkt hat, das infolge eines Rechtsmittels oder Rechtsbehelfs aufgehoben wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Ein Richter eines Rechtsmittelgerichts ist \u00fcberdies ausgeschlossen, wenn er selbst oder einer seiner Angeh\u00f6rigen im Verfahren als Richter der ersten Instanz, ein Richter der ersten Instanz, wenn er selbst oder sein Angeh\u00f6riger als Richter eines \u00fcbergeordneten Gerichts t\u00e4tig gewesen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Ein Richter ist ebenso von der Entscheidung \u00fcber einen Antrag auf Wiederaufnahme oder einen Antrag auf Erneuerung des Strafverfahrens (\u00a7363a) und von der Mitwirkung und Entscheidung im erneuerten Verfahren ausgeschlossen, wenn er im Verfahren bereits als Richter t\u00e4tig gewesen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anzeige der Ausgeschlossenheit und Antrag auf Ablehnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. (1) Bei Vorliegen eines Ausschlie\u00dfungsgrundes hat sich ein Richter im Verfahren bei sonstiger Nichtigkeit aller Handlungen zu enthalten. Unaufschiebbare Handlungen hat er jedoch vorzunehmen, es sei denn, dass er gegen einen Angeh\u00f6rigen einzuschreiten h\u00e4tte; in diesem Fall hat er das Verfahren unverz\u00fcglich abzutreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein Richter, dem ein Ausschlie\u00dfungsgrund bekannt wird, hat diesen sogleich dem Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten des Gerichts, dem er angeh\u00f6rt, der Vorsteher eines Bezirksgerichts und der Pr\u00e4sident eines Landesgerichts oder Oberlandesgerichts dem Pr\u00e4sidenten des jeweils \u00fcbergeordneten Gerichts, der Pr\u00e4sident des Obersten Gerichtshofs dem Vizepr\u00e4sidenten des Obersten Gerichtshofs (\u00a73 Abs5 des Bundesgesetzes vom 19.\u00a0Juni 1968 \u00fcber den Obersten Gerichtshof) anzuzeigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Allen Beteiligten des Verfahrens steht der Antrag auf Ablehnung eines Richters wegen Ausschlie\u00dfung zu. Er ist bei dem Richter einzubringen, dem die Ausschlie\u00dfung gem\u00e4\u00df Abs2 anzuzeigen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entscheidung \u00fcber Ausschlie\u00dfung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745. (1) \u00dcber die Ausschlie\u00dfung hat der Richter zu entscheiden, dem sie nach \u00a744 Abs2 anzuzeigen ist, \u00fcber die Ausschlie\u00dfung des Pr\u00e4sidenten, des Vizepr\u00e4sidenten oder eines Mitglieds des Obersten Gerichtshofs jedoch der Oberste Gerichtshof in einem Dreiersenat. \u00dcber einen w\u00e4hrend einer Verhandlung im Haupt- oder Rechtsmittelverfahren gestellten Antrag auf Ablehnung eines Richters hat das erkennende Gericht zu entscheiden. Gleiches gilt, wenn der Antrag unmittelbar vor der Verhandlung gestellt wurde und eine rechtzeitige Entscheidung durch den Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten nicht ohne ungeb\u00fchrliche Verz\u00f6gerung der Verhandlung m\u00f6glich ist. Eine Entscheidung in der Verhandlung kann l\u00e4ngstens bis vor Beginn der Schlussvortr\u00e4ge aufgeschoben werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Antrag ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, wenn er von einer Person eingebracht wurde, der er nicht zusteht. Im \u00dcbrigen ist in der Sache zu entscheiden. Wird auf Ausschlie\u00dfung erkannt, so ist der Richter oder das Gericht zu bezeichnen, dem die Sache \u00fcbertragen wird; der ausgeschlossene Richter hat sich von diesem Zeitpunkt an bei sonstiger Nichtigkeit der Aus\u00fcbung seines Amtes zu enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Gegen einen Beschluss nach Abs2 steht ein selbstst\u00e4ndiges Rechtsmittel nicht zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7238. (1) \u00dcber Beweisantr\u00e4ge (\u00a755 Abs1 und 2), die in der Hauptverhandlung gestellt werden, entscheidet das Sch\u00f6ffengericht mit Beschluss (\u00a740 Abs2 und \u00a7116 Abs4 Geo), soweit ihnen der Vorsitzende (\u00a7254) nicht Folge zu geben gedenkt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Nach Abs1 ist auch vorzugehen, wenn von den Beteiligten des Verfahrens in der Hauptverhandlung sonst gegens\u00e4tzliche Antr\u00e4ge gestellt werden oder der Vorsitzende einem unbestrittenen Antrag eines Beteiligten nicht Folge zu geben gedenkt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Beschluss ist samt seinen Entscheidungsgr\u00fcnden sofort, jedenfalls jedoch vor Schluss der Verhandlung m\u00fcndlich zu verk\u00fcnden. Den Beteiligten steht ein selbst\u00e4ndiges, die weitere Verhandlung hemmendes Rechtsmittel gegen ihn nicht zu (\u00a786 Abs3).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7276a. Ist die Verhandlung, nachdem sie begonnen hatte, vertagt worden (\u00a7\u00a7274 bis 276), so kann der Vorsitzende in der sp\u00e4teren Verhandlung die wesentlichen Ergebnisse der fr\u00fcheren nach dem Protokoll und den sonst zu ber\u00fccksichtigenden Akten m\u00fcndlich vortragen und die Fortsetzung der Verhandlung daran ankn\u00fcpfen. Die Verhandlung ist jedoch zu wiederholen, wenn sich die Zusammensetzung des Gerichtes ge\u00e4ndert hat oder seit der Vertagung mehr als zwei Monate verstrichen sind, es sei denn, dass beide Teile auf die Wiederholung wegen \u00dcberschreitung der Frist von zwei Monaten verzichten.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a757 und \u00a758 des Bundesgesetzes vom 23.\u00a0J\u00e4nner 1974 \u00fcber die mit gerichtlicher Strafe bedrohten Handlungen (Strafgesetzbuch \u2013 StGB), BGBl\u00a060/1974, idF\u00a0BGBl\u00a0I 94/2021 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verj\u00e4hrung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a757. (1) Strafbare Handlungen, die mit Freiheitsstrafe von zehn bis zu zwanzig Jahren oder mit lebenslanger Freiheitsstrafe bedroht sind, sowie strafbare Handlungen nach dem f\u00fcnfundzwanzigsten Abschnitt verj\u00e4hren nicht. Nach Ablauf einer Frist von zwanzig Jahren tritt jedoch an die Stelle der angedrohten lebenslangen Freiheitsstrafe eine Freiheitsstrafe von zehn bis zu zwanzig Jahren. F\u00fcr die Frist gelten Abs2 und \u00a758 entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Strafbarkeit anderer Taten erlischt durch Verj\u00e4hrung. Die Verj\u00e4hrungsfrist beginnt, sobald die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufh\u00f6rt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Verj\u00e4hrungsfrist betr\u00e4gt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "zwanzig Jahre,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wenn die Handlung zwar nicht mit lebenslanger Freiheitsstrafe, aber mit mehr als zehnj\u00e4hriger Freiheitsstrafe bedroht ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "zehn Jahre,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wenn die Handlung mit mehr als f\u00fcnfj\u00e4hriger, aber h\u00f6chstens zehnj\u00e4hriger Freiheitsstrafe bedroht ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f\u00fcnf Jahre,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wenn die Handlung mit mehr als einj\u00e4hriger, aber h\u00f6chstens f\u00fcnfj\u00e4hriger Freiheitsstrafe bedroht ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "drei Jahre,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wenn die Handlung mit mehr als sechsmonatiger, aber h\u00f6chstens einj\u00e4hriger Freiheitsstrafe bedroht ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ein Jahr,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wenn die Handlung mit nicht mehr als sechsmonatiger Freiheitsstrafe oder nur mit Geldstrafe bedroht ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Mit dem Eintritt der Verj\u00e4hrung werden auch der Verfall und vorbeugende Ma\u00dfnahmen unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a758. (1) Tritt ein zum Tatbild geh\u00f6render Erfolg erst ein, nachdem die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen worden ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufgeh\u00f6rt hat, so endet die Verj\u00e4hrungsfrist nicht, bevor sie entweder auch vom Eintritt des Erfolges ab verstrichen ist oder seit dem im \u00a757 Abs2 bezeichneten Zeitpunkt ihr Eineinhalbfaches, mindestens aber drei Jahre abgelaufen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Begeht der T\u00e4ter w\u00e4hrend der Verj\u00e4hrungsfrist neuerlich eine mit Strafe bedrohte Handlung, die auf der gleichen sch\u00e4dlichen Neigung beruht, so tritt die Verj\u00e4hrung nicht ein, bevor auch f\u00fcr diese Tat die Verj\u00e4hrungsfrist abgelaufen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) In die Verj\u00e4hrungsfrist werden nicht eingerechnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Zeit, w\u00e4hrend der nach einer gesetzlichen Vorschrift die Verfolgung nicht eingeleitet oder fortgesetzt werden kann, soweit das Bundes-Verfassungsgesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a01/1930, und Abs4 nichts anderes bestimmen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Zeit zwischen der erstmaligen Vernehmung als Beschuldigter, der erstmaligen Androhung oder Aus\u00fcbung von Zwang gegen den T\u00e4ter wegen der Tat (\u00a7\u00a793 Abs1, 105 Abs1 StPO), der ersten staatsanwaltlichen Anordnung oder Antragstellung auf Durchf\u00fchrung oder Bewilligung von im 8.\u00a0Hauptst\u00fcck der StPO geregelten Ermittlungsma\u00dfnahmen und Beweisaufnahmen zur Aufkl\u00e4rung des gegen den T\u00e4ter gerichteten Verdachts, der Anordnung der Fahndung oder Festnahme, des Antrags auf Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft oder der Einbringung der Anklage, einschlie\u00dflich vergleichbarer Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft, und der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Zeit bis zur Vollendung des 28.\u00a0Lebensjahres des Opfers einer strafbaren Handlung gegen Leib und Leben, gegen die Freiheit oder gegen die sexuelle Integrit\u00e4t und Selbstbestimmung, wenn das Opfer zur Zeit der Tatbegehung minderj\u00e4hrig war;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Probezeit nach \u00a7203 Abs1 StPO, die Fristen zur Zahlung eines Geldbetrages samt allf\u00e4lliger Schadensgutmachung und zur Erbringung gemeinn\u00fctziger Leistungen samt allf\u00e4lligem Tatfolgenausgleich (\u00a7\u00a7200 Abs2 und 3, 201 Abs1 und 3 StPO), sowie die Zeit von der Stellung eines Ersuchens der Staatsanwaltschaft gem\u00e4\u00df \u00a7204 Abs3 StPO bis zur Mitteilung des Konfliktreglers \u00fcber die Ausgleichsvereinbarungen und ihre Erf\u00fcllung (\u00a7204 Abs4 StPO).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a) Eine nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen eingetretene Hemmung der Verj\u00e4hrung bleibt wirksam, auch wenn durch eine sp\u00e4tere \u00c4nderung des Gesetzes die Tat im Zeitpunkt der Hemmung nach dem neuen Recht bereits verj\u00e4hrt gewesen w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Wird die Tat nur auf Verlangen oder mit Erm\u00e4chtigung eines dazu Berechtigten verfolgt, so wird der Lauf der Verj\u00e4hrung nicht dadurch gehemmt, da\u00df die Verfolgung nicht verlangt oder die Erm\u00e4chtigung nicht erteilt wird.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a79 Z3 des Bundesgesetzes betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz (1.\u00a0COVID-19-Justiz-Begleitgesetz \u2013 1.\u00a0COVID-19-JuBG), BGBl\u00a0I 16/2020, lautete:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Besondere Vorkehrungen in Strafsachen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. In Strafsachen kann die Bundesministerin f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, getroffen wurden, \u00fcber die F\u00e4lle des \u00a7183 StPO hinaus die Zust\u00e4ndigkeit einer anderen als der nach \u00a7183 Abs1 StPO zust\u00e4ndigen Justizanstalt anordnen, ohne dass nach \u00a7183 Abs2 letzter Satz, Abs3 und 4 erster Halbsatz StPO vorgegangen werden m\u00fcsste, und dar\u00fcber hinaus durch Verordnung anordnen, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7108a, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 Abs1, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO f\u00fcr die Dauer der angeordneten Betretungsverbote unterbrochen werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00a79 Z3 des Bundesgesetzes betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz (1.\u00a0COVID-19-Justiz-Begleitgesetz \u2013 1.\u00a0COVID-19-JuBG), BGBl\u00a0I 16/2020, idF BGBl\u00a0I 24/2020 lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Besondere Vorkehrungen in Strafsachen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. In Strafsachen kann die Bundesministerin f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, getroffen wurden, \u00fcber die F\u00e4lle des \u00a7183 StPO hinaus die Zust\u00e4ndigkeit einer anderen als der nach \u00a7183 Abs1 StPO zust\u00e4ndigen Justizanstalt anordnen, ohne dass nach \u00a7183 Abs2 letzter Satz, Abs3 und 4 erster Halbsatz StPO vorgegangen werden m\u00fcsste, und dar\u00fcber hinaus durch Verordnung anordnen, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a792 Abs1, \u00a7106 Abs3 und Abs5 letzter Satz, \u00a7194 Abs2, \u00a7195 Abs2, \u00a7213 Abs2, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1, \u00a7285 Abs1 und Abs4, \u00a7294 Abs1 und\u00a02, \u00a7357 Abs2, \u00a7408 Abs1, \u00a7409 Abs1, \u00a7427 Abs3, \u00a7430 Abs5, \u00a7466 Abs1 und 2, \u00a7467 Abs1 und Abs5, \u00a7478 Abs1 und \u00a7491 Abs6 StPO sowie sonstige von der Staatsanwaltschaft oder dem Gericht gesetzte Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen werden und mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen beginnen, wobei diese Unterbrechung mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist nicht f\u00fcr Fristen in Verfahren gilt, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026].\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, lautete:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a73. Die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 Abs1, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO werden f\u00fcr die Dauer der vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 des COVID-19- Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, angeordneten Betretungsverbote unterbrochen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz trat am 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 in Kraft und mit Ablauf des 13.\u00a0April 2020 au\u00dfer Kraft (\u00a78 der Verordnung BGBl\u00a0II 113/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, idF BGBl\u00a0II 138/2020 lautete:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a73. Die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a792 Abs1, \u00a7106 Abs3 und Abs5 letzter Satz, \u00a7194 Abs2, \u00a7195 Abs2, \u00a7213 Abs2, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1, \u00a7285 Abs1 und Abs4, \u00a7294 Abs1 und\u00a02, \u00a7357 Abs2, \u00a7408 Abs1, \u00a7409 Abs1, \u00a7427 Abs3, \u00a7430 Abs5, \u00a7466 Abs1 und 2, \u00a7467 Abs1 und Abs5, \u00a7478 Abs1 und \u00a7491 Abs6 StPO sowie sonstige von der Staatsanwaltschaft oder dem Gericht gesetzte Fristen werden bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen und beginnen mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen, wobei diese Unterbrechung mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist nicht f\u00fcr Fristen in Verfahren gilt, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz \u00e4nderte die Verordnung BGBl\u00a0II 113/2020 und trat mit 9.\u00a0April 2020 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Alle Antragsteller sind Angeklagte in dem vor dem Landesgericht f\u00fcr Strafsachen Wien zur Zahl 15\u00a0Hv\u00a01/17z gef\u00fchrten Strafverfahren. Mit Urteil vom 4.\u00a0Dezember 2020 erkannte das Landesgericht f\u00fcr Strafsachen Wien die Antragsteller n\u00e4her bezeichneter Verbrechen bzw Vergehen f\u00fcr schuldig und verh\u00e4ngte \u00fcber sie n\u00e4her bezeichnete Strafen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gegen dieses Urteil erhoben die Antragsteller innerhalb der (jeweils unterschiedlich verl\u00e4ngerten) Rechtsmittelfrist Nichtigkeitsbeschwerden sowie Berufungen und stellten aus Anlass dieser Rechtsmittel die vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsantr\u00e4ge und teilweise auch Verordnungspr\u00fcfungsantr\u00e4ge. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Anfechtung (von Teilen) des \u00a745 StPO und \u00a7238 StPO",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Antragsteller in den beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen G299/2022, G319/2022 ua, G88/2023 ua sowie G119/2023 ua protokollierten Verfahren fechten (Teile des) \u00a745 StPO an. Der Antragsteller zu G119/2023 ua ficht dar\u00fcber hinaus in diesem Zusammenhang (Teile des) \u00a7238 StPO an. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragsteller legen ihre Bedenken gegen (insbesondere) \u00a745 Abs1 StPO und (nur im Verfahren zu G119/2023 ua) auch gegen \u00a7238 StPO zusammengefasst \u2013 und soweit f\u00fcr den vorliegenden Zusammenhang von Relevanz \u2013 wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An dem Urteil im strafgerichtlichen Anlassverfahren seien zwei ausgeschlossene Richter beteiligt gewesen, n\u00e4mlich die Vorsitzende des Sch\u00f6ffensenates sowie ein beisitzender Richter. Das Sch\u00f6ffengericht sei aus diesem Grund nicht geh\u00f6rig besetzt gewesen. In der Hauptverhandlung sei ein Antrag auf Ausschlie\u00dfung der beiden Richter gestellt worden; diese h\u00e4tten in weiterer Folge gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 (und \u00a7238 Abs2) StPO \u00fcber ihre eigene Ausgeschlossenheit entschieden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelungen des \u00a745 Abs1 (und \u00a7238 Abs2) StPO verstie\u00dfen gegen Art6 EMRK, weil sie erm\u00f6glichten, dass ein Richter bei unmittelbar vor oder in der Hauptverhandlung gestellten Antr\u00e4gen auf Ablehnung eines Richters selbst an der Entscheidung \u00fcber seine eigene Ausgeschlossenheit mitwirke. Art6 Abs1 EMRK garantiere die Unabh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit der Entscheidungsorgane. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte unterscheide zwischen subjektiver und objektiver Unparteilichkeit. Bei letzter werde hinterfragt, ob unabh\u00e4ngig von dem pers\u00f6nlichen Verhalten des Richters ein Zweifel an seiner Unparteilichkeit bestehe bzw ob ausreichende Garantien f\u00fcr den Ausschluss berechtigter Zweifel best\u00fcnden. Dabei komme es auch auf den \u00e4u\u00dferen Anschein an, den die Parteien vom Gericht haben m\u00fcssten. Bereits eine \"missliche Optik\" stelle die objektive Unparteilichkeit in Frage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei offenkundig, dass ein Richter in einem \u00f6ffentlichen Verfahren nicht unparteilich dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nne, ob er unparteilich sei oder nicht. Zum Ersten k\u00f6nne n\u00e4mlich die eigene Ansicht den Blick darauf verstellen, ob bei einem verst\u00e4ndigen objektiven Beurteiler Zweifel an der Unparteilichkeit geweckt werden k\u00f6nnten oder nicht. Zum Zweiten m\u00fcsse der Richter bei Stattgabe des Antrages \u00f6ffentlich eingestehen, es seien Umst\u00e4nde vorgelegen, die zu seiner Ausgeschlossenheit gef\u00fchrt h\u00e4tten. Der Richter m\u00fcsse dadurch einen eigenen Fehler eingestehen. Die Tatsache, dass der zur Ausschlie\u00dfung beantragte Richter selbst \u00fcber seine Ausschlie\u00dfung entscheide, lasse objektiv gerechtfertigte Zweifel an der Unparteilichkeit entstehen. Der entscheidende Richter unterliege diesfalls einem Interessenkonflikt. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte habe eine solche Rechtslage bereits als konventionswidrig erkannt (unter Verweis auf EGMR 6.10.2020, 58.138/09, Mikhail Mironov).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Bestimmung versto\u00dfe zudem gegen den Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG. Es sei sachlich nicht gerechtfertigt, dass \u00a745 Abs1 StPO zwischen Antr\u00e4gen auf Ausschlie\u00dfung eines Richters vor der Hauptverhandlung und solchen w\u00e4hrend (oder unmittelbar vor) der Hauptverhandlung unterscheide. Im ersten Fall entscheide in der Regel der Vorsteher oder Pr\u00e4sident jenes Gerichtes, dem der zur Ausschlie\u00dfung beantragte Richter angeh\u00f6re, und damit ein unparteiisches Gericht. Im zweiten Fall entscheide das erkennende Gericht selbst, bei dem allerdings erhebliche Zweifel hinsichtlich der Unparteilichkeit best\u00fcnden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine derartige Ungleichbehandlung k\u00f6nne nur durch sachliche Erw\u00e4gungen gerechtfertigt werden. Der Grund f\u00fcr diese Differenzierung liege in verfahrens\u00f6konomischen \u00dcberlegungen. Nach der Grundkonzeption der Strafprozessordnung sollten Strafprozesse grunds\u00e4tzlich an einem Tag und als Einheit abgewickelt werden. Wenn ein Ablehnungsantrag unmittelbar vor oder in der Verhandlung gestellt werde, solle die Befassung anderer Instanzen als des erkennenden Gerichtes verhindert werden. Aus heutiger Sicht jedoch sei das Festhalten an diesen Grunds\u00e4tzen realit\u00e4tsfern; die Verfahrens\u00f6konomie k\u00f6nne die angefochtene Bestimmung nicht rechtfertigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Bestimmung sei zudem nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Verfahrens\u00f6konomische Zielsetzungen d\u00fcrften n\u00e4mlich nicht dazu f\u00fchren, dass Entscheidungen von einem ausgeschlossenen Richter getroffen w\u00fcrden, dessen Unparteilichkeit nicht garantiert werden k\u00f6nne. Das Recht auf ein unabh\u00e4ngiges und unparteiliches Gericht wiege schwerer als verfahrens\u00f6konomische Erw\u00e4gungen. Zudem gebe es weniger eingriffsintensive M\u00f6glichkeiten, das verfolgte Ziel der Verfahrens\u00f6konomie zu erreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Bundesregierung erstattete in dem beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl G299/2022 protokollierten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung (auf welche die Bundesregierung auch in ihrer \u00c4u\u00dferung im Verfahren zu G88/2023 ua hinweist), in der sie den Antrag als unzul\u00e4ssig erachtet und (teilweise) den im Antrag erhobenen Bedenken gegen (Teile des) \u00a745 StPO wie folgt entgegentritt: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. Zur Rechtslage:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u00a7\u00a743 ff StPO regeln das System der Ausgeschlossenheit von Richtern, das durch die \u00a7\u00a7334 Abs3, 489 Abs3 und 491 Abs8 StPO erg\u00e4nzt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a743 StPO fasst alle Gr\u00fcnde zusammen, die geeignet sind, Zweifel an der Objektivit\u00e4t des Betroffenen zu wecken (L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO Vor \u00a7\u00a743-47 Rz\u00a01). Dabei wird nicht auf die tats\u00e4chliche (oder vermeintliche) Unf\u00e4higkeit zu unvoreingenommener sowie unparteilicher Dienstverrichtung abgestellt, sondern \u2013 in \u00dcbereinstimmung mit der Rechtsprechung des EGMR (vgl statt vieler EGMR 28.6.1984, Fall Campbell und Fell, Appl\u00a07819/77, 7878/77, EuGRZ1985, 540) \u2013 auf entsprechende \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde. Die Umst\u00e4nde werden zum einen in \u00a743 Abs1 Z1 und 2 sowie Abs2 bis 4 StPO ausdr\u00fccklich aufgez\u00e4hlt, zum anderen sieht \u00a743 Abs1 Z3 StPO in einer Generalklausel vor, dass ein Richter vom gesamten Verfahren ausgeschlossen ist, wenn andere Gr\u00fcnde vorliegen, die geeignet sind, seine volle Unvoreingenommenheit und Unparteilichkeit in Zweifel zu ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu beachten ist, dass die Wahrnehmung von Ausschlie\u00dfungsgr\u00fcnden regelm\u00e4\u00dfig eine Kompetenzverschiebung bewirkt. Damit stehen sie in einem \u2013 wenngleich verfassungsrechtlich nicht zu beanstandenden \u2013 Spannungsverh\u00e4ltnis zum verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf den gesetzlichen Richter (Art83 Abs2 B-VG) und zum \u2013 dieses Recht ausgestaltenden \u2013 Prinzip der festen Gesch\u00e4ftsverteilung (Art87 Abs3 B-VG). Nach Rechtsprechung und Lehre bedarf es daher einer strikten Auslegung der Regelungen \u00fcber den Ausschluss des Richters, um die \u2013 neben der Unabsetzbarkeit und der Unversetzbarkeit (Art88 Abs2 B-VG) \u2013 wesentlichsten S\u00e4ulen der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit (Art87 Abs1 B-VG) nicht auszuh\u00f6hlen (OGH 15.12.2021, 11\u00a0Os\u00a0137/21p; 26.6.2013, 15\u00a0Os\u00a080/13y; 5.3.2019, 12\u00a0Ns\u00a013/19m; 19.2.2014, 12\u00a0Ns\u00a03/14h; L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO Vor \u00a7\u00a743\u201347 Rz\u00a03).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Vorliegen eines Ausschlie\u00dfungsgrundes ist gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs2 StPO sogleich dem Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten des Gerichts, dem der Richter angeh\u00f6rt, anzuzeigen (vgl auch RIS-Justiz RS0126457). \u00a744 Abs2 StPO regelt dabei auch die Vorgehensweise bei Ausgeschlossenheit der Vorsteher bzw Pr\u00e4sidenten der Gerichte. \u00a745 StPO regelt, wer \u00fcber die Ausgeschlossenheit zu entscheiden hat. Demnach ist gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 erster Satz StPO grunds\u00e4tzlich jener Richter zur Entscheidung berufen, dem die Ausgeschlossenheit anzuzeigen ist (im Fall der Ausschlie\u00dfung des Pr\u00e4sidenten, des Vizepr\u00e4sidenten oder eines Mitglieds des Obersten Gerichtshofes jedoch der Oberste Gerichtshof in einem Dreiersenat).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entscheidungen \u00fcber die Ausschlie\u00dfung von Richtern gem\u00e4\u00df \u00a745 StPO sind Akte der Rechtsprechung. Wird auf Ausschlie\u00dfung erkannt, kommt die Entscheidung in dem von der Ausschlie\u00dfung betroffenen Verfahren dem Vertreter des Ausgeschlossenen nach Ma\u00dfgabe der Gesch\u00e4ftsverteilung zu (RIS-Justiz RS0129338; Ohrnhofer in Schm\u00f6lzer/M\u00fchlbacher, stopp\u00a0I2 \u00a745 Rz\u00a04 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 bek\u00e4mpfte \u2013 Regelung des \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO kommt nur in bestimmten Fallkonstellationen zur Anwendung, n\u00e4mlich dann, wenn der Antrag auf Ablehnung eines Richters w\u00e4hrend einer Verhandlung im Haupt- oder Rechtsmittelverfahren gestellt wurde oder der Antrag unmittelbar vor der Verhandlung gestellt wurde und eine rechtzeitige Entscheidung durch den Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten nicht ohne ungeb\u00fchrliche Verz\u00f6gerung m\u00f6glich ist. In diesen F\u00e4llen entscheidet das erkennende Gericht (wobei im Gerichtshofverfahren der gesamte Senat dazu berufen ist).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. \u00a745 StPO wurde mit dem Strafprozessreformgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a019/2004, geschaffen. Wie auch die Materialien ausf\u00fchren (ErlRV 25 BlgNR XXII.\u00a0GP 62), entsprach die Neuregelung jedoch weitgehend der (bereits damals) geltenden Rechtslage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor Inkrafttreten des Strafprozessreformgesetzes war die Entscheidung \u00fcber die Ablehnung von Richtern in \u00a774 StPO geregelt, wobei die Vorgehensweise bei erst in der Hauptverhandlung (bzw kurz davor) gestellten Ausschlie\u00dfungsantr\u00e4gen nicht ausdr\u00fccklich geregelt war. Die \u00a7\u00a773 und 74 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz lauteten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'\u00a773. Das Gesuch, womit ein Beteiligter die Ablehnung eines Richters geltend machen will, ist jederzeit bei dem Gerichte, dem der Abgelehnte angeh\u00f6rt, und zwar, wenn es sich um die Ablehnung eines Mitgliedes des erkennenden Gerichtes handelt, l\u00e4ngstens binnen vierundzwanzig Stunden vor Beginn der Verhandlung und, wenn es sich um die Ablehnung eines ganzen Gerichtshofes handelt, l\u00e4ngstens binnen drei Tagen nach der Vorladung zur Verhandlung zu \u00fcberreichen oder zu Protokoll zu geben. In diesem Gesuche m\u00fcssen die Gr\u00fcnde der Ablehnung genau angegeben und, soviel als m\u00f6glich, bescheinigt sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a774. (1) \u00dcber die Zul\u00e4ssigkeit der Ablehnung einer Gerichtsperson entscheidet in der Regel der Vorsteher des Gerichtes, dem sie angeh\u00f6rt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) und (3) ...'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Befristung des Ablehnungsrechts nach \u00a773 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz sollte verhindern, dass ein verz\u00f6gertes Vorbringen den Gang des Verfahrens hemmen konnte. Aus dem Sinnzusammenhang der Ablehnungsnormen wurde aber abgeleitet, dass auch nach Fristablauf eingebrachte Ablehnungsgesuche grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig waren (L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO altes Vorverfahren \u00a773 Rz\u00a01); die Kompetenz zur Entscheidung \u00fcber solche Antr\u00e4ge ergab sich jedoch nicht aus \u00a773 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz, sondern aus \u00a774 und \u00a7238 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a774 Abs1 StPO beschrieb dabei den 'Normalfall' der Entscheidung \u00fcber einen Ablehnungsantrag und legte daf\u00fcr die Entscheidungskompetenz des Gerichtsvorstehers fest. Jene F\u00e4lle, in denen der Vorsteher bzw Pr\u00e4sident selbst oder ein ganzes Gericht bzw ein ganzer Gerichtshof abgelehnt wurde, waren in Abs2 geregelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelung des \u00a774 in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz, nach der grunds\u00e4tzlich der Vorsteher des Gerichts \u00fcber die 'Ablehnung einer Gerichtsperson' zu entscheiden hatte, galt nach hM und st\u00e4ndiger h\u00f6chstgerichtlicher Rechtsprechung nicht f\u00fcr die w\u00e4hrend der Hauptverhandlung (bzw unmittelbar davor) erkl\u00e4rte Ablehnung eines Richters. In diesen Fallkonstellationen hatte vielmehr gem\u00e4\u00df \u00a7238 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz das erkennende Gericht zu entscheiden (RIS-Justiz RS0097161, RS0097143, RS0097116; statt vieler OGH 14.11.1997, 12\u00a0Os\u00a050/95; 2.7.1986, 9\u00a0Os\u00a076/85; L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO altes Vorverfahren \u00a774 Rz\u00a05). Im kollegialgerichtlichen Verfahren war damit der (Schwur-)Gerichtshof (unter Beteiligung des abgelehnten Richters, vgl RIS-Justiz RS0106290) zur Entscheidung berufen (\u00a7\u00a7238 Abs1, 302 Abs1 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz), im einzel- und bezirksgerichtlichen Prozess der betroffene Richter (\u00a7238 Abs1 iVm. \u00a7488 bzw \u00a7477 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der OGH f\u00fchrte schon zur damaligen Rechtslage aus, dass es dem Grundgedanken des Ablehnungsrechts gerade nicht widersprechen w\u00fcrde, wenn der abgelehnte Richter an der Entscheidung \u00fcber den Ablehnungsantrag mitwirkt. Hinsichtlich der Entscheidungskompetenz wies der OGH \u2013 ungeachtet des Wortlauts des \u00a774 Abs1 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz \u2013 auf den 'wesentlichen Unterschied zwischen der Ablehnung eines Richters au\u00dferhalb der Hauptverhandlung und einer solchen in der Hauptverhandlung' hin (OGH 2.7.1986, 9\u00a0Os\u00a076/85).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entsprechendes galt nach damaliger Rechtslage auch dann, wenn der Ablehnungsantrag unmittelbar vor Beginn der Hauptverhandlung eingebracht wurde. Bei einem sp\u00e4testens 24\u00a0Stunden vor Beginn der Hauptverhandlung gestellten Antrag waren die in \u00a774 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz genannten Personen zur Entscheidung berufen (\u00a7\u00a774 iVm. 73 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz; OGH 27.3.2007, 11\u00a0Os\u00a081/06f).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einf\u00fcgung des \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO diente daher lediglich der Klarstellung der ohnehin bereits geltenden Rechtslage (iSd. der st\u00e4ndigen h\u00f6chstgerichtlichen Rechtsprechung). Die Bundesregierung verweist in diesem Zusammenhang auf \u00a7238 Abs2 iVm. \u00a7238 Abs1 StPO, wonach das Sch\u00f6ffengericht mit Beschluss entscheidet, wenn von den Beteiligten des Verfahrens in der Hauptverhandlung 'sonst gegens\u00e4tzliche Antr\u00e4ge' gestellt werden oder der Vorsitzende einem unbestrittenen Antrag eines Beteiligten nicht Folge zu geben gedenkt. Auch ohne die ausdr\u00fcckliche Regelung in \u00a745 Abs1 StPO h\u00e4tte \u00fcber einen w\u00e4hrend der Hauptverhandlung gestellten Antrag auf Ablehnung eines Richters \u2013 sofern der Vorsitzende diesem nicht Folge zu geben gedenkt \u2013 daher das Sch\u00f6ffengericht selbst zu entscheiden. Im Verh\u00e4ltnis zu \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO ist anzumerken, dass in diesem Fall das erkennende Gericht und nicht blo\u00df der Vorsitzende zu entscheiden hat (vgl Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7238 Rz\u00a01). Dieser Unterschied ist in der Praxis allerdings insoweit vernachl\u00e4ssigbar, als ein Vorsitzender, der einem Ablehnungsantrag stattzugeben gedenkt, ohnehin mittels Anzeige seiner Ausgeschlossenheit nach \u00a744 Abs2 StPO vorzugehen h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr das Hauptverfahren vor dem Landesgericht als Einzelrichter gilt \u00a7238 Abs2 iVm. \u00a7238 Abs1 StPO, mithin das Gesagte in sinngem\u00e4\u00dfer Weise, gem\u00e4\u00df \u00a7488 Abs1 StPO.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs3 StPO steht gegen einen Beschluss nach Abs2 leg. cit. zwar kein selbstst\u00e4ndiges Rechtsmittel zu; der Beschuldigte genie\u00dft allerdings dennoch umfassenden Rechtsschutz. So steht ihm ungeachtet einer ablehnenden Entscheidung des erkennenden Gerichts die M\u00f6glichkeit offen, mittels Nichtigkeitsbeschwerde nach \u00a7281 Abs1 Z1 StPO die Ausgeschlossenheit eines an der Entscheidung beteiligten Richters geltend zu machen (sog Besetzungsr\u00fcge). Der zuvor abweisenden Entscheidung \u00fcber den Ablehnungsantrag kommt bei Pr\u00fcfung des Beschwerdevorbringens dabei keine bindende Wirkung zu (RIS-Justiz RS0125766; L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a745 Rz\u00a013; Ratz in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7281 Rz\u00a0131; Ohrnhofer in Schm\u00f6lzer/M\u00fchlbacher, stopp\u00a0I2 \u00a745 Rz\u00a05). Im \u00dcbrigen sind in der Hauptverhandlung getroffene Entscheidungen \u00fcber Ablehnungsantr\u00e4ge zwar nicht (mehr) Gegenstand der Nichtigkeitsbeschwerde; die Abweisung eines Antrags auf Erhebungen zum Nachweis von Ausgeschlossenheit (\u00a743 StPO) kann jedoch Nichtigkeit nach \u00a7281 Abs1 Z4 StPO bewirken (RIS-Justiz RS0124803 [T2] [T3]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zum Anlassverfahren und zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zum Anlassverfahren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof geht in seiner Rechtsprechung zu den Prozessvoraussetzungen von Normenkontrollverfahren stets vom Grundgedanken aus, dass ein solches Verfahren dazu f\u00fchren soll, die behauptete Verfassungswidrigkeit \u2013 wenn sie tats\u00e4chlich vorl\u00e4ge \u2013 zu beseitigen, dass aber der nach Aufhebung verbleibende Teil der Norm m\u00f6glichst nicht mehr ver\u00e4ndert werden soll, als zur Bereinigung der Rechtslage unbedingt notwendig ist (vgl zB VfSlg\u00a08461/1979, 11.737/1988, 18.412/2008). Unzul\u00e4ssig ist ein Antrag daher auch dann, wenn der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a013.299/1992, 14.740/1997, 16.191/2001, 19.496/2011, 19.824/2013).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Letzteres trifft jedoch sowohl auf den Hauptantrag als auch auf die Eventualantr\u00e4ge zu:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4re \u00a745 Abs1 zweiter bis vierter Satz StPO als verfassungswidrig aufzuheben, dann w\u00e4re nicht \u2013 wie der Antragsteller vermeint \u2013 von einem 'unerledigten Antrag' auszugehen, \u00fcber den das Rechtsmittelgericht zu entscheiden h\u00e4tte. Vielmehr w\u00e4re die Rechtslage jene, wie sie vor der Neufassung des \u00a745 StPO durch das Strafprozessreformgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a019/2004 bestand (vgl dazu schon oben I.3.): Gem\u00e4\u00df \u00a7238 Abs1 StPO entscheidet das Sch\u00f6ffengericht mit Beschluss \u00fcber Beweisantr\u00e4ge, die in der Hauptverhandlung gestellt werden, soweit ihnen der Vorsitzende nicht Folge zu geben gedenkt. Auf dieselbe Weise ist gem\u00e4\u00df \u00a7238 Abs2 StPO auch dann vorzugehen, wenn von den Beteiligten des Verfahrens in der Hauptverhandlung sonst gegens\u00e4tzliche Antr\u00e4ge gestellt werden oder der Vorsitzende einem unbestrittenen Antrag eines Beteiligten nicht Folge zu geben gedenkt (vgl Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7238 Rz\u00a01 und 7/2).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die nach der \u2013 im Sinne des Hauptantrages \u2013 bereinigten Rechtslage weiterhin bestehenden Regelungen der \u00a7\u00a744 Abs3 und 45 Abs1 (erster Satz) StPO w\u00fcrden nichts daran \u00e4ndern, dass ein in (bzw unmittelbar vor) der Hauptverhandlung gestellter Antrag auf Ablehnung nach \u00a7238 StPO zu behandeln w\u00e4re. So zeigt sich anhand der Gesamtsystematik der StPO, dass die Entscheidungskompetenz nach \u00a745 Abs1 (erster Satz) StPO nur im Hinblick auf au\u00dferhalb der Hauptverhandlung gestellte Antr\u00e4ge gilt. Demgegen\u00fcber regelt \u00a7238 StPO die Vorgehensweise hinsichtlich im Rahmen der Hauptverhandlung gestellter Antr\u00e4ge. Diese Systematik galt im \u00dcbrigen auch vor dem Strafprozessreformgesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a019/2004. Wenngleich nach \u00a774 Abs1 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz \u00fcber die Ablehnung einer Gerichtsperson in der Regel der 'Vorsteher des Gerichts' zu entscheiden hatte, galt dies nach hM und h\u00f6chstgerichtlicher Rechtsprechung gerade nicht f\u00fcr das Stadium der Hauptverhandlung (N\u00e4heres dazu schon unter Punkt\u00a0I.3.). Auch nach bereinigter Rechtslage w\u00e4ren die Regelungen der \u00a7\u00a744 Abs3 und 45 Abs1 (erster Satz) StPO folglich nur f\u00fcr au\u00dferhalb der Hauptverhandlung gestellte Antr\u00e4ge einschl\u00e4gig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit in \u00a745 Abs1 StPO keine explizite Befugnis des Gerichts zur Entscheidung \u00fcber in der Hauptverhandlung gestellte Antr\u00e4ge auf Ablehnung wegen Ausschlie\u00dfung vorgesehen w\u00e4re, w\u00fcrde sich \u2013 ungeachtet der \u00a7\u00a744 Abs3 und 45 Abs1 (erster Satz) StPO \u2013 demnach aus \u00a7238 Abs2 StPO ebenjene Entscheidungskompetenz ergeben. Die Entscheidung des erkennenden Gerichts \u00fcber den in diesem Zeitpunkt gestellten Ausschlie\u00dfungsantrag wird damit durch \u00a7238 StPO mitkonstituiert. Weder die Aufhebung des \u00a745 Abs1 zweiter bis vierter Satz StPO noch die Aufhebung des \u00a745 Abs1 bzw des \u00a745 StPO zur G\u00e4nze h\u00e4tte folglich eine Auswirkung auf die behauptete Rechtsverletzung; an der Rechtsposition des Antragstellers w\u00fcrde sich auch bei 'bereinigter' Rechtslage nichts \u00e4ndern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antrag, ein Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben, die gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen. Dieses Erfordernis ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nur dann erf\u00fcllt, wenn die Gr\u00fcnde der behaupteten Verfassungswidrigkeit \u2013 in \u00fcberpr\u00fcfbarer Art \u2013 pr\u00e4zise ausgebreitet werden, dh dem Antrag mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen ist, mit welcher Verfassungsbestimmung die jeweils bek\u00e4mpfte Gesetzesstelle in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Annahme sprechen (vgl VfSlg\u00a011.150/1986, 13.851/1994, 14.802/1997, 19.933/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der vorliegende Antrag enth\u00e4lt keine (inhaltliche) Begr\u00fcndung der Eventualantr\u00e4ge. Vor dem Hintergrund der im Zusammenhang mit dem Hauptantrag dargelegten Bedenken des Antragstellers ist f\u00fcr die Bundesregierung auch nicht ersichtlich, dass zwischen den mit dem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen und den dar\u00fcber hinaus gehenden, mit den Eventualantr\u00e4gen angefochtenen Bestimmungen ein untrennbarer Zusammenhang best\u00fcnde. Somit fehlt bez\u00fcglich der Eventualantr\u00e4ge die Darlegung der sie tragenden Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Aus diesen Gr\u00fcnden ist die Bundesregierung der Auffassung, dass der Antrag zur G\u00e4nze unzul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof den Antrag dennoch als zul\u00e4ssig erachten sollte, nimmt die Bundesregierung im Folgenden in der Sache Stellung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (vgl zB VfSlg\u00a019.160/2010, 19.281/2010, 19.532/2011, 19.653/2012, 20.433/2020). Die Bundesregierung beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art6 EMRK:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Antragsteller vertritt die Auffassung, dass der Umstand, dass bei unmittelbar vor oder in der Hauptverhandlung gestellten Antr\u00e4gen auf Ablehnung eines Richters, dessen Unparteilichkeit und Unvoreingenommenheit durch einen solchen Antrag in Zweifel gezogen werde, dieser Richter gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO an der Entscheidung mitzuwirken habe, schon per se Zweifel an der Unparteilichkeit und Unvoreingenommenheit des betroffenen Richters begr\u00fcnde. Zweck der Ausgeschlossenheit von Richtern sei n\u00e4mlich ua der Erhalt des Vertrauens, das die \u00d6ffentlichkeit den Gerichten in einer demokratischen Gesellschaft entgegenbringen m\u00fcsse. Ein verst\u00e4ndig w\u00fcrdigender objektiver Beurteiler hege aber in der durch \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO geschaffenen Konstellation jedenfalls Zweifel an einer unparteilichen und unvoreingenommenen Entscheidung durch den betroffenen Richter selbst.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte habe erst j\u00fcngst in seiner Entscheidung vom 6.10.2020, Mikhail Mironov gegen Russland, No.\u00a058138/09, ausgesprochen, dass das Recht des Beschuldigten auf ein faires Verfahren durch ein unparteiisches Gericht verletzt werde, wenn Umst\u00e4nde vorgebracht w\u00fcrden, die die Unparteilichkeit des Richters beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten, wozu auch ein Verfahren z\u00e4hle, in dem der Richter \u00fcber die Ablehnung gegen sich selbst zu entscheiden habe. Damit sich der jeweilige Richter erst gar nicht mit dieser Entscheidungsproblematik konfrontiert sehe, d\u00fcrfe die Kompetenz zur Entscheidung bei verfassungskonformer Rechtslage nicht bei jenem Richter selbst liegen, \u00fcber dessen Ausgeschlossenheit entschieden werden solle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte erfordert das Gebot der objektiven Unparteilichkeit des Richters, dass die Gesetzgebung verfahrensrechtlich sicherstellt, dass keine parteilichen Richter am Verfahren beteiligt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Beurteilung der Unparteilichkeit des Richters kommt auch dem '\u00e4u\u00dferen Anschein' Bedeutung zu: Das Recht auf ein faires Verfahren gebiete es, dass der Richter nicht erst dann vom Verfahren ausgeschlossen wird, wenn dieser unparteilich ist, sondern schon dann, wenn Umst\u00e4nde vorliegen, die Zweifel an der Unparteilichkeit des Richters zu begr\u00fcnden verm\u00f6gen. Dadurch soll das Vertrauen der \u00d6ffentlichkeit in die Gerichtsbarkeit gest\u00e4rkt werden. Unparteilichkeit des Richters liegt daher schon dann vor, wenn die Sorge der Partei um die Unparteilichkeit des Richters objektiv gerechtfertigt ist (vgl Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7 \u00a724 Rz\u00a048).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der verfahrensrechtlichen Vorgehensweise, nach der \u00fcber ein die Unparteilichkeit in Zweifel ziehendes Vorbringen zu entscheiden ist, spielt die Art der Gr\u00fcnde, auf die sich das Vorbringen beruft, eine Rolle. Dar\u00fcber hinaus sind weitere Elemente zu ber\u00fccksichtigen, wie beispielsweise, ob die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine etwaige Zur\u00fcckweisung der vorgebrachten Zweifel angemessen waren und ob der Verfahrensmangel durch eine nachfolgende gerichtliche Instanz behoben wurde (EGMR 3.10.2019, Fall Past\u00f6rs, Appl\u00a055225/14, Rz\u00a057 und 62-63).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch ein mehrfaches Einschreiten eines Richters gegen\u00fcber einer Partei kann Fragen der Unparteilichkeit des Richters aufwerfen. So k\u00f6nnen etwa Zweifel an der Unparteilichkeit des Richters bestehen, wenn in vorangegangenen Urteilen des Richters bereits eine Vorverurteilung hinsichtlich der Schuld des Angeklagten zum Ausdruck kommt. Der blo\u00dfe Umstand aber, dass ein Richter gegen\u00fcber einem Angeklagten mehrfach einschreitet, begr\u00fcndet solche Zweifel nicht per se. Auch ist davon auszugehen, dass Berufsrichter in der Lage sind, sich (anders als Laienrichter) von auf Grund des mehrfachen Einschreitens bereits gewonnenen Eindr\u00fccken einer Partei in neuen Verfahren zu l\u00f6sen (vgl Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7 \u00a724 Rz\u00a049).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Nach Auffassung der Bundesregierung sind daher bei der Beurteilung der Frage, ob die angefochtene Bestimmung einer Entscheidung durch einen unparteilichen Richter entgegensteht, mehrere Aspekte in Betracht zu ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der angefochtene Teil des \u00a745 Abs1 StPO sieht abweichend von der Grundregel des ersten Satzes eine Sonderregel f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Ablehnungsantr\u00e4ge vor, die w\u00e4hrend oder unmittelbar vor der Verhandlung gestellt werden und folglich das Potential haben, zu einer ungeb\u00fchrlichen Verz\u00f6gerung der Verhandlung, mithin des Verfahrens zu f\u00fchren (m\u00fcsste doch die Hauptverhandlung jeweils zur Entscheidung \u00fcber einen Ablehnungsantrag durch ein anderes Organ vertagt werden, wobei es dem Angeklagten freist\u00fcnde, in jeder Hauptverhandlung einen derartigen Antrag zu stellen, vgl OGH 28.3.1996, 15\u00a0Os\u00a032/96). Die Gesetzgebung macht daher die Zust\u00e4ndigkeit, \u00fcber einen Ablehnungsantrag zu entscheiden, von spezifischen \u2013 zeitlichen \u2013 Umst\u00e4nden abh\u00e4ngig (wie sich aus den Gesetzesmaterialien ergibt, schloss sie sich darin der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes zu \u00a774 StPO in der Fassung vor dem Strafprozessreformgesetz an \u2013 siehe dazu schon oben\u00a0I.3.). Dass das Vertrauen, das die \u00d6ffentlichkeit den Gerichten entgegenbringen muss, allein durch eine Sonderregel betreffend die Zust\u00e4ndigkeit, \u00fcber Ablehnungsantr\u00e4ge zu entscheiden, unterminiert w\u00fcrde, ist insofern nicht ersichtlich. Die Regelung gibt auch sonst keinen Anlass f\u00fcr begr\u00fcndete Zweifel am blo\u00dfen Anschein der Unparteilichkeit des Richters, steht dem Betroffenen mit der Nichtigkeitsbeschwerde doch ein ausreichendes Rechtsmittel zur Verf\u00fcgung, die Ausgeschlossenheit des Richters durchzusetzen. Die Entscheidung \u00fcber die Ausgeschlossenheit ist \u2013 wenngleich nicht selbstst\u00e4ndig bek\u00e4mpfbar \u2013 jedenfalls inhaltlich umfassend \u00fcberpr\u00fcfbar. Soweit Inhalte erhoben werden m\u00fcssen, die f\u00fcr die Beurteilung der Ausgeschlossenheit erforderlich sind, kann der Betroffene ferner in der Hauptverhandlung einen entsprechenden Antrag erheben und dessen Abweisung mit Nichtigkeitsbeschwerde aus dem Grunde des \u00a7281 Abs1 Z4 StPO bek\u00e4mpfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vorliegend relevierten Bedenken, n\u00e4mlich die der Ausgeschlossenheit eines einem Sch\u00f6ffensenat angeh\u00f6renden Richters aufgrund der Tatsache, dass das Sch\u00f6ffengericht in der Hauptverhandlung selbst \u00fcber den Ablehnungsantrag entschied, war bereits Gegenstand h\u00f6chstgerichtlicher Rechtsprechung. Der Oberste Gerichtshof sah dabei keine Nichtigkeit nach \u00a7281 Abs1 Z1 StPO gegeben und verwies ausdr\u00fccklich auf ein vor der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr Menschenrechte gef\u00fchrtes Vorverfahren, das insoweit gleichgelagert war, als zwei Mitglieder eines (\u00f6sterreichischen) Schwurgerichtshofes in der Hauptverhandlung abgelehnt worden waren und als Mitglieder dieses Senates \u00fcber den Ablehnungsantrag entschieden hatten. Eine Unparteilichkeit der Berufsrichter, wie sie durch den Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor der Kommission geltend gemacht worden war, habe diese als 'offensichtlich unbegr\u00fcndet' erachtet (OGH 28.3.1996, 15\u00a0Os\u00a032/96 unter Verweis auf seine st\u00e4ndige Rechtsprechung sowie EKMR 5.9.1990, No.\u00a012350/86; vgl die deutsche \u00dcbersetzung in \u00d6JZ\u00a01991, 319\u00a0ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die durch den Antragsteller zitierte Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte vom 6.10.2020, Fall Mikhail Mironov, Appl\u00a058138/09, l\u00e4sst keine andere Beurteilung zu, sondern unterstreicht die Verfassungskonformit\u00e4t der \u00f6sterreichischen Regelung. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte besch\u00e4ftigte sich in diesem Fall eingehend mit der Frage, ob die durch den erkennenden Richter selbst getroffene Ablehnungsentscheidung der Unparteilichkeit des Gerichts entgegensteht und damit eine Verletzung des Art6 EMRK begr\u00fcndet. Dabei f\u00fchrte der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte unter Verweis auf seine bisherige Rechtsprechung zun\u00e4chst aus, dass der blo\u00dfe Umstand fr\u00fcherer Entscheidungen eines Richters in derselben Sache nicht als solcher die Bef\u00fcrchtung begr\u00fcndet, er sei nicht unparteilich (vgl EGMR 16.7.1971, Fall Ringeisen, Serie\u00a0A Nr\u00a013). Dies gilt selbst dann, wenn ein und derselbe Richter eine Entscheidung erl\u00e4sst und neuerlich in einem Verfahren aufgreift, nachdem sie in einer h\u00f6heren Instanz aufgehoben wurde. Ob die Unparteilichkeit des Richters durch eine Entscheidung des Richters \u00fcber seine eigene Ausgeschlossenheit verletzt ist, beurteilt der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte letztlich anhand verschiedener verfahrensbezogener Kriterien. So sei zu ber\u00fccksichtigen, auf welchen Gr\u00fcnden die Behauptung der Ausgeschlossenheit beruht. Handelt es sich etwa lediglich um eine generelle Begr\u00fcndung ('general and abstract grounds'), so bestehen dadurch noch keine berechtigten Zweifel an der Unparteilichkeit des dar\u00fcber entscheidenden Richters. Als weitere zu ber\u00fccksichtigende Kriterien nennt der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte die Begr\u00fcndung, mit welcher der Richter den Ausschlie\u00dfungsantrag ablehnt, sowie ob der Verfahrensmangel durch ein h\u00f6heres Gericht behoben wurde. Im konkreten Fall sah der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte eine Verletzung des Art6 EMRK insbesondere deshalb als gegeben an, weil der Richter seine ablehnende Entscheidung kaum begr\u00fcndet und blo\u00df allgemein auf die Rechtslage verwiesen habe. Dar\u00fcber hinaus sei kein effektives Rechtsmittel zur Verf\u00fcgung gestanden, um Abhilfe zu schaffen (EGMR vom 6.10.2020, Fall Mikhail Mironov, Appl\u00a058138/09, Rz\u00a035-40).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gerade die vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte geforderten Absicherungen und verfahrensrechtlichen Garantien sind in der StPO vorgesehen: Zun\u00e4chst hat das erkennende Gericht den Beschluss samt seinen Entscheidungsgr\u00fcnden zu verk\u00fcnden. Eine blo\u00df floskelhafte Begr\u00fcndung \u2013 wie sie der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte f\u00fcr unzureichend erachtet \u2013 reicht dabei nicht aus (vgl Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7238 Rz\u00a010). Dar\u00fcber hinaus entscheidet \u2013 anders als im vorgenannten Fall Mikhail Mironov \u2013 nicht zwingend der abgelehnte Richter f\u00fcr sich \u00fcber einen Ablehnungsantrag, sondern das gesamte erkennende Gericht, somit je nach Zusammensetzung gegebenenfalls unter Einbeziehung anderer Berufs- sowie Laienrichter. Schlie\u00dflich besteht \u2013 wie dargelegt \u2013 die M\u00f6glichkeit einer umfassenden \u00dcberpr\u00fcfung durch das ordentliche Rechtsmittel der Nichtigkeitsbeschwerde. Die Entscheidungsbefugnis des erkennenden Gerichts \u00fcber einen Ablehnungsantrag nach \u00a745 Abs1 StPO ist \u00fcberdies auf bestimmte, zeitlich eng definierte Fallkonstellationen beschr\u00e4nkt, bei denen andernfalls die Gefahr einer ungeb\u00fchrlichen Verfahrensverz\u00f6gerung best\u00fcnde. Mit den angef\u00fchrten verfahrensrechtlichen Absicherungen wird auch f\u00fcr diese Fallkonstellationen sichergestellt, dass ein in seiner Gesamtheit faires Verfahren durchgef\u00fchrt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund ist dem Antragsteller entgegenzuhalten, dass die angefochtene Bestimmung nicht schon per se Zweifel an der Unparteilichkeit des \u00fcber einen gegen ihn selbst gerichteten Ablehnungsantrag entscheidenden Richters und somit keine Verletzung des Rechts auf ein faires Verfahren begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu den Bedenken im Hinblick auf den Gleichheitssatz:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Antragsteller erachtet einen Vergleich zwischen einer Antragstellung auf Ablehnung eines Richters vor der Verhandlung (und zwar so rechtzeitig, dass eine Vertagung nicht notwendig ist) und einer Antragstellung unmittelbar vor oder w\u00e4hrend der Verhandlung im Haupt- oder Rechtsmittelverfahren (sodass eine Vertagung notwendig ist) f\u00fcr geboten. Ausgehend von der Annahme, dass bei beiden Konstellationen derselbe Sachverhalt vorliege, macht der Antragsteller geltend, dass das verfahrens\u00f6konomische Ziel der Verhinderung einer Vertagung der Verhandlung eine Sonderregelung der zweiten Konstellation, der zufolge ein vom Ablehnungsantrag betroffener Richter an der Entscheidung \u00fcber diesen mitwirkt, nicht rechtfertige. Nicht nur seien die zugrundeliegenden verfahrens\u00f6konomischen Erw\u00e4gungen im Lichte des unbestreitbar erfolgten rechtlichen und tats\u00e4chlichen Wandels unzeitgem\u00e4\u00df, in Hinblick auf das Sachlichkeitsgebot sei die angefochtene Regelung vielmehr selbst \u00fcberschie\u00dfend und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Das verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistete Recht auf ein unabh\u00e4ngiges und unparteiisches Gericht wiege n\u00e4mlich unzweifelhaft viel schwerer als verfahrens\u00f6konomische Aspekte. Auch lie\u00dfe sich das Ziel der Vermeidung einer Vertagung der Verhandlung durch die gesetzliche Normierung milderer geeigneter Mittel erreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Gleichheitssatz bindet auch die Gesetzgebung (vgl VfSlg\u00a013.327/1993, 16.407/2001). Er setzt ihr insofern inhaltliche Schranken, als er verbietet, unsachliche, durch tats\u00e4chliche Unterschiede nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen und eine unsachliche Gleichbehandlung von Ungleichem (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu schaffen (vgl VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001). Innerhalb dieser Schranken ist es der Gesetzgebung jedoch von Verfassung wegen nicht verwehrt, ihre politischen Zielvorstellungen auf die ihr geeignet erscheinende Art zu verfolgen (vgl VfSlg\u00a013.576/1993, 13.743/1994, 15.737/2000, 16.167/2001, 16.504/2002, 20.409/2020). Dem Verfassungsgerichtshof kommt daher grunds\u00e4tzlich nicht die Beurteilung zu, ob die Verfolgung eines bestimmten Zieles zweckm\u00e4\u00dfig ist. Er kann der Gesetzgebung nur entgegentreten, wenn diese Ziele verfolgt, die keinesfalls als im \u00f6ffentlichen Interesse liegend anzusehen sind (VfSlg\u00a09911/1983, 11.483/1987, 11.652/1988, 12.082/1989, 20.268/2018, 20.285/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Liegen an sich geeignete Mittel zur Erreichung eines legitimen Zieles vor, so d\u00fcrfen die vorgenommenen Differenzierungen keine Benachteiligung zur Folge haben, welche die Differenzierungen in ihrer gegebenen Ausgestaltung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erscheinen lie\u00dfe; im Rahmen der Sachlichkeitspr\u00fcfung ist daher eine Interessenabw\u00e4gung vorzunehmen (Holoubek in Korinek/Holoubek ua [Hrsg], \u00d6sterreichisches Bundesverfassungsrecht. Kommentar, Art7 Abs1 S\u00e4tze\u00a01 und 2 B-VG Rz\u00a0133). Das Ausma\u00df der ungleichen Auswirkungen einer generellen Norm h\u00e4ngt damit nicht nur vom Grad der Schwierigkeit ab, die eine nach verschiedenen Sachverhalten differenzierende L\u00f6sung der Vollziehung bereiten w\u00fcrden, sondern auch vom Gewicht der angeordneten Rechtsfolge (Grabenwarter/Frank, B-VG Art7 Rz\u00a017; VfSlg\u00a08871/1980).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Dem Antragsteller ist zwar insoweit zuzustimmen, als unabh\u00e4ngig davon, ob ein Ausschlie\u00dfungsantrag (rechtzeitig) vor oder in der Hauptverhandlung gestellt wird, inhaltlich jeweils die Ausschlie\u00dfung des Richters angestrebt wird. Der Antragsteller verkennt jedoch, dass f\u00fcr die an den Antragszeitpunkt gekn\u00fcpfte unterschiedliche Entscheidungskompetenz sachliche Gr\u00fcnde bestehen, die nicht blo\u00df verfahrens\u00f6konomischen Erw\u00e4gungen folgen, sondern gerade auch dem Schutz der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte des Betroffenen dienen. Dabei ist insbesondere auf das in Art6 EMRK verankerte Recht auf eine angemessene Verfahrensdauer sowie auf das Recht auf den gesetzlichen Richter nach Art83 Abs2 B-VG zu verweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Recht auf angemessene Verfahrensdauer findet sich auf einfachgesetzlicher Ebene unter anderem im Beschleunigungsgebot des \u00a79 StPO wieder. Aus dem Gebot zur Entscheidung innerhalb angemessener Frist folgt die Verpflichtung der Gesetzgebung, die angemessene Verfahrensdauer bei der Ausgestaltung des Gerichtswesens durch geeignete Vorkehrungen, vor allem auch durch entsprechende verfahrensrechtliche Regelungen sicherzustellen (Klaushofer in Merten/Papier/Kucsko-Stadlmayer, HB der Grundrechte2 \u00a718 Rz\u00a076 mwN). Soweit das Verfahren zur Abhandlung von Ausschlie\u00dfungsantr\u00e4gen jeweils unterbrochen werden m\u00fcsste, w\u00e4re damit eine mitunter erhebliche, das Recht auf eine angemessene Verfahrensdauer ber\u00fchrende Verfahrensverz\u00f6gerung verbunden. Die Bundesregierung weist darauf hin, dass durch die Ablehnung eines Richters in einem Strafverfahren mit mehreren Angeklagten auch die (verfassungsrechtlich garantierten) Rechte der jeweils anderen Angeklagten ber\u00fchrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erg\u00e4nzend ist darauf hinzuweisen, dass eine Verfahrensverz\u00f6gerung auch durch eine Ad-hoc-Entscheidung des Pr\u00e4sidenten bzw Vorstehers nicht vermieden werden k\u00f6nnte. Zun\u00e4chst w\u00e4re die Erreichbarkeit des Pr\u00e4sidenten bzw einer seiner Stellvertreter nicht allzeit, insbesondere nicht bei gro\u00dfen Wirtschaftsstrafverfahren, deren Verhandlungen sich oft bis in die sp\u00e4ten Abendstunden ziehen, gew\u00e4hrleistet. Ein pr\u00e4sidialer Journaldienst besteht ebenfalls nicht, sodass eine Entscheidung ohne l\u00e4ngerfristige Unterbrechung des Verfahrens nicht garantiert werden k\u00f6nnte. Dar\u00fcber hinaus verf\u00fcgt der Pr\u00e4sident bzw Vorsteher oder deren jeweiliger Vertreter idR auch \u00fcber keine Aktenkenntnis, was eine Ad-hoc-Entscheidung \u00fcber relevierte Befangenheits- oder Ausgeschlossenheitsgr\u00fcnde unm\u00f6glich machen w\u00fcrde. Es w\u00fcrde vielmehr ein umfassendes Aktenstudium erforderlich werden, das zu einer Verz\u00f6gerung des Fortgangs der Hauptverhandlung f\u00fchren w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch dem Recht auf den gesetzlichen Richter nach Art83 Abs2 B-VG wird durch die Regelung des \u00a745 Abs1 StPO besonders Rechnung getragen. Dies wurde auch schon durch den Verfassungsgerichtshof best\u00e4tigt, der eine im Gerichtsorganisationsgesetz (\u00a7\u00a728, 22 Abs3 GOG) enthaltene Regelung, nach der bei einem Ablehnungsantrag (ohne dass die Berechtigung des Antrages zu pr\u00fcfen w\u00e4re) eine \u00dcbertragung an einen anderen Richter im Wege der Justizverwaltung vorgesehen war, als dem Art87 Abs3 B-VG widersprechend aufhob. Den Prozessparteien sollte nicht die M\u00f6glichkeit zukommen, einen an sich zust\u00e4ndigen Richter durch einen 'unbegr\u00fcndeten Ablehnungsantrag' an der Entscheidungsfindung zu hindern (VfSlg\u00a03511/1959, \u00d6JZ1959, 472; L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a745 Rz\u00a01).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der skizzierte Regelungszusammenhang macht deutlich, dass die monierte Ungleichbehandlung von unmittelbar vor oder w\u00e4hrend der Verhandlung gestellten Ablehnungsantr\u00e4gen weder \u00fcberschie\u00dfend noch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, sodass die angefochtene Sonderregelung sohin eine sachliche Rechtfertigung aufweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass der angefochtene Teil der Bestimmung bzw die Bestimmung als Ganze nach Ansicht der Bundesregierung nicht verfassungswidrig sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. In den zu G119/2023 ua beim Verfassungsgerichtshof protokollierten Verfahren \u00e4u\u00dferte sich die Bundesministerin f\u00fcr Justiz zu dem Antrag des Antragstellers auf Aufhebung des \u00a745 und \u00a7238 StPO sowohl in verfahrensrechtlicher als auch in inhaltlicher Hinsicht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"IV. Zur Anfechtung der\u00a7\u00a745 und 238 StPO:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof geht in seiner Rechtsprechung zu den Prozessvoraussetzungen von Normenkontrollverfahren stets vom Grundgedanken aus, dass ein solches Verfahren dazu f\u00fchren soll, die behauptete Verfassungswidrigkeit \u2013 wenn sie tats\u00e4chlich vorl\u00e4ge \u2013 zu beseitigen, dass aber der nach Aufhebung verbleibende Teil der Norm m\u00f6glichst nicht mehr ver\u00e4ndert werden soll, als zur Bereinigung der Rechtslage unbedingt notwendig ist (vgl zB VfSlg\u00a08461/1979, 11.737/1988, 18.412/2008). Unzul\u00e4ssig ist ein Antrag daher auch dann, wenn der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a013.299/1992, 14.740/1997, 16.191/2001, 19.496/2011, 19.824/2013).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Letzteres trifft auf den Hauptantrag zu:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Aufhebung des Worts 'erkennende' in \u00a745 Abs1 zweiter Satz StPO, des Worts 'nicht' in \u00a745 Abs3 StPO, des\u00a7238 Abs2 StPO sowie des Worts 'nicht' in \u00a7238 Abs3 StPO w\u00e4re entgegen dem Vorbringen des Antragstellers nicht aus \u00a743 Abs1 Z3 StPO zu schlie\u00dfen, dass der abgelehnte Richter nicht mitwirken d\u00fcrfte, und die Entscheidung \u00fcber den Ablehnungsantrag unter 'R\u00fcckgriff auf allgemeine Zust\u00e4ndigkeitsregelungen zu kl\u00e4ren' w\u00e4re (vgl Rz\u00a0118 des Antrags). Ebenso wenig w\u00fcrde \u2013 wie der Antragsteller vorbringt \u2013 'stets die Regelung in \u00a745 Abs1 erster Satz StPO' greifen und somit die Entscheidungskompetenz bei jenem Richter liegen, dem die Ausschlie\u00dfung nach \u00a744 Abs2 StPO anzuzeigen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in \u00a743 Abs1 StPO vorgenommene Differenzierung zwischen jenen \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nden, die ausdr\u00fccklich aufgez\u00e4hlt werden (Z1 und Z2) und der Generalklausel der Z3 zeigt, dass das Gesetz die Ausgeschlossenheit, die allein aus einer bestimmten Stellung folgt, abschlie\u00dfend regelt (L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO Vor \u00a7\u00a743-47 Rz\u00a05). Vor diesem Hintergrund w\u00e4re ein R\u00fcckgriff auf die Generalklausel des \u00a743 Abs1 Z3 StPO nicht schon aus der Stellung des Richters als erkennendes Gericht in der Hauptsache zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da sich die StPO bei Verwendung des Begriffs des Gerichts weitestgehend auf das erkennende Gericht bezieht (vgl nur exemplarisch \u00a7210 Abs2, \u00a7213 Abs1, \u00a7258 Abs1 StPO), w\u00fcrde dies \u2013 auch bei Streichung des Wortes 'erkennende' \u2013 gleicherma\u00dfen f\u00fcr\u00a745 Abs1 StPO gelten. Dass die Entscheidungskompetenz dar\u00fcber hinaus nicht bei jenem Richter liegen w\u00fcrde, dem die Ausschlie\u00dfung nach \u00a744 Abs2 StPO anzuzeigen ist, ergibt sich \u00fcberdies aus dem weiterhin geltenden dritten Satz des \u00a745 Abs1 StPO. So beginnt \u00a745 Abs1 dritter Satz StPO mit der Wortfolge 'Gleiches gilt' und bezieht sich dann wiederum auf jenen Fall, in dem eine rechtzeitige Entscheidung durch den Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten nicht ohne ungeb\u00fchrliche Verz\u00f6gerung m\u00f6glich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Aufhebung der im Hauptantrag beantragten Worte bzw Bestimmungen h\u00e4tte damit keine Auswirkung auf die Rechtsposition des Antragstellers.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Aus diesen Gr\u00fcnden ist die Bundesministerin f\u00fcr Justiz der Auffassung, dass der Hauptantrag unzul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Bedenken des Antragstellers zu \u00a745 StPO im Hinblick auf eine Verletzung des Art6 EMRK sowie des Art7 B-VG und Art2 StGG entsprechen im Wesentlichen jenen, die der Antragsteller im Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof G299/2022 vorbringt. Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz teilt die Ausf\u00fchrungen der Bundesregierung in deren zu diesem Verfahren erstatteten \u00c4u\u00dferung und erhebt diese hinsichtlich der Ausf\u00fchrungen in der Sache zur G\u00e4nze zum Inhalt ihrer \u00c4u\u00dferung im gegenst\u00e4ndlichen Verfahren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Da \u00a7238 StPO f\u00fcr die Behandlung von in der Hauptverhandlung gestellten Antr\u00e4gen im Wesentlichen dieselbe rechtliche Vorgehensweise festlegt, die explizit auch nach \u00a745 StPO vorgesehen ist, h\u00e4tte eine Beschr\u00e4nkung der Aufhebung auf \u00a745 StPO keine Auswirkungen auf die durch den Antragsteller behauptete Rechtsverletzung. Vor diesem Hintergrund bek\u00e4mpft der Antragsteller auch \u00a7238 StPO, wobei sich seine Bedenken mit den bereits zu \u00a745 StPO vorgebrachten decken. Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz erhebt folglich die \u00c4u\u00dferung der Bundesregierung im Verfahren G299/2022 auch hinsichtlich der Rechtslage und der Ausf\u00fchrungen in der Sache zur G\u00e4nze zum Inhalt ihrer \u00c4u\u00dferung zur Verfassungswidrigkeit des \u00a7238 StPO im gegenst\u00e4ndlichen Verfahren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Erg\u00e4nzend nimmt die Bundesministerin f\u00fcr Justiz zu den Bedenken im Hinblick auf Art13 EMRK wie folgt Stellung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Der Antragsteller vertritt die Auffassung, dass der Ausschluss eines selbst\u00e4ndigen Rechtsmittels in \u00a745 Abs3 StPO sowie \u00a7238 Abs3 StPO das Recht auf eine wirksame Beschwerde nach Art13 EMRK verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Das Recht auf eine wirksame Beschwerde nach Art13 EMRK z\u00e4hlt zu den Verfahrensgarantien der EMRK und hat den Zweck, die Durchsetzbarkeit der \u00fcbrigen Rechte der EMRK sicherzustellen (Lukan in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art13 EMRK Rz\u00a01). F\u00fcr die Anwendbarkeit des Art13 EMRK ist nicht erforderlich, dass eine Verletzung eines Konventionsrechts tats\u00e4chlich feststeht. Vielmehr gen\u00fcgt die vertretbare Behauptung einer Verletzung (Lukan in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art13 EMRK Rz\u00a06).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art13 EMRK erfordert die M\u00f6glichkeit einer faktisch und rechtlich wirksamen Beschwerde gegen die Rechtsverletzung. Bei der Ausgestaltung des Rechtsmittels verf\u00fcgen die Konventionsstaaten \u00fcber einen gewissen Gestaltungsspielraum. Die Beschwerde muss f\u00fcr den Einzelfall ad\u00e4quat ausgestaltet sein. Die nationale Instanz muss eine Sachentscheidung \u00fcber den Inhalt der Beschwerde treffen und im Fall der Verletzung angemessene Abhilfe schaffen k\u00f6nnen (Lukan in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art13 EMRK Rz\u00a08\u00a0ff; EGMR 7.7.1989, Soering, EuGRZ1989, 324; 30.10.1991, Vilvarajah ua, \u00d6JZ1992, 309 [309]; 15.11.1996, Chahal, \u00d6JZ1997, 632ff [636]; 11.7.2000, Jabari, \u00d6JZ\u00a02002, 37ff [39]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Anforderungen an die Wirksamkeit des Rechtsmittels sind je nach den mit der Grundrechtsverletzung verbundenen Folgen und der Reversibilit\u00e4t differenziert zu betrachten. So wird eine besonders rasche Beschwerdem\u00f6glichkeit bzw eine aufschiebende Wirkung vor allem dann erforderlich sein, wenn die Gefahr eines irreversiblen Schadens besteht (vgl Muzak, B-VG6 Art13 EMRK Rz\u00a03).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz verweist auf die \u00c4u\u00dferung der Bundesregierung im Verfahren G299/2022, in welcher bereits dargelegt wird, dass dem von einer Entscheidung des erkennenden Gerichts nach \u00a745 Abs1 StPO Betroffenen umfassender Rechtsschutz zusteht: Ungeachtet einer ablehnenden Entscheidung des erkennenden Gerichts nach \u00a745 Abs1 zweiter Satz StPO hat der Betroffene die M\u00f6glichkeit, mittels Nichtigkeitsbeschwerde nach \u00a7281 Abs1 Z1 StPO die Ausgeschlossenheit eines an der Entscheidung beteiligten Richters geltend zu machen (sog Besetzungsr\u00fcge). Der zuvor abweisenden Entscheidung \u00fcber den Ablehnungsantrag kommt f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Beschwerdeverbringens keine bindende Wirkung zu (RIS-Justiz RS0125766; L\u00e4ssig in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a745 Rz\u00a013; Ratz in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7281 Rz\u00a0131; Ohrnhofer in Schm\u00f6lzer/M\u00fchlbacher, StPO\u00a0I2 \u00a745 Rz\u00a05). Im \u00dcbrigen sind in der Hauptverhandlung getroffene Entscheidungen \u00fcber Ablehnungsantr\u00e4ge zwar nicht (mehr) Gegenstand der Nichtigkeitsbeschwerde; die Abweisung eines Antrags auf Erhebungen zum Nachweis von Ausgeschlossenheit (\u00a743 StPO) kann jedoch Nichtigkeit nach \u00a7281 Abs1 Z4 StPO bewirken (vgl RIS-Justiz RS0124803 [T2] [T3]).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit ein Antrag nach \u00a7238 StPO in der Hauptverhandlung nicht erledigt oder abgewiesen wird, steht dem Beteiligten im \u00dcbrigen die M\u00f6glichkeit offen, das Urteil aus dem Nichtigkeitsgrund des \u00a7281 Abs1 Z4 StPO anzufechten (Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7238 Rz\u00a013; Wiesinger in LiK, StPO \u00a7238 Rz\u00a016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte sind die Garantien des Art13 EMRK aus Sicht der Bundesministerin f\u00fcr Justiz somit sowohl im Hinblick auf \u00a745 StPO als auch auf \u00a7238 StPO durch das Rechtsschutzsystem ausreichend gewahrt. Dass die Bestimmungen die M\u00f6glichkeit eines selbst\u00e4ndigen, die weitere Verhandlung hemmenden Rechtsmittels ausschlie\u00dfen, schadet dabei nicht. So droht dem Betroffenen bei (zeitlich sp\u00e4terem) Aufgreifen seiner Beschwerdepunkte mit dem Rechtsmittel gegen das Urteil kein irreversibler Schaden. Nicht zuletzt unter Ber\u00fccksichtigung des in Art6 EMRK verankerten Rechts auf eine angemessene Verfahrensdauer (auch der anderen Angeklagten) und der in \u00a713 StPO verankerten Konzentrationsmaxime ist der Ausschluss eines die Verhandlung hemmenden Rechtsmittels sachgerecht. Soweit der Antragsteller weiters auf die unterschiedliche Regelung in \u00a723 der Jurisdiktionsnorm, RGBl\u00a0Nr\u00a0111/1895, in der Fassung der Zivilverfahrens-Novelle 2022, BGBl\u00a0I Nr\u00a061/2022, verweist, bleibt anzumerken, dass der \u00d6sterreichische Zivilprozess bereits aufgrund des dort vorherrschenden Dispositionsgrundsatzes grundlegend anders ausgestaltet ist, als der Strafprozess (vgl Fucik in Fasching/Konecny3 111/2 \u00a7405 ZPO Rz\u00a01\u00a0ff), womit auch der Vergleich im Hinblick auf die Ablehnung des Richters und der diesbez\u00fcglich vorgesehenen Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten nicht tauglich erscheint.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zusammenfassend sind daher die \u00a7\u00a745 und 238 StPO nach Ansicht der Bundesministerin f\u00fcr Justiz nicht verfassungswidrig.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Anfechtung des \u00a758 Abs3 Z2 und \u00a758 Abs3a StGB",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Die Antragsteller in den beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen G316/2022, G319/2022 ua sowie G119/2023 ua protokollierten Verfahren legen ihre Bedenken gegen \u00a758 Abs3 Z2 StGB zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a758 Abs3 Z2 StGB versto\u00dfe gegen Art6 EMRK und das Rechtsstaatsprinzip des Art18 B-VG. Art6 Abs1 EMRK garantiere jedermann das Recht auf eine Entscheidung binnen angemessener Frist. Insbesondere in Strafverfahren solle die Ungewissheit des Angeklagten \u00fcber den Verfahrensausgang m\u00f6glichst kurz gehalten werden. Im Einzelfall werde die angemessene Verfahrensdauer anhand der Komplexit\u00e4t des Falles, des Verhaltens des Beschwerdef\u00fchrers, des Verhaltens der Beh\u00f6rde im Verfahren sowie der Bedeutung der Sache f\u00fcr die Partei beurteilt. Einfachgesetzlich sei das Beschleunigungsgebot in \u00a79 StPO geregelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Je l\u00e4nger ein Verfahren dauere, desto weniger best\u00fcnden Erinnerungen und Beweismittel, was die Wahrheitserforschung beeintr\u00e4chtige. Es bestehe unweigerlich die Gefahr, dass l\u00e4nger zur\u00fcckliegende Beweismittel in Vergessenheit gerieten oder weniger greifbar w\u00fcrden. Hinzu trete die immer st\u00e4rker werdende Belastung f\u00fcr die Beschuldigten. Aus diesem Grund werde auf die Dauer eines Strafverfahrens ein besonderes Augenmerk gelegt. Durch das in Art6 Abs1 EMRK garantierte Recht auf eine Entscheidung binnen angemessener Frist w\u00fcrden die Konventionsstaaten verpflichtet, ihre Gerichtsorganisation so auszugestalten, dass eine Verfahrensbeendigung binnen dieser Frist m\u00f6glich sei. Der Staat sei nicht nur f\u00fcr Verz\u00f6gerungen des Gerichtes, sondern auch f\u00fcr jene der anderen Staatsorgane verantwortlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte f\u00fchre keine Pr\u00fcfung anhand starrer Kriterien durch, sondern stelle je nach Einzelfall auf die Gesamtverfahrensdauer ab. In einer Gesamtschau zeige sich, dass der Gerichtshof Verfahren, die l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre dauerten, nur in seltenen F\u00e4llen als angemessen beurteile. Dies gelte selbst dann, wenn eine besondere Komplexit\u00e4t des Falles grunds\u00e4tzlich eine l\u00e4ngere Verfahrensdauer rechtfertige. Das vorliegende Ermittlungsverfahren dauere bereits \u00fcber zehn Jahre. Eine Verj\u00e4hrung sei wegen der angefochtenen Bestimmung bisher nicht eingetreten und k\u00f6nne auch in den kommenden Jahren nicht eintreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seit der Einbringung der Anklageschrift st\u00fcnde den Antragstellern keine M\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung, sich effektiv gegen die \u00fcberlange Verfahrensdauer zur Wehr zu setzen; diese k\u00f6nne nur mehr im Rahmen der Strafzumessung nach \u00a734 Abs2 StGB ber\u00fccksichtigt werden. Es spr\u00e4chen gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die Festlegung von absoluten Verj\u00e4hrungsfristen verfassungsrechtlich geboten sei. Dies zeige auch ein Blick auf die deutsche Rechtslage, wonach das vorliegende Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a778c Abs3 des deutschen Strafgesetzbuches bereits einzustellen gewesen w\u00e4re, weil das Doppelte der gesetzlichen Verj\u00e4hrungsfrist bereits verstrichen sei. Die angefochtene Bestimmung sei verfassungswidrig, weil dadurch die an sich vorgesehenen Verj\u00e4hrungsfristen ausgeh\u00f6hlt w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus versto\u00dfe die angefochtene Bestimmung auch gegen das Sachlichkeitsgebot des Gleichheitsgrundsatzes, weil der Gesetzgeber in anderen Materien, insbesondere auch im Verwaltungsstrafrecht, Regelungen vorgesehen habe, die eine \"unendliche\" Ablaufhemmung der Verj\u00e4hrungsfrist unterb\u00e4nden. Das Verwaltungsstrafrecht kenne damit absolute Fristen, w\u00e4hrend im gerichtlichen Strafrecht nur im Rahmen des Ermittlungsverfahrens im Einzelfall zu pr\u00fcfen sei, ob eine \u00fcberlange Verfahrensdauer vorliege. Es sei einzur\u00e4umen, dass gerichtliche (Wirtschafts-)Strafverfahren oftmals l\u00e4nger dauerten als Verwaltungsstrafverfahren; diesem Umstand werde aber bereits durch die l\u00e4ngeren Verj\u00e4hrungsfristen im Kriminalstrafrecht Rechnung getragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den zu G119/2023 ua gef\u00fchrten Verfahren ficht der Antragsteller auch \u00a758 Abs3a StGB an. Diese Bestimmung bewirke in Verbindung mit \u00a758 Abs3 Z2 StGB, dass sich an einer einmal eingetretenen Verj\u00e4hrungshemmung selbst dann nichts \u00e4ndere, wenn es zu einer Gesetzes\u00e4nderung komme. Selbst im Fall einer Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB durch den Verfassungsgerichtshof bleibe die Verj\u00e4hrungshemmung weiter wirksam. Dar\u00fcber hinaus sei \u00a758 Abs3a StGB mit einer eigenst\u00e4ndigen Verfassungswidrigkeit belastet, weil im Fall einer Aufhebung des \u00a758 Abs3 StGB durch die Bestimmung des \u00a758 Abs3a StGB die Normbereinigungswirkung eines aufhebenden Erkenntnisses des Verfassungsgerichtshofes unterlaufen werde. Dies widerspreche den in Art140 (Abs7) B-VG vorgesehenen Rechtsfolgen (vgl VfSlg\u00a016.327/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Bundesregierung hat sich in keinem Verfahren zur Anfechtung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB ge\u00e4u\u00dfert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Staatsanwaltschaft Wien erstattete im Verfahren G316/2022 als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung, in der sie zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages Stellung bezieht und den Bedenken im Wesentlichen wie folgt entgegentritt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. Zur Rechtslage:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die \u2013 f\u00fcr den vorliegenden Parteiantrag allein ma\u00dfgebliche \u2013 Verfolgungsverj\u00e4hrung gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs2 StGB hat das Erl\u00f6schen der Strafbarkeit der Tat zur Folge. Ihre Notwendigkeit ergibt sich (jedenfalls f\u00fcr die meisten Taten) aus einer Verringerung des Strafbed\u00fcrfnisses mit zunehmendem zeitlichem Abstand von der Tat (vgl Schallmoser in Triffterer/Rosbaud/Hinterhofer, Salzburger Kommentar zum StGB [Dezember 2016] Vorbemerkungen zu den \u00a7\u00a757 bis 60 Rz\u00a012). Spezialpr\u00e4ventive Aspekte zur Vermeidung k\u00fcnftiger Rechtsbr\u00fcche treten bei langem Wohlverhalten nach der Tat in den Hintergrund und generalpr\u00e4ventive Aspekte entfallen mit zunehmendem Verblassen der Erinnerung an die Straftat (Marek in H\u00f6pfel/Ratz, WK2 StGB \u00a7\u00a757 bis 60 Rz\u00a03).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erg\u00e4nzend spielen prozessuale \u00dcberlegungen eine Rolle: Nach einer langen Zeitspanne zwischen der Tatbegehung und dem Strafverfahren ist h\u00e4ufig die Beweisf\u00fchrung erschwert; damit geht wiederum eine h\u00f6here Wahrscheinlichkeit einer Fehlentscheidung einher. Dem \u00f6sterreichischen Strafrecht wohnt au\u00dferdem insgesamt das Ziel inne, dass strafrechtliche Vorw\u00fcrfe vom Staat nicht zeitlich unbegrenzt erhoben werden k\u00f6nnen sollen (Schallmoser in Triffterer/Rosbaud/Hinterhofer, Salzburger Kommentar zum StGB [Dezember 2016] Vorbemerkungen zu den \u00a7\u00a757 bis 60 Rz\u00a014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die Verfolgungsverj\u00e4hrung stellt einen materiellen Strafaufhebungsgrund dar, der amtswegig zu ber\u00fccksichtigen ist und dessen Eintritt zu einem Freispruch bzw zu einer Einstellung des Verfahrens f\u00fchrt. Ein Gericht ist daher verpflichtet, entsprechende Feststellungen zu treffen, wenn das in der Hauptverhandlung hervorgekommene Sachverhaltssubstrat die Verj\u00e4hrungsfrage indiziert. Die Au\u00dferachtlassung der Verj\u00e4hrungsfrage f\u00fchrt zu materieller Nichtigkeit nach \u00a7281 Abs1 Z9 litb StPO (Schallmoser in Triffterer/Rosbaud/Hinterhofer, Salzburger Kommentar zum StGB [Dezember 2016] \u00a757 Rz\u00a044\u00a0f).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Verfolgungsverj\u00e4hrung sind die gesetzlichen Strafdrohungen. Nach ihnen bestimmt sich, ob Verj\u00e4hrung \u00fcberhaupt eintreten kann bzw welche Verj\u00e4hrungsfrist zur Anwendung kommt (Tipold in Leukauf/Steininger, StGB4 \u00a757 Rz\u00a03). Bestimmte strafbare Handlungen sind unverj\u00e4hrbar, n\u00e4mlich solche, die mit Freiheitsstrafe von zehn bis zu zwanzig Jahren oder lebenslanger Freiheitsstrafe bedroht sind, sowie V\u00f6lkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen (\u00a757 Abs1 erster Satz \u2013 Verj\u00e4hrungsausschluss; Tipold in Leukauf/Steininger, StGB4 \u00a757 Rz\u00a06). Bei den \u00fcbrigen strafbaren Handlungen hebt der Ablauf der Verj\u00e4hrungsfrist die Strafbarkeit auf (Tipold in Leukauf/Steininger, StGB4 \u00a757 Rz\u00a010).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es werden insgesamt f\u00fcnf Fristen unterschieden (20, zehn, f\u00fcnf und drei Jahre sowie ein Jahr; siehe dazu \u00a757 Abs3 StGB). Die Verj\u00e4hrungsfrist beginnt, sobald die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufgeh\u00f6rt hat (\u00a757 Abs2 Satz 2 StGB) und zwar an dem Tag, der dem Tag der Beendigung des strafbaren Verhaltens nachfolgt (Tipold in Leukauf/Steininger, StGB4 \u00a757 Rz\u00a011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Das StGB baut auf dem System der relativen Verj\u00e4hrung auf. Demnach k\u00f6nnen die Verj\u00e4hrungsfristen gem\u00e4\u00df \u00a757 StGB bei Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a758 StGB durch Hemmung verl\u00e4ngert werden. Wesensmerkmal der Hemmung ist, dass der noch nicht abgelaufene Teil der Frist nach Wegfall der Voraussetzungen weiterl\u00e4uft (Schallmoser in Triffterer/Rosbaud/Hinterhofer, Salzburger Kommentar zum StGB [Dezember 2016] Vorbemerkungen zu den \u00a7\u00a757-60 Rz\u00a018, 20). \u00a758 Abs1 und 2 StGB normiert eine Ablaufhemmung, Abs3 eine Fortlaufhemmung der Verj\u00e4hrungsfrist (Marek in H\u00f6pfel/Ratz, WK2 StGB \u00a758 Rz\u00a01).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.1. \u00a758 Abs1 StGB sieht eine Ablaufhemmung f\u00fcr den Fall des zeitlichen Auseinanderfallens von T\u00e4terverhalten und Erfolgseintritt vor: Tritt ein zum Tatbild geh\u00f6render Erfolg erst ein, nachdem die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen worden ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufgeh\u00f6rt hat, endet die Verj\u00e4hrungsfrist nicht, bevor sie entweder auch vom Eintritt des Erfolges ab verstrichen ist oder seit dem im \u00a757 Abs2 StGB bezeichneten Zeitpunkt ihr Eineinhalbfaches, mindestens aber drei Jahre abgelaufen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.2. \u00a758 Abs2 StGB sieht eine Ablaufhemmung f\u00fcr den Fall vor, dass der T\u00e4ter w\u00e4hrend der Verj\u00e4hrungsfrist neuerlich eine mit Strafe bedrohte Handlung begeht, die auf der gleichen sch\u00e4dlichen Neigung beruht. In diesem Fall verl\u00e4ngert sich die Verj\u00e4hrungsfrist der Ersttat bis zu jenem Zeitpunkt, in dem auch die Zweittat verj\u00e4hrt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.3. \u00a758 Abs3 StGB legt Zeiten fest, die in die Verj\u00e4hrungsfrist nicht eingerechnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.3.1. \u00a758 Abs3 Z1 StGB bezieht sich auf Zeiten gesetzlicher Verfolgungshindernisse.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.3.2. Der mit dem Hauptantrag angefochtene \u00a758 Abs3 Z2 StGB regelt den f\u00fcr die Praxis bedeutsamen Fall der Fortlaufhemmung der Verj\u00e4hrung ab einem der in dieser Bestimmung genannten Verfahrensschritte in einem laufenden Strafverfahren gegen einen bestimmten Beschuldigten wegen einer bestimmten Tat (vgl Tipold in Leukauf/Steininger, StGB \u00a758 Rz\u00a018; Fabrizy/Michel-Kwapinski/Oshidari, StGB14 \u00a758 Rz\u00a05), die zu einer Fortlaufhemmung der Verj\u00e4hrung f\u00fchren. Diese Hemmung gilt bis zur rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens (Schallmaser in Triffterer/Rosbaud/Hinterhofer, Salzburger Kommentar zum StGB [Dezember 2016] \u00a758 Rz\u00a067 ff).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.3.3. Gem\u00e4\u00df \u00a758 Abs3 Z3 StGB wird in die Verj\u00e4hrungsfrist die Zeit bis zur Vollendung des 28.\u00a0Lebensjahres eines Opfers einer strafbaren Handlung gegen Leib und Leben, gegen die Freiheit oder gegen die sexuelle Integrit\u00e4t und Selbstbestimmung nicht eingerechnet, wenn das Opfer zur Zeit der Tatbegehung minderj\u00e4hrig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3.3.4. \u00a758 Abs3 Z4 StGB bezieht sich auf Zeiten im Zusammenhang mit diversionellem Vorgehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. \u00a758 Abs3 Z2 StGB stellte seit seiner Einf\u00fchrung mit Inkrafttreten des StGB bis zum Zeitpunkt des Inkrafttretens des Bundesgesetzes BGBl\u00a01 Nr\u00a093/2007 bez\u00fcglich der Fortlaufhemmung auf jene Zeit ab, w\u00e4hrend deren wegen der Tat gegen den T\u00e4ter ein Strafverfahren bei Gericht anh\u00e4ngig war. Auf Grund der Neuregelung des Vorverfahrens durch das Strafprozessreformgesetz, BGBl\u00a01 Nr\u00a019/2004, konnte jedoch nicht weiter auf die Gerichtsanh\u00e4ngigkeit abgestellt werden, da das Ermittlungsverfahren seither \u2013 abgesehen von punktuellen gerichtlichen Entscheidungen oder Beweisaufnahmen \u2013 von der Staatsanwaltschaft geleitet wird. In rechtstechnischer Hinsicht wurde der Anfang der Hemmung jedoch nicht an den Beginn des Strafverfahrens gekn\u00fcpft (\u00a71 Abs2 StPO: erste Ermittlung oder erstmalige Anwendung von Zwang gegen den Beschuldigten), sondern wurde ein Katalog von Verfahrenshandlungen, welche die Hemmung ausl\u00f6sen, vorgesehen (vgl Fabrizy/Michel-Kwapinski/Oshidari, StGB' \u00a758 Rz\u00a05). Dies betraf die Zeit zwischen der erstmaligen Vernehmung als Beschuldigter (\u00a7\u00a7164, 165 StPO), der Ergreifung von Fahndungsma\u00dfnahmen durch die Staatsanwaltschaft (\u00a7168 Abs1 StPO) oder der erstmaligen Androhung oder Aus\u00fcbung von Zwang gegen den T\u00e4ter (\u00a7\u00a793 Abs1, 105 Abs1 StPO) wegen der Tat und der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das Zweite Gewaltschutzgesetz 2009, BGBl\u00a0I Nr\u00a040/2009, wurde \u00a758 Abs3 Z2 StGB um einige Tatbest\u00e4nde erweitert, da sich in der praktischen Anwendung der Bestimmung zeigte, dass die bis dahin geltende Rechtslage nicht alle F\u00e4lle erfasste, in welchen die Hemmung des Fortlaufs der Verj\u00e4hrungsfrist rechtspolitisch geboten war. So konnte die Staatsanwaltschaft den Eintritt der Verj\u00e4hrung etwa dann nicht verhindern, wenn sie erst kurz vor Ablauf der Verj\u00e4hrungsfrist Kenntnis von einer Straftat erlangte, der Beschuldigte nicht rechtzeitig f\u00fcr eine Vernehmung zur Verf\u00fcgung stand bzw nicht rechtzeitig unter Androhung von Zwang geladen werden konnte und die Anwendung von Zwangsmitteln nicht angebracht bzw unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war (ErIRV 678 BIgNR\u00a0XXIII.GP, 23). Um dieser Problematik zu begegnen, wurde daher vorgesehen, dass zus\u00e4tzlich zu den bestehenden Tatbest\u00e4nden auch alle Ma\u00dfnahmen nach dem 8.\u00a0Hauptst\u00fcck der StPO, der Antrag auf Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft sowie das Einbringen der Anklage die Fortlaufhemmung ausl\u00f6sen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zuletzt wurde \u00a758 Abs3 Z2 StGB durch das Strafrechtliche EU-Anpassungsgesetz 2021, BGBl\u00a0I Nr\u00a094/2021, dahingehend ge\u00e4ndert, dass auch bestimmte Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft eine Fortlaufhemmung bewirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.5. \u00a758 Abs3a StGB:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem StR\u00c4G 2015 (BGBl\u00a012015/112) wurde in einem neuen Abs3a das allgemeine Prinzip eingef\u00fchrt, dass eine nach fr\u00fcherem Recht rechtzeitig eingetretene Hemmung der Verj\u00e4hrung durch g\u00fcnstigere neue Bestimmungen nicht r\u00fcckwirkend unwirksam wird. W\u00e4re durch eine sp\u00e4tere \u00c4nderung des Gesetzes die Tat im Zeitpunkt der Verj\u00e4hrungshemmung nach dem neuen Recht bereits verj\u00e4hrt gewesen, so bleibt die einmal eingetretene Hemmung der Verj\u00e4hrung dennoch wirksam (Marek in H\u00f6pfel/Ratz, WK2 StGB \u00a758 Rz\u00a035 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das StR\u00c4G 2015 enth\u00e4lt eine \u00dcbergangsbestimmung f\u00fcr Taten, derentwegen am 31.12.2015 bereits ein Ermittlungsverfahren anh\u00e4ngig war (Art12 \u00a72): f\u00fcr die Berechnung der Verj\u00e4hrungsfrist dieser Taten nach \u00a757 Abs3, \u00a758 StGB sind noch die zum 31.12.2015 geltenden Strafdrohungen heranzuziehen. So soll vermieden werden, dass bereits strafrechtlich verfolgte Taten nicht mehr geahndet werden k\u00f6nnen, weil sie aufgrund einer Strafrahmenreduzierung mit 1.1.2016 nunmehr unter g\u00fcnstigere Verj\u00e4hrungsbestimmungen fallen und damit verj\u00e4hrt sein w\u00fcrden (Schallmoser in SbgK \u00a758 Rz\u00a0111).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat einen Parteienantrag auf Normenkontrolle, in dem die Verfassungswidrigkeit des \u00a758 Abs3a StGB und der genannten \u00dcbergangsbestimmung behauptet worden war, abgewiesen (vgl Erkenntnis des Verfassungsgerichtshofs vom 23.\u00a0Juni 2021, G368/2020, G370/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zum Anlassverfahren und zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zum Anlassverfahren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antrag, ein Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben, die gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen. Dieses Erfordernis ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nur dann erf\u00fcllt, wenn die Gr\u00fcnde der behaupteten Verfassungswidrigkeit \u2013 in \u00fcberpr\u00fcfbarer Art\u2013 pr\u00e4zise ausgebreitet werden, dh dem Antrag mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen ist, mit welcher Verfassungsbestimmung die jeweils bek\u00e4mpfte Gesetzesstelle in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Annahme sprechen (vgl VfSlg\u00a011.150/1986, 13.851/1994, 14.802/1997, 19.933/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der vorliegende Antrag enth\u00e4lt keine (inhaltliche) Begr\u00fcndung der Eventualantr\u00e4ge. Vor dem Hintergrund der im Zusammenhang mit dem Hauptantrag dargelegten Bedenken des Antragstellers ist f\u00fcr die Staatsanwaltschaft Wien auch nicht ersichtlich, dass zwischen den mit dem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen und den dar\u00fcber hinaus gehenden, mit den Eventualantr\u00e4gen angefochtenen Bestimmungen ein untrennbarer Zusammenhang best\u00fcnde. Somit fehlt bez\u00fcglich der Eventualantr\u00e4ge die Darlegung der sie tragenden Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den zur St\u00fctzung des Hauptantrages ge\u00e4u\u00dferten Bedenken zu einem Versto\u00df gegen das 'Rechtsstaatsprinzip' des Art18 B-VG geht dar\u00fcber hinaus nicht mit hinreichender Deutlichkeit hervor, inwiefern die mit der angefochtenen Bestimmung gesetzlich verankerte Verl\u00e4ngerung der Verfolgungsverj\u00e4hrung zur genannten Verfassungsbestimmung in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Auffassung sprechen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Im Umfang der vom Antragsteller hinsichtlich des Rechts auf eine angemessene Verfahrensdauer (Art6 EMRK) und des Gleichheitssatzes (Art7 B-VG, Art2 StGG) dargelegten Bedenken sind der Staatsanwaltschaft Wien keine Anhaltspunkte erkennbar, die gegen die Zul\u00e4ssigkeit des Hauptantrages oder die Pr\u00e4judizialit\u00e4t der angefochtenen Bestimmung spr\u00e4chen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Staatsanwaltschaft Wien verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (vgl zB VfSlg\u00a019.160/2010, 19.281/2010, 19.532/2011, 19.653/2012, 20.433/2020). Die Staatsanwaltschaft Wien beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art6 EMRK:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Antragsteller vertritt die Auffassung, die angefochtene Bestimmung verletze das Recht auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist insofern, als die in \u00a757 StGB vorgesehenen Verj\u00e4hrungsfristen durch die in \u00a758 Abs3 Z2 StGB vorgesehene Fortlaufhemmung f\u00fcr die Dauer vom Beginn des Ermittlungsverfahrens bis zur rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens 'ausgeh\u00f6hlt' w\u00fcrden. Indem die angefochtene Bestimmung den Beh\u00f6rden de facto eine beliebige Zeitspanne bis zur rechtskr\u00e4ftigen Verfahrensbeendigung zubillige, konterkariere der Gesetzgeber das im StGB verankerte System der Verj\u00e4hrung, wonach der staatliche Verfolgungs- und Strafbarkeitsanspruch nur bis zu einem bestimmten Zeitpunkt nach Begehung der Straftat bestehen solle. Da dem Angeklagten nach Einbringung der Anklageschrift nach dem StGB und der StPO keine M\u00f6glichkeiten mehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, sich effektiv gegen eine \u00fcberlange Verfahrensdauer zur Wehr zu setzen, sei die Festlegung von absoluten Verj\u00e4hrungsfristen verfassungsrechtlich geboten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte lasse sich zwar aufgrund der Einzelfallbetrachtung keine fixe Obergrenze f\u00fcr eine zul\u00e4ssige Verfahrensdauer entnehmen. In einer Gesamtschau der Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte zeige sich aber, dass Verfahren die l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre andauern w\u00fcrden, nur in seltenen F\u00e4llen als angemessen angesehen worden seien. Dies gelte selbst dann, wenn eine besondere Komplexit\u00e4t des Falles im Hinblick auf Sach- und Rechtslage grunds\u00e4tzlich eine l\u00e4ngere Verfahrensdauer rechtfertige.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Nach Art6 Abs1 EMRK hat das Gericht 'innerhalb einer angemessenen Frist' zu entscheiden. Der Zweck des Rechts auf ein Verfahren innerhalb einer angemessenen Frist besteht darin, den Einzelnen, insbesondere in Strafverfahren, davor zu sch\u00fctzen, zu lange in einem Zustand der Ungewissheit \u00fcber sein Schicksal zu verharren. Die Garantie ist aber auch Bestandteil des Gebots effizienten gerichtlichen Rechtsschutzes, wenngleich es in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zu den einzelnen Aspekten eines fairen Verfahrens steht, zumal jedes zus\u00e4tzlich ausge\u00fcbte Verfahrensrecht regelm\u00e4\u00dfig zu Verz\u00f6gerungen f\u00fchren kann (Autengruber in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art6 EMRK Rz\u00a084). Einerseits sollen Verfahrensrechte der vorn Strafverfahren Betroffenen nicht verk\u00fcrzt und der Grundsatz der materiellen Wahrheitsfindung beachtet werden. Andererseits muss das Verfahren in vertretbarer Zeit zu Ende gef\u00fchrt werden, will man die (belastende) Ungewissheit des Beschuldigten \u00fcber den Ausgang ertr\u00e4glich halten. In diesem Licht ist die Angemessenheit der Verfahrensdauer immer abh\u00e4ngig von den Gegebenheiten des Einzelfalles und somit Einzelfallentscheidung (Kier in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a79 Rz\u00a02).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte zieht als Kriterien f\u00fcr die Beurteilung der Angemessenheit der Verfahrensdauer die Schwierigkeit (Komplexit\u00e4t) des Falles, das Verhalten des Beschwerdef\u00fchrers und der Beh\u00f6rde im Verfahren sowie die Bedeutung der Angelegenheit f\u00fcr die Partei heran. Auch die Anzahl der Instanzen und Verhandlungen ist dabei relevant (Muzak, B-VG6 Art6 EMRK Rz\u00a029). Nicht die Verfahrensdauer schlechthin f\u00fchrt zu einer Verletzung des Art6 EMRK, sondern nur Verz\u00f6gerungen, die dem Staat zuzuschreiben sind (Autengruber in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art6 EMRK Rz\u00a085\u00a0f). Aus dem Gebot angemessener Verfahrensdauer folgert der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in st\u00e4ndiger Rechtsprechung eine Pflicht des Staates, seine Gerichtsbarkeit so zu organisieren, dass Verfahren innerhalb eines vern\u00fcnftigen Zeitrahmens abgeschlossen werden k\u00f6nnen (Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7 \u00a724 Rz\u00a084). Der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte ist jedoch keine fixe Obergrenze f\u00fcr die Angemessenheit der Verfahrensdauer zu entnehmen, ab deren \u00dcberschreitung jedenfalls eine Verletzung des Art6 Abs1 EMRK anzunehmen w\u00e4re (Autengruber in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art6 EMRK Rz\u00a085).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einfachgesetzlich findet sich die Verpflichtung zur Entscheidung innerhalb angemessener Frist im allgemeinen Beschleunigungsgebot des \u00a79 StPO, dessen Abs1 zufolge \u2013 \u00fcber den Anspruch des Beschuldigten auf Beendigung des Verfahrens innerhalb angemessener Frist hinaus \u2013 das Verfahren stets z\u00fcgig und ohne unn\u00f6tige Verz\u00f6gerung durchzuf\u00fchren ist. Genauer verpflichtet \u00a79 Abs1 StPO die Staatsanwaltschaft bzw Kriminalpolizei zur effizienten Durchf\u00fchrung ihrer Ermittlungen, das Erstgericht zur z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung der Hauptverhandlung sowie zeitnahen Ausfertigung des Urteils und das Rechtsmittelgericht zur Entscheidung \u00fcber ein Rechtsmittel innerhalb eines angemessenen Zeitraums (vgl McAllister in Birklbauer/Haumer/Nimmervoll/Wess, LiK-StPO \u00a79 Rz\u00a04).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verj\u00e4hrungsfristen dienen nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte mehreren wichtigen Zwecken, n\u00e4mlich der Gew\u00e4hrleistung von Rechtssicherheit und Endg\u00fcltigkeit, dem Schutz potenzieller Angeklagter vor veralteten Anspr\u00fcchen, die m\u00f6glicherweise schwer zu kontern sind, und der Verhinderung von Ungerechtigkeiten, die entstehen k\u00f6nnten, wenn Gerichte \u00fcber Ereignisse auf Grundlage von Beweisen, die auf Grund des Zeitablaufs unzuverl\u00e4ssig und unvollst\u00e4ndig geworden sein k\u00f6nnten, entscheiden m\u00fcssten (EGMR\u00a022.10.1996, Stubbings ua, Appl\u00a022083 und 22095/93, Rz\u00a051; 9.1.2013, Oleksandr Volkov, Appl\u00a021722/11, Rz\u00a0137). Obgleich nicht feststeht, wie lange Verj\u00e4hrungsfristen zu sein haben, stellt ein g\u00e4nzliches Fehlen einer Verj\u00e4hrungsfrist jedoch eine ernsthafte Bedrohung des Grundsatzes der Rechtssicherheit dar (EGMR, Oleksandr Volkov, Rz\u00a0139).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Vor diesem Hintergrund ist f\u00fcr die Staatsanwaltschaft Wien nicht ersichtlich, wie die angefochtene Bestimmung das Recht auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist verletzen k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesetzliche Verj\u00e4hrungsfristen dienen anderen Zwecken als der Sicherstellung einer angemessenen Verfahrensdauer, m\u00f6gen sie die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden im Ergebnis durchaus auch zu einem zeitnahen T\u00e4tigwerden anhalten (vgl Schallmoser in Triffterer/Rosbaud/Hinterhofer, Salzburger Kommentar zum StGB [Dezember 2016] Vorbemerkungen zu den \u00a7\u00a757 bis 60 Rz\u00a014). Eine \u2013 allenfalls im Einzelfall vorliegende \u2013 \u00fcberlange Verfahrensdauer ist bereits prinzipiell nicht in der Regelung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB begr\u00fcndet (sondern ist allenfalls Fehlern bzw Verz\u00f6gerungen auf Vollziehungsebene geschuldet). Nach Auffassung der Staatsanwaltschaft Wien kann die angefochtene Bestimmung per se daher bereits ihrem Wesen nach keine Verletzung des Rechts auf Entscheidung binnen angemessener Frist bewirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit Beschluss vom 22.\u00a0September 2021 zu G385/2020 ua die Behandlung eines Antrags auf Aufhebung des \u00a758 StGB mangels hinreichender Aussicht auf Erfolg abgelehnt. Der Antragsteller hatte behauptet, \u00a758 StGB versto\u00dfe gegen Art6 EMRK, weil diese Bestimmung dem Telos des Art6 EMRK, ein Verfahren innerhalb angemessener Zeit zu beenden, entgegenstehe. Der Verfassungsgerichtshof stellte zun\u00e4chst fest, dass das StGB in den \u00a7\u00a757 und\u00a058 ein nach Strafdrohungen abgestuftes, mitunter auch von prozessualen Erw\u00e4gungen getragenes System der Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit vorsieht. Dass \u00a758 StGB f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle, insbesondere f\u00fcr ein laufendes Verfahren (Abs3 Z2), die Hemmung der Verj\u00e4hrungsfrist vorsehe, komme nicht dem g\u00e4nzlichen Fehlen einer Verj\u00e4hrungsfrist gleich. Vereinzelte F\u00e4lle \u00fcberlanger Verfahrensdauer, in denen die Verj\u00e4hrung als Folge der langen Verfahrensdauer gehemmt sei, bedeuteten noch keinen Versto\u00df des Regelungssystems an sich gegen Art6 EMRK. Solche vereinzelten F\u00e4lle betr\u00e4fen den Vollzug der Gesetze durch die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, f\u00fchrten jedoch nicht zur Verfassungswidrigkeit des Gesetzes. Ein strukturelles Problem in der Verfahrensordnung sei nicht erkennbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung der Staatsanwaltschaft Wien liegt eine Verletzung des Rechts auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist in Form einer 'Aush\u00f6hlung' der in \u00a757 StGB vorgesehenen Verj\u00e4hrungsfristen durch die in \u00a758 Abs3 Z2 StGB normierte Fortlaufhemmung somit nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Soweit der Antragsteller einen Mangel an Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten moniert, ist ihm entgegenzuhalten, dass er eine Verletzung des Art13 EMRK nicht geltend macht. Dessen ungeachtet ist nach Auffassung der Staatsanwaltschaft Wien ein effektiver Rechtsschutz gew\u00e4hrleistet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neben den f\u00fcr den Bereich des Ermittlungsverfahrens zur Verf\u00fcgung stehenden \u2013 und vom Antragsteller hervorgehobenen \u2013 Instrumenten des Antrags auf Einstellung des Ermittlungsverfahrens gem\u00e4\u00df \u00a7108 StPO und der \u00dcberpr\u00fcfung der Dauer des Ermittlungsverfahrens gem\u00e4\u00df \u00a7108a StPO besteht w\u00e4hrend des gesamten Strafverfahrens, sohin auch im Rahmen des gerichtlichen Hauptverfahrens, die M\u00f6glichkeit eines Fristsetzungsantrags gem\u00e4\u00df \u00a791 des Gerichtsorganisationsgesetzes \u2013 GOG, RGBl\u00a0Nr\u00a0217/1896, in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0Nr\u00a0343/1989. \u00a791 GOG gew\u00e4hrt dem Angeklagten das Recht, bei S\u00e4umnis des Gerichts hinsichtlich der Vornahme einer Verfahrenshandlung einen an den \u00fcbergeordneten Gerichtshof gerichteten Antrag (Fristsetzungsantrag) zu stellen, dem s\u00e4umigen Gericht f\u00fcr die Vornahme der Verfahrenshandlung eine angemessene Frist zu setzen. Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte ist \u2013 auch im Bereich des gerichtlichen Strafverfahrens \u2013 der Fristsetzungsantrag gem\u00e4\u00df \u00a791 GOG grunds\u00e4tzlich ein wirksames Rechtsmittel gegen gerichtliche Verfahrensverz\u00f6gerungen (vgl EGMR 11.9.2001, Talirz, Appl\u00a037323/97; EGMR 12.4.2011, Meidl, Appl\u00a033951/05).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei bereits eingetretener Verletzung des Beschleunigungsgebotes sieht das Gesetz ausgleichende Ma\u00dfnahmen vor. Dazu geh\u00f6ren insbesondere der Milderungsgrund gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs2 StGB sowie der Antrag auf Erneuerung des Strafverfahrens gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7363a bis 363c StPO (Herbst/Wess in Lewisch, Jahrbuch [2015] 237 [251]). Nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes kann im Falle einer unangemessen langen Verfahrensdauer wegen Verletzung des Art6 Abs1 EMRK eine Erneuerung des Strafverfahrens in analoger Anwendung der \u00a7\u00a7363a\u00a0ff StPO auch ohne vorhergehende Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte erwirkt werden (OGH 1.8.2007 13\u00a0Os\u00a0135/06m, RS0122228).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis stehen dem Antragsteller im Einklang mit Art13 EMRK sohin umfassende Rechtsbehelfe bzw Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung einer \u00fcberlangen Verfahrensdauer im Strafverfahren bzw ausgleichende Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Eine Verfassungswidrigkeit des \u00a758 Abs2 Z3 StGB unter dem Blickwinkel des Art6 EMRK liegt nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Soweit der Antragsteller eine \u00fcberlange Verfahrensdauer infolge Unt\u00e4tigkeit der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden oder Gerichte r\u00fcgt, macht er lediglich Vollziehungsfehler geltend. Der Verfassungsgerichtshof ist auf Grund des Art140 Abs1 Z1 litd B-VG jedoch nicht f\u00fcr die Korrektur von Vollziehungsfehlern der ordentlichen Gerichte zust\u00e4ndig, selbst wenn diese in die Verfassungssph\u00e4re reichen sollten. Diesbez\u00fcglich ist der Rechtsschutz auf der Ebene des gerichtlichen Rechtsmittelverfahrens geblieben (VfSlg\u00a020.001/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zu den Bedenken im Hinblick auf das Rechtsstaatsprinzip:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Antragsteller h\u00e4lt die angefochtene Bestimmung im Lichte des Rechtsstaatsprinzips nach Art18 B-VG insofern f\u00fcr bedenklich, als \u00a758 Abs3 Z2 StGB zu einer (theoretisch) unendlichen Fortlaufhemmung ('Verl\u00e4ngerung') der Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fchren k\u00f6nne. Mangels weiterer Begr\u00fcndung ist es f\u00fcr die Staatsanwaltschaft Wien nicht nachvollziehbar, worin die Verletzung des Rechtsstaatsprinzips konkret gelegen sein soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der Antragsteller damit einen Versto\u00df gegen das Recht auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist oder einen Mangel an effektivem Rechtsschutz geltend machen, ist auf die Ausf\u00fchrungen unter Punkt\u00a0III.1. zu verweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte sich der Antragsteller mit seiner Bezugnahme auf Art18 B-VG auf das Bestimmtheitsgebot berufen, ist ihm entgegenzuhalten, dass sich \u00a758 Abs3 Z2 StGB als inhaltlich ausreichend bestimmt erweist. Schon aus dem Wortlaut ist infolge ausdr\u00fccklicher Aufz\u00e4hlung alternativer Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr den Beginn der Fortlaufhemmung sowie Festlegung des Endes derselben mit der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens klar erkennbar, welche Zeiten nicht in die Verj\u00e4hrungsfrist eingerechnet werden. Vor diesem Hintergrund ist nicht nachvollziehbar, worin ein Konflikt mit dem Bestimmtheitsgebot erblickt werden k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zu den Bedenken im Hinblick auf den Gleichheitssatz:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Der Antragsteller f\u00fchrt einen Vergleich der Regelungen zur Verj\u00e4hrung im Kriminalstrafrecht mit jenen im Verwaltungsstrafrecht ins Treffen. Das Verwaltungsstrafrecht sehe absolute Fristen vor, w\u00e4hrend im gerichtlichen Strafrecht nur im Rahmen des Ermittlungsverfahrens im Einzelfall zu pr\u00fcfen sei, ob eine \u00fcberlange Verfahrensdauer vorliege. Es sei zwar einzur\u00e4umen, dass gerichtliche Strafverfahren und insbesondere Wirtschaftsstrafverfahren aus guten Gr\u00fcnden oft l\u00e4nger als Verwaltungsstrafverfahren dauern w\u00fcrden, allerdings werde diesem Umstand ohnehin durch die per se l\u00e4ngeren kriminalstrafrechtlichen Verj\u00e4hrungsfristen Rechnung getragen. \u00a758 Abs3 Z2 StGB versto\u00dfe insofern gegen den Gleichheitssatz und widerspreche insofern dem Sachlichkeitsgebot, als der Gesetzgeber in anderen Rechtsbereichen und insbesondere im Verwaltungsstrafrecht Regelungen vorgesehen habe, die eine unendliche Fortlaufhemmung ('Verl\u00e4ngerung') der Verj\u00e4hrungsfristen unterbinden w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Diesen Bedenken des Antragstellers ist zun\u00e4chst entgegenzuhalten, dass das gerichtliche Strafrecht und das Verwaltungsstrafrecht unterschiedliche Ordnungssysteme darstellen, die (grunds\u00e4tzlich) nicht miteinander vergleichbar sind. Bei der Regelung unterschiedlicher Ordnungssysteme ist n\u00e4mlich jedes System f\u00fcr sich am Gleichheitssatz zu messen (vgl VfSlg\u00a05727/1968, 7331/1974 uva.). Mit anderen Worten steht es der Gesetzgebung frei, sich in den einzelnen Bereichen der Verfahren f\u00fcr durchaus eigenst\u00e4ndige Ordnungssysteme zu entscheiden, die den Erfordernissen und Besonderheiten unterschiedlicher Verfahren ad\u00e4quat Rechnung tragen, sofern nur die strittigen Regelungen in sich \u2013 dh jeweils f\u00fcr sich betrachtet \u2013 gleichheitsgem\u00e4\u00df gestaltet sind (VfSlg\u00a012.863/1991, 20.280/2018). Eine Gleichheitswidrigkeit liegt daher insoweit nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inwiefern die angefochtene Bestimmung andererseits dem Sachlichkeitsgebot widerspr\u00e4che, f\u00fchrt der Antrag nicht aus. In Anbetracht des staatlichen Bed\u00fcrfnisses nach wirksamer Strafrechtspflege ist auch nicht erkennbar, dass die Nichteinrechnung der Zeit zwischen der Setzung bestimmter Verfahrensschritte und der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens vor dem Hintergrund des ohnehin bestehenden allgemeinen Beschleunigungsgebotes unsachlich w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtene Bestimmung nach Ansicht der Staatsanwaltschaft Wien nicht verfassungswidrig ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Das Bundesministerium f\u00fcr Justiz erstattete in den beim Verfassungsgerichtshof zu G319/2022 ua und G119/2023 ua gef\u00fchrten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages und zur Verfassungskonformit\u00e4t des \u00a758 Abs3 Z2 und \u00a758 Abs3a StGB: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"V. Zur Anfechtung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB sowie des \u00a758 Abs3a StGB, in eventu des \u00a758 StGB:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antrag, ein Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben, die gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen. Dieses Erfordernis ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nur dann erf\u00fcllt, wenn die Gr\u00fcnde der behaupteten Verfassungswidrigkeit \u2013 in \u00fcberpr\u00fcfbarer Art\u2013 pr\u00e4zise ausgebreitet werden, dh dem Antrag mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen ist, mit welcher Verfassungsbestimmung die jeweils bek\u00e4mpfte Gesetzesstelle in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Annahme sprechen (vgl VfSlg\u00a011.150/1986, 13.851/1994, 14.802/1997, 19.933/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der vorliegende Antrag enth\u00e4lt keine (inhaltliche) Begr\u00fcndung der Eventualantr\u00e4ge. Vor dem Hintergrund der im Zusammenhang mit dem Hauptantrag dargelegten Bedenken des Antragstellers ist f\u00fcr die Bundesministerin f\u00fcr Justiz auch nicht ersichtlich, dass zwischen den mit dem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen und den dar\u00fcber hinaus gehenden, mit den Eventualantr\u00e4gen angefochtenen Bestimmungen ein untrennbarer Zusammenhang best\u00fcnde. Somit fehlt bez\u00fcglich der Eventualantr\u00e4ge die Darlegung der sie tragenden Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den zur St\u00fctzung des Hauptantrages ge\u00e4u\u00dferten Bedenken zu einem Versto\u00df gegen das 'Rechtsstaatsprinzip' des Art18 B-VG geht dar\u00fcber hinaus nicht mit hinreichender Deutlichkeit hervor, inwiefern die mit der angefochtenen Bestimmung gesetzlich verankerte Verl\u00e4ngerung der Verfolgungsverj\u00e4hrung zur genannten Verfassungsbestimmung in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Auffassung sprechen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Im Umfang der vom Antragsteller hinsichtlich des Rechts auf eine angemessene Verfahrensdauer (Art6 EMRK) und des Gleichheitssatzes (Art7 B-VG, Art2 StGG) dargelegten Bedenken sind der Bundesministerin f\u00fcr Justiz keine Anhaltspunkte erkennbar, die gegen die Zul\u00e4ssigkeit des Hauptantrages oder die Pr\u00e4judizialit\u00e4t der angefochtenen Bestimmung spr\u00e4chen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (vgl zB VfSlg\u00a019.160/2010, 19.281/2010, 19.532/2011, 19.653/2012, 20.433/2020). Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art6 EMRK:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.1. Der Antragsteller vertritt die Auffassung, \u00a758 Abs3 Z2 StGB verletze das Recht auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist insofern, als die in \u00a757 StGB vorgesehenen Verj\u00e4hrungsfristen durch die in \u00a758 Abs3 Z2 StGB vorgesehene Fortlaufhemmung f\u00fcr die Dauer vom Beginn des Ermittlungsverfahrens bis zur rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens 'ausgeh\u00f6hlt' w\u00fcrden. Indem die angefochtene Bestimmung den Beh\u00f6rden de facto eine beliebige Zeitspanne bis zur rechtskr\u00e4ftigen Verfahrensbeendigung zubillige, konterkariere der Gesetzgeber das im StGB verankerte System der Verj\u00e4hrung, wonach der staatliche Verfolgungs- und Strafbarkeitsanspruch nur bis zu einem bestimmten Zeitpunkt nach Begehung der Straftat bestehen solle. Dieses v\u00f6llige Fehlen einer zeitlichen Beschr\u00e4nkung wiege umso schwerer, als es pauschal f\u00fcr alle Delikte des StGB (und vieler Nebengesetze) gelte, also auch f\u00fcr minderschwere Delikte wie blo\u00dfe Vergehen. Da dem Angeklagten nach Einbringung der Anklageschrift nach dem StGB und der StPO keine M\u00f6glichkeiten mehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, sich effektiv gegen eine \u00fcberlange Verfahrensdauer zur Wehr zu setzen, sei die Festlegung von absoluten Verj\u00e4hrungsfristen verfassungsrechtlich geboten. Eine gewisse Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist bei Einleitung eines Ermittlungsverfahrens k\u00f6nne allenfalls von Verfassungs wegen zul\u00e4ssig sein, keinerlei wie immer geartete zeitliche Beschr\u00e4nkungen des Ermittlungsverfahrens nach Eintritt eines verj\u00e4hrungshemmenden Ereignisses seien aber jedenfalls unzul\u00e4ssig. Der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte lasse sich zwar aufgrund der Einzelfallbetrachtung keine fixe Obergrenze f\u00fcr eine zul\u00e4ssige Verfahrensdauer entnehmen. In einer Gesamtschau der Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte zeige sich aber, dass Verfahren die l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre andauern w\u00fcrden, nur in seltenen F\u00e4llen als angemessen angesehen worden seien. Dies gelte selbst dann, wenn eine besondere Komplexit\u00e4t des Falles im Hinblick auf Sach- und Rechtslage grunds\u00e4tzlich eine l\u00e4ngere Verfahrensdauer rechtfertige.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus sei \u00a758 Abs3a StGB zur Bereinigung der Rechtslage mitanzufechten, da dieser in Kombination mit \u00a758 Abs3 Z2 StGB bewirke, dass sich an einer einmal eingetretenen Hemmung nichts mehr \u00e4ndere, selbst wenn es zu einer Gesetzes\u00e4nderung kommen sollte. Dadurch werde auch die Normbereinigungswirkung eines aufhebenden Erkenntnisses des VfGH unterlaufen, was der in Art140 Abs7 zweiter Satz B-VG angeordneten Anlassfallwirkung widerspreche und verfassungswidrig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2. Nach Art6 Abs1 EMRK hat das Gericht 'innerhalb einer angemessenen Frist' zu entscheiden. Der Zweck des Rechts auf ein Verfahren innerhalb einer angemessenen Frist besteht darin, den Einzelnen, insbesondere in Strafverfahren, davor zu sch\u00fctzen, zu lange in einem Zustand der Ungewissheit \u00fcber sein Schicksal zu verharren. Die Garantie ist aber auch Bestandteil des Gebots effizienten gerichtlichen Rechtsschutzes, wenngleich es in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zu den einzelnen Aspekten eines fairen Verfahrens steht, zumal jedes zus\u00e4tzlich ausge\u00fcbte Verfahrensrecht regelm\u00e4\u00dfig zu Verz\u00f6gerungen f\u00fchren kann (Autengruber in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art6 EMRK Rz\u00a084). Einerseits sollen Verfahrensrechte der vom Strafverfahren Betroffenen nicht verk\u00fcrzt und der Grundsatz der materiellen Wahrheitsfindung beachtet werden. Andererseits muss das Verfahren in vertretbarer Zeit zu Ende gef\u00fchrt werden, will man die (belastende) Ungewissheit des Beschuldigten \u00fcber den Ausgang ertr\u00e4glich halten. In diesem Licht ist die Angemessenheit der Verfahrensdauer immer abh\u00e4ngig von den Gegebenheiten des Einzelfalles und somit Einzelfallentscheidung (Kier in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a79 Rz\u00a02).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte zieht als Kriterien f\u00fcr die Beurteilung der Angemessenheit der Verfahrensdauer die Schwierigkeit (Komplexit\u00e4t) des Falles, das Verhalten des Beschwerdef\u00fchrers und der Beh\u00f6rde im Verfahren sowie die Bedeutung der Angelegenheit f\u00fcr die Partei heran. Auch die Anzahl der Instanzen und Verhandlungen ist dabei relevant (Muzak, B-VG6 Art6 EMRK Rz\u00a029). Nicht die Verfahrensdauer schlechthin f\u00fchrt zu einer Verletzung des Art6 EMRK, sondern nur Verz\u00f6gerungen, die dem Staat zuzuschreiben sind (Autengruber in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art6 EMRK Rz\u00a085\u00a0f). Aus dem Gebot angemessener Verfahrensdauer folgert der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in st\u00e4ndiger Rechtsprechung eine Pflicht des Staates, seine Gerichtsbarkeit so zu organisieren, dass Verfahren innerhalb eines vern\u00fcnftigen Zeitrahmens abgeschlossen werden k\u00f6nnen (Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7 \u00a724 Rz\u00a084). Der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte ist jedoch keine fixe Obergrenze f\u00fcr die Angemessenheit der Verfahrensdauer zu entnehmen, ab deren \u00dcberschreitung jedenfalls eine Verletzung des Art6 Abs1 EMRK anzunehmen w\u00e4re (Autengruber in Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art6 EMRK Rz\u00a085).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einfachgesetzlich findet sich die Verpflichtung zur Entscheidung innerhalb angemessener Frist im allgemeinen Beschleunigungsgebot des \u00a79 StPO, dessen Abs1 zufolge \u2013 \u00fcber den Anspruch des Beschuldigten auf Beendigung des Verfahrens innerhalb angemessener Frist hinaus \u2013 das Verfahren stets z\u00fcgig und ohne unn\u00f6tige Verz\u00f6gerung durchzuf\u00fchren ist. Genauer verpflichtet \u00a79 Abs1 StPO die Staatsanwaltschaft bzw Kriminalpolizei zur effizienten Durchf\u00fchrung ihrer Ermittlungen, das Erstgericht zur z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung der Hauptverhandlung sowie zeitnahen Ausfertigung des Urteils und das Rechtsmittelgericht zur Entscheidung \u00fcber ein Rechtsmittel innerhalb eines angemessenen Zeitraums (vgl McAIlister in Birklbauer/Haumer/Nimmervoll/Wess, LiK-StPO \u00a79 Rz\u00a04).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verj\u00e4hrungsfristen dienen nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte mehreren wichtigen Zwecken, n\u00e4mlich der Gew\u00e4hrleistung von Rechtssicherheit und Endg\u00fcltigkeit, dem Schutz potenzieller Angeklagter vor veralteten Anspr\u00fcchen, die m\u00f6glicherweise schwer zu kontern sind, und der Verhinderung von Ungerechtigkeiten, die entstehen k\u00f6nnten, wenn Gerichte \u00fcber Ereignisse auf Grundlage von Beweisen, die auf Grund des Zeitablaufs unzuverl\u00e4ssig und unvollst\u00e4ndig geworden sein k\u00f6nnten, entscheiden m\u00fcssten (EGMR 22.10.1996, Stubbings ua, Appl\u00a022083/93 und 22095/93, Rz\u00a051; 9.1.2013, Oleksandr Volkov, Appl\u00a021722/11, Rz\u00a0137). Obgleich nicht feststeht, wie lange Verj\u00e4hrungsfristen zu sein haben, stellt ein g\u00e4nzliches Fehlen einer Verj\u00e4hrungsfrist jedoch eine ernsthafte Bedrohung des Grundsatzes der Rechtssicherheit dar (EGMR, Oleksandr Volkov, Rz\u00a0139).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3. Vor diesem Hintergrund ist f\u00fcr die Bundesministerin f\u00fcr Justiz nicht ersichtlich, wie die angefochtene Bestimmung das Recht auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist verletzen k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesetzliche Verj\u00e4hrungsfristen dienen anderen Zwecken als der Sicherstellung einer angemessenen Verfahrensdauer, m\u00f6gen sie die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden im Ergebnis durchaus auch zu einem zeitnahen T\u00e4tigwerden anhalten (vgl Schallmaser in Triffterer/Rosbaud/Hinterhofer, Salzburger Kommentar zum StGB [Dezember 2016] Vorbemerkungen zu den \u00a7\u00a757 bis 60 Rz\u00a014). Eine \u2013 allenfalls im Einzelfall vorliegende \u2013 \u00fcberlange Verfahrensdauer ist bereits prinzipiell nicht in der Regelung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB begr\u00fcndet (sondern ist allenfalls Fehlern bzw Verz\u00f6gerungen auf Vollziehungsebene geschuldet). Nach Auffassung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz kann die angefochtene Bestimmung per se daher bereits ihrem Wesen nach keine Verletzung des Rechts auf Entscheidung binnen angemessener Frist bewirken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit Beschluss vom 22.\u00a0September 2021 zu G385/2020 ua die Behandlung eines Antrags auf Aufhebung des \u00a758 StGB mangels hinreichender Aussicht auf Erfolg abgelehnt. Der Antragsteller hatte behauptet, \u00a758 StGB versto\u00dfe gegen Art6 EMRK, weil diese Bestimmung dem Telos des Art6 EMRK, ein Verfahren innerhalb angemessener Zeit zu beenden, entgegenstehe. Der Verfassungsgerichtshof stellte zun\u00e4chst fest, dass das StGB in den \u00a7\u00a757 und 58 ein nach Strafdrohungen abgestuftes, mitunter auch von prozessualen Erw\u00e4gungen getragenes System der Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit vorsieht. Dass \u00a758 StGB f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle, insbesondere f\u00fcr ein laufendes Verfahren (Abs3 Z2), die Hemmung der Verj\u00e4hrungsfrist vorsehe, komme nicht dem g\u00e4nzlichen Fehlen einer Verj\u00e4hrungsfrist gleich. Vereinzelte F\u00e4lle \u00fcberlanger Verfahrensdauer, in denen die Verj\u00e4hrung als Folge der langen Verfahrensdauer gehemmt sei, bedeuteten noch keinen Versto\u00df des Regelungssystems an sich gegen Art6 EMRK. Solche vereinzelten F\u00e4lle betr\u00e4fen den Vollzug der Gesetze durch die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, f\u00fchrten jedoch nicht zur Verfassungswidrigkeit des Gesetzes. Ein strukturelles Problem in der Verfahrensordnung sei nicht erkennbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz liegt eine Verletzung des Rechts auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist in Form einer 'Aush\u00f6hlung' der in \u00a757 StGB vorgesehenen Verj\u00e4hrungsfristen durch die in \u00a758 Abs3 Z2 StGB normierte Fortlaufhemmung somit nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.4. Soweit der Antragsteller einen Mangel an Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten moniert, ist ihm entgegenzuhalten, dass er eine Verletzung des Art13 EMRK nicht geltend macht. Dessen ungeachtet ist nach Auffassung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz ein effektiver Rechtsschutz gew\u00e4hrleistet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neben den f\u00fcr den Bereich des Ermittlungsverfahrens zur Verf\u00fcgung stehenden \u2013 und vom Antragsteller hervorgehobenen \u2013 Instrumenten des Antrags auf Einstellung des Ermittlungsverfahrens gem\u00e4\u00df \u00a7108 StPO und der \u00dcberpr\u00fcfung der Dauer des Ermittlungsverfahrens gem\u00e4\u00df\u00a7108a StPO besteht w\u00e4hrend des gesamten Strafverfahrens, sohin auch im Rahmen des gerichtlichen Hauptverfahrens, die M\u00f6glichkeit eines Fristsetzungsantrags gem\u00e4\u00df \u00a791 des Gerichtsorganisationsgesetzes \u2013 GOG, RGBl\u00a0Nr\u00a0217/1896, in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0Nr\u00a0343/1989. \u00a791 GOG gew\u00e4hrt dem Angeklagten das Recht, bei S\u00e4umnis des Gerichts hinsichtlich der Vornahme einer Verfahrenshandlung einen an den \u00fcbergeordneten Gerichtshof gerichteten Antrag (Fristsetzungsantrag) zu stellen, dem s\u00e4umigen Gericht f\u00fcr die Vornahme der Verfahrenshandlung eine angemessene Frist zu setzen. Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte ist \u2013 auch im Bereich des gerichtlichen Strafverfahrens \u2013 der Fristsetzungsantrag gem\u00e4\u00df \u00a791 GOG grunds\u00e4tzlich ein wirksames Rechtsmittel gegen gerichtliche Verfahrensverz\u00f6gerungen (vgl EGMR 11.9.2001, Talirz, Appl\u00a037323/97; EGMR 12.4.2011, Meidl, Appl\u00a033951/05).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei bereits eingetretener Verletzung des Beschleunigungsgebotes sieht das Gesetz ausgleichende Ma\u00dfnahmen vor. Dazu geh\u00f6ren insbesondere der Milderungsgrund gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs2 StGB sowie der Antrag auf Erneuerung des Strafverfahrens gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7363a bis 363c StPO (Herbst/Wess in Lewisch, Jahrbuch [2015] 237 [251]). Nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes kann im Falle einer unangemessen langen Verfahrensdauer wegen Verletzung des Art6 Abs1 EMRK eine Erneuerung des Strafverfahrens in analoger Anwendung der \u00a7\u00a7363a\u00a0ff StPO auch ohne vorhergehende Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte erwirkt werden (OGH 1.8.2007 13\u00a0Os\u00a0135/06m, RS0122228).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis stehen dem Antragsteller im Einklang mit Art13 EMRK sohin umfassende Rechtsbehelfe bzw Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung einer \u00fcberlangen Verfahrensdauer im Strafverfahren bzw ausgleichende Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Eine Verfassungswidrigkeit des \u00a758 Abs2 Z3 StGB unter dem Blickwinkel des Art6 EMRK liegt nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.5. Soweit der Antragsteller eine \u00fcberlange Verfahrensdauer infolge Unt\u00e4tigkeit der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden oder Gerichte r\u00fcgt, macht er lediglich Vollziehungsfehler geltend. Der Verfassungsgerichtshof ist auf Grund des Art140 Abs1 Z1 litd B-VG jedoch nicht f\u00fcr die Korrektur von Vollziehungsfehlern der ordentlichen Gerichte zust\u00e4ndig, selbst wenn diese in die Verfassungssph\u00e4re reichen sollten. Diesbez\u00fcglich ist der Rechtsschutz auf der Ebene des gerichtlichen Rechtsmittelverfahrens geblieben (VfSlg\u00a020.001/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.6. Im Hinblick auf \u00a758 Abs3a StGB bringt der Antragsteller vor, dass diese Regelung selbst im Falle der Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB durch den VfGH zur Folge h\u00e4tte, dass die Verj\u00e4hrungshemmung weiterhin wirksam bleibt. Dadurch werde zum einen die aus den gegen \u00a758 Abs3 Z2 StGB vorgebrachten Bedenken resultierende eigenst\u00e4ndige Verfassungswidrigkeit des \u00a758 Abs3a StGB konstituiert. Zum anderen sei \u00a758 Abs3a StGB mit einer eigenst\u00e4ndigen Verfassungswidrigkeit belastet, weil sie die Normbereinigungswirkung eines aufhebenden Erkenntnisses des VfGH unterlaufe. Die Anfechtung des \u00a758 Abs3a StGB sei erforderlich, um im Falle einer Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB von der in Art140 Abs7 zweiter Satz B-VG angeordneten Anlassfallwirkung profitieren zu k\u00f6nnen. Hinsichtlich der behaupteten Verfassungswidrigkeit des \u00a758 Abs3a StGB aufgrund der zu \u00a758 Abs3 Z2 StGB vorgebrachten Bedenken ist auf die dazu oben dargestellten Entgegnungen zu verweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus ist die vom Antragsteller als Beispiel f\u00fcr ein die Rechtsfolgen verfassungsgerichtlicher Ergebnisse unterlaufendes Erkenntnis angef\u00fchrte Entscheidung VfSlg 16.327/2001 mit dem gegenst\u00e4ndlichen Sachverhalt in keiner Weise vergleichbar: So behandelte dieser Fall die Aufhebung der Verfassungsbestimmung des \u00a7126a BundesvergabeG 1997, BGBl\u00a0I\u00a056. In diesem Zusammenhang hielt der VfGH fest, dass diese Bestimmung \u2013 wenn auch aus einem konkreten Anlass heraus \u2013 eine umfassende Freizeichnung landesgesetzlicher Vorschriften \u00fcber die Vergabekontrolle bewirken sollte, sodass die Bundesverfassung f\u00fcr diesen Teil der Landesrechtsordnungen ihre Funktion als Schranke f\u00fcr den Landesgesetzgeber verlieren sollte. Der VfGH f\u00fchrt weiters aus, dass es dem einfachen Verfassungsgesetzgeber nicht gestattet sei, die Bundesverfassung auch nur f\u00fcr einen Teilbereich der Rechtsordnung in ihrer Wirkung schlechthin zu suspendieren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die einfachgesetzliche Regelung des \u00a758 Abs3a StGB soll bestehende verfassungsrechtliche Vorschriften keineswegs 'aushebeln'. Vielmehr sollte durch deren Einf\u00fchrung eine auf einfachgesetzlicher Ebene bestehende Meinungsdivergenz in der Judikatur einer abschlie\u00dfenden L\u00f6sung und insofern einer einheitlichen Anwendung bestehender Gesetze zugef\u00fchrt werden. Eine blo\u00dfe Aufhebung des \u00a758 Abs3a StGB \u2013 ohne gleichzeitige Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB \u2013 h\u00e4tte im konkreten Fall auch keinerlei Auswirkung auf die in Art140 Abs7 zweiter Satz B-VG angeordnete Anlassfallwirkung. Ein Versto\u00df gegen Art6 EMRK (oder Art47 GRC) durch \u00a758 Abs3a StGB liegt nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zu den Bedenken im Hinblick auf das Rechtsstaatsprinzip:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Der Antragsteller h\u00e4lt die angefochtene Bestimmung im Lichte des Rechtsstaatsprinzips nach Art18 B-VG insofern f\u00fcr bedenklich, als \u00a758 Abs3 Z2 StGB zu einer (theoretisch) unendlichen Fortlaufhemmung ('Verl\u00e4ngerung') der Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fchren k\u00f6nne. Mangels weiterer Begr\u00fcndung ist es f\u00fcr die Bundesministerin f\u00fcr Justiz nicht nachvollziehbar, worin die Verletzung des Rechtsstaatsprinzips konkret gelegen sein soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der Antragsteller damit einen Versto\u00df gegen das Recht auf Entscheidung innerhalb angemessener Frist oder einen Mangel an effektivem Rechtsschutz geltend machen, ist auf die Ausf\u00fchrungen unter Punkt\u00a0III.1. zu verweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte sich der Antragsteller mit seiner Bezugnahme auf Art18 B-VG auf das Bestimmtheitsgebot berufen, ist ihm entgegenzuhalten, dass sich \u00a758 Abs3 Z2 StGB als inhaltlich ausreichend bestimmt erweist. Schon aus dem Wortlaut ist infolge ausdr\u00fccklicher Aufz\u00e4hlung alternativer Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr den Beginn der Fortlaufhemmung sowie Festlegung des Endes derselben mit der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens klar erkennbar, welche Zeiten nicht in die Verj\u00e4hrungsfrist eingerechnet werden. Vor diesem Hintergrund ist nicht nachvollziehbar, worin ein Konflikt mit dem Bestimmtheitsgebot erblickt werden k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zu den Bedenken im Hinblick auf den Gleichheitssatz:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Der Antragsteller f\u00fchrt einen Vergleich der Regelungen zur Verj\u00e4hrung im Kriminalstrafrecht mit jenen im Verwaltungsstrafrecht ins Treffen. Das Verwaltungsstrafrecht sehe absolute Fristen vor, w\u00e4hrend im gerichtlichen Strafrecht nur im Rahmen des Ermittlungsverfahrens im Einzelfall zu pr\u00fcfen sei, ob eine \u00fcberlange Verfahrensdauer vorliege. Es sei zwar einzur\u00e4umen, dass gerichtliche Strafverfahren und insbesondere Wirtschaftsstrafverfahren aus guten Gr\u00fcnden oft l\u00e4nger als Verwaltungsstrafverfahren dauern w\u00fcrden, allerdings werde diesem Umstand ohnehin durch die per se l\u00e4ngeren kriminalstrafrechtlichen Verj\u00e4hrungsfristen Rechnung getragen. \u00a758 Abs3 Z2 StGB versto\u00dfe insofern gegen den Gleichheitssatz und widerspreche insofern dem Sachlichkeitsgebot, als der Gesetzgeber in anderen Rechtsbereichen und insbesondere im Verwaltungsstrafrecht Regelungen vorgesehen habe, die eine unendliche Fortlaufhemmung ('Verl\u00e4ngerung') der Verj\u00e4hrungsfristen unterbinden w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Diesen Bedenken des Antragstellers ist zun\u00e4chst entgegenzuhalten, dass das gerichtliche Strafrecht und das Verwaltungsstrafrecht unterschiedliche Ordnungssysteme darstellen, die (grunds\u00e4tzlich) nicht miteinander vergleichbar sind. Bei der Regelung unterschiedlicher Ordnungssysteme ist n\u00e4mlich jedes System f\u00fcr sich am Gleichheitssatz zu messen (vgl VfSlg\u00a05727/1968, 7331/1974 uva.). Mit anderen Worten steht es der Gesetzgebung frei, sich in den einzelnen Bereichen der Verfahren f\u00fcr durchaus eigenst\u00e4ndige Ordnungssysteme zu entscheiden, die den Erfordernissen und Besonderheiten unterschiedlicher Verfahren ad\u00e4quat Rechnung tragen, sofern nur die strittigen Regelungen in sich \u2013 dh jeweils f\u00fcr sich betrachtet \u2013 gleichheitsgem\u00e4\u00df gestaltet sind (VfSlg\u00a012.863/1991, 20.280/2018). Eine Gleichheitswidrigkeit liegt daher insoweit nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inwiefern die angefochtene Bestimmung andererseits dem Sachlichkeitsgebot widerspr\u00e4che, f\u00fchrt der Antrag nicht aus. ln Anbetracht des staatlichen Bed\u00fcrfnisses nach wirksamer Strafrechtspflege ist auch nicht erkennbar, dass die Nichteinrechnung der Zeit zwischen der Setzung bestimmter Verfahrensschritte und der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens vor dem Hintergrund des ohnehin bestehenden allgemeinen Beschleunigungsgebotes unsachlich w\u00e4re.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtenen Bestimmungen des \u00a758 Abs3 Z2 und Abs3a StGB nach Ansicht der Bundesministerin f\u00fcr Justiz nicht verfassungswidrig sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zur Anfechtung von \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020, und \u00a79 Z3 leg\u00a0cit idF BGBl\u00a0I 24/2020 sowie \u00a73 Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, und dieser Verordnung idF BGBl\u00a0II 138/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die Antragsteller in den beim Verfassungsgerichtshof zu den Zahlen G319/2022 ua, G88/2023 ua sowie G119/2023 ua protokollierten Verfahren legen ihre Bedenken gegen \u00a79 Z3 1.\u00a0COVID-19-JuBG sowie \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020 (in der Folge: COVID-19-VO), zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 COVID-19-VO habe in Konkretisierung des \u00a79 Z3 1.\u00a0COVID-19-JuBG angeordnet, dass die Frist des \u00a7276a StPO, der eine Wiederholung der Verhandlung f\u00fcr den Fall vorsehe, dass seit der Vertagung mehr als zwei Monate verstrichen seien, f\u00fcr die Dauer der vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, angeordneten Betretungsverbote unterbrochen werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die genannten Regelungen verstie\u00dfen gegen Art6 EMRK. Zwar sei der strafprozessuale Unmittelbarkeitsgrundsatz nicht explizit verfassungsrechtlich abgesichert, jedoch lasse sich dieser auf das Recht auf ein faires Verfahren zur\u00fcckf\u00fchren. Der Unmittelbarkeitsgrundsatz schaffe n\u00e4mlich die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass andere explizit gew\u00e4hrleistete Verfahrensgarantien eingehalten werden k\u00f6nnten. Dahinter stehe der Gedanke, dass die Wahrheitserforschung erfahrungsgem\u00e4\u00df am besten anhand einer direkten Wahrnehmung der Beweise seitens des erkennenden Gerichtes gew\u00e4hrleistet werde. Die direkte und eigene Wahrnehmung sei jedoch nur zielf\u00fchrend, wenn das erkennende Gericht diese direkt aus der Verhandlung sch\u00f6pfen k\u00f6nne. L\u00e4gen zwischen den einzelnen Wahrnehmungen l\u00e4ngere Zeitabst\u00e4nde, bestehe die Gefahr, dass l\u00e4nger zur\u00fcckliegende Beweismittel in Vergessenheit gerieten oder zumindest immer weniger greifbar w\u00fcrden. Dies beeintr\u00e4chtige unweigerlich die Beweisw\u00fcrdigung, was insbesondere (aber nicht nur) f\u00fcr Laienrichter gelte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen verstie\u00dfen vor diesem Hintergrund insofern gegen Art6 EMRK, als bei einer Vertagung, bei der die in \u00a7276a StPO normierte Zweimonatsfrist \u00fcberschritten werde, die erforderliche Unmittelbarkeit nicht mehr gewahrt sei. Der Grundsatz der Unmittelbarkeit sei ein tragendes Prinzip des Strafprozesses und von zentraler Bedeutung f\u00fcr dessen verfassungskonforme Ausgestaltung. \u00a73 COVID-19-VO habe f\u00fcr ein Abgehen von diesem verfassungsrechtlich abgesicherten Grundsatz nicht einmal die Voraussetzung der Einvernehmlichkeit der Verfahrensparteien vorgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen bewirkten einen Verzicht der Parteien auf ihre Grundrechte und griffen in die Wahrheitserforschung und Beweisw\u00fcrdigung ein. Die Parteien h\u00e4tten keine M\u00f6glichkeit gehabt, sich gegen diese wesentliche Beschr\u00e4nkung ihrer Verfahrensrechte zur Wehr zu setzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die Bundesregierung erstattete in den beim Verfassungsgerichtshof zu G88/2023 ua protokollierten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung zur Zul\u00e4ssigkeit und zu den verfassungsrechtlichen Bedenken gegen \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. Zur Rechtslage:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit seinem auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt der Antragsteller aus Anlass seiner Nichtigkeitsbeschwerde und Berufung gegen das Urteil des Landesgerichts f\u00fcr Strafsachen Wien vom 4.\u00a0Dezember 2020, mit dem er der Verbrechen der Untreue und der Geschenkannahme durch Beamte sowie der Vergehen der F\u00e4lschung eines Beweismittels und der Bestechung f\u00fcr schuldig befunden wurde, den Ausspruch der Verfassungswidrigkeit bzw die Aufhebung der Zeichenfolge '276a' in \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-Justiz-Begleitgesetzes \u2013 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0I Nr\u00a016/2020, sowie der Zeichen- bzw Wortfolgen '276a' und 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist' in \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG in der Fassung des 4.\u00a0COVID-19-Gesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020, in eventu des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG zur G\u00e4nze. Der Antragsteller begehrt weiters die Aufhebung des \u00a745 Abs1 zweiter bis vierter Satz der Strafproze\u00dfordnung 1975 \u2013 StPO, BGBl\u00a0Nr\u00a0631/1975, in eventu der \u00a7\u00a743 bis 45 StPO, jeweils in der Fassung des Zweiten Gewaltschutzgesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a040/2009.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0I Nr\u00a016/2020, hatte samt \u00dcberschrift auszugsweise folgenden Wortlaut (die mit dem diesbez\u00fcglichen Hauptantrag angefochtene Zeichenfolge ist unterstrichen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Besondere Vorkehrungen in Strafsachen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. In Strafsachen kann die Bundesministerin f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, getroffen wurden, \u00fcber die F\u00e4lle des \u00a7183 StPO hinaus die Zust\u00e4ndigkeit einer anderen als der nach \u00a7183 Abs1 StPO zust\u00e4ndigen Justizanstalt anordnen, ohne dass nach \u00a7183 Abs2 letzter Satz, Abs3 und 4 erster Halbsatz StPO vorgegangen werden m\u00fcsste, und dar\u00fcber hinaus durch Verordnung anordnen, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. ein wichtiger Grund f\u00fcr die Bestimmung der Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a728 der Strafproze\u00dfordnung (StPO), BGBl\u00a0Nr\u00a0631/1975, oder f\u00fcr eine Delegierung nach \u00a739 StPO vorliegt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zustellungen, Ladungen und Aufforderungen nach \u00a783 Abs1 bis 4 StPO nur in F\u00e4llen angeordnet werden d\u00fcrfen, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7108a, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 Abs1, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO f\u00fcr die Dauer der angeordneten Betretungsverbote unterbrochen werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. bis 7. ...'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG in der Fassung des 4.\u00a0COVID-19-Gesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020, hat samt \u00dcberschrift auszugsweise folgenden Wortlaut (die mit dem diesbez\u00fcglichen Hauptantrag angefochtenen Zeichen- bzw Wortfolgen sind unterstrichen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Besondere Vorkehrungen in Strafsachen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. In Strafsachen kann die Bundesministerin f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, getroffen wurden, \u00fcber die F\u00e4lle des \u00a7183 StPO hinaus die Zust\u00e4ndigkeit einer anderen als der nach \u00a7183 Abs1 StPO zust\u00e4ndigen Justizanstalt anordnen, ohne dass nach \u00a7183 Abs2 letzter Satz, Abs3 und 4 erster Halbsatz StPO vorgegangen werden m\u00fcsste, und dar\u00fcber hinaus durch Verordnung anordnen, dass ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. ein wichtiger Grund f\u00fcr die Bestimmung der Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a728 der Strafproze\u00dfordnung (StPO), BGBl\u00a0Nr\u00a0631/1975, oder f\u00fcr eine Delegierung nach \u00a739 StPO vorliegt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zustellungen, Ladungen und Aufforderungen nach \u00a783 Abs3 erster Satz StPO nur in F\u00e4llen angeordnet werden d\u00fcrfen, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a792 Abs1, \u00a7106 Abs3 und Abs5 letzter Satz, \u00a7194 Abs2, \u00a7195 Abs2, \u00a7213 Abs2, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1, \u00a7285 Abs1 und Abs4, \u00a7294 Abs1 und 2, \u00a7357 Abs2, \u00a7408 Abs1, \u00a7409 Abs1, \u00a7427 Abs3, \u00a7430 Abs5, \u00a7466 Abs1 und 2, \u00a7467 Abs1 und Abs5, \u00a7478 Abs1 und \u00a7491 Abs6 StPO sowie sonstige von der Staatsanwaltschaft oder dem Gericht gesetzte Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen werden und mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen beginnen, wobei diese Unterbrechung mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist nicht f\u00fcr Fristen in Verfahren gilt, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. bis 7. ...' ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im Hinblick auf \u00a79 des 1. COVID-19-JuBG stellt sich die Rechtslage wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG steht kraft Verweises in Zusammenhang mit \u00a7276a StPO, der wie folgt lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'\u00a7276a. Ist die Verhandlung, nachdem sie begonnen hatte, vertagt worden (\u00a7\u00a7274 bis 276), so kann der Vorsitzende in der sp\u00e4teren Verhandlung die wesentlichen Ergebnisse der fr\u00fcheren nach dem Protokoll und den sonst zu ber\u00fccksichtigenden Akten m\u00fcndlich vortragen und die Fortsetzung der Verhandlung daran ankn\u00fcpfen. Die Verhandlung ist jedoch zu wiederholen, wenn sich die Zusammensetzung des Gerichtes ge\u00e4ndert hat oder seit der Vertagung mehr als zwei Monate verstrichen sind, es sei denn, dass beide Teile auf die Wiederholung wegen \u00dcberschreitung der Frist von zwei Monaten verzichten.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7276a StPO fand sich bereits in der Stammfassung der StPO, wobei nach dem zweiten Satz die Verhandlung dann zu wiederholen war, wenn sich die Zusammensetzung des Gerichtes \u00e4nderte, seit der Vertagung mehr als ein Monat verstrichen war, oder wenn es eine der Parteien nach dem Vortrage des Vorsitzenden und vor der Fortsetzung der Verhandlung begehrte, es sei denn, dass das Begehren offenbar mutwillig oder nur zur Verz\u00f6gerung der Sache gestellt worden war. Da sich die einmonatige Frist in der Praxis als zu kurz erwies und sich die Gerichte zur Verhinderung der Wiederholung des gesamten Beweisverfahrens gezwungen sahen, ohne sachliche Notwendigkeit eine Hauptverhandlung anzuberaumen, wurde die Frist durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0Nr\u00a0526/1993 auf zwei Monate verl\u00e4ngert. In den Materialien wurde dazu ausdr\u00fccklich festgehalten, dass damit der Zielsetzung der Bestimmung, n\u00e4mlich der Wahrung der Unmittelbarkeit und Kontinuit\u00e4t der Hauptverhandlung, insbesondere auch im Fall der Laienbeteiligung, entsprochen werden konnte (ErlRV 924\u00a0BlgNR XVIII.\u00a0GP 39).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Strafprozessnovelle 2005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0164/2004, erhielt \u00a7276a zweiter Satz StPO die nunmehr geltende Fassung. Das Erfordernis der Wiederholung der Verhandlung und somit der Neudurchf\u00fchrung des Beweisverfahrens sollte nur in Ermangelung eines entsprechenden Verzichts der Parteien gelten. Damit sollten gerade im Fall von Gro\u00dfverfahren sowie bei der Notwendigkeit der Einholung eines erg\u00e4nzenden Gutachtens ein frustrierter Verfahrensaufwand sowie 'Hauptverhandlungen ohne wirklichen Inhalt' vermieden werden (ErlRV 679 BlgNR XXII.\u00a0GP 15).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. \u00a7276a StPO tr\u00e4gt mehreren strafprozessualen Verfahrensgrunds\u00e4tzen Rechnung. So dient die Zweimonatsfrist der Verfahrensbeschleunigung und damit dem in \u00a79 StPO verankerten und in Art6 EMRK abgesicherten Beschleunigungsgebot. Bei Vertagungen hat das Gericht darauf zu achten, den neuen Termin innerhalb der Frist des \u00a7276a StPO festzusetzen (Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7276a Rz\u00a07).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt \u00a7276a StPO dem Grundsatz der Unmittelbarkeit (\u00a713 StPO) und der Verfahrenskonzentration Rechnung (Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a024). Gem\u00e4\u00df \u00a713 StPO bildet die Hauptverhandlung den Schwerpunkt des Verfahrens. In ihr sind die Beweise aufzunehmen, aufgrund deren das Urteil zu f\u00e4llen ist. Zweck des Unmittelbarkeitsgrundsatzes ist zum einen die Wahrheitserforschung; es soll ein m\u00f6glichst ungefilterter Eindruck \u00fcber die relevanten Beweismittel gew\u00e4hrleistet werden. Zum anderen sollen diese Beweise in der Verhandlung hinterfragt werden k\u00f6nnen und damit die Verteidigungsrechte bestm\u00f6glich gewahrt werden (Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a07\u00a0f). Zugleich ist das Unmittelbarkeitsprinzip nicht als absolutes Erfordernis des Strafverfahrens zu werten. Vielmehr ist das Verfahren 'm\u00f6glichst unmittelbar' zu f\u00fchren; Abstriche sind insbesondere aus faktischen oder rechtlichen Gr\u00fcnden hinzunehmen (Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a09).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in \u00a7276a StPO enthaltene Verzichtsm\u00f6glichkeit dient auch den Interessen der Verfahrensbeteiligten in jenen F\u00e4llen, in denen die Zweimonatsfrist nicht eingehalten werden kann. Zwar k\u00f6nnten die Verfahrensbeteiligten auch im Rahmen des \u00a7252 Abs1 Z4 StPO einer Verlesung der bisherigen Verfahrensergebnisse zustimmen und damit eine tats\u00e4chliche Wiederholung der Beweisaufnahmen hintanhalten. Da im Zeitpunkt der Vertagung keine Garantie der sp\u00e4teren Zustimmung von Ankl\u00e4ger und Angeklagtem zur Verlesung vorliegt, m\u00fcsste das Gericht dennoch \u2013 entgegen den Interessen der Verfahrensbeteiligten \u2013 ohne inhaltliche Notwendigkeit sogenannte 'Pro-forma-Verhandlungen' abhalten (Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7276a Rz\u00a07).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Versto\u00df gegen \u00a7276a StPO begr\u00fcndet keine Urteilsnichtigkeit in der Bedeutung des allein in Betracht kommenden Nichtigkeitsgrundes des \u00a7281 Abs1 Z3 StPO (RIS-Justiz RS0099019; Koller in Schm\u00f6lzer/M\u00fchlbacher, StPO \u00a7276a Rz\u00a08). Nach dem Wortlaut des Gesetzes und der weit \u00fcberwiegenden Rechtsprechung ist allein nach dem im Verhandlungsprotokoll dokumentierten tats\u00e4chlichen Geschehen zu beurteilen, ob die Hauptverhandlung fortgesetzt (\u00a7276a erster Satz StPO) oder wiederholt (\u00a7276a zweiter Satz StPO) wurde; die Hauptverhandlung wird damit nicht ipso iure neu durchgef\u00fchrt (RIS-Justiz RS0099052, RS0099022 [T1], zuletzt OGH 29.7.2021, 12\u00a0Os\u00a053/21t). Entgegen den Behauptungen des Antragstellers d\u00fcrfen die Verfahrensergebnisse fr\u00fcherer Hauptverhandlungstermine nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes auch bei einer zwar gesetzwidrigen, aber wirksamen Fortsetzung der Hauptverhandlung in tats\u00e4chlicher Sicht verwertet werden (OGH 29.7.2021, 12\u00a0Os\u00a053/21t = EVBl-LS 2021/179).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie wurde am 15.\u00a0M\u00e4rz 2020 ua das Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz \u2013 COVID-19-MG), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, kundgemacht, das die Grundlage f\u00fcr allenfalls erforderliche vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der weiteren Verbreitung von COVID-19 schaffen sollte (IA 396/A XXVII.\u00a0GP 11). Aufgrund des \u00a72 COVID-19-MG erlie\u00df der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz am 15.\u00a0M\u00e4rz 2020 die Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0II Nr\u00a098/2020, ('COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung'), mit der Betretungsverbote sowie Ausnahmen von diesen geregelt wurden. Die COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung wurde in weiterer Folge mehrfach ge\u00e4ndert; die Betretungsverbote standen im hier relevanten Zeitraum von 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 in Geltung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Erg\u00e4nzung zu diesen allgemeinen Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 traf die Gesetzgebung mit dem 1.\u00a0COVID-19-JuBG besondere pandemiebezogene Vorkehrungen f\u00fcr Gerichtsverfahren. Damit sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass ein T\u00e4tigwerden des Gerichtspersonals sowie der rechtsberatenden Berufe und der Parteien innerhalb der gesetzlich vorgesehenen Fristen aufgrund krankheits- oder ma\u00dfnahmenbedingter Ausf\u00e4lle sowie des Ziels der Vermeidung pers\u00f6nlicher Kontakte zwischen Menschen nicht immer m\u00f6glich oder tunlich war (IA 397/A XXVII.\u00a0GP 35).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG enthielt besondere Vorkehrungen in Strafsachen. Begr\u00fcndend wurde dazu ausgef\u00fchrt, dass nicht zuletzt aufgrund der Gebietsbeschr\u00e4nkungen zur Eind\u00e4mmung der weiteren Verbreitung von COVID-19 mangels Erreichbarkeit bzw Zugangs zum Gericht besondere Ma\u00dfnahmen erforderlich seien (IA 397/A XXVII.\u00a0GP 38). Das 1.\u00a0COVID-19-JuBG trat am 22.\u00a0M\u00e4rz 2020 in Kraft, sein Au\u00dferkrafttreten wurde mehrfach ge\u00e4ndert und zuletzt durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0224/2022 mit dem Ablauf des 30.\u00a0Juni 2023 festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 23.\u00a0M\u00e4rz 2020 wurde aufgrund des \u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0I Nr\u00a016/2020, sowie der \u00a7\u00a7174 Abs1 zweiter Satz und 286 Abs1a StPO die Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2020, kundgemacht, um unter anderem die Fristen f\u00fcr die Neudurchf\u00fchrung einer unterbrochenen Hauptverhandlung (\u00a7276a StPO) sowie die Anmeldung und Ausf\u00fchrung von Rechtsmitteln (\u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 Abs1, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO) f\u00fcr die Dauer der vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes angeordneten Betretungsverbote zu unterbrechen. Die Verordnung trat mit dem der Kundmachung folgenden Tag, somit dem 24.\u00a0M\u00e4rz 2020, in Kraft; ihr Au\u00dferkrafttreten war mit Ablauf des 13.\u00a0April 2020 vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Durch das am 4.\u00a0April 2020 kundgemachte 4.\u00a0COVID-19-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020, wurde das 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0I Nr\u00a016/2020, ua mit dem Ziel abge\u00e4ndert, Rechtsklarheit zu schaffen und die Waffengleichheit der Verfahrensbeteiligten auch in Zeiten von COVID-19 zu gew\u00e4hrleisten (IA 403/A XXVII.\u00a0GP 36\u00a0f). Die Anpassungen betrafen ua die Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG, die im Sinne der Vorhersehbarkeit und des Gleichklangs mit den Fristen im Zivilrecht dahingehend abge\u00e4ndert wurde, dass angeordnet werden kann, dass alle in Z3 genannten Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen werden und mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen beginnen. Aufgrund des besonderen Beschleunigungsgebots in Haftsachen wurde \u00fcberdies klargestellt, dass in Haftsachen \u2013 mit Ausnahme der Frist f\u00fcr die Neudurchf\u00fchrung der Hauptverhandlung nach \u00a7276a zweiter Satz StPO \u2013 keine Fristunterbrechungen erfolgen und in diesen F\u00e4llen Fristen, die bereits aufgrund einer gem\u00e4\u00df \u00a79 Z3 oder \u00a710 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG erlassenen Verordnung, unterbrochen waren, mit 14.\u00a0April 2020 neu zu laufen beginnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund des \u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG in der Fassung des 4.\u00a0COVID-19-Gesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020, wurde die Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, durch die Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0138/2020 ge\u00e4ndert und in deren \u00a73 eine Unterbrechung der in \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG genannten Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 angeordnet. Diese Anordnung trat gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0180/2020, mit Ablauf des 30.\u00a0April 2020 au\u00dfer Kraft. Von der Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID- 19-JuBG wurde somit lediglich in der Zeit von 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020, somit ausschlie\u00dflich in der Zeit des ersten sog 'Lockdowns' Gebrauch gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das 1. COVID-19-JuBG tritt mit Ablauf des 30.\u00a0Juni 2023 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zum Anlassverfahren und zur Zul\u00e4ssigkeit im Hinblick auf die Anfechtung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zum Anlassverfahren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Zul\u00e4ssigkeit im Hinblick auf die Anfechtung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antrag, ein Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben, die gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen. Dasselbe hat f\u00fcr einen Antrag zu gelten, mit dem der Ausspruch der Verfassungswidrigkeit eines nicht mehr in Geltung stehenden Gesetzes begehrt wird. Dieses Erfordernis ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nur dann erf\u00fcllt, wenn die Gr\u00fcnde der behaupteten Verfassungswidrigkeit \u2013 in \u00fcberpr\u00fcfbarer Art\u2013 pr\u00e4zise ausgebreitet werden, dh dem Antrag mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen ist, mit welcher Verfassungsbestimmung die jeweils bek\u00e4mpfte Gesetzesstelle in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Annahme sprechen (vgl VfSlg\u00a011.150/1986, 13.851/1994, 14.802/1997, 19.933/2014). Nach dem Wortlaut des \u00a762 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antragsteller seine Bedenken im Einzelnen darzulegen. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist dies als strenges Formerfordernis zu werten. Erforderlich ist daher eine pr\u00e4zise Umschreibung der Bedenken sowie deren schl\u00fcssige und \u00fcberpr\u00fcfbare Darlegung. Blo\u00df rudiment\u00e4r vorhandene Begr\u00fcndungen reichen nicht aus (vgl Rohregger in Korinek/Holoubek [Hrsg.], \u00d6sterreichisches Bundesverfassungsrecht. Kommentar, Art140 B-VG Rz\u00a0220 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antragsteller macht eine Verletzung des Rechts auf ein faires Verfahren nach Art6 EMRK geltend. Dabei unterl\u00e4sst er es jedoch, konkret darzulegen, inwiefern die angefochtenen Bestimmungen im Einzelnen gegen Art6 EMRK versto\u00dfen w\u00fcrden, und begn\u00fcgt sich vielmehr mit einem allgemeinen und pauschalen Verweis auf einen Versto\u00df gegen den 'Unmittelbarkeitsgrundsatz', ohne diesen n\u00e4her in Bezug zu Art6 EMRK zu setzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit der Antragsteller einen Versto\u00df gegen \u00a713 StPO geltend macht, gen\u00fcgt der Hinweis, dass einfachgesetzliche Bestimmungen keinen Pr\u00fcfungsma\u00dfstab im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren darstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf verfassungsrechtlicher Ebene setzt sich der Antragsteller \u2013 wenngleich er eine Verletzung des Art6 EMRK behauptet \u2013 weder damit auseinander, inwieweit Art6 EMRK \u00fcberhaupt ein Recht auf 'Unmittelbarkeit des Verfahrens' beinhaltet, noch ist dem Antrag eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr zu entnehmen, weshalb unter Ber\u00fccksichtigung der weiteren Verfahrensgarantien des Art6 EMRK ein Versto\u00df gegen die Fairness des Verfahrens vorliegen soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis legt der Antragsteller somit nicht im Einzelnen dar, weshalb die Erm\u00e4chtigung, aufgrund der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde der COVID-19-Pandemie mit Verordnung Einschr\u00e4nkungen des Gerichtsbetriebs vorzusehen und prozessuale Begleitregelungen zu schaffen, die \u2013 wie unten n\u00e4her ausgef\u00fchrt \u2013 nicht zuletzt auch dem Schutz und den Interessen der Verfahrensparteien dienten, einen Versto\u00df gegen Art6 EMRK begr\u00fcndet haben soll. Die lediglich pauschale Begr\u00fcndung durch den Verweis auf Art6 EMRK entspricht somit nicht den formalen Anforderungen nach \u00a762 Abs1 VfGG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Aus diesen Gr\u00fcnden ist die Bundesregierung der Auffassung, dass der Antrag im Hinblick auf \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG zur G\u00e4nze unzul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof den Antrag dennoch als zul\u00e4ssig erachten sollte, nimmt die Bundesregierung im Folgenden in der Sache Stellung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. In der Sache im Hinblick auf die Anfechtung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der aufgeworfenen Fragen beschr\u00e4nkt ist und ausschlie\u00dflich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (vgl zB VfSlg\u00a019.160/2010, 19.281/2010, 19.532/2011, 19.653/2012). Die Bundesregierung beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zu den Bedenken im Hinblick auf Art6 EMRK:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Antragsteller ist der Auffassung, mit der Unterbrechung der Frist in \u00a7276a StPO durch den ua auf \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG gest\u00fctzten \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, sei insofern gegen den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Unmittelbarkeitsgrundsatz in Art6 EMRK versto\u00dfen worden, als bei einer Vertagung, welche die in \u00a7276a StPO normierte Zweimonatsfrist \u00fcberschreite, die erforderliche Unmittelbarkeit nicht mehr gewahrt sei. Der Unmittelbarkeitsgrundsatz sei zwar nicht explizit verfassungsrechtlich abgesichert, lasse sich jedoch auf das Recht auf ein faires Verfahren zur\u00fcckf\u00fchren. Hinter dem Unmittelbarkeitsgrundsatz stehe n\u00e4mlich der Gedanke, dass die Wahrheitserforschung erfahrungsgem\u00e4\u00df am besten anhand einer direkten Wahrnehmung der Beweise seitens des erkennenden Gerichts erreicht werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Nach Auffassung der Bundesregierung erweisen sich die vorgebrachten Bedenken schon insoweit als untauglich, eine etwaige Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmung darzutun, als ihnen nicht zu entnehmen ist, warum die monierte Abweichung von der Konzentrationsmaxime eine unzul\u00e4ssige Ausnahme vom Grundsatz der Unmittelbarkeit der Beweisaufnahme im Sinne des Art6 EMRK darstelle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte bildet der Grundsatz der Unmittelbarkeit der Beweisaufnahme, insbesondere verstanden als die M\u00f6glichkeit des Angeklagten, Zeugen in Gegenwart des entscheidenden Richters entgegenzutreten, ein wichtiges Element eines fairen Strafverfahrens (EGMR 9.7.2002, P.\u00a0K., Appl\u00a037442/97; 7.3.2017, Cerovsek und Bozicnik, Appl\u00a068939/12 ua; vgl auch Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a04). Ausnahmen von diesem Grundsatz sind zul\u00e4ssig, sofern sie die Rechte der Verteidigung nicht verletzen. In der Regel bedeutet dies, dass der Angeklagte in angemessener und hinreichender Weise die M\u00f6glichkeit erhalten sollte, einen Belastungszeugen zu befragen und seine Glaubw\u00fcrdigkeit in Zweifel zu ziehen, entweder w\u00e4hrend der Zeugenaussage oder zu einem sp\u00e4teren Verfahrenszeitpunkt (EGMR 17.11.2005, Haas, Appl\u00a073047/01).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit sich die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrte Konzentrationsmaxime, wonach die Hauptverhandlung m\u00f6glichst in einem St\u00fcck bzw nur mit kurzen Unterbrechungen durchzuf\u00fchren ist, aus dem Gedanken der formellen Unmittelbarkeit ableitet (vgl Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a023) und sich dieser mit dem in der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte entwickelten Unmittelbarkeitsgrundsatz trifft, unterliegt auch sie demselben verfassungsrechtlichen Vorbehalt zul\u00e4ssiger Ausnahmen. Exemplarisch lassen sich die Verlesungsm\u00f6glichkeiten des \u00a7252 StPO sowie die Regelungen zur Vertagung der Hauptverhandlung nach den \u00a7\u00a7273\u00a0ff StPO anf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit der formelle Unmittelbarkeitsgrundsatz des \u00a713 StPO \u00fcber den in der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte entwickelten Unmittelbarkeitsgrundsatz hinausgeht, l\u00e4sst er sich (lediglich) auf das allgemeine Recht auf ein faires Verfahren zur\u00fcckf\u00fchren (vgl etwa Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a04). Ein Abweichen von der Konzentrationsmaxime untersteht insofern (lediglich) der Beurteilung, ob das Verfahren gesamt als fair zu bezeichnen ist, die nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte anhand der Umst\u00e4nde des Einzelfalls vorzunehmen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die durch die angefochtene Bestimmung erm\u00f6glichte Abweichung von dem der Konzentrationsmaxime dienenden \u00a7276a StPO (vgl Schmoller in Fuchs/Ratz, WK\u00a0StPO \u00a713 Rz\u00a024) konstituiert daher nicht schon f\u00fcr sich genommen eine Verletzung des Rechts auf ein faires Verfahren. Der Antrag enth\u00e4lt auch keine Ausf\u00fchrungen, inwiefern die \u2013 zeitlich begrenzte \u2013 Unterbrechung der in \u00a7276a StGB geregelten Frist geeignet ist, den Antragsteller in seinen Verteidigungsrechten zu verletzen. Eine solche Verletzung der Verteidigungsrechte ist f\u00fcr die Bundesregierung auch nicht ersichtlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Ungeachtet dessen weist die Bundesregierung auf die folgenden Umst\u00e4nde hin, die f\u00fcr die Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit der Abweichung von der Zweimonatsfrist des \u00a7276a StPO sowie in Hinblick auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des in der angefochtenen Bestimmung sich manifestierenden Eingriffs der Gesetzgebung in anh\u00e4ngige Verfahren (Grabenwarter/Frank, B-VG Art6 EMRK Rz\u00a023) zu ber\u00fccksichtigen sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat zu den Verordnungserm\u00e4chtigungen des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes bereits mehrfach darauf hingewiesen, dass dem Verordnungsgeber ein Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen wurde, ob und inwieweit er zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 auch erhebliche Einschr\u00e4nkungen der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt (grundlegend VfGH 14.7.2020, V411/2020; weiters VfGH 10.3.2021, V583/2020-16, V584/2020-17; 1.10.2020, V392/2020; 1.10.2020, V405/2020; 1.10.2020, V429/2020; 1.10.2020, V463/2020 ua). Der Verordnungsgeber hatte daher seine Entscheidung als Ergebnis einer Abw\u00e4gung mit den einschl\u00e4gigen verfassungsgesetzlich gesch\u00fctzten Interessen der Betroffenen zu treffen und musste in Ansehung des Standes und der Ausbreitung von COVID-19 notwendig prognosehaft beurteilen, inwieweit die Regelungen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 geeignete (der Zielerreichung dienliche), erforderliche (gegenl\u00e4ufige Interessen weniger beschr\u00e4nkend und zugleich weniger effektiv nicht m\u00f6gliche) und insgesamt angemessene (nicht hinnehmbare Grundrechtseinschr\u00e4nkungen ausschlie\u00dfende) Ma\u00dfnahmen darstellten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Bestimmung, welche die Basis f\u00fcr die im weiteren erlassene Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz bildete, ist dabei in Zusammenhang mit den weiteren in Gesetzen und Verordnungen angeordneten Ma\u00dfnahmen zu beurteilen. So wurden mit dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, und der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II Nr\u00a098/2020, Betretungsverbote \u00f6ffentlicher Orte und erhebliche Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens (vgl die Verordnung betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19, BGBl\u00a0II Nr\u00a096/2020) angeordnet ('Lockdowns'). Vor diesem Hintergrund mussten in k\u00fcrzester Zeit Regelungen geschaffen werden, um den Gerichtsbetrieb aufrechtzuerhalten und zugleich den ge\u00e4nderten tats\u00e4chlichen Bedingungen Rechnung zu tragen. Schon der Wortlaut des \u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG bringt diesen Zusammenhang zum Ausdruck, indem er ausdr\u00fccklich auf die 'Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020' abstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Gesetzgebung sah sich vor die Aufgabe gestellt, im Bereich der Rechtspflege rasch und variabel auf die jeweiligen Auswirkungen der (weiteren) Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung von COVID-19 zu reagieren. Bei der Ausgestaltung der Regelungen durch den Verordnungsgeber seien im Rahmen einer verfassungsrechtlich gebotenen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung die Interessen an der Fortsetzung des Verfahrens, insbesondere den Schutz vor Gefahren f\u00fcr Leib und Leben, Sicherheit und Freiheit oder die Abwehr eines erheblichen unwiederbringlichen Schadens einer Verfahrenspartei, einerseits und das Interesse der Allgemeinheit an der Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung der Verbreitung von COVID-19 sowie an der Aufrechterhaltung eines geordneten Gerichtsbetriebes andererseits gegeneinander abzuw\u00e4gen (IA\u00a0397/A XXVII.\u00a0GP 37\u00a0f).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die \u2013 verfahrensgegenst\u00e4ndlichen \u2013 mit dem 1.\u00a0COVID-19-JuBG (und den darauf basierenden Verordnungen) angeordneten besonderen Vorkehrungen in Strafsachen standen vor dem Hintergrund dieser Erw\u00e4gungen. So wurde etwa im Erlass vom 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 \u00fcber die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 getroffenen besonderen Vorkehrungen in Strafsachen (eJABl. Nr\u00a054/2020) ausgef\u00fchrt, dass es Ziel des 1.\u00a0COVID-19-JuBG sei, schnellstm\u00f6glich Schutzma\u00dfnahmen in der Strafjustiz aufgrund der gegebenen Pandemiesituation umzusetzen. Es wurde darauf aufmerksam gemacht, dass alle Ermittlungs- und Hauptverfahren grunds\u00e4tzlich weiterlaufen w\u00fcrden. Es sei aber zu ber\u00fccksichtigen, dass die Verfahrensbeteiligten aufgrund der COVID-19-Ma\u00dfnahmen erheblichen Einschr\u00e4nkungen unterliegen w\u00fcrden und damit mehr Zeit ben\u00f6tigen w\u00fcrden, um ihre Rechte wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Im Erlass wurde gerade in Zusammenhang mit den strafprozessualen Fristen zudem ausdr\u00fccklich auf die Einhaltung der Grunds\u00e4tze des Strafverfahrens hingewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im konkreten Fall wurde mit der angefochtenen Verordnungserm\u00e4chtigung nicht nur dem sich laufend auch kurzfristig \u00e4ndernden Infektionsgeschehen Rechnung getragen, sondern gerade auch den damit verbundenen \u00c4nderungen der Rechtslage und Umst\u00e4nde f\u00fcr die Verfahrensbeteiligten. Die Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG erm\u00f6glichte es, rasch auf pandemiebedingte \u00c4nderungen der faktischen wie rechtlichen Bedingungen zu reagieren und mit Verordnung den Ablauf der Frist des \u00a7276a StPO zeitlich (auf das notwendige Ausma\u00df) begrenzt zu unterbrechen und damit die Unmittelbarkeit des Strafverfahrens \u2013 wenngleich nicht erheblich \u2013 einzuschr\u00e4nken. Nicht zuletzt aufgrund der zeitlichen Ankn\u00fcpfung der angefochtenen Bestimmung an die gesondert geregelten Betretungsverbote wurde sichergestellt, dass die Beweisaufnahme wie das gesamte Strafverfahren so unmittelbar wie m\u00f6glich gef\u00fchrt werden konnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst dann, wenn die Konzentrationsmaxime als selbstst\u00e4ndige Teilgarantie des Art6 EMRK aufzufassen w\u00e4re, w\u00e4re ein entsprechender Eingriff durch die tempor\u00e4re Unterbrechung der Zweimonatsfrist des \u00a7276a StPO somit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, zumal die angefochtene Bestimmung ausdr\u00fccklich auf den geringstm\u00f6glichen Zeitraum beschr\u00e4nkt war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG nach Ansicht der Bundesregierung nicht verfassungswidrig ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz erstattete in den beim Verfassungsgerichtshof zur Zahl G319/2022 ua (und auch zu G88/2023 ua und G119/2023 ua) protokollierten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung, in der sie zur Zul\u00e4ssigkeit und zu den Bedenken der Antragsteller Folgendes ausf\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"I. Zur Rechtslage:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Mit seinem auf Art139 Abs1 Z4 iVm Art139 Abs4 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt der Antragsteller aus Anlass seiner Nichtigkeitsbeschwerde und der Berufung gegen das Urteil des Landesgerichts f\u00fcr Strafsachen Wien vom 4.\u00a0Dezember 2020, mit dem er des Verbrechens der Geldw\u00e4scherei sowie der Vergehen der F\u00e4lschung eines Beweismittels und der Beg\u00fcnstigung f\u00fcr schuldig befunden wurde, den Ausspruch der Verfassungswidrigkeit der Wortfolge '276a,' in \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2020 sowie der Wortfolgen '276a,' sowie 'mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist' in \u00a73 der \u00c4nderung der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COV1D-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0138/2020.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Er wendet sich damit im Wesentlichen gegen die tempor\u00e4re \u00c4nderung des Regelungsregimes des \u00a7276a StPO durch \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2020 und BGBl\u00a0II Nr\u00a0138/2020, mit denen die Unterbrechung der Frist des \u00a7276a StPO bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 ohne Einholung von Verzichtserkl\u00e4rungen angeordnet wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2020, hat folgenden Wortlaut (die angefochtene Wortfolge ist unterstrichen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. Die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7276a \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 AbsI, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO werden f\u00fcr die Dauer der vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz gem\u00e4\u00df \u00a72 ZI des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, angeordneten Betretungsverbote unterbrochen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II Nr\u00a0138/2020, hat folgenden Wortlaut (die angefochtenen Wortfolgen sind unterstrichen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a792 Abs1, \u00a7106 Abs3 und Abs5 letzter Satz, \u00a7194 Abs2, \u00a7195 Abs2, \u00a7213 Abs2, \u00a7276a \u00a7284 Abs1, \u00a7285 Abs1 und Abs4, \u00a7294 AbsI und 2, \u00a7357 Abs2, \u00a7408 Abs1, \u00a7409 Abs1, \u00a7427 Abs3, \u00a7430 Abs5, \u00a7466 Abs1 und 2, \u00a7467 Abs1 und Abs5, \u00a7478 Abs1 und \u00a7491 Abs6 StPO sowie sonstige von der Staatsanwaltschaft oder dem Gericht gesetzte Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen werden und mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen beginnen, wobei diese Unterbrechung mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist nicht f\u00fcr Fristen in Verfahren gilt, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird;'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Die behauptete Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmungen steht kraft Verweises in Zusammenhang mit \u00a7276a StPO, der lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7276a. Ist die Verhandlung, nachdem sie begonnen hatte, vertagt worden (\u00a7\u00a7274 bis 276), so kann der Vorsitzende in der sp\u00e4teren Verhandlung die wesentlichen Ergebnisse der fr\u00fcheren nach dem Protokoll und den sonst zu ber\u00fccksichtigenden Akten m\u00fcndlich vortragen und die Fortsetzung der Verhandlung daran ankn\u00fcpfen. Die Verhandlung ist jedoch zu wiederholen, wenn sich die Zusammensetzung des Gerichtes ge\u00e4ndert hat oder seit der Vertagung mehr als zwei Monate verstrichen sind, es sei denn, dass beide Teile auf die Wiederholung wegen \u00dcberschreitung der Frist von zwei Monaten verzichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7276a StPO fand sich bereits in der Stammfassung der Strafproze\u00dfordnung 1975, wobei nach dem zweiten Satz die Verhandlung dann zu wiederholen war, wenn sich die Zusammensetzung des Gerichtes \u00e4nderte, seit der Vertagung mehr als ein Monat verstrichen war, oder wenn es eine der Parteien nach dem Vortrage des Vorsitzenden und vor der Fortsetzung der Verhandlung begehrte, es sei denn, dass das Begehren offenbar mutwillig oder nur zur Verz\u00f6gerung der Sache gestellt worden war. Da sich die einmonatige Frist in der Praxis als zu kurz erwies, und sich die Gerichte zur Verhinderung der Notwendigkeit der Wiederholung des gesamten Beweisverfahrens gezwungen sahen, ohne sachliche Notwendigkeit eine Hauptverhandlung anzuberaumen, wurde die Frist mit BGBl\u00a0Nr\u00a0526/1993 in eine zweimonatige ge\u00e4ndert. In den Materialien wurde dazu ausdr\u00fccklich festgehalten, dass damit der Zielsetzung der Bestimmung, n\u00e4mlich der Wahrung der Unmittelbarkeit und Kontinuit\u00e4t der Hauptverhandlung, insbesondere auch im Fall der Laienbeteiligung, entsprochen werden konnte (EBRV 924 BIgNR 18.\u00a0GP 39).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Strafprozessnovelle 2005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0164/2004, erhielt \u00a7276a zweiter Satz StPO die nunmehr geltende Fassung. Das Erfordernis der Wiederholung der Verhandlung und somit der Neudurchf\u00fchrung des Beweisverfahrens sollte nur in Ermangelung eines entsprechenden Verzichts der Parteien gelten. Damit sollten gerade im Fall von Gro\u00dfverfahren sowie bei der Notwendigkeit der Einholung eines erg\u00e4nzenden Gutachtens ein frustrierter Verfahrensaufwand sowie 'Hauptverhandlungen ohne wirklichen Inhalt' vermieden werden k\u00f6nnen (EBRV 679 BIgNR 22.\u00a0GP 15).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. \u00a7276a StPO tr\u00e4gt mehreren strafprozessualen Verfahrensgrunds\u00e4tzen Rechnung. So dient die Zweimonatsfrist der Verfahrensbeschleunigung und damit dem in \u00a79 StPO verankerten und in Art6 EMRK abgesicherten Beschleunigungsgebot. Bei Vertagungen hat das Gericht aufgrund der Regelung des \u00a7276a StPO darauf zu achten, den neuen Termin innerhalb der Frist festzusetzen (Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7276a Rz\u00a07). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt \u00a7276a StPO dem Grundsatz der Unmittelbarkeit und Verfahrenskonzentration (\u00a713 StPO) Rechnung (Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a024). Demnach bildet die Hauptverhandlung den Schwerpunkt des Verfahrens. In ihr sind die Beweise aufzunehmen, aufgrund deren das Urteil zu f\u00e4llen ist. Zweck des Unmittelbarkeitsgrundsatzes ist wiederum zum einen die Wahrheitsforschung; es soll ein m\u00f6glichst ungefilterter Eindruck \u00fcber die relevanten Beweismittel gew\u00e4hrleistet werden. Zum anderen sollen diese Beweise in der Verhandlung hinterfragt werden k\u00f6nnen und damit die Verteidigungsrechte bestm\u00f6glich gewahrt werden (Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a07\u00a0f). Zugleich ist das Unmittelbarkeitsprinzip nicht als absolutes Erfordernis des Strafverfahrens zu werten. Vielmehr ist das Verfahren 'm\u00f6glichst unmittelbar' zu f\u00fchren; Abstriche sind insbesondere aus faktischen oder rechtlichen Gr\u00fcnden hinzunehmen (Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a09).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in \u00a7276a StPO enthaltene Verzichtsm\u00f6glichkeit dient auch in jenen F\u00e4llen den Interessen der Verfahrensbeteiligten, in denen die Zweimonatsfrist nicht eingehalten werden kann. Zwar k\u00f6nnten die Verfahrensbeteiligten auch im Rahmen des \u00a7252 Abs1 Z4 StPO einer Verlesung der bisherigen Verfahrensergebnisse zustimmen und damit eine tats\u00e4chliche Wiederholung der Beweisaufnahmen hintanhalten. Da im Zeitpunkt der Vertagung keine Garantie der sp\u00e4teren Zustimmung von Ankl\u00e4ger und Angeklagtem zur Verlesung vorliegt, m\u00fcsste das Gericht dennoch \u2013 entgegen den Interessen der Verfahrensbeteiligten \u2013 ohne inhaltliche Notwendigkeit sogenannte 'Proforma-Verhandlungen' abhalten (Danek/Mann in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a7276a Rz\u00a07).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Versto\u00df gegen \u00a7276a StPO begr\u00fcndet keine Urteilsnichtigkeit in der Bedeutung des allein in Betracht kommenden Nichtigkeitsgrundes des \u00a7281 Abs1 Z3 StPO (RIS-Justiz R50099019; Koller in Schm\u00f6lzer/M\u00fchlbacher, StPO \u00a7276a Rz\u00a08). Nach dem Wortlaut des Gesetzes und der weit \u00fcberwiegenden Rechtsprechung ist allein nach dem im Verhandlungsprotokoll dokumentierten tats\u00e4chlichen Geschehen zu beurteilen, ob die Hauptverhandlung fortgesetzt (\u00a7276a erster Satz StPO) oder wiederholt (\u00a7276a zweiter Satz StPO) wurde; die Hauptverhandlung wird damit nicht ipso iure neu durchgef\u00fchrt (RIS-Justiz R50099052, R50099022 [T1], zuletzt OGH 12\u00a0Os\u00a053/21t). Entgegen den Behauptungen des Antragstellers (Punkt\u00a01.3.10,5.\u00a010) d\u00fcrfen die Verfahrensergebnisse fr\u00fcherer Hauptverhandlungstermine nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes auch bei einer zwar gesetzwidrigen, aber wirksamen Fortsetzung der Hauptverhandlung in tats\u00e4chlicher Sicht verwertet werden (OGH 12\u00a0Os\u00a053/21t, 54/211, 55/21m, 57/21f= EVB1-15 2021/179).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Zur Bew\u00e4ltigung der COV1D-19-Pandemie wurde am 15.\u00a0M\u00e4rz 2020 unter anderem das Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz \u2013 COVID-19-MG), BGBl\u00a01 Nr\u00a012/2020, kundgemacht, das die Grundlage f\u00fcr allenfalls erforderliche vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der weiteren Verbreitung von COVID-19 schaffen sollte (IA 396/A 27.\u00a0GP 11). Aufgrund des \u00a72 COVID-19-MG erlie\u00df der Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz am 15.\u00a0M\u00e4rz 2020 die Verordnung gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0II Nr\u00a098/2020, ('COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung'), mit der Betretungsverbote sowie Ausnahmen von diesen geregelt wurden. Die COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung wurde in weiterer Folge mehrfach ge\u00e4ndert; die Betretungsverbote standen im hier relevanten Zeitraum von 16.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 in Geltung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Erg\u00e4nzung zu diesen allgemeinen Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 traf die Gesetzgebung mit dem Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz (BGBl\u00a0I Nr\u00a016/2020, 1.\u00a0COVID-19-JuBG) besondere pandemie-bezogene Vorkehrungen f\u00fcr Gerichtsverfahren. Damit sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass ein T\u00e4tigwerden des Gerichtspersonals sowie der rechtsberatenden Berufe und der Parteien innerhalb der gesetzlich vorgesehenen Fristen aufgrund krankheits- oder ma\u00dfnahmenbedingter Ausf\u00e4lle sowie des Ziels der Vermeidung pers\u00f6nlicher Kontakte zwischen Menschen nicht immer m\u00f6glich oder tunlich war (IA 397/A XXVII.\u00a0GP 35).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG enthielt besondere Vorkehrungen in Strafsachen. Begr\u00fcndend wurde dazu ausgef\u00fchrt, dass nicht zuletzt aufgrund der Gebietsbeschr\u00e4nkungen zur Eind\u00e4mmung der weiteren Verbreitung von COVID-19 mangels Erreichbarkeit bzw Zugangs zum Gericht besondere Ma\u00dfnahmen erforderlich seien (IA 397/A XXVII.\u00a0GP 38). Das 1. COV1D-19-JuBG trat am 22.\u00a0M\u00e4rz 2020 in Kraft, sein Au\u00dferkrafttreten wurde mehrfach ge\u00e4ndert und zuletzt durch das Bundesgesetz BGBl\u00a01 Nr\u00a0224/2022 mit dem Ablauf des 30.\u00a0Juni 2023 festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79 des 1. COVID-19-JuBG idF BGBl\u00a0I Nr\u00a016/2020 lautete wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79. In Strafsachen kann die Bundesministerin f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COV1D-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0l Nr\u00a012/2020, getroffen wurden, \u00fcber die F\u00e4lle des \u00a7183 StPO hinaus die Zust\u00e4ndigkeit einer anderen als der nach \u00a7183 Abs1 StPO zust\u00e4ndigen Justizanstalt anordnen, ohne dass nach \u00a7183 Abs2 letzter Satz, Abs3 und 4 erster Halbsatz StPO vorgegangen werden m\u00fcsste, und dar\u00fcber hinaus durch Verordnung anordnen, dass",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. ein wichtiger Grund f\u00fcr die Bestimmung der Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a728 der Strafproze\u00dfordnung (StPO), BGBl\u00a0Nr\u00a0631/1975, oder f\u00fcr eine Delegierung nach \u00a739 StPO vorliegt; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zustellungen, Ladungen und Aufforderungen nach \u00a783 Abs1 bis 4 StPO nur in F\u00e4llen angeordnet werden d\u00fcrfen, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7108a, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 Abs1, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO f\u00fcr die Dauer der angeordneten Betretungsverbote unterbrochen werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Haftverhandlungen nicht stattzufinden haben und die Entscheidung \u00fcber die Fortdauer der Untersuchungshaft oder vorl\u00e4ufigen Anhaltung nach \u00a7175 Abs4 zweiter Satz StPO zu ergehen hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. der Besuchsverkehr (\u00a7188 Abs1 StPO) f\u00fcr die Dauer der angeordneten Betretungsverbote auf telefonische Kontakte beschr\u00e4nkt wird oder sonstige Beschr\u00e4nkungen des Verkehrs mit der Au\u00dfenwelt vorgesehen werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Zeiten aufgrund solcher Ma\u00dfnahmen, die den Zahlungspflichtigen mittelbar oder unmittelbar in seinem Erwerbsleben betreffen, nach \u00a7200 Abs2 letzter Satz und \u00a7409a Abs3 StPO nicht eingerechnet werden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. in die in \u00a7201 AbsI StPO geregelten Fristen Zeiten nicht eingerechnet werden, in denen eine Leistungserbringung auf Grund solcher Ma\u00dfnahmen nicht m\u00f6glich ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Am 23.\u00a0M\u00e4rz 2020 wurde aufgrund des \u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a01 Nr\u00a016/2020, \u00a7174 Abs1 zweiter Satz und \u00a7286 Absla StPO 1975, BGBl\u00a0Nr\u00a0631/1975, die Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a011 Nr\u00a0113/2020, kundgemacht, um unter anderem die Fristen f\u00fcr die Neudurchf\u00fchrung einer unterbrochenen Hauptverhandlung (\u00a7276a StPO) sowie die Anmeldung und Ausf\u00fchrung von Rechtsmitteln (\u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 Abs1, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO) f\u00fcr die Dauer der vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 des CO-VID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, angeordneten Betretungsverbote zu unterbrechen. Die Verordnung trat mit dem der Kundmachung folgenden Tag, somit dem 24.\u00a0M\u00e4rz 2020, in Kraft; ihr Au\u00dferkrafttreten war mit Ablauf des 13.\u00a0April 2020 vorgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.4. Durch das am 4.\u00a0April 2020 kundgemachte 4.\u00a0COVID-19-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020, wurde das 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0Nr\u00a016/2020, ua mit dem Ziel abge\u00e4ndert, Rechtsklarheit zu schaffen und die Waffengleichheit der Verfahrensbeteiligten auch in Zeiten von COV1D-19 zu gew\u00e4hrleisten (IA 403/A XXVII.\u00a0GP 36\u00a0f). Die Anpassungen betrafen ua die Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG, die im Sinne der Vorhersehbarkeit und des Gleichklangs mit den Fristen im Zivilrecht dahingehend abge\u00e4ndert wurde, dass angeordnet werden kann, dass alle in Z3 genannten Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen werden und mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen beginnen. Aufgrund des besonderen Beschleunigungsgebots in Haftsachen wurde \u00fcberdies klargestellt, dass in Haftsachen \u2013 mit Ausnahme der Frist f\u00fcr die Neudurchf\u00fchrung der Hauptverhandlung nach \u00a7276a zweiter Satz StPO \u2013 keine Fristunterbrechungen erfolgen und in diesen F\u00e4llen Fristen, die bereits aufgrund einer gem\u00e4\u00df \u00a79 Z3 oder \u00a710 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG erlassenen Verordnung, unterbrochen waren, mit 14.\u00a0April 2020 neu zu laufen beginnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79 Z3 des 1. COVID-19-JuBG idF BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020 lautet wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a792 Abs1, \u00a7106 Abs3 und Abs5 letzter Satz, \u00a7194 Abs2, \u00a7195 Abs2, \u00a7213 Abs2, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1, \u00a7285 Abs1 und Abs4, \u00a7294 Abs1 und 2, \u00a7357 Abs2, \u00a7408 Abs1, \u00a7409 Abs1, \u00a7427 Abs3, \u00a7430 Abs5, \u00a7466 Abs1 und 2, \u00a7467 Abs1 und Abs5, \u00a7478 Abs1 und \u00a7491 Abs6 StPO sowie sonstige von der Staatsanwaltschaft oder dem Gericht gesetzte Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen werden und mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen beginnen, wobei diese Unterbrechung mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist nicht f\u00fcr Fristen in Verfahren gilt, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird;'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund des \u00a79 des 1. COVID-19-JuBG in der Fassung des 4.\u00a0COVID-19-Gesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020, wurde die Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von CO-VID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, durch die Verordnung BGBl\u00a011 Nr\u00a0138/2020 ge\u00e4ndert und in deren \u00a73 eine Unterbrechung der in \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG genannten Fristen bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 angeordnet. Diese Anordnung trat gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, in der Fassung der Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0180/2020, mit Ablauf des 30.\u00a0April 2020 au\u00dfer Kraft. Von der Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG wurde somit lediglich in der Zeit von 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020, somit ausschlie\u00dflich in der Zeit des ersten sog 'Lockdowns' Gebrauch gemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das 1.\u00a0COVID-19-JuBG tritt mit Ablauf des 30.\u00a0Juni 2023 au\u00dfer Kraft. Die Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, ist mit Ablauf des 31.\u00a0Mai 2022 au\u00dfer Kraft getreten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Zum Anlassverfahren und zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zum Anlassverfahren:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur Zul\u00e4ssigkeit:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antrag, eine Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben, die gegen die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung sprechenden Bedenken im Einzelnen darzulegen. Dasselbe hat f\u00fcr einen Antrag zu gelten, mit dem der Ausspruch der Gesetzwidrigkeit einer nicht mehr in Geltung stehenden Verordnung begehrt wird. Dieses Erfordernis ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes nur dann erf\u00fcllt, wenn die Gr\u00fcnde der behaupteten Gesetzwidrigkeit \u2013 in \u00fcberpr\u00fcfbarer Art\u2013 pr\u00e4zise ausgebreitet werden, d.h. dem Antrag mit hinreichender Deutlichkeit zu entnehmen ist, mit welcher Gesetzesbestimmung die jeweils bek\u00e4mpfte Verordnungsstelle in Widerspruch stehen soll und welche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Annahme sprechen (vgl VfSlg\u00a011.150/1986, 13.851/1994, 14.802/1997, 19.933/2014). Nach dem Wortlaut des \u00a757 Abs1 zweiter Satz VfGG hat der Antragsteller seine Bedenken im Einzelnen darzulegen. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs ist dies als strenges Formerfordernis zu werten (vgl VfSlg 14.320/1995, 14.526/1996, 15.977/2000, 18.235/2007, 19.954/2015). Erforderlich ist daher eine pr\u00e4zise Umschreibung der Bedenken sowie deren schl\u00fcssige und \u00fcberpr\u00fcfbare Darlegung (Fuchs/Kneihs in Eberhard/Fuchs/Kneihs/Vasek, Kommentar zum Verfassungsgerichtshofgesetz 1953 \u00a762 VfGG [Stand 1.10.2019, rdb.at) Rz\u00a01 iVm 8). Blo\u00df rudiment\u00e4r vorhandene Begr\u00fcndungen reichen nicht aus (vgl auch zu \u00a762 VfGG Rohregger in Korinek/Holoubek/ Bezemek/Fuchs/Martin/Zellenberg, \u00d6sterreichisches Bundesverfassungsrecht Art140 B-VG Rz\u00a0220 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfstab der Verordnungspr\u00fcfung ist die Gesetzwidrigkeit, die im materiellen Sinn zu verstehen ist. Eine Verordnung ist daher auch dann gesetzwidrig, wenn sie \u2013 wie es der Antragsteller vor dem Verfassungsgerichtshof vorbringt \u2013 verfassungswidrig ist. Nach der Rechtsprechung des VfGH sind auch die Rechte der GRC sowie das Unionsrecht relevant (Mayer/Kucsko-Stadlmayer/St\u00f6ger, Bundesverfassungsreche Rz\u00a01107 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Diesen Anforderungen wird der gegenst\u00e4ndliche Antrag nicht gerecht: Der Antragsteller macht eine Verletzung des Rechts auf ein faires Verfahren nach Art6 EMRK geltend. Dabei unterl\u00e4sst er es jedoch, konkret darzulegen, inwiefern die angefochtenen Bestimmungen im Einzelnen gegen Art6 EMRK versto\u00dfen w\u00fcrden, und begn\u00fcgt sich vielmehr mit einem allgemeinen und pauschalen Verweis auf einen Versto\u00df gegen den 'Unmittelbarkeitsgrundsatz', ohne diesen n\u00e4her in Bezug zu Art6 EMRK zu setzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit der Antragsteller einen Versto\u00df gegen \u00a713 StPO geltend macht, unterl\u00e4sst er es, konkret darzulegen, inwiefern die \u2013 zeitlich begrenzte \u2013 Unterbrechung der in \u00a7276a StGB geregelten Frist geeignet ist, ihn \u2013 unter Gesamtbetrachtung aller Umstande - in seinen Verteidigungsrechten zu verletzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auf verfassungsrechtlicher Ebene setzt sich der Antragsteller \u2013 wenngleich er eine Verletzung des Art6 EMRK behauptet \u2013 weder damit auseinander, inwieweit Art6 EMRK \u00fcberhaupt ein Recht auf 'Unmittelbarkeit des Verfahrens' beinhaltet noch ist dem Antrag eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr zu entnehmen, weshalb unter Ber\u00fccksichtigung der weiteren Verfahrensgarantien des Art6 EMRK ein Versto\u00df gegen die Fairness des Verfahrens vorliegen soll.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis legt der Antragsteller nicht im Einzelnen dar, weshalb die mit den angefochtenen Verordnungen angeordneten Einschr\u00e4nkungen des Gerichtsbetriebs und prozessualen Begleitregelungen, die \u2013 wie unten n\u00e4her ausgef\u00fchrt \u2013 nicht zuletzt auch dem Schutz und den Interessen der Verfahrensparteien dienten, einen Versto\u00df gegen Art6 EMRK und gegen \u00a713 StPO begr\u00fcndet haben sollen. Die lediglich pauschale Begr\u00fcndung durch den Verweis auf Art6 EMRK entspricht nicht den formalen Anforderungen nach \u00a757 Abs1 VfGG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Aus diesen Gr\u00fcnden ist die Bundesministerin f\u00fcr Justiz der Auffassung, dass der Antrag zur G\u00e4nze unzul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Fall, dass der Verfassungsgerichtshof den Antrag dennoch als zul\u00e4ssig erachten sollte, nimmt die Bundesministerin f\u00fcr Justiz im Folgenden in der Sache Stellung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz verweist einleitend auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, wonach dieser in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken beschr\u00e4nkt ist (vgl VfSlg 11.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002) und grunds\u00e4tzlich beurteilt, ob die angefochtene Bestimmung aus den in der Begr\u00fcndung des Antrages dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg 15.644/1999, 17.222/2004). \u00dcber den Antragsumfang (das Begehren iSd \u00a757 Abs1 VfGG) darf der Verfassungsgerichtshof nur insoweit hinausgehen, als er die gesamte Verordnung aufheben kann, wenn einer der drei in Art139 Abs3 B-VG genannten Tatbest\u00e4nde vorliegt, wobei selbst bei Annahme dieser Tatbest\u00e4nde eine Aufhebung nicht zwangsl\u00e4ufig erfolgen muss (Be\u00e4ger in Kahl/Khakzadeh/ Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte Art139 B-VG [Stand 1.1.2021, rdb.at) Rz\u00a024; vgl auch VfSlg\u00a014.760/1997, 18.331/2017).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz beschr\u00e4nkt sich daher im Folgenden auf die Er\u00f6rterung der im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zu den Bedenken im Hinblick auf das Recht auf ein faires Verfahren (Art6 EMRK):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Antragsteller ist der Auffassung, mit der Unterbrechung der Frist in \u00a7276a StPO durch den ua auf \u00a79 Z3 des 1.\u00a0C0VID-19-JuBG gest\u00fctzten \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, sei insofern gegen den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Unmittelbarkeitsgrundsatz in Art6 EMRK versto\u00dfen worden, als bei einer Vertagung, welche die in \u00a7276a StPO normierte Zweimonatsfrist \u00fcberschreite, die erforderliche Unmittelbarkeit nicht mehr gewahrt sei. Der Unmittelbarkeitsgrundsatz sei zwar nicht explizit verfassungsrechtlich abgesichert, lasse sich jedoch auf das Recht auf ein faires Verfahren zur\u00fcckf\u00fchren. Hinter dem Unmittelbarkeitsgrundsatz stehe n\u00e4mlich der Gedanke, dass die Wahrheitserforschung erfahrungsgem\u00e4\u00df am besten anhand einer direkten Wahrnehmung der Beweise seitens des erkennenden Gerichts erreicht werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Nach Auffassung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz erweisen sich die vorgebrachten Bedenken schon insoweit als untauglich, eine etwaige Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmung darzutun, als ihnen nicht zu entnehmen ist, warum die monierte Abweichung von der Konzentrationsmaxime eine unzul\u00e4ssige Ausnahme vom Grundsatz der Unmittelbarkeit der Beweisaufnahme im Sinne des Art6 EMRK darstelle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte bildet der Grundsatz der Unmittelbarkeit der Beweisaufnahme, insbesondere verstanden als die M\u00f6glichkeit des Angeklagten, Zeugen in Gegenwart des entscheidenden Richters entgegenzutreten, ein wichtiges Element eines fairen Strafverfahrens (EGMR 9.7.2002, P.\u00a0K., Appl\u00a037442/97; 7.3.2017, Cerovsek und Bozicnik, Appl\u00a068939/12 ua; vgl auch Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a04). Ausnahmen von diesem Grundsatz sind zul\u00e4ssig, sofern sie die Rechte der Verteidigung nicht verletzen. In der Regel bedeutet dies, dass der Angeklagte in angemessener und hinreichender Weise die M\u00f6glichkeit erhalten sollte, einen Belastungszeugen zu befragen und seine Glaubw\u00fcrdigkeit in Zweifel zu ziehen, entweder w\u00e4hrend der Zeugenaussage oder zu einem sp\u00e4teren Verfahrenszeitpunkt (EGMR 17.11.2005, Haas, Appl\u00a073047/01).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit sich die vom Antragsteller ins Treffen gef\u00fchrte Konzentrationsmaxime, wonach die Hauptverhandlung m\u00f6glichst in einem St\u00fcck bzw nur mit kurzen Unterbrechungen durchzuf\u00fchren ist, aus dem Gedanken der formellen Unmittelbarkeit ableitet (vgl Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a023) und sich dieser mit dem in der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte entwickelten Unmittelbarkeitsgrundsatz trifft, unterliegt auch sie demselben verfassungsrechtlichen Vorbehalt zul\u00e4ssiger Ausnahmen. Exemplarisch lassen sich die Verlesungsm\u00f6glichkeiten des \u00a7252 StPO sowie die Regelungen zur Vertagung der Hauptverhandlung nach den \u00a7\u00a7273\u00a0ff StPO anf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit der formelle Unmittelbarkeitsgrundsatz des \u00a713 StPO \u00fcber den in der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte entwickelten Unmittelbarkeitsgrundsatz hinausgeht, l\u00e4sst er sich (lediglich) auf das allgemeine Recht auf ein faires Verfahren zur\u00fcckf\u00fchren (vgl etwa Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a04). Ein Abweichen von der Konzentrationsmaxime untersteht insofern (lediglich) der Beurteilung, ob das Verfahren gesamt als fair zu bezeichnen ist, die nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte anhand der Umst\u00e4nde des Einzelfalls vorzunehmen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die durch die angefochtenen Bestimmungen erm\u00f6glichte Abweichung von dem der Konzentrationsmaxime dienenden \u00a7276a StPO (vgl Schmoller in Fuchs/Ratz, WK StPO \u00a713 Rz\u00a024) konstituiert daher nicht schon f\u00fcr sich genommen eine Verletzung des Rechts auf ein faires Verfahren. Der Antrag enth\u00e4lt auch keine Ausf\u00fchrungen, inwiefern die \u2013 zeitlich begrenzte \u2013 Unterbrechung der in \u00a7276a StGB geregelten Frist geeignet ist, den Antragsteller in seinen Verteidigungsrechten zu verletzen. Eine solche Verletzung der Verteidigungsrechte ist f\u00fcr die Bundesministerin f\u00fcr Justiz auch nicht ersichtlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Ungeachtet dessen weist die Bundesministerin f\u00fcr Justiz auf die folgenden Umst\u00e4nde hin, die f\u00fcr die Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit der Abweichung von der Zweimonatsfrist des \u00a7276a StPO sowie in Hinblick auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des in den angefochtenen Bestimmungen sich manifestierenden Eingriffs der Gesetzgebung in anh\u00e4ngige Verfahren (Grabenwarter/Frank, B-VG Art6 EMRK Rz\u00a023) zu ber\u00fccksichtigen sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat zu den Verordnungserm\u00e4chtigungen des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes bereits mehrfach darauf hingewiesen, dass dem Verordnungsgeber ein Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen wurde, ob und inwieweit er zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 auch erhebliche Einschr\u00e4nkungen der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt (grundlegend VfGH 14.7.2020, V411/2020; weiters VfGH 10.3.2021, V583/2020-16, V584/2020-17; 1.10.2020, V392/2020; 1.10.2020, V405/2020; 1.10.2020, V429/2020; 1,10.2020, V463/2020 ua). Die Verordnungsgeberin hatte daher ihre Entscheidung als Ergebnis einer Abw\u00e4gung mit den einschl\u00e4gigen verfassungsgesetzlich gesch\u00fctzten Interessen der Betroffenen zu treffen und musste in Ansehung des Standes und der Ausbreitung von COVID-19 notwendig prognosehaft beurteilen, inwieweit die Regelungen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 geeignete (der Zielerreichung dienliche), erforderliche (gegenl\u00e4ufige Interessen weniger beschr\u00e4nkend und zugleich weniger effektiv nicht m\u00f6gliche) und insgesamt angemessene (nicht hinnehmbare Grundrechtseinschr\u00e4nkungen ausschlie\u00dfende) Ma\u00dfnahmen darstellten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen sind dabei in Zusammenhang mit den weiteren in Gesetzen und Verordnungen angeordneten Ma\u00dfnahmen zu beurteilen. So wurden mit dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz, BGBl\u00a01 Nr\u00a012/2020, und der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II Nr\u00a098/2020, Betretungsverbote \u00f6ffentlicher Orte und erhebliche Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens (vgl die Verordnung betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19, BGBl\u00a0II Nr\u00a096/2020) angeordnet ('Lockdowns'). Vor diesem Hintergrund mussten in k\u00fcrzester Zeit Regelungen geschaffen werden, um den Gerichtsbetrieb aufrechtzuerhalten und zugleich den ge\u00e4nderten tats\u00e4chlichen Bedingungen Rechnung zu tragen. Schon der Gesetzestext des \u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG bringt diesen Zusammenhang zum Ausdruck, indem er ausdr\u00fccklich auf die 'Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020' abstellt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Gesetzgebung sah sich vor die Aufgabe gestellt, im Bereich der Rechtspflege rasch und variabel auf die jeweiligen Auswirkungen der (weiteren) Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung von COVID-19 zu reagieren. Bei der Ausgestaltung der Regelungen durch den Verordnungsgeber seien im Rahmen einer verfassungsrechtlich gebotenen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung die Interessen an der Fortsetzung des Verfahrens, insbesondere des Schutzes vor Gefahren f\u00fcr Leib und Leben, Sicherheit und Freiheit oder die Abwehr eines erheblichen unwiederbringlichen Schadens einer Verfahrenspartei, einerseits und das Interesse der Allgemeinheit an der Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung der Verbreitung von COVID-19 sowie an der Aufrechterhaltung eines geordneten Gerichtsbetriebes andererseits gegeneinander abzuw\u00e4gen (IA 397/A XXVII.\u00a0GP 37\u00a0f).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die mit dem 1.\u00a0COVID-19-JuBG und den darauf basierenden \u2013 verfahrensgegenst\u00e4ndlichen \u2013 Verordnungen angeordneten besonderen Vorkehrungen in Strafsachen standen vor dem Hintergrund dieser Erw\u00e4gungen. So wurde etwa im Erlass vom 24.03.2020 \u00fcber die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 getroffenen besonderen Vorkehrungen in Strafsachen (eJABI. Nr\u00a054/2020) ausgef\u00fchrt, dass es Ziel des 1.\u00a0COVID-19-JuBG (BGBl\u00a0I Nr\u00a016/2020) sei, schnellstm\u00f6glich Schutzma\u00dfnahmen in der Strafjustiz aufgrund der gegebenen Pandemiesituation umzusetzen. Es wurde darauf aufmerksam gemacht, dass alle Ermittlungs- und Hauptverfahren grunds\u00e4tzlich weiterlaufen w\u00fcrden. Es sei aber zu ber\u00fccksichtigen, dass die Verfahrensbeteiligten aufgrund der COVID-19-Ma\u00dfnahmen massiven Einschr\u00e4nkungen unterliegen w\u00fcrden und damit mehr Zeit ben\u00f6tigen w\u00fcrden, um ihre Rechte wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Im Erlass wurde gerade in Zusammenhang mit den strafprozessualen Fristen zudem ausdr\u00fccklich auf die Einhaltung der Grunds\u00e4tze des Strafverfahrens hingewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a79 Z3 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG erm\u00f6glichte es, rasch auf pandemiebedingte \u00c4nderungen der faktischen wie rechtlichen Bedingungen zu reagieren. Im konkreten Fall wurde mit den verfahrensgegenst\u00e4ndlichen \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, idF BGBl\u00a0II Nr\u00a0113/2020 und idF BGBl\u00a011 Nr\u00a0138/2020 nicht nur dem sich laufend auch kurzfristig \u00e4ndernden Infektionsgeschehen Rechnung getragen, sondern gerade auch den damit verbundenen \u00c4nderungen der Rechtslage und Umst\u00e4nde f\u00fcr die Verfahrensbeteiligten. Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz hat mit Verordnung ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Zeitraum von 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 (dem Ende der damaligen Betretungsverbote) den Ablauf der Frist des \u00a7276a StPO zeitlich (auf das notwendige Ausma\u00df) begrenzt unterbrochen und damit die Unmittelbarkeit des Strafverfahrens \u2013 wenngleich nicht erheblich \u2013 eingeschr\u00e4nkt. Nicht zuletzt aufgrund der zeitlichen Ankn\u00fcpfung der angefochtenen Bestimmungen an die gesondert geregelten Betretungsverbote wurde sichergestellt, dass die Beweisaufnahme wie das gesamte Strafverfahren so unmittelbar wie m\u00f6glich gef\u00fchrt werden konnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst dann, wenn die Konzentrationsmaxime als selbstst\u00e4ndige Teilgarantie des Art6 EMRK aufzufassen w\u00e4re, w\u00e4re ein entsprechender Eingriff durch die tempor\u00e4re Unterbrechung der Zweimonatsfrist des \u00a7276a StPO somit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil die angefochtenen Bestimmungen ausdr\u00fccklich auf den geringstm\u00f6glichen Zeitraum beschr\u00e4nkt waren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtenen n\u00e4her bezeichneten Wortfolgen in \u00a73 der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, idF BGBl\u00a011 Nr\u00a0113/2020, und in \u00a73 der \u00c4nderung der Verordnung, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, idF BGBl\u00a0I. Nr\u00a0138/2020, nicht gesetzwidrig sind.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Im zu G299/2022 beim Verfassungsgerichtshof protokollierten Verfahren erstattete der Antragsteller eine Replik auf die in diesem Verfahren seitens der Bundesregierung erstattete \u00c4u\u00dferung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat die zu G299/2022, G316/2022, G319/2022 ua, G88/2023 ua und G119/2023 ua protokollierten Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a735 Abs1 VfGG iVm \u00a7187 und \u00a7404 ZPO zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbunden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.  Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG und Art139 Abs1 Z4 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen bzw \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes oder einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a762a Abs1 erster Satz und \u00a757a Abs1 erster Satz VfGG kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes bzw einer gesetzwidrigen Verordnung in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, das Gesetz bzw die Verordnung als verfassungs- bzw gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2.  Die vorliegenden Antr\u00e4ge wurden allesamt aus Anlass der gegen das Urteil des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien vom 4.\u00a0Dezember 2022, 15\u00a0Hv\u00a01/17z, erhobenen Rechtsmittel gestellt. Mit diesem Urteil wurde jeweils die Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden (Art140 Abs1 Z1 litd und Art139 Abs1 Z4 B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Als Angeklagte sind die Antragsteller Parteien des Verfahrens vor dem ordentlichen Gericht, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df\u00a0Art140\u00a0Abs1\u00a0Z1\u00a0litd und Art139 Abs1 Z4 B-VG berechtigt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels haben die Antragsteller jedenfalls dadurch Rechnung getragen, dass sie die vorliegenden Antr\u00e4ge und das Rechtsmittel innerhalb der vom Landesgericht f\u00fcr Strafsachen Wien jeweils erstreckten, f\u00fcr die Antragsteller unterschiedlich festgesetzten Rechtsmittelfrist eingebracht haben (vgl VfSlg\u00a020.074/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen geht der Verfassungsgerichtshof auf Grund der entsprechenden Mitteilungen des Landesgerichtes f\u00fcr Strafsachen Wien davon aus, dass die erhobenen Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Ein auf Art140 Abs1 Z1 litd und Art139 Abs1 Z4 B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung eines Gesetzes bzw einer Verordnung oder von bestimmten Stellen derselben kann gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs2 und \u00a757 Abs2 VfGG nur dann gestellt werden, wenn das Gesetz bzw die Verordnung vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht des Antragstellers w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG und Art139 Abs1 Z4 B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl VfSlg\u00a020.029/2015, 20.010/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat keine Zweifel, dass das Erstgericht jene Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen, deren Verfassungswidrigkeit bzw Gesetzwidrigkeit die Antragsteller jeweils behaupten, angewendet hat. Die angefochtenen Bestimmungen sind somit pr\u00e4judiziell.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit oder Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzes- bzw Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzes- und Verordnungsteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzes- und Verordnungspr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungs- und Gesetzwidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungs- bzw Gesetzwidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Teil einer Gesetzes- oder Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011, 20.082/2016; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungs- bzw Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB\u00a0VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzes- bzw Verordnungsvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber bzw Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Bestimmung den Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit der Antragsteller solche Normen anficht, die pr\u00e4judiziell sind und mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in untrennbarem Zusammenhang stehen; dabei darf aber nach \u00a762 Abs1 oder \u00a757 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Gesetzes- bzw Verordnungsvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des Antragstellers aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungs- oder gesetzwidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2013 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2013 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des Antragstellers den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des Antragstellers bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des Antragstellers bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle eines ganzen Gesetzes), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher \u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln \u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung von Teilen des \u00a745 bzw von \u00a7\u00a743 bis 45 StPO",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.1. Vor dem Hintergrund der angef\u00fchrten Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes erweisen sich die Antr\u00e4ge in den zu G299/2022, G319/2022 ua sowie G88/2023 ua beim Verfassungsgerichtshof protokollierten Verfahren auf Aufhebung (nur) von Teilen des \u00a745 bzw von \u00a7\u00a743 bis 45 StPO, BGBl\u00a0631/1975, idF BGBl\u00a0I 40/2009 als unzul\u00e4ssig, weil dadurch die von den Antragstellern behauptete Verfassungswidrigkeit nicht beseitigt w\u00fcrde. Im Falle einer Aufhebung (von Teilen) des \u00a745 bzw von \u00a7\u00a743 bis 45 StPO w\u00fcrde in einem sch\u00f6ffengerichtlichen Verfahren \u2013 um ein solches handelt es sich im Anlassverfahren \u2013 keine \u00c4nderung bzw Beseitigung der von den Antragstellern behaupteten verfassungswidrigen Rechtslage bewirkt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn von den Beteiligten des Verfahrens in der (sch\u00f6ffengerichtlichen) Hauptverhandlung gegens\u00e4tzliche Antr\u00e4ge gestellt werden oder der Vorsitzende einem unbestrittenen Antrag eines Beteiligten nicht Folge zu geben gedenkt, entscheidet gem\u00e4\u00df \u00a7238 Abs2 StPO das Sch\u00f6ffengericht mit Beschluss: Dieser Beschluss, der samt seinen Entscheidungsgr\u00fcnden sofort, jedenfalls jedoch vor Schluss der Verhandlung m\u00fcndlich zu verk\u00fcnden ist, kann gem\u00e4\u00df \u00a7238 Abs3 StPO von den Beteiligten des Verfahrens nicht mit einem selbst\u00e4ndigen, die weitere Verhandlung hemmenden Rechtsmittel bek\u00e4mpft werden. Diese Bestimmung statuiert somit ausdr\u00fccklich f\u00fcr das sch\u00f6ffengerichtliche Verfahren, dass \u00fcber eine Ablehnung eines Richters w\u00e4hrend der Hauptverhandlung immer das Sch\u00f6ffengericht, zu dem auch jener Richter geh\u00f6rt, der von Beteiligten des Verfahrens abgelehnt wird, entscheidet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da dementsprechend f\u00fcr das sch\u00f6ffengerichtliche Verfahren die Aufhebung blo\u00df des \u00a745 Abs1 StPO bzw der \u00a7\u00a743 bis 45 StPO nicht zu einer Beseitigung der von den Antragstellern behaupteten Verfassungswidrigkeit f\u00fchrt, ist es erforderlich, sowohl \u00a745 Abs1 StPO als auch \u00a7238 Abs2 StPO anzufechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.2. Aus dem Gesagten ergibt sich, dass die in den zu G299/2022, G319/2022 ua und G88/2023 ua gestellten Antr\u00e4ge auf Aufhebung blo\u00df von (Teilen des) \u00a745 Abs1 bzw von \u00a7\u00a743 bis 45 StPO hinsichtlich des Anfechtungsumfanges zu eng und insoweit als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.3. Soweit der Antragsteller in dem beim Verfassungsgerichtshof zu G119/2023 ua gef\u00fchrten Verfahren mit dem (ersten) Hauptantrag das Wort \"erkennende\" in \u00a745 Abs1 zweiter Satz StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004 anficht, ist dies unzul\u00e4ssig. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof ist n\u00e4mlich nicht erkennbar, dass durch die Aufhebung dieses Wortes die behauptete Verfassungswidrigkeit beseitigt w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die mit dem ersten Eventualantrag begehrte Aufhebung von \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004 ist ebenfalls unzul\u00e4ssig, weil im Fall einer Aufhebung dieser S\u00e4tze der letzte (vierte) Satz des \u00a745 Abs1 StPO als unverst\u00e4ndlicher Torso stehen bliebe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der zweite Eventualantrag auf Aufhebung von \u00a745 Abs1 zweiter, dritter und vierter Satz StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004 erweist sich hingegen als zul\u00e4ssig; dadurch w\u00fcrde die behauptete Verfassungswidrigkeit (teilweise) beseitigt (siehe zu den Antr\u00e4gen auf Aufhebung [von Teilen] des \u00a7238 StPO sogleich).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die im zweiten Hauptantrag begehrte Aufhebung des Wortes \"nicht\" in \u00a745 Abs3 StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004 ist zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dasselbe gilt f\u00fcr den dritten Hauptantrag. Die vom Antragsteller begehrte Aufhebung des \u00a7238 Abs2 und des Wortes \"nicht\" in \u00a7238 Abs3 StPO idF BGBl\u00a0I 93/2007 ist zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist sohin festzuhalten, dass die vom Antragsteller zu G119/2023 ua begehrte Aufhebung von \u00a745 Abs1 zweiter, dritter und vierter Satz StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004, des Wortes \"nicht\" in \u00a745 Abs3 StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004 sowie des \u00a7238 Abs2 und des Wortes \"nicht\" in \u00a7238 Abs3 StPO BGBl\u00a0I 93/2007 zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7.4. An der Zul\u00e4ssigkeit des zu G119/2023 ua gestellten Antrages auf Aufhebung von Teilen des \u00a745 und des \u00a7238 StPO \u00e4ndern auch die Ausf\u00fchrungen der Bundesregierung nichts. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung verneint in ihrer (allerdings zu G299/2022 und G88/2023\u00a0ua erstatteten) \u00c4u\u00dferung im Grundsatz die Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung von (Teilen des) \u00a745 StPO (und zwar unabh\u00e4ngig von der Frage, ob auch \u00a7238 StPO mitangefochten werden muss, um die behauptete Verfassungswidrigkeit zu beseitigen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor Inkrafttreten des Strafprozessreformgesetzes, BGBl\u00a0I 19/2004, sei die Entscheidung \u00fcber die Ablehnung von Richtern in \u00a774 StPO geregelt gewesen. Die Vorgehensweise bei erst in der Hauptverhandlung (bzw kurz davor) gestellten Ausschlie\u00dfungsantr\u00e4gen sei dabei nicht ausdr\u00fccklich geregelt gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelung des \u00a774 StPO idF vor dem Strafprozessreformgesetz, BGBl\u00a0I 19/2004, wonach grunds\u00e4tzlich der Vorsteher des Gerichtes \u00fcber die \"Ablehnung einer Gerichtsperson\" zu entscheiden hatte, habe nach herrschender Auffassung und st\u00e4ndiger h\u00f6chstgerichtlicher Rechtsprechung nicht f\u00fcr die w\u00e4hrend der Hauptverhandlung bzw unmittelbar davor erkl\u00e4rte Ablehnung eines Richters gegolten. In diesen Fallkonstellationen habe vielmehr gem\u00e4\u00df \u00a7238 StPO idF vor dem Strafprozessreformgesetz, BGBl\u00a0I 19/2004, das erkennende Gericht zu entscheiden gehabt (statt vieler OGH 14.11.1997, 12\u00a0Os\u00a050/95; 2.7.1986, 9\u00a0Os\u00a076/85; L\u00e4ssig in: Fuchs/Ratz, WK StPO altes Vorverfahren \u00a774 Rz\u00a05). Im kollegialgerichtlichen Verfahren sei damit der (Schwur-)Gerichtshof unter Beteiligung des abgelehnten Richters (\u00a7238 Abs1, \u00a7302 Abs1 StPO idF vor dem Strafprozessreformgesetz) im einzel- und bezirksgerichtlichen Prozess der betroffene Richter (\u00a7238 Abs1 iVm \u00a7488 bzw \u00a7477 StPO idF vor dem Strafprozessreformgesetz) zur Entscheidung berufen gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Oberste Gerichtshof habe schon zur damaligen Rechtslage ausgef\u00fchrt, dass es dem Grundgedanken des Ablehnungsrechtes gerade nicht widerspr\u00e4che, wenn der abgelehnte Richter an der Entscheidung \u00fcber den Ablehnungsantrag mitwirkt. Hinsichtlich der Entscheidungskompetenz habe der Oberste Gerichtshof \u2013 ungeachtet des Wortlautes des \u00a774 Abs1 StPO idF vor dem Strafprozessreformgesetz \u2013 auf den \"wesentlichen Unterschied zwischen der Ablehnung eines Richters au\u00dferhalb der Hauptverhandlung und einer solchen in der Hauptverhandlung\" hingewiesen (OGH 2.7.1986, 9\u00a0Os\u00a076/85).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einf\u00fcgung des \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO habe daher lediglich der Klarstellung der ohnehin bereits geltenden Rechtslage (iSd st\u00e4ndigen h\u00f6chstgerichtlichen Rechtsprechung) gedient.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Ausf\u00fchrungen der Bundesregierung k\u00f6nnen nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes nichts an der Zul\u00e4ssigkeit der einzelnen Begehren des Antragstellers zu G119/2023 ua (s\u00a0oben Punkt\u00a01.7.3.) \u00e4ndern. Nach einer etwaigen Aufhebung der zul\u00e4ssigerweise angefochtenen Bestimmungen w\u00e4re n\u00e4mlich davon auszugehen, dass w\u00e4hrend der Hauptverhandlung und auch unmittelbar davor eine Entscheidung durch das (Sch\u00f6ffen-)Gericht \u00fcber die Frage der Ausschlie\u00dfung eines Richters nicht mehr verfassungskonform w\u00e4re und damit dem Gesetz derartiges nicht mehr unterstellt werden d\u00fcrfte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. Zur Zul\u00e4ssigkeit der Anfechtung von (Teilen) des \u00a758 StGB:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In Bezug auf die zu G316/2022 ua, G319/2022 ua und G119/2023 ua gestellten Antr\u00e4ge auf Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB idF BGBl\u00a0I 94/2021 sind keine Prozesshindernisse hervorgekommen, sodass alle diese Antr\u00e4ge insoweit zul\u00e4ssig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die dar\u00fcber hinausgehende Anfechtung des \u00a758 Abs3a StGB idF BGBl\u00a0I 112/2015 im Verfahren zu G119/2023 ua ist zul\u00e4ssig. Der Verfassungsgerichtshof wies zwar bereits mit Erkenntnis vom 23.\u00a0Juni 2021, G368/2020 ua, einen (Partei-)Antrag auf Aufhebung des \u00a758 Abs3a StGB (iVm der dazu ergangenen \u00dcbergangsregelung) mit der Begr\u00fcndung ab, dass diese Bestimmung nicht gegen den Gleichheitsgrundsatz versto\u00dfe. Da aber der Antragsteller in seinem Antrag in den zu G119/2023 ua gef\u00fchrten Verfahren andere Bedenken gegen \u00a758 Abs3a StGB geltend macht, steht dem Antrag nicht die Rechtskraft des Erkenntnisses vom 23.\u00a0Juni 2021, G368/2020 ua entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9. Zur Anfechtung von (Teilen des) \u00a79 1. COVID-19-JuBG und von (Teilen der) COVID-19-VO",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9.1. Die von den Antragstellern zu G319/2022 ua, G88/2023 ua und G119/2023 ua gestellten Antr\u00e4ge auf Aufhebung der Wortfolge \"267a\" in \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, sowie der Wortfolge \"276a\" und \"mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist\" in \u00a73 der genannten Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz idF BGBl\u00a0II 138/2020, sind zul\u00e4ssig. Die Anfechtung der bezeichneten Teile beider Verordnungen ist deshalb zul\u00e4ssig, weil die zweite Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz eine Verl\u00e4ngerung der fr\u00fcheren Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz (wenngleich mit einem ge\u00e4nderten normativen Inhalt) darstellt. Beide Verordnungen galten im gerichtlichen Anlassverfahren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9.2. Ebenso zul\u00e4ssig ist die Anfechtung der Wortfolge \"276a,\" in \u00a79 Z3 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0I 16/2020, und der Wortfolge \"276a,\" sowie \"mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist\" in \u00a79 Z3 1.\u00a0COVID-19-JuBG idF BGBl\u00a0I\u00a024/2020. Auch hier handelt es sich bei der Novellierung des 1.\u00a0COVID-19-JuBG um eine Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer der vorher geltenden Fassung, wenngleich mit einer \u00c4nderung des normativen Inhaltes der fr\u00fcheren Regelung. Beide gesetzlichen Regelungen galten im gerichtlichen Anlassverfahren. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.10. Zusammenfassend ist somit festzuhalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.10.1. Die zu G299/2022, G319/2022 ua und G88/2023 ua gestellten Antr\u00e4ge auf Aufhebung blo\u00df (von Teilen des) \u00a745 Abs1 StPO bzw von \u00a7\u00a743 bis 45 StPO sind unzul\u00e4ssig und damit zur\u00fcckzuweisen. Der zu G119/2023 ua gestellte (Haupt-)Antrag auf Aufhebung des Wortes \"erkennende\" in \u00a745 Abs1 zweiter Satz StPO sowie der Eventualantrag auf Aufhebung von \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO sind unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der zu G119/2023 ua gestellte Antrag auf Aufhebung des \u00a745 Abs1 zweiter, dritter und vierter Satz, des Wortes \"nicht\" in \u00a745 Abs3 StPO idF BGBl\u00a0I 19/2004 sowie des \u00a7238 Abs2 und des Wortes \"nicht\" in \u00a7238 Abs3 StPO idF BGBl\u00a093/2007 ist hingegen zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.10.2. Die zu G316/2022 ua, G319/2022 ua und G199/2023 ua gestellten Antr\u00e4ge auf Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB idF BGBl\u00a0I 94/2021 sowie der zu G119/2023 ua gestellte Antrag auf Aufhebung des \u00a758 Abs3a StGB sind zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.10.3. Die zu G319/2022 ua, G88/2023 ua und G119/2023 ua gestellten Antr\u00e4ge auf Aufhebung von Teilen des \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020, und \u00a79 Z3 leg\u00a0cit idF BGBl\u00a0I 24/2020 sowie \u00a73 Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, und \u00a73 dieser Verordnung idF BGBl\u00a0II 138/2020 sind zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes oder der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art140 bzw Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungs- bzw gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zur Anfechtung des \u00a745 und \u00a7238 StPO",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.1. In der (zul\u00e4ssigen) Anfechtung von Teilen des \u00a745 Abs1 und \u00a7238 Abs2 und 3 StPO wird die Auffassung vertreten, dass diese Bestimmungen gegen Art6 EMRK verstie\u00dfen, weil sie erm\u00f6glichten, dass ein Richter bei unmittelbar vor oder in der Hauptverhandlung gestellten Antr\u00e4gen auf Ablehnung eines Richters selbst an der Entscheidung \u00fcber seine eigene Ausgeschlossenheit mitwirke. Art6 Abs1 EMRK garantiere die Unabh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit der Entscheidungsorgane. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte unterscheide zwischen subjektiver und objektiver Unparteilichkeit. Bei letzter werde hinterfragt, ob unabh\u00e4ngig von dem pers\u00f6nlichen Verhalten des Richters ein Zweifel an seiner Unparteilichkeit bestehe bzw ob ausreichende Garantien f\u00fcr den Ausschluss berechtigter Zweifel best\u00fcnden. Dabei komme es auch auf den \u00e4u\u00dferen Anschein an, den die Parteien vom Gericht haben m\u00fcssten. Bereits eine \"missliche Optik\" stelle die objektive Unparteilichkeit in Frage.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei offenkundig, dass ein Richter in einem \u00f6ffentlichen Verfahren nicht unparteilich dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nne, ob er unparteilich sei oder nicht. Zum Ersten k\u00f6nne n\u00e4mlich die eigene Ansicht den Blick darauf verstellen, ob bei einem verst\u00e4ndigen objektiven Beurteiler Zweifel an der Unparteilichkeit geweckt werden k\u00f6nnten oder nicht. Zum Zweiten m\u00fcsse der Richter bei Stattgabe des Antrages \u00f6ffentlich eingestehen, es seien Umst\u00e4nde vorgelegen, die zu seiner Ausgeschlossenheit gef\u00fchrt h\u00e4tten. Der Richter m\u00fcsse dadurch einen eigenen Fehler eingestehen. Die Tatsache, dass der zur Ausschlie\u00dfung beantragte Richter selbst \u00fcber seine Ausschlie\u00dfung entscheide, lasse objektiv gerechtfertigte Zweifel an der Unparteilichkeit entstehen. Der entscheidende Richter unterliege diesfalls einem Interessenkonflikt. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte habe eine solche Rechtslage bereits als konventionswidrig erkannt (unter Verweis auf EGMR 6.10.2020, 58.138/09, Mikhail Mironov).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen (von Teilen) des \u00a745 Abs1 sowie des \u00a7238 Abs2 und 3 StPO verstie\u00dfen zudem gegen den Gleichheitsgrundsatz gem\u00e4\u00df Art2 StGG und Art7 B-VG. Es sei sachlich nicht gerechtfertigt, dass zwischen Antr\u00e4gen auf Ausschlie\u00dfung eines Richters vor der Hauptverhandlung und solchen w\u00e4hrend (oder unmittelbar vor) der Hauptverhandlung unterschieden werde. Im ersten Fall entscheide in der Regel der Vorsteher oder Pr\u00e4sident jenes Gerichtes, dem der zur Ausschlie\u00dfung beantragte Richter angeh\u00f6re, und damit ein unparteiisches Gericht. Im zweiten Fall entscheide das erkennende Gericht selbst, bei dem allerdings erhebliche Zweifel hinsichtlich der Unparteilichkeit best\u00fcnden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine derartige Ungleichbehandlung k\u00f6nne nur durch sachliche Erw\u00e4gungen gerechtfertigt werden. Der Grund f\u00fcr diese Differenzierung liege in verfahrens\u00f6konomischen \u00dcberlegungen. Nach der Grundkonzeption der Strafprozessordnung sollten Strafprozesse grunds\u00e4tzlich an einem Tag und als Einheit abgewickelt werden. Wenn ein Ablehnungsantrag unmittelbar vor oder in der Verhandlung gestellt werde, solle die Befassung anderer Instanzen als des erkennenden Gerichtes verhindert werden. Aus heutiger Sicht sei jedoch das Festhalten an diesen Grunds\u00e4tzen realit\u00e4tsfern; die Verfahrens\u00f6konomie k\u00f6nne die angefochtenen Bestimmungen nicht rechtfertigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen seien zudem nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Verfahrens\u00f6konomische Zielsetzungen d\u00fcrften n\u00e4mlich nicht dazu f\u00fchren, dass Entscheidungen von einem ausgeschlossenen Richter getroffen w\u00fcrden, dessen Unparteilichkeit nicht garantiert werden k\u00f6nne. Das Recht auf ein unabh\u00e4ngiges und unparteiliches Gericht wiege schwerer als verfahrens\u00f6konomische Erw\u00e4gungen. Zudem gebe es weniger eingriffsintensive M\u00f6glichkeiten, das verfolgte Ziel der Verfahrens\u00f6konomie zu erreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2. Die Bundesregierung tritt den verfassungsrechtlichen Bedenken gegen \u00a745 und \u00a7238 StPO entgegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2.1. Nach Ansicht der Bundesregierung versto\u00dfen \u00a745 Abs1 sowie \u00a7238 Abs2 und 3 StPO nicht gegen Art6 EMRK: Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte sei im Hinblick auf das Gebot der objektiven Unparteilichkeit des Richters durch die Gesetzgebung verfahrensrechtlich sicherzustellen, dass keine parteilichen Richter am Verfahren beteiligt seien. Hinsichtlich der verfahrensrechtlichen Vorgehensweise, nach der \u00fcber ein die Unparteilichkeit in Zweifel ziehendes Vorbringen zu entscheiden sei, spiele die Art der Gr\u00fcnde, auf die sich das Vorbringen berufe, eine Rolle. Dar\u00fcber hinaus seien weitere Elemente zu ber\u00fccksichtigen, wie beispielsweise, ob die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine etwaige Zur\u00fcckweisung der vorgebrachten Zweifel angemessen waren und ob der Verfahrensmangel durch eine nachfolgende gerichtliche Instanz behoben wurde (EGMR 3.10.2019, 55.225/14, Past\u00f6rs, Z57 und 62\u00a0f.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch ein mehrfaches Einschreiten eines Richters gegen\u00fcber einer Partei k\u00f6nne Fragen der Unparteilichkeit des Richters aufwerfen. So k\u00f6nnten etwa Zweifel an der Unparteilichkeit des Richters bestehen, wenn in vorangegangenen Urteilen des Richters bereits eine Vorverurteilung hinsichtlich der Schuld des Angeklagten zum Ausdruck komme. Der blo\u00dfe Umstand aber, dass ein Richter gegen\u00fcber einem Angeklagten mehrfach einschreite, begr\u00fcnde solche Zweifel nicht per se. Es sei auch davon auszugehen, dass Berufsrichter in der Lage seien, sich (anders als Laienrichter) von auf Grund des mehrfachen Einschreitens bereits gewonnenen Eindr\u00fccken einer Partei in neuen Verfahren zu l\u00f6sen (vgl Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7 \u00a724 Rz\u00a049).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung der Bundesregierung sind daher bei der Beurteilung der Frage, ob die angefochtene Bestimmung einer Entscheidung durch einen unparteilichen Richter entgegensteht, mehrere Aspekte in Betracht zu ziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745 Abs1 StPO sehe abweichend von der Grundregel des ersten Satzes eine Sonderregel f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Ablehnungsantr\u00e4ge vor, die w\u00e4hrend oder unmittelbar vor der Verhandlung gestellt w\u00fcrden und folglich das Potential h\u00e4tten, zu einer ungeb\u00fchrlichen Verz\u00f6gerung der Verhandlung, mithin des Verfahrens zu f\u00fchren (m\u00fcsste doch die Hauptverhandlung jeweils zur Entscheidung \u00fcber einen Ablehnungsantrag durch ein anderes Organ vertagt werden, wobei es dem Angeklagten freist\u00fcnde, in jeder Hauptverhandlung einen derartigen Antrag zu stellen, vgl OGH 28.3.1996, 15\u00a0Os\u00a032/96). Die Gesetzgebung mache daher die Zust\u00e4ndigkeit, \u00fcber einen Ablehnungsantrag zu entscheiden, von spezifischen \u2013 zeitlichen \u2013 Umst\u00e4nden abh\u00e4ngig (wie sich aus den Gesetzesmaterialien ergebe, habe sie sich darin der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes zu \u00a774 StPO idF vor dem Strafprozessreformgesetz angeschlossen). Dass das Vertrauen, das die \u00d6ffentlichkeit den Gerichten entgegenbringen m\u00fcsse, allein durch eine Sonderregel betreffend die Zust\u00e4ndigkeit, \u00fcber Ablehnungsantr\u00e4ge zu entscheiden, unterminiert w\u00fcrde, sei insofern nicht ersichtlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Regelung gebe auch sonst keinen Anlass f\u00fcr begr\u00fcndete Zweifel am blo\u00dfen Anschein der Unparteilichkeit des Richters, stehe dem Betroffenen mit der Nichtigkeitsbeschwerde doch ein ausreichendes Rechtsmittel zur Verf\u00fcgung, die Ausgeschlossenheit des Richters durchzusetzen. Die Entscheidung \u00fcber die Ausgeschlossenheit sei \u2013 wenngleich nicht selbstst\u00e4ndig bek\u00e4mpfbar \u2013 inhaltlich umfassend \u00fcberpr\u00fcfbar. Soweit Inhalte erhoben werden m\u00fcssten, die f\u00fcr die Beurteilung der Ausgeschlossenheit erforderlich seien, k\u00f6nne der Betroffene ferner in der Hauptverhandlung einen entsprechenden Antrag erheben und dessen Abweisung mit Nichtigkeitsbeschwerde aus dem Grunde des \u00a7281 Abs1 Z4 StPO bek\u00e4mpfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte geforderten Absicherungen und verfahrensrechtlichen Garantien seien in der Strafprozessordnung vorgesehen (EGMR 6.10.2020, 58.138/09, Mikhail Mironov, Z35\u00a0ff.): Zun\u00e4chst habe das erkennende Gericht den Beschluss samt seinen Entscheidungsgr\u00fcnden zu verk\u00fcnden. Eine blo\u00df floskelhafte Begr\u00fcndung \u2013 wie sie der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte f\u00fcr unzureichend erachte \u2013 reiche dabei nicht aus. Dar\u00fcber hinaus entscheide nicht zwingend der abgelehnte Richter f\u00fcr sich \u00fcber einen Ablehnungsantrag, sondern das gesamte erkennende Gericht, somit je nach Zusammensetzung gegebenenfalls unter Einbeziehung anderer Berufs- sowie Laienrichter. Die Entscheidungsbefugnis des erkennenden Gerichtes \u00fcber einen Ablehnungsantrag nach \u00a745 Abs1 sowie \u00a7238 Abs2 und 3 StPO sei \u00fcberdies auf bestimmte, zeitlich eng definierte Fallkonstellationen beschr\u00e4nkt, bei denen andernfalls die Gefahr einer ungeb\u00fchrlichen Verfahrensverz\u00f6gerung best\u00fcnde. Mit den angef\u00fchrten verfahrensrechtlichen Absicherungen werde auch f\u00fcr diese Fallkonstellationen sichergestellt, dass ein in seiner Gesamtheit faires Verfahren durchgef\u00fchrt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.2.2. Die Bundesregierung tritt auch den gleichheitsrechtlichen Bedenken gegen \u00a745 Abs1 und \u00a7238 StPO entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die an den Antragszeitpunkt gekn\u00fcpfte unterschiedliche Entscheidungskompetenz best\u00fcnden sachliche Gr\u00fcnde, die nicht blo\u00df verfahrens\u00f6konomischen Erw\u00e4gungen folgten, sondern gerade auch dem Schutz der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte des Betroffenen dienten. Dabei sei insbesondere auf das in Art6 EMRK verankerte Recht auf eine angemessene Verfahrensdauer sowie auf das Recht auf ein Verfahren vor dem gesetzlichen Richter nach Art83 Abs2 B-VG zu verweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Recht auf angemessene Verfahrensdauer finde sich auf einfachgesetzlicher Ebene unter anderem im Beschleunigungsgebot des \u00a79 StPO wieder. Aus dem Gebot zur Entscheidung innerhalb angemessener Frist folge die Verpflichtung der Gesetzgebung, die angemessene Verfahrensdauer bei der Ausgestaltung des Gerichtswesens durch geeignete Vorkehrungen, vor allem auch durch entsprechende verfahrensrechtliche Regelungen sicherzustellen. Soweit das Verfahren zur Abhandlung von Ausschlie\u00dfungsantr\u00e4gen jeweils unterbrochen werden m\u00fcsste, w\u00e4re damit eine mitunter erhebliche, das Recht auf eine angemessene Verfahrensdauer ber\u00fchrende Verfahrensverz\u00f6gerung verbunden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes versto\u00dfen \u00a745 Abs1 und 3 sowie \u00a7238 StPO weder gegen Art6 EMRK noch gegen den Gleichheitsgrundsatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.1. Die \u00a7\u00a743 und 44 StPO sehen die Regelungen \u00fcber die \"Ausgeschlossenheit von Richtern\" sowie \u00fcber die \"Anzeige der Ausgeschlossenheit und Antrag auf Ablehnung\" vor. Im Anschluss daran normiert \u00a745 StPO die \"Entscheidung \u00fcber Ausschlie\u00dfung\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs1 StPO hat der Richter \u00fcber die Ausschlie\u00dfung zu entscheiden, dem sie nach \u00a744 Abs2 StPO anzuzeigen ist, \u00fcber die Ausschlie\u00dfung des Pr\u00e4sidenten, des Vizepr\u00e4sidenten oder eines Mitgliedes des Obersten Gerichtshofes jedoch der Oberste Gerichtshof in einem Dreiersenat. \u00dcber einen w\u00e4hrend einer Verhandlung im Haupt- oder Rechtsmittelverfahren gestellten Antrag auf Ablehnung eines Richters hat das erkennende Gericht zu entscheiden. Gleiches gilt, wenn der Antrag unmittelbar vor der Verhandlung gestellt wurde und eine rechtzeitige Entscheidung durch den Vorsteher oder Pr\u00e4sidenten nicht ohne ungeb\u00fchrliche Verz\u00f6gerung der Verhandlung m\u00f6glich ist. Eine Entscheidung in der Verhandlung kann l\u00e4ngstens bis vor Beginn der Schlussvortr\u00e4ge aufgeschoben werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745 Abs2 StPO bestimmt, dass der Antrag als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen ist, wenn er von einer Person eingebracht wurde, der er nicht zusteht. Im \u00dcbrigen ist in der Sache zu entscheiden. Wird auf Ausschlie\u00dfung erkannt, ist der Richter oder das Gericht zu bezeichnen, dem die Sache \u00fcbertragen wird; der ausgeschlossene Richter hat sich von diesem Zeitpunkt an bei sonstiger Nichtigkeit der Aus\u00fcbung seines Amtes zu enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschlie\u00dfend normiert \u00a745 Abs3 StPO, dass gegen einen Beschluss \u00fcber die Ausschlie\u00dfung gem\u00e4\u00df \u00a745 Abs2 StPO ein selbst\u00e4ndiges Rechtsmittel nicht zusteht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df dem im sch\u00f6ffengerichtlichen Verfahren anwendbaren \u00a7238 Abs2 StPO ist \u00fcber von den Beteiligten des Verfahrens in der Hauptverhandlung gestellte gegens\u00e4tzliche Antr\u00e4ge mit Beschluss des Sch\u00f6ffengerichtes zu entscheiden, wenn der Vorsitzende dem Antrag nicht Folge zu geben gedenkt. Dasselbe gilt f\u00fcr einen unbestrittenen Antrag eines Beteiligten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a7238 Abs3 StPO verlangt, dass der Beschluss samt seinen Entscheidungsgr\u00fcnden sofort, jedenfalls jedoch vor Schluss der Verhandlung m\u00fcndlich zu verk\u00fcnden ist. Den Beteiligten steht ein selbst\u00e4ndiges, die weitere Verhandlung hemmendes Rechtsmittel gegen ihn nicht zu.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus den Bestimmungen des \u00a745 und des \u00a7238 StPO geht sohin deutlich hervor, dass \u00fcber Antr\u00e4ge auf Ausschlie\u00dfung bzw Ablehnung eines Richters oder eines sonstigen Mitgliedes des Sch\u00f6ffengerichtes im Rahmen der Hauptverhandlung stets das erkennende (Sch\u00f6ffen-)Gericht zu entscheiden hat. Dasselbe gilt f\u00fcr Antr\u00e4ge, die unmittelbar vor der Hauptverhandlung gestellt werden. Ansonsten hat der Richter nach Ma\u00dfgabe des \u00a745 Abs1 StPO \u00fcber die Ausschlie\u00dfung zu entscheiden, dem sie nach \u00a744 Abs2 StPO anzuzeigen ist, \u00fcber die Ausschlie\u00dfung des Pr\u00e4sidenten, des Vizepr\u00e4sidenten oder eines Mitglieds des Obersten Gerichtshofs jedoch der Oberste Gerichtshof in einem Dreiersenat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.2. In der Strafprozessordnung werden die vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (siehe dazu n\u00e4her zB Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7, 2021, \u00a724 Rz\u00a041\u00a0ff.) geforderten Absicherungen und verfahrensrechtlichen Garantien in Bezug auf die Entscheidung \u00fcber die Ausschlie\u00dfung von (behaupteterma\u00dfen parteiischen) Richtern vorgesehen: Zun\u00e4chst hat das erkennende Gericht den Beschluss samt seinen nachvollziehbaren Entscheidungsgr\u00fcnden zu verk\u00fcnden (vgl Danek, in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a7238 Rz\u00a010). Dar\u00fcber hinaus besteht \u2013 und dies ist im Hinblick auf die vom Antragsteller geltend gemachte Verletzung des Art6 Abs1 EMRK der wesentliche Umstand \u2013 die M\u00f6glichkeit einer umfassenden \u00dcberpr\u00fcfung durch das ordentliche Rechtsmittel der Nichtigkeitsbeschwerde gem\u00e4\u00df \u00a7281 (Abs1 Z4) StPO. Damit wird durch den Gesetzgeber sichergestellt, dass ein unparteiisches Gericht iSd Art6 EMRK umfassend die Entscheidung des erstinstanzlichen Gerichtes \u00fcber die Begr\u00fcndetheit des Ausschlie\u00dfungsantrages von Verfahrensbeteiligten in jeglicher Hinsicht \u00fcberpr\u00fcft. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund kann der Verfassungsgerichtshof nicht erkennen, dass \u00a745 Abs1 zweiter, dritter und vierter Satz StPO sowie \u00a7238 Abs2 StPO gegen Art6 Abs1 EMRK versto\u00dfen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.3. Der Antragsteller erachtet es ferner als gleichheitswidrig, bei der Entscheidung \u00fcber die Ausschlie\u00dfung danach zu unterscheiden, ob die Antragstellung w\u00e4hrend der Hauptverhandlung oder unmittelbar davor oder weit davor erfolgt. Ausgehend von der Annahme, dass bei beiden Konstellationen derselbe Sachverhalt vorliege, macht der Antragsteller geltend, dass das verfahrens\u00f6konomische Ziel der Verhinderung einer Vertagung der Verhandlung eine Sonderregelung der zweiten Konstellation, der zufolge ein vom Ablehnungsantrag betroffener Richter an der Entscheidung \u00fcber diesen mitwirkt, nicht rechtfertige. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof stimmt der Bundesregierung zu, dass f\u00fcr die an den Antragszeitpunkt gekn\u00fcpfte unterschiedliche Entscheidungskompetenz sachliche Gr\u00fcnde bestehen, die nicht blo\u00df verfahrens\u00f6konomischen Erw\u00e4gungen folgen, sondern auch dem Schutz der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte des Betroffenen dienen. Dabei ist insbesondere auch das in Art6 EMRK verankerte Recht auf eine angemessene Verfahrensdauer zu ber\u00fccksichtigen. Der Gesetzgeber hat also einen angemessenen Ausgleich zwischen den Interessen der Verfahrensbeteiligten an der Wahrnehmung ihrer Verfahrensrechte und dem Interesse an einer angemessenen Verfahrensdauer vorgenommen. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes hat der Gesetzgeber dabei seinen ihm von Verfassungs wegen zukommenden rechtspolitischen Spielraum nicht \u00fcberschritten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.4. Der Antragsteller vertritt ferner die Auffassung, der Ausschluss eines selbst\u00e4ndigen Rechtsmittels in \u00a745 Abs3 StPO sowie \u00a7238 Abs3 StPO sei verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art6 iVm Art13 EMRK muss eine (faktisch und rechtlich) wirksame Beschwerdem\u00f6glichkeit gegen die Verletzung von Art6 EMRK bestehen. Bei der Ausgestaltung des Rechtsmittels verf\u00fcgen die Konventionsstaaten \u00fcber einen Gestaltungsspielraum. Die nationale Instanz muss eine Sachentscheidung \u00fcber den Inhalt der Beschwerde treffen und im Fall der Verletzung angemessene Abhilfe schaffen k\u00f6nnen (zB EGMR 7.7.1989, 14.038/88, Soering; 30.10.1991, 13.163/87 ua, Vilvarajah\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits unter Punkt\u00a02.1.3.2. dargelegt, hat der Betroffene bei einer ablehnenden Entscheidung des erkennenden (Sch\u00f6ffen-)Gerichtes nach \u00a745 Abs1 und \u00a7238 Abs2 StPO die M\u00f6glichkeit, mittels Nichtigkeitsbeschwerde nach \u00a7281 StPO die Ausgeschlossenheit eines an der Entscheidung beteiligten Richters geltend zu machen. Die zuvor abweisende Entscheidung \u00fcber den Ablehnungsantrag hat f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Beschwerdeverbringens keine bindende Wirkung (L\u00e4ssig in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a745 Rz\u00a013; Ratz in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a7281 Rz\u00a0131).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn der Gesetzgeber eine selbst\u00e4ndige Anfechtung der erstinstanzlichen (negativen) Entscheidung des Gerichtes \u00fcber die Begr\u00fcndetheit eines Ausschlie\u00dfungsantrages von Verfahrensbeteiligten nicht vorsieht und dementsprechend eine Anfechtung nur bzw erst gemeinsam mit der Enderledigung des erstinstanzlichen Verfahrens vorsieht, hat der Gesetzgeber seinen rechtspolitischen Gestaltungsspielraum nicht \u00fcberschritten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1.3.5. Zusammenfassend ist daher festzuhalten, dass die angefochtenen Teile von \u00a745 Abs1 und 3 sowie von \u00a7238 Abs2 und 3 StPO aus den angef\u00fchrten Gr\u00fcnden weder gegen Art6 und Art13 EMRK noch gegen den Gleichheitsgrundsatz versto\u00dfen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zur Anfechtung (von Teilen) des \u00a758 StGB",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Nach Auffassung der Antragsteller in den zu G316/2022 ua, G319/2022 ua und G119/2023 ua beim Verfassungsgerichtshof protokollierten Verfahren versto\u00dfe \u00a758 Abs3 Z2 StGB gegen Art6 EMRK und das rechtsstaatliche Prinzip.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art6 Abs1 EMRK garantiere jedermann das Recht auf eine Entscheidung binnen angemessener Frist. Insbesondere in Strafverfahren solle die Ungewissheit des Angeklagten \u00fcber den Verfahrensausgang m\u00f6glichst kurz gehalten werden. Im Einzelfall werde die angemessene Verfahrensdauer anhand der Komplexit\u00e4t des Falles, des Verhaltens des Beschwerdef\u00fchrers, des Verhaltens der Beh\u00f6rde im Verfahren sowie der Bedeutung der Sache f\u00fcr die Partei beurteilt. Einfachgesetzlich sei das Beschleunigungsgebot in \u00a79 StPO geregelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Je l\u00e4nger ein Verfahren dauere, desto weniger best\u00fcnden Erinnerungen und Beweismittel, was die Wahrheitserforschung beeintr\u00e4chtige. Es bestehe unweigerlich die Gefahr, dass l\u00e4nger zur\u00fcckliegende Beweismittel in Vergessenheit gerieten oder weniger greifbar w\u00fcrden. Hinzu trete die immer st\u00e4rker werdende Belastung f\u00fcr die Beschuldigten. Aus diesem Grund werde auf die Dauer eines Strafverfahrens ein besonderes Augenmerk gelegt. Durch das in Art6 Abs1 EMRK garantierte Recht auf eine Entscheidung binnen angemessener Frist w\u00fcrden die Konventionsstaaten verpflichtet, ihre Gerichtsorganisation so auszugestalten, dass eine Verfahrensbeendigung binnen dieser Frist m\u00f6glich sei. Der Staat sei nicht nur f\u00fcr Verz\u00f6gerungen des Gerichtes, sondern auch f\u00fcr jene der anderen Staatsorgane verantwortlich. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte f\u00fchre keine Pr\u00fcfung anhand starrer Kriterien durch, sondern stelle je nach Einzelfall auf die Gesamtverfahrensdauer ab. In einer Gesamtschau zeige sich, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte Verfahren, die l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre dauerten, nur in seltenen F\u00e4llen als angemessen beurteile. Dies gelte selbst dann, wenn eine besondere Komplexit\u00e4t des Falles grunds\u00e4tzlich eine l\u00e4ngere Verfahrensdauer rechtfertige. Das Ermittlungsverfahren im Anlassfall dauere bereits \u00fcber zehn Jahre.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seit der Einbringung der Anklageschrift st\u00fcnde den Antragstellern keine M\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung, sich effektiv gegen die \u00fcberlange Verfahrensdauer zur Wehr zu setzen; diese k\u00f6nne nur im Rahmen der Strafzumessung nach \u00a734 Abs2 StGB ber\u00fccksichtigt werden. Es spr\u00e4chen gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die Festlegung von absoluten Verj\u00e4hrungsfristen verfassungsrechtlich geboten sei. Dies zeige auch ein Blick auf die deutsche Rechtslage, wonach das vorliegende Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a778c Abs3 (deutsches) Strafgesetzbuch einzustellen gewesen w\u00e4re, weil das Doppelte der gesetzlichen Verj\u00e4hrungsfrist bereits verstrichen sei. Die angefochtene Bestimmung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB sei verfassungswidrig, weil dadurch die an sich vorgesehenen Verj\u00e4hrungsfristen ausgeh\u00f6hlt w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus versto\u00dfe die angefochtene Bestimmung auch gegen das Sachlichkeitsgebot des Gleichheitsgrundsatzes. Der Gesetzgeber habe n\u00e4mlich in anderen Materien, insbesondere auch im Verwaltungsstrafrecht, Regelungen vorgesehen, die eine \"unendliche\" Ablaufhemmung der Verj\u00e4hrungsfrist unterb\u00e4nden. Das Verwaltungsstrafrecht kenne damit absolute Fristen, w\u00e4hrend im gerichtlichen Strafrecht nur im Rahmen des Ermittlungsverfahrens im Einzelfall zu pr\u00fcfen sei, ob eine \u00fcberlange Verfahrensdauer vorliege. Es sei einzur\u00e4umen, dass gerichtliche (Wirtschafts-)Strafverfahren oftmals l\u00e4nger dauerten als Verwaltungsstrafverfahren; diesem Umstand werde aber bereits durch l\u00e4ngere Verj\u00e4hrungsfristen im Kriminalstrafrecht Rechnung getragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Der Antragsteller in dem zu G119/2023 ua beim Verfassungsgerichtshof protokollierten Verfahren ficht ferner \u00a758 Abs3a StGB mit der Begr\u00fcndung an, dass der Sitz der behaupteten Verfassungswidrigkeit des \u00a758 Abs3 Z2 StGB auch in \u00a758 Abs3a StGB liege. Durch \u00a758 Abs3a StGB bestehe n\u00e4mlich die Fortlaufshemmung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB selbst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof diese Bestimmung als verfassungswidrig aufh\u00f6be. Die Regelung widerspreche auch Art140 (Abs7) B-VG, weil durch diese Regelung die Normbereinigungsfunktion des Verfassungsgerichtshofes in verfassungswidriger Weise unterlaufen werde (vgl VfSlg\u00a016.327/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Die Bundesregierung erstattete in keinem beim Verfassungsgerichtshof anh\u00e4ngigen Verfahren eine \u00c4u\u00dferung zu den von den Antragstellern dargelegten Bedenken hinsichtlich der Verfassungskonformit\u00e4t des \u00a758 Abs3\u00a0Z2 StGB. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Die Staatsanwaltschaft Wien brachte als beteiligte Partei des Anlassverfahrens im zu G316/2022 ua beim Verfassungsgerichtshof protokollierten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung ein, in welcher sie die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a758 Abs3\u00a0Z2 und Abs3a StGB verteidigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.1. Die Staatsanwaltschaft Wien weist zun\u00e4chst darauf hin, dass das in Art6 Abs1 EMRK enthaltene Gebot der Entscheidung innerhalb einer angemessenen Frist Bestandteil des Gebotes eines effizienten gerichtlichen Rechtsschutzes sei. Dies stehe aber in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zu den einzelnen Aspekten eines fairen Verfahrens gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 EMRK. Einerseits sollten Verfahrensrechte der vom Strafverfahren Betroffenen nicht verk\u00fcrzt und der Grundsatz der materiellen Wahrheitsfindung beachtet werden; andererseits m\u00fcsse das Verfahren in vertretbarer Zeit zu Ende gef\u00fchrt werden, wolle man die (belastende) Ungewissheit des Beschuldigten \u00fcber den Ausgang ertr\u00e4glich halten. In diesem Licht sei die Angemessenheit der Verfahrensdauer immer abh\u00e4ngig von den Gegebenheiten des Einzelfalles.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte f\u00fchre eine (\u00fcberlange) Verfahrensdauer nicht schlechthin zu einer Verletzung des Art6 EMRK, sondern nur Verz\u00f6gerungen, die dem Staat zuzuschreiben seien. Aus dem Gebot angemessener Verfahrensdauer folgere der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in st\u00e4ndiger Rechtsprechung die Pflicht des Staates, seine Gerichtsbarkeit so zu organisieren, dass Verfahren innerhalb eines vern\u00fcnftigen Zeitrahmens abgeschlossen werden k\u00f6nnten. Der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte sei jedoch keine fixe Obergrenze f\u00fcr die Angemessenheit der Verfahrensdauer zu entnehmen, ab deren \u00dcberschreitung jedenfalls eine Verletzung des Art6 Abs1 EMRK anzunehmen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Verj\u00e4hrungsfristen dienten nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte mehreren wichtigen Zwecken, n\u00e4mlich der Gew\u00e4hrleistung von Rechtssicherheit und Endg\u00fcltigkeit, dem Schutz potenzieller Angeklagter vor veralteten Anspr\u00fcchen, die m\u00f6glicherweise schwer zu widerlegen seien, und der Verhinderung von Ungerechtigkeiten, die entstehen k\u00f6nnten, wenn Gerichte \u00fcber Ereignisse auf Grundlage von Beweisen, die auf Grund des Zeitablaufs unzuverl\u00e4ssig und unvollst\u00e4ndig geworden sein k\u00f6nnten, entscheiden m\u00fcssten (EGMR\u00a022.10.1996, 22.083/93 und 22.095/93, Stubbings ua, Z51; 9.1.2013, 21.722/11, Oleksandr Volkov, Z137).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gesetzliche Verj\u00e4hrungsfristen dienten anderen Zwecken als der Sicherstellung einer angemessenen Verfahrensdauer, auch wenn sie die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden im Ergebnis durchaus auch zu einem zeitnahen T\u00e4tigwerden anhalten m\u00f6gen. Eine \u2013 allenfalls im Einzelfall vorliegende \u2013 \u00fcberlange Verfahrensdauer sei bereits prinzipiell nicht in der Regelung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB begr\u00fcndet, sondern sei allenfalls Fehlern bzw Verz\u00f6gerungen auf Vollziehungsebene geschuldet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei bereits eingetretener Verletzung des Beschleunigungsgebotes gem\u00e4\u00df \u00a79 StPO sehe das Gesetz ausgleichende Ma\u00dfnahmen vor. Dazu geh\u00f6rten insbesondere der Milderungsgrund gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs2 StGB sowie der Antrag auf Erneuerung des Strafverfahrens gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7363a bis 363c StPO. Nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes k\u00f6nne n\u00e4mlich im Falle einer unangemessen langen Verfahrensdauer wegen Verletzung des Art6 Abs1 EMRK eine Erneuerung des Strafverfahrens in analoger Anwendung der \u00a7\u00a7363a\u00a0ff StPO auch ohne vorhergehende Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte erwirkt werden (zB OGH 1.8.2007, 13\u00a0Os\u00a0135/06m).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.2. Soweit die Antragsteller die angefochtene Bestimmung im Lichte des Rechtsstaatsprinzipes als bedenklich erachteten, k\u00f6nne sinngem\u00e4\u00df auf die Ausf\u00fchrungen zu Art6 Abs1 EMRK verwiesen werden. Es k\u00f6nne auch nicht eine Verletzung des Bestimmtheitsgebotes gem\u00e4\u00df Art18 B-VG vorliegen, weil sich \u00a758 Abs3 Z2 StGB als inhaltlich ausreichend bestimmt erweise. Infolge ausdr\u00fccklicher Aufz\u00e4hlung unterschiedlicher Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr den Beginn der Fortlaufhemmung und Festlegung des Endes derselben mit der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens sei klar erkennbar, welche Zeiten nicht in die Verj\u00e4hrungsfrist eingerechnet werden sollten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4.3. Nach Auffassung der Staatsanwaltschaft Wien kann ferner eine Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes nicht darin erblickt werden, dass im Verwaltungsstrafrecht Bestimmungen sowohl in Bezug auf Verfolgungs-, Strafbarkeits- als auch Vollstreckungsverj\u00e4hrung existierten. Das gerichtliche Strafrecht und das Verwaltungsstrafrecht stellten unterschiedliche Ordnungssysteme dar, die (grunds\u00e4tzlich) nicht miteinander vergleichbar seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz erstattete in den beim Verfassungsgerichtshof zu G319/2022 ua und G119/2023 ua gef\u00fchrten Verfahren eine \u00c4u\u00dferung, in der sie in allen wesentlichen Aspekten dieselben Argumente in Bezug auf die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a758 Abs3\u00a0Z2 StGB vortr\u00e4gt, wie dies die Staatsanwaltschaft Wien im Verfahren zu G316/2022 ua macht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6. Der Verfassungsgerichtshof teilt die von den Antragstellern dargelegten Bedenken gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a758 Abs3\u00a0Z2 und \u00a758 Abs3a StGB nicht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.1. Im Sechsten Abschnitt des Allgemeinen Teiles des Strafgesetzbuches wird die Verj\u00e4hrung geregelt: Gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs1 StGB verj\u00e4hren strafbare Handlungen, die mit Freiheitsstrafe von zehn bis zu zwanzig Jahren oder mit lebenslanger Freiheitsstrafe bedroht sind, sowie strafbare Handlungen nach dem f\u00fcnfundzwanzigsten Abschnitt nicht. Nach Ablauf einer Frist von zwanzig Jahren tritt jedoch an die Stelle der angedrohten lebenslangen Freiheitsstrafe eine Freiheitsstrafe von zehn bis zu zwanzig Jahren. F\u00fcr die Frist gelten \u00a757 Abs2 und \u00a758 StGB entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a757 Abs2 StGB erlischt die Strafbarkeit anderer Taten durch Verj\u00e4hrung. Die Verj\u00e4hrungsfrist beginnt, sobald die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufh\u00f6rt. In \u00a757 Abs3 StGB werden die jeweiligen Verj\u00e4hrungsfristen festgelegt. Diese reichen von einem Jahr bis zu zwanzig Jahren je nachdem mit welcher Strafe die strafbare Handlung bedroht ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An \u00a757 kn\u00fcpft \u00a758 StGB (\"Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist\"): Wenn ein zum Tatbild geh\u00f6render Erfolg erst eintritt, nachdem die mit Strafe bedrohte T\u00e4tigkeit abgeschlossen worden ist oder das mit Strafe bedrohte Verhalten aufgeh\u00f6rt hat, endet gem\u00e4\u00df \u00a758 Abs1 StGB die Verj\u00e4hrungsfrist nicht, bevor sie entweder auch vom Eintritt des Erfolges ab verstrichen ist oder seitdem in \u00a757 Abs2 StGB bezeichneten Zeitpunkt ihr Eineinhalbfaches, mindestens aber drei Jahre abgelaufen sind. Begeht der T\u00e4ter w\u00e4hrend der Verj\u00e4hrungsfrist neuerlich eine mit Strafe bedrohte Handlung, die auf der gleichen sch\u00e4dlichen Neigung beruht, tritt die Verj\u00e4hrung gem\u00e4\u00df \u00a758 Abs2 StGB nicht ein, bevor auch f\u00fcr diese Tat die Verj\u00e4hrungsfrist abgelaufen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In die Verj\u00e4hrung werden gem\u00e4\u00df \u00a758 StGB bestimmte Zeiten nicht eingerechnet. Nach \u2013 der angefochtenen Regelung des \u2013 \u00a758 Abs3 Z2 StGB wird in die Verj\u00e4hrung \"die Zeit zwischen der erstmaligen Vernehmung als Beschuldigter, der erstmaligen Androhung oder Aus\u00fcbung von Zwang gegen den T\u00e4ter wegen der Tat (\u00a7\u00a793 Abs1, 105 Abs1 StPO), der ersten staatsanwaltlichen Androhung oder Antragstellung auf Durchf\u00fchrung oder Bewilligung von im 8.\u00a0Hauptst\u00fcck der StPO geregelten Ermittlungsma\u00dfnahmen und Beweisaufnahmen zur Aufkl\u00e4rung des gegen den T\u00e4ter gerichteten Verdachtes, der Anordnung der Verhandlung oder Festnahme, des Antrages auf Verh\u00e4ngung der Untersuchungshaft oder der Einbringung der Anklage, einschlie\u00dflich vergleichbarer Ma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft, und der rechtskr\u00e4ftigen Beendigung des Verfahrens\" nicht eingerechnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der (angefochtene) \u00a758 Abs3 Z2 StGB sieht eine Hemmung der Verj\u00e4hrung ab einem der in dieser Bestimmung genannten Verfahrensschritte in einem laufenden Strafverfahren gegen einen bestimmten Beschuldigten wegen einer bestimmten Tat vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a758 Abs3a StGB sieht vor, dass eine nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen eingetretene Hemmung der Verj\u00e4hrung wirksam bleibt, auch wenn durch eine sp\u00e4tere \u00c4nderung des Gesetzes die Tat im Zeitpunkt der Hemmung nach dem neuen Recht bereits verj\u00e4hrt gewesen w\u00e4re. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.2. Gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 EMRK hat das Gericht \"innerhalb einer angemessenen Frist\" zu entscheiden. Diese Garantie ist einerseits Bestandteil des Gebotes effizienten gerichtlichen Rechtsschutzes, steht andererseits aber in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zu den einzelnen (ebenfalls in Art6 Abs1 und 3 EMRK normierten) Gew\u00e4hrleistungen des fairen Verfahrens, weil ein Mehr an Verfahrensrechten regelm\u00e4\u00dfig das Verfahren verl\u00e4ngert (Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7, 2021, \u00a724 Rz\u00a081).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beginn des Laufes der angemessenen Verfahrensdauer ist mit der ersten nach au\u00dfen tretenden Ermittlungshandlung der Beh\u00f6rden gegen\u00fcber dem Beschuldigten anzusetzen; das Ende des zu beurteilenden Zeitraumes ist die rechtskr\u00e4ftige Entscheidung der letzten Instanz, womit auch die Strafh\u00f6he endg\u00fcltig festgelegt oder der Beschuldigte freigesprochen wird (siehe zB Kier, in: Fuchs/Ratz, WK StPO, [Stand 15.3.2023, rdb.at] Rz\u00a017\u00a0ff mwN). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte zieht als Kriterien f\u00fcr die Beurteilung der Angemessenheit der Verfahrensdauer die Bedeutung der Sache f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer, die Komplexit\u00e4t des Falles, das Verhalten des Beschwerdef\u00fchrers und das Verhalten der Beh\u00f6rden im Verfahren heran. Diese Kriterien sind bei der Beurteilung der Angemessenheit der Verfahrensdauer heranzuziehen, stellen aber keine exakte Messlatte dar. Ausschlaggebend ist letztlich immer die konkrete Konstellation des Einzelfalles (siehe zB Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7, 2021, Rz\u00a082\u00a0f. und Kier, in: Fuchs/Ratz, WK\u00a0StPO, \u00a79 [Stand 15.3.2023, rdb.at], jeweils mwN). Zu bemerken ist dar\u00fcber hinaus, dass nicht die Verfahrensdauer schlechthin zu einer Verletzung des Art6 EMRK f\u00fchrt, sondern nur Verz\u00f6gerungen, die dem Staat zuzuschreiben sind (zB\u00a0Autengruber, in: Kahl/Khakzadeh/Schmid, Kommentar zum Bundesverfassungsrecht B-VG und Grundrechte, Art6 EMRK Rz\u00a085\u00a0f.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus dem Gebot angemessener Verfahrensdauer folgert der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in st\u00e4ndiger Rechtsprechung die Pflicht des Staates, seine Gerichtsbarkeit so zu organisieren, dass Verfahren innerhalb eines vern\u00fcnftigen Zeitrahmens abgeschlossen werden k\u00f6nnen (vgl Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7 \u00a724 Rz\u00a084; Kier, in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a79 [Stand 15.3.2023, rdb.at], jeweils mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.3. Die Strafprozessordnung enth\u00e4lt mehrere Bestimmungen, welche im Ergebnis bewirken sollen, dass das strafrechtliche (Ermittlungs- und Gerichts-)Verfahren in angemessener Zeit iSd Art6 Abs1 EMRK erledigt wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Sinne wurde etwa \u00a79 Abs1 StPO durch das Strafprozessreformgesetz, BGBl\u00a0I 19/2004, eingef\u00fchrt. Die Materialien f\u00fchren dazu aus, dass diese Bestimmung \"das verfassungsrechtliche Gebot des Art6 Abs1 EMRK [wiederholt], wonach Strafverfahren stets in angemessener Zeit abzuschlie\u00dfen sind. Auch unter dem Blickwinkel der prim\u00e4ren Aufgabe des Verfahrens, n\u00e4mlich der Rechtsdurchsetzung, erscheint der angemessen rasche Abschluss des Verfahrens als vorrangig. Jede Prozessreform muss darauf bedacht sein, Beschleunigung und Wahrheitsfindung auszubalancieren und beide Ziele im gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Umfang zu erreichen. Eine Verletzung des Grundsatzes der Beschleunigung soll allerdings \u2013 wie nach geltendem Recht \u2013 grunds\u00e4tzlich nicht zu einem durchsetzbaren Anspruch auf Einstellung des Verfahrens f\u00fchren. Lediglich in extremen F\u00e4llen, in denen weitere Ermittlungen eine notwendige Verdichtung der Verdachtslage vern\u00fcnftigerweise nicht (mehr) erwarten lassen, soll das Verfahren beendet werden und der Beschuldigte das Recht haben, dies geltend zu machen und durchzusetzen [\u2026]\" (RV\u00a025 BlgNR 21.\u00a0GP, 33\u00a0f.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df dem (allgemeinen) Beschleunigungsgebot des \u00a79 Abs1 StPO ist \u2013 \u00fcber den Anspruch des Beschuldigten auf Beendigung des Verfahrens innerhalb angemessener Frist hinaus \u2013 das Verfahren stets z\u00fcgig und ohne unn\u00f6tige Verz\u00f6gerung durchzuf\u00fchren. Nach dieser strafprozessualen Bestimmung sind dementsprechend die Staatsanwaltschaft bzw Kriminalpolizei zur effizienten Durchf\u00fchrung ihrer Ermittlungen, das Erstgericht zur z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung der Hauptverhandlung sowie zeitnahen Ausfertigung des Urteiles und das Rechtsmittelgericht zur Entscheidung \u00fcber ein Rechtsmittel innerhalb eines angemessenen Zeitraumes verpflichtet (vgl McAllister, in: Birklbauer/Haumer/Nimmervoll/Wess, LiK-StPO, \u00a79 Rz\u00a04).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei einer Verletzung des Beschleunigungsgebotes sieht das Gesetz ausgleichende Ma\u00dfnahmen vor (siehe dazu zB Kier, in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a79 Rz\u00a039\u00a0ff [Stand\u00a015.3.2023, rdb.at]). Dazu geh\u00f6ren insbesondere der Milderungsgrund gem\u00e4\u00df \u00a734 Abs2 StGB sowie der Antrag auf Erneuerung des Strafverfahrens gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7363a bis 363c StPO. Nach der Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes kann im Falle einer unangemessen langen Verfahrensdauer wegen Verletzung des Art6 Abs1 EMRK eine Erneuerung des Strafverfahrens in analoger Anwendung der \u00a7\u00a7363a\u00a0ff StPO auch ohne vorhergehende Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte erwirkt werden (OGH 1.8.2007, 13\u00a0Os\u00a0135/06m). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Neben \u00a79 StPO ist in diesem Zusammenhang auch die Regelung des \u00a7108a StPO von Bedeutung. Diese unter der \u00dcberschrift \"\u00dcberpr\u00fcfung der H\u00f6chstdauer des Ermittlungsverfahrens\" stehende Regelung, welche mit dem Strafprozessrechts\u00e4nderungsgesetz 2014, BGBl\u00a0I 71/2014, eingef\u00fchrt wurde, dient der Beschleunigung des Ermittlungsverfahrens (als Teilelement des gesamten Strafverfahrens) und damit auch dem Gebot des fairen Verfahrens nach Art6 Abs1 EMRK. Nach \u00a7108a Abs1 StPO darf die Dauer des Ermittlungsverfahrens bis zur Einbringung der Anklage (\u00a7210 StPO) oder Beendigung des Ermittlungsverfahrens nach dem 3.\u00a0Teil dieses Gesetzes grunds\u00e4tzlich drei Jahre nicht \u00fcbersteigen. Kann das Ermittlungsverfahren nicht vor Ablauf der in Abs1 genannten Frist beendet werden, hat die Staatsanwaltschaft von Amts wegen das Gericht samt einer Stellungnahme \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Dauer des Ermittlungsverfahrens zu befassen (\u00a7108a Abs2 StPO). Soweit kein Grund f\u00fcr eine Einstellung des Verfahrens nach \u00a7108 Abs1 Z1 oder 2 StPO besteht, hat das Gericht auszusprechen, dass sich die H\u00f6chstdauer des Ermittlungsverfahrens um zwei Jahre verl\u00e4ngert und ob eine der Staatsanwaltschaft anzulastende Verletzung des Beschleunigungsgebotes (\u00a79 StPO) im Hinblick auf die Intensit\u00e4t des Tatverdachtes und das Verhalten des Beschuldigten im Verh\u00e4ltnis zum Umfang der Ermittlungen, der Komplexit\u00e4t der zu l\u00f6senden Tat- und Rechtsfragen und der Anzahl der Beteiligten des Verfahrens vorliegt. Die Bestimmungen der \u00a7\u00a7105 Abs2, 106 Abs5 letzter Satz und 108 Abs4 StPO gelten sinngem\u00e4\u00df (\u00a7108a Abs3 StPO). Kann das Ermittlungsverfahren auch nicht vor Ablauf der nach Abs3 verl\u00e4ngerten Frist beendet werden, bestimmt \u00a7108a Abs4 StPO, dass die Staatsanwaltschaft das Gericht erneut auf die in Abs2 bezeichnete Weise zu befassen hat. In diesem Fall hat das Gericht wiederum nach Abs3 vorzugehen. Letztlich bestimmt \u00a7108a Abs5 StPO, dass die Fristen nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen durch die in \u00a758 Abs3 Z2 StGB genannten Verfahrenshandlungen f\u00fcr jeden an der Tat beteiligten Beschuldigten ausgel\u00f6st werden; Zeiten eines gerichtlichen Verfahrens nach \u00a7\u00a7108 und 112 StPO sowie Zeiten der Erledigung von Rechtshilfeersuchen durch ausl\u00e4ndische Justizbeh\u00f6rden sind nicht in die Frist einzurechnen. Wird ein nach \u00a7197 StPO abgebrochenes oder ein nach den \u00a7\u00a7190 oder 191 StPO beendetes Verfahren fortgef\u00fchrt oder ein Ermittlungsverfahren nach \u00a7\u00a7215, 352 Abs1 oder 485 Abs1 Z2 StPO wiederer\u00f6ffnet, beginnt die Frist nach Abs1 von neuem zu laufen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Gesetz ordnet also in \u00a7108a StPO eine amtswegige \u00dcberpr\u00fcfung der Dauer des Ermittlungsverfahrens und keine absolute H\u00f6chstfrist an, weil eine solche als mit dem Prinzip der amtswegigen Wahrheitsforschung und mit dem staatlichen Auftrag der Strafverfolgung nicht vereinbar angesehen wird. Ist es nicht m\u00f6glich, das Ermittlungsverfahren vor Ablauf der H\u00f6chstfrist abzuschlie\u00dfen, endet dieses somit nicht ex lege, sondern die Staatsanwaltschaft hat dem Gericht den Ermittlungsakt samt einer Stellungnahme \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Dauer des Ermittlungsverfahrens zu \u00fcbermitteln. Dies soll eine umfassende Kontrolle der Effizienz der staatsanwaltlichen Leitung und eine fr\u00fchzeitige Objektivierung der Dauer des Ermittlungsverfahrens gew\u00e4hrleisten (vgl RV 181 BlgNR XXV.\u00a0GP, 4\u00a0ff.; Pilnacek/Stricker, in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a7108a [Stand 13.11.2017, rdb.at] Rz\u00a02).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.4. Die von den Antragstellern angefochtenen gesetzlichen Verj\u00e4hrungsfristen dienen mehreren wichtigen Zwecken, n\u00e4mlich der Gew\u00e4hrleistung von Rechtssicherheit und Endg\u00fcltigkeit, dem Schutz potentieller Angeklagter vor veralteten Anspr\u00fcchen, denen m\u00f6glicherweise entgegenzutreten ist, und der Verhinderung von unbilligen Ergebnissen, die entstehen k\u00f6nnen, wenn Gerichte \u00fcber Ereignisse auf Grundlage von Beweisen, die auf Grund des Zeitablaufes unzuverl\u00e4ssig und unvollst\u00e4ndig geworden sein k\u00f6nnten, entscheiden m\u00fcssen (vgl EGMR 22.10.1996, 22.083/93 und 22.095/93, Stubbings ua, Z51; 9.1.2013, 21.722/11, Oleksandr Volkov, Z137). Gesetzliche Verj\u00e4hrungsfristen dienen somit in erster Linie anderen Zwecken als der Sicherstellung einer angemessenen Verfahrensdauer. Der Sicherstellung einer raschen und z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung des Verfahrens dienen in erster Linie Bestimmungen wie etwa \u00a79 und \u00a7108a StPO.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen sieht das Strafgesetzbuch in \u00a757 und \u00a758 StGB ein nach Strafdrohungen abgestuftes, mitunter auch von prozessualen Erw\u00e4gungen getragenes System der Verj\u00e4hrung der Strafbarkeit vor. Dass \u00a758 StGB f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle, insbesondere f\u00fcr ein laufendes Verfahren (Abs3 Z2), die Hemmung der Verj\u00e4hrungsfrist vorsieht, kommt nicht dem g\u00e4nzlichen Fehlen einer Verj\u00e4hrungsfrist gleich. Vereinzelte F\u00e4lle \u00fcberlanger Verfahrensdauer, in denen die Verj\u00e4hrung als Folge der langen Verfahrensdauer gehemmt ist, bedeuten (noch) keinen Versto\u00df des Regelungssystems an sich gegen Art6 EMRK. Solche vereinzelten F\u00e4lle betreffen den Vollzug der Gesetze durch die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, f\u00fchren jedoch nicht zur Verfassungswidrigkeit des Gesetzes (VfSlg\u00a016.773/2002), zumal ein strukturelles Problem in der Strafprozessordnung nicht erkennbar und von den Antragstellern auch nicht dargetan worden ist (vgl EGMR 26.6.2000 [GK], 30.210/96, Kud\u0142a; 18.1.2010, 45.369/07, Rambauske; vgl auch VfGH 22.9.2021, G385/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ob eine Verletzung des in Art6 EMRK enthaltenen Gebotes, eine Entscheidung \"innerhalb angemessener Frist\" zu treffen, vorliegt oder nicht und damit m\u00f6glicherweise auch eine Verletzung der Grunds\u00e4tze eines fairen Verfahrens stattgefunden hat, ist sohin stets im Einzelfall zu beurteilen, aber keine Frage der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der gesetzlichen Regelungen (wie etwa des angefochtenen \u00a758\u00a0Abs3 Z2 StGB). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die von den Antragstellern geltend gemachte Verfassungswidrigkeit des \u00a758\u00a0Abs3\u00a0Z2 StGB unter dem Blickwinkel des Art6 EMRK liegt somit nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.5. Soweit die Antragsteller auch rechtsstaatliche Bedenken gegen \u00a758\u00a0Abs3 Z2 StGB wegen einer (theoretisch) unendlichen Fortlaufhemmung (\"Verl\u00e4ngerung\") der Verj\u00e4hrungsfrist ins Treffen f\u00fchren, kann sinngem\u00e4\u00df auf die oben stehenden Ausf\u00fchrungen des Verfassungsgerichtshofes zu Art6 EMRK verwiesen werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.6. Die Antragsteller erachten die angefochtene Bestimmung auch deswegen als gleichheitswidrig, weil das Verwaltungsstrafrecht im Gegensatz zum Kriminalstrafrecht Regelungen \u00fcber eine absolute Verj\u00e4hrung (der Verfolgung, der Strafbarkeit und der Vollstreckung) enthalte. Es sei zwar einzur\u00e4umen, dass gerichtliche Strafverfahren und insbesondere Wirtschaftsstrafverfahren aus guten Gr\u00fcnden oft l\u00e4nger als Verwaltungsstrafverfahren dauerten, diesem Umstand werde allerdings ohnehin durch die per se l\u00e4ngeren kriminalstrafrechtlichen Verj\u00e4hrungsfristen Rechnung getragen. \u00a758 Abs3 Z2 StGB versto\u00dfe aus diesem Grund gegen den Gleichheitsgrundsatz und widerspreche insofern dem Sachlichkeitsgebot, als der Gesetzgeber in anderen Rechtsbereichen und insbesondere im Verwaltungsstrafrecht Regelungen vorgesehen habe, die eine unendliche Fortlaufhemmung (\"Verl\u00e4ngerung\") der Verj\u00e4hrungsfristen unterbinden w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesen Bedenken der Antragsteller ist nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes schon im Grundsatz zu entgegnen, dass das Verwaltungsstrafrecht und das Kriminalstrafrecht in Bezug auf die Durchf\u00fchrung und Ausgestaltung des Verfahrens und damit auch in Bezug auf Verj\u00e4hrungsfristen nicht vergleichbar sind. Es ist nicht zu erkennen, dass der Gesetzgeber mit der angefochtenen Bestimmung des \u00a758 Abs3 Z2 (iVm \u00a757) StGB seinen Gestaltungsspielraum \u00fcberschritten hat (vgl in diesem Zusammenhang auch VfSlg\u00a020.280/2018 und 20.288/2018). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die von den Antragstellern behauptete Gleichheitswidrigkeit des \u00a758 Abs3 Z2 StGB liegt daher nicht vor.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.6.7. Gem\u00e4\u00df \u00a758 Abs3a StGB bleibt eine nach den vorstehenden Abs\u00e4tzen (des \u00a758 StGB) eingetretene Hemmung der Verj\u00e4hrung auch dann wirksam, wenn durch eine sp\u00e4tere \u00c4nderung des Gesetzes die Tat im Zeitpunkt der Hemmung nach dem neuen Recht bereits verj\u00e4hrt gewesen w\u00e4re. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antragsteller zu G119/2023 ua, der (als einziger) \u00a758 Abs3a StGB anficht, erachtet diese Regelung in Verbindung mit (dem angefochtenen) \u00a758 Abs3 Z2 StGB als verfassungswidrig, weil im Falle einer Aufhebung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB durch den Verfassungsgerichtshof \u00a758 Abs3a StGB bewirke, dass die Fortlaufshemmung nach wie vor gelte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof teilt diese Auffassung des Antragstellers nicht: Abgesehen davon, dass der Verfassungsgerichtshof die Bestimmung des \u00a758 Abs3 Z2 StGB nicht als verfassungswidrig aufhebt, spricht \u00a758 Abs3a StGB nur eine \u00c4nderung der Regelungen des \u00a758 Abs3 StGB durch den Gesetzgeber an. Die Aufhebung einer Bestimmung des \u00a758 Abs3 StGB durch den Verfassungsgerichtshof wird also durch \u00a758 Abs3a StGB gar nicht erfasst. Die gegen diese Regelung geltend gemachten verfassungsrechtlichen Bedenken gehen somit schon aus diesem Grund ins Leere. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.7. Zusammenfassend ist daher festzuhalten, dass die von den Antragstellern vorgetragenen Bedenken gegen \u00a758 Abs3 Z2 und \u00a758 Abs3a StGB unbegr\u00fcndet sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Zur Anfechtung von \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020, und \u00a79 Z3 leg\u00a0cit idF BGBl\u00a0I 24/2020 sowie \u00a73 Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, und \u00a73 dieser Verordnung idF BGBl\u00a0II 138/2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Nach Auffassung der Antragsteller zu G319/2022 ua, G88/2022 ua und G119/2023 ua versto\u00dfen \u00a79 Z3 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0I 16/2020, und \u00a79 Z3 leg\u00a0cit idF BGBl\u00a0I 24/2020, sowie \u00a73 COVID-19-VO, BGBl\u00a0II 113/2020, und auch \u00a73 COVID-19-VO idF BGBl\u00a0II 138/2020, gegen den aus Art6 EMRK ableitbaren Unmittelbarkeitsgrundsatz sowie gegen den Gleichheitsgrundsatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der strafprozessuale Unmittelbarkeitsgrundsatz sei zwar nicht explizit verfassungsrechtlich abgesichert, lasse sich aber auf das Recht auf ein faires Verfahren gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 EMRK zur\u00fcckf\u00fchren. Der Unmittelbarkeitsgrundsatz schaffe n\u00e4mlich die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass andere explizit gew\u00e4hrleistete Verfahrensgarantien eingehalten werden k\u00f6nnten. Dahinter stehe der Gedanke, dass die Wahrheitserforschung erfahrungsgem\u00e4\u00df am besten anhand einer direkten Wahrnehmung der Beweise seitens des erkennenden Gerichtes gew\u00e4hrleistet werde. Die direkte und eigene Wahrnehmung sei jedoch nur zielf\u00fchrend, wenn das erkennende Gericht diese direkt aus der Verhandlung sch\u00f6pfen k\u00f6nne. Liegen zwischen den einzelnen Wahrnehmungen l\u00e4ngere Zeitabst\u00e4nde, bestehe die Gefahr, dass l\u00e4nger zur\u00fcckliegende Beweismittel in Vergessenheit gerieten oder zumindest immer weniger greifbar w\u00fcrden. Dies beeintr\u00e4chtige unweigerlich die Beweisw\u00fcrdigung, was insbesondere (aber nicht nur) f\u00fcr Laienrichter gelte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtenen Bestimmungen verstie\u00dfen vor diesem Hintergrund gegen Art6 EMRK, weil bei einer Vertagung, bei der die in \u00a7276a StPO normierte Zweimonatsfrist \u00fcberschritten werde, die erforderliche Unmittelbarkeit nicht mehr gewahrt sei. \u00a73 COVID-19-VO habe f\u00fcr ein Abgehen von diesem verfassungsrechtlich abgesicherten Grundsatz nicht einmal die Voraussetzung der Einvernehmlichkeit der Verfahrensparteien vorgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes wird zum einen darin erblickt, dass \u00a7276a StPO die Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcberschreitung der Frist seit Vertagung der letzten Verhandlung an die Zustimmung aller Verfahrensbeteiligter binde, die angefochtenen Bestimmungen dies aber nicht vors\u00e4hen. Diese unterschiedliche Regelung sei sachlich nicht gerechtfertigt. Zum anderen seien die angefochtenen Bestimmungen grunds\u00e4tzlich unsachlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Die Bundesregierung erachtet demgegen\u00fcber die dargelegten Bedenken gegen die angefochtenen gesetzlichen Bestimmungen schon insoweit als untauglich, eine etwaige Verfassungswidrigkeit der angefochtenen Bestimmungen darzutun, als ihnen nicht zu entnehmen sei, warum die monierte Abweichung von der Konzentrationsmaxime eine unzul\u00e4ssige Ausnahme vom Grundsatz der Unmittelbarkeit der Beweisaufnahme iSd Art6 EMRK darstelle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die durch die angefochtenen Gesetzesbestimmungen erm\u00f6glichte Abweichung von dem der Konzentrationsmaxime dienenden \u00a7276a StPO konstituiere nicht schon f\u00fcr sich genommen eine Verletzung des Rechtes auf ein faires Verfahren gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 EMRK. Die Antragsteller h\u00e4tten auch nicht begr\u00fcndet, inwiefern die \u2013 zeitlich begrenzte \u2013 Unterbrechung der in \u00a7276a StGB geregelten Frist geeignet sei, die Antragsteller in ihren Verteidigungsrechten zu verletzen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ungeachtet dessen ist nach Auffassung der Bundesregierung f\u00fcr die Beurteilung der Zul\u00e4ssigkeit der Abweichung von der Zweimonatsfrist des \u00a7276a StPO sowie im Hinblick auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des in der angefochtenen Grundsatzbestimmung sich manifestierenden Eingriffes der Gesetzgebung in anh\u00e4ngige Verfahren die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zu Verordnungserm\u00e4chtigungen des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes zu ber\u00fccksichtigen. Der Verfassungsgerichtshof habe bereits mehrfach darauf hingewiesen, dass dem Verordnungsgeber ein Einsch\u00e4tzungs- und Prognosespielraum \u00fcbertragen wurde, ob und inwieweit er zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 auch erhebliche Einschr\u00e4nkungen der verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechte f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt (grundlegend VfGH 14.7.2020, V411/2020; weiters VfGH 10.3.2021, V583/2020-16; 1.10.2020, V584/2020-17; 1.10.2020, V392/2020; 1.10.2020, V405/2020; 1.10.2020, V429/2020; 1.10.2020, V463/2020 ua). Die angefochtenen Gesetzesbestimmungen, welche die Basis f\u00fcr die im weiteren erlassene Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz bildeten, seien dabei im Zusammenhang mit den weiteren in Gesetzen und Verordnungen angeordneten Ma\u00dfnahmen zu beurteilen. So seien mit dem COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz, BGBl\u00a0I 12/2020, und der COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II 98/2020, Betretungsverbote f\u00fcr \u00f6ffentliche Orte und erhebliche Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens (vgl die Verordnung betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19, BGBl\u00a0II 96/2020) angeordnet worden (\"Lockdowns\"). Vor diesem Hintergrund h\u00e4tten in k\u00fcrzester Zeit Regelungen geschaffen werden m\u00fcssen, um den Gerichtsbetrieb aufrechtzuerhalten und zugleich den ge\u00e4nderten tats\u00e4chlichen Bedingungen Rechnung zu tragen. Schon der Wortlaut des \u00a79 des 1.\u00a0COVID-19-JuBG bringe diesen Zusammenhang zum Ausdruck, indem er ausdr\u00fccklich auf die \"Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020\" abstelle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im konkreten Fall sei mit der angefochtenen Verordnungserm\u00e4chtigung nicht nur dem sich laufend auch kurzfristig \u00e4ndernden Infektionsgeschehen, sondern gerade auch den damit verbundenen \u00c4nderungen der Rechtslage und Umst\u00e4nde f\u00fcr die Verfahrensbeteiligten Rechnung getragen worden. Die Verordnungserm\u00e4chtigung des \u00a79 Z3 1.\u00a0COVID-19-JuBG habe es erm\u00f6glicht, rasch auf pandemiebedingte \u00c4nderungen der faktischen wie rechtlichen Bedingungen zu reagieren und mit Verordnung den Ablauf der Frist des \u00a7276a StPO zeitlich (auf das notwendige Ausma\u00df) begrenzt zu unterbrechen und damit die Unmittelbarkeit des Strafverfahrens \u2013 wenngleich nicht erheblich \u2013 einzuschr\u00e4nken. Nicht zuletzt auf Grund der zeitlichen Ankn\u00fcpfung der angefochtenen Bestimmung an die gesondert geregelten Betretungsverbote sei sichergestellt worden, dass die Beweisaufnahme wie das gesamte Strafverfahren so unmittelbar wie m\u00f6glich gef\u00fchrt werden konnten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Die Bundesministerin f\u00fcr Justiz verteidigt die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des angefochtenen \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, und des \u00a73 dieser Verordnung idF BGBl\u00a0II 138/2020 zun\u00e4chst mit jenen Argumenten, welche auch die Bundesregierung zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der gesetzlichen Verordnungserm\u00e4chtigung vorgetragen hat. Im \u00dcbrigen habe die Bundesministerin f\u00fcr Justiz mit den angefochtenen Verordnungsbestimmungen ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Zeitraum vom 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 (dem Ende der damaligen Betretungsverbote) den Ablauf der Frist des \u00a7276a StPO zeitlich (auf das notwendige Ausma\u00df) begrenzt unterbrochen und damit die Unmittelbarkeit des Strafverfahrens \u2013 wenngleich nicht erheblich \u2013 eingeschr\u00e4nkt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Selbst wenn die Konzentrationsmaxime als selbstst\u00e4ndige Teilgarantie des Art6 EMRK aufzufassen w\u00e4re, sei ein entsprechender Eingriff durch die tempor\u00e4re Unterbrechung der Zweimonatsfrist des \u00a7276a StPO somit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil die angefochtenen Bestimmungen ausdr\u00fccklich auf den geringstm\u00f6glichen Zeitraum beschr\u00e4nkt gewesen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes sind die von den Antragstellern dargelegten Bedenken gegen \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020, und \u00a79 Z3 leg\u00a0cit idF BGBl\u00a0I 24/2020 sowie \u00a73 Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, und \u00a73 dieser Verordnung idF BGBl\u00a0II 138/2020 unbegr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4.1. \u00a7276a StPO bestimmt: Ist die Verhandlung, nachdem sie begonnen hatte, vertagt worden (\u00a7\u00a7274 bis 276 StPO), kann der Vorsitzende in der sp\u00e4teren Verhandlung die wesentlichen Ergebnisse der fr\u00fcheren nach dem Protokoll und den sonst zu ber\u00fccksichtigenden Akten m\u00fcndlich vortragen und die Fortsetzung der Verhandlung daran ankn\u00fcpfen. Die Verhandlung ist jedoch zu wiederholen, wenn sich die Zusammensetzung des Gerichtes ge\u00e4ndert hat oder seit der Vertagung mehr als zwei Monate verstrichen sind, es sei denn, dass beide Teile auf die Wiederholung wegen \u00dcberschreitung der Frist von zwei Monaten verzichten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a79 1.\u00a0COVID-19-JuBG, BGBl\u00a0I\u00a016/2020, konnte die Bundesministerin in Strafsachen f\u00fcr die Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I 12/2020, getroffen wurden, \u00fcber die F\u00e4lle des \u00a7183 StPO hinaus die Zust\u00e4ndigkeit einer anderen als der nach \u00a7183 Abs1 StPO zust\u00e4ndigen Justizanstalt anordnen, ohne dass nach \u00a7183 Abs2 letzter Satz, Abs3 und 4 erster Halbsatz StPO vorgegangen werden m\u00fcsste, und dar\u00fcber hinaus durch Verordnung anordnen, dass \"die Fristen nach \u00a788 Abs1, \u00a7106 Abs3, \u00a7108a, \u00a7276a, \u00a7284 Abs1 und 2, \u00a7285 Abs1, \u00a7294 Abs1, \u00a7466 Abs1 und 2 und \u00a7467 Abs1 StPO f\u00fcr die Dauer der angeordneten Betretungsverbote unterbrochen werden\" (Z3). Diese gesetzliche Verordnungserm\u00e4chtigung trat am 22.\u00a0M\u00e4rz 2020 in Kraft. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kurze Zeit sp\u00e4ter wurde diese Regelung durch BGBl\u00a0I 24/2020 novelliert. Nach dem novellierten \u00a79 Z3 1.\u00a0COVID-19-JuBG konnte \"die Bundesministerin f\u00fcr Justiz f\u00fcr die Dauer von Ma\u00dfnahmen, die zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 nach dem Bundesgesetz betreffend vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz), BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, getroffen wurden [\u2026]\" durch Verordnung anordnen, dass \"[\u2026] 3. die Fristen nach [\u2026] \u00a7276a [\u2026] bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen werden und mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen beginnen, wobei diese Unterbrechung mit Ausnahme der in \u00a7276a zweiter Satz StPO bezeichneten Frist nicht f\u00fcr Fristen im Verfahren gilt, in denen der Beschuldigte in Haft angehalten wird\". Diese Regelung trat am 5.\u00a0April 2020 in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a73 der \u2013 am 24.\u00a0M\u00e4rz in Kraft getretenen \u2013 Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, wurde unter anderem die Frist nach \u00a7276a StPO \"f\u00fcr die Dauer der vom Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz gem\u00e4\u00df \u00a72 Z1 des COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2020, angeordneten Betretungsverbote\" unterbrochen. Die Novellierung dieses \u00a73 dieser Verordnung durch BGBl\u00a0II 138/2020 trat am 9.\u00a0April 2020 in Kraft. Nach \u00a73 der Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz idF BGBl\u00a0II 138/2020 wurde unter anderem die Frist nach \u00a7276a StPO bis zum Ablauf des 30.\u00a0April 2020 unterbrochen und begann mit 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das Zusammenspiel der wiedergegebenen und angefochtenen Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen wurde sohin die in \u00a7276a StPO vorgesehene Frist vom 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum 30.\u00a0April 2020 unterbrochen und begann am 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4.2. \u00a7276a StPO tr\u00e4gt mehreren strafprozessualen Verfahrensgrunds\u00e4tzen Rechnung. So dient die Zweimonatsfrist der Verfahrensbeschleunigung und damit dem in \u00a79 StPO verankerten und in Art6 EMRK abgesicherten Beschleunigungsgebot. Bei Vertagungen hat das Gericht darauf zu achten, den neuen Termin innerhalb der Frist des \u00a7276a StPO festzusetzen (vgl Danek/Mann in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a7276a Rz\u00a07).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt \u00a7276a StPO nach herrschender Auffassung dem in \u00a713 StPO normierten Grundsatz der Unmittelbarkeit und der Verfahrenskonzentration Rechnung (vgl Schmoller in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a713 Rz\u00a024). Gem\u00e4\u00df \u00a713 StPO bildet die Hauptverhandlung den Schwerpunkt des Verfahrens. In ihr sind die Beweise aufzunehmen, auf Grund deren das Urteil zu f\u00e4llen ist. Zweck des Unmittelbarkeitsgrundsatzes ist zum einen die Wahrheitserforschung; es soll ein m\u00f6glichst ungefilterter Eindruck \u00fcber die relevanten Beweismittel gew\u00e4hrleistet werden. Zum anderen sollen diese Beweise in der Verhandlung hinterfragt werden k\u00f6nnen und damit die Verteidigungsrechte bestm\u00f6glich gewahrt werden (vgl Schmoller in: Fuchs/Ratz, WK StPO, \u00a713 Rz\u00a07\u00a0f.). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4.3. Zur Bew\u00e4ltigung der COVID-19-Pandemie traf der Gesetzgeber und auf gesetzlicher Grundlage der Verordnungsgeber zahlreiche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 (zB COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz, BGBl\u00a0I 12/2020; COVID-19-Ma\u00dfnahmenverordnung, BGBl\u00a0II 98/2020, uvam). Im Bereich der Justiz erlie\u00dfen der Gesetzgeber und der Verordnungsgeber spezielle, auf Strafverfahren zugeschnittene Regelungen zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 und zur Aufrechterhaltung bzw Bew\u00e4ltigung der durch die COVID-19-Pandemie verursachten Behinderung der Strafverfahren. In diesem Sinne wurden unter anderem die nun angefochtenen Gesetzes- und Verordnungsbestimmungen erlassen, welche eine Unterbrechung der in \u00a7276a StPO festgelegten Frist ab dem 24.\u00a0M\u00e4rz 2020 bis zum 30.\u00a0April 2020 vorsahen. Die in \u00a7276a StPO vorgesehene Frist begann am 1.\u00a0Mai 2020 neu zu laufen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zun\u00e4chst ist festzuhalten, dass es sich bei dem von den Antragstellern aus dem Grundsatz des fairen Verfahrens gem\u00e4\u00df Art6 EMRK abgeleiteten Unmittelbarkeitsgrundsatz um den sogenannten zeitlichen Unmittelbarkeitsgrundsatz handelt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In den Vorbringen der Antragsteller sind keine n\u00e4heren Ausf\u00fchrungen zu finden, aus welchen Gr\u00fcnden die \u2013 zeitlich begrenzte \u2013 Unterbrechung der in \u00a7276a StGB geregelten Frist \u00fcberhaupt geeignet war, die Antragsteller in ihren Rechten auf ein faires Verfahren im Sinne des Art6 EMRK zu verletzen. Eine solche Verletzung kann auch der Verfassungsgerichtshof \u2013 schon alleine auf Grund der kurzzeitigen Unterbrechung der in \u00a7276a StPO vorgesehenen Frist vom 24.\u00a0M\u00e4rz bis zum 30.\u00a0April 2020 \u2013 nicht erkennen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein etwaiges Abweichen von dem derart verstandenen zeitlichen Unmittelbarkeitsgrundsatz der Konzentrationsmaxime bedeutet nicht per se einen Versto\u00df gegen die Grunds\u00e4tze eines fairen Verfahrens gem\u00e4\u00df Art6 Abs1 EMRK. Ob eine Verletzung dieser Grunds\u00e4tze erfolgt ist, ist im Einzelfall zu beurteilen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4.4. Aus den genannten Gr\u00fcnden sind die angefochtenen Bestimmungen des \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020, und \u00a79 Z3 leg\u00a0cit idF BGBl\u00a0I 24/2020 sowie \u00a73 Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, und \u00a73 dieser Verordnung idF BGBl\u00a0II 138/2020 nicht als verfassungs- bzw gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "VI. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ob der Verfassungs- und Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit erhobenen Bedenken gegen Teile von \u00a745 Abs1 zweiter, dritter und vierter Satz und \u00a745 Abs3 iVm \u00a7238 Abs2 und 3 StPO, \u00a758 Abs3 Z2 und \u00a758 Abs3a StGB sowie gegen Teile von \u00a79 Z3 Bundesgesetz betreffend Begleitma\u00dfnahmen zu COVID-19 in der Justiz, BGBl\u00a0I 16/2020, und \u00a79 Z3 leg\u00a0cit idF BGBl\u00a0I 24/2020 sowie \u00a73 Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Justiz, mit der zur Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 besondere Vorkehrungen in Strafsachen getroffen werden, BGBl\u00a0II 113/2020, und \u00a73 dieser Verordnung idF BGBl\u00a0II 138/2020 treffen nicht zu. Die diesbez\u00fcglichen Antr\u00e4ge sind daher insoweit abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Im \u00dcbrigen sind die zu G299/2022, G319/2022 ua und G88/2023 ua gestellten Antr\u00e4ge auf Aufhebung blo\u00df von (Teilen des) \u00a745 Abs1 StPO bzw von \u00a7\u00a743 bis 45 StPO unzul\u00e4ssig und damit zur\u00fcckzuweisen. Der zu G119/2023 ua gestellte (Haupt-)Antrag auf Aufhebung des Wortes \"erkennende\" in \u00a745 Abs1 zweiter Satz StPO sowie der Eventualantrag auf Aufhebung von \u00a745 Abs1 zweiter und dritter Satz StPO sind unzul\u00e4ssig und daher zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}