{
    "document_id": "JFT_20230921_21E02130_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.  Der Beschwerdef\u00fchrer ist deutscher Staatsangeh\u00f6riger und reiste am 17.\u00a0April 2020 um 14.45\u00a0Uhr von Deutschland kommend in \u00d6sterreich ein. Da der Beschwerdef\u00fchrer im Zeitpunkt der Einreise keinen negativen molekularbiologischen Test auf SARS-CoV-2 vorweisen konnte, unterzeichnete er ein Formular der Bezirkshauptmannschaft Bregenz \"Erkl\u00e4rung zur Einreise\", mit der er sich verpflichtete, in \u00d6sterreich unverz\u00fcglich in seiner Wohnung in Bregenz eine 14-t\u00e4gige selbst\u00fcberwachte Heimquarant\u00e4ne anzutreten. Nachdem der Beschwerdef\u00fchrer seine Wohnung aufgesucht hatte, reiste er noch am selben Tag wieder nach Deutschland aus, ohne zuvor einen molekularbiologischen Test auf SARS-CoV-2 durchgef\u00fchrt zu haben. Am 30.\u00a0April 2020 kontrollierte die Bezirkshauptmannschaft Bregenz die Einhaltung der Heimquarant\u00e4ne, traf den Beschwerdef\u00fchrer jedoch nicht in seiner Bregenzer Wohnung an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Straferkenntnis vom 18.\u00a0September 2020 erkannte die Bezirkshauptmannschaft Bregenz den Beschwerdef\u00fchrer schuldig, durch Missachtung der 14-t\u00e4gigen selbst\u00fcberwachten Heimquarant\u00e4ne gegen \u00a740 litc iVm \u00a725 EpiG iVm \u00a72 der Verordnung \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a0149/2020 versto\u00dfen zu haben, und verh\u00e4ngte \u00fcber den Beschwerdef\u00fchrer eine Geldstrafe samt Ersatzfreiheitsstrafe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen diesen Bescheid erhobene Beschwerde wies das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung mit Erkenntnis vom 2.\u00a0April 2021 unter gleichzeitiger Herabsetzung der Geldstrafe mit der Ma\u00dfgabe als unbegr\u00fcndet ab, dass als Tatzeit der 17.\u00a0April 2020, 18.10\u00a0Uhr, zu gelten und die Tatumschreibung wie folgt zu lauten habe: \"Sie konnten am 30.04.2020 um 15.15\u00a0Uhr am angef\u00fchrten Ort im Zuge der \u00dcberwachung von Anordnungen nach dem Epidemiegesetz\u00a01950 nicht angetroffen werden. Sie haben am 17.04.2020 gegen 18.10\u00a0Uhr den Ort der Heimquarant\u00e4ne verlassen, obwohl Sie sich bei der Einreise nach \u00d6sterreich am 17.04.2020 gegen 14.45\u00a0Uhr mit Ihrer eigenh\u00e4ndigen Unterschrift verpflichtet haben, eine 14-t\u00e4gige selbst\u00fcberwachte Heimquarant\u00e4ne anzutreten.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten, insbesondere im Recht auf Unversehrtheit des Eigentums, sowie in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Aus Anlass dieser Beschwerde leitete der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z2 B-VG von Amts wegen ein Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz \u00fcber Ma\u00dfnahmen bei der Einreise aus Nachbarstaaten, BGBl\u00a0II\u00a087/2020, idF BGBl\u00a0II\u00a092/2020 (\u00a75, Anlage\u00a0D), BGBl\u00a0II\u00a0129/2020 (\u00a73a, Anlage\u00a0E und Anlage\u00a0F) und BGBl\u00a0II\u00a0149/2020 (\u00a71 Abs1, \u00a72, \u00a74 und \u00a76) ein. Mit Erkenntnis vom heutigen Tage, V65/2023, hat der Verfassungsgerichtshof die Gesetzwidrigkeit der in Pr\u00fcfung gezogenen Verordnung festgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Vorarlberg hat eine gesetzwidrige Verordnung angewendet. Es ist nach Lage des Falles offenkundig, dass ihre Anwendung f\u00fcr die Rechtsstellung des Beschwerdef\u00fchrers nachteilig war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer wurde also durch das angefochtene Erkenntnis wegen Anwendung einer gesetzwidrigen Verordnung in seinen Rechten verletzt (zB VfSlg\u00a010.303/1984, 10.515/1985).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}