{
    "document_id": "JFT_20230227_21V00153_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Tirol,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ein Verordnungspr\u00fcfungsverfahren in Bezug auf die nicht geh\u00f6rige Kundmachung der in der Sitzung des Gemeinderates der Gemeinde Ischgl vom 17.12.2019 beschlossenen Verordnung \u00fcber die Einrichtung einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone gem\u00e4\u00df [Art]\u00a0139 Abs3 iVm Abs4 B-VG einleiten und feststellen, dass die Verordnung im Geltungszeitraum ab ihrer Kundmachung gesetzwidrig war.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli\u00a01960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 \u2013 StVO.\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960, idF BGBl\u00a0I 77/2019 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a744. Kundmachung der Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. Der Zeitpunkt der erfolgten Anbringung ist in einem Aktenvermerk (\u00a716 AVG) festzuhalten. Parteien im Sinne des \u00a78 AVG ist die Einsicht in einen solchen Aktenvermerk und die Abschriftnahme zu gestatten. Als Stra\u00dfenverkehrszeichen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen die Vorschriftszeichen sowie die Hinweiszeichen 'Autobahn', 'Ende der Autobahn', 'Autostra\u00dfe', 'Ende der Autostra\u00dfe', 'Einbahnstra\u00dfe', 'Ortstafel', 'Ortsende', 'Internationaler Hauptverkehrsweg', 'Stra\u00dfe mit Vorrang', 'Stra\u00dfe ohne Vorrang', 'Stra\u00dfe f\u00fcr Omnibusse' und 'Fahrstreifen f\u00fcr Omnibusse' in Betracht. Als Bodenmarkierungen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen Markierungen, die ein Verbot oder Gebot bedeuten, wie etwa Sperrlinien, Haltelinien vor Kreuzungen, Richtungspfeile, Sperrfl\u00e4chen, Zickzacklinien, Schutzwegmarkierungen oder Radfahrer\u00fcberfahrtmarkierungen in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) \u2013 (5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a753. Die Hinweiszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Hinweiszeichen weisen auf verkehrswichtige Umst\u00e4nde hin. Hinweiszeichen sind die folgenden Zeichen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1a. \u2013 8d. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9a. 'FUSSG\u00c4NGERZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt den Beginn einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone an. Es bedeutet gleichzeitig, dass hier jeglicher Fahrzeugverkehr verboten ist, sofern sich aus \u00a776a nichts anderes ergibt. Dieses Zeichen darf auch nur auf der Fahrbahn angebracht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9b. 'ENDE EINER FUSSG\u00c4NGERZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt das Ende einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone an. Es darf auch nur auf der Fahrbahn angebracht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9c. \u2013 29. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a776a. Fu\u00dfg\u00e4ngerzone",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Beh\u00f6rde kann, wenn es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs, insbesondere des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs, die Entflechtung des Verkehrs oder die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes erfordert, durch Verordnung Stra\u00dfenstellen oder Gebiete dauernd oder zeitweilig dem Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr vorbehalten (Fu\u00dfg\u00e4ngerzone). [\u2026] In einer solchen Fu\u00dfg\u00e4ngerzone ist jeglicher Fahrzeugverkehr verboten, sofern sich aus den folgenden Bestimmungen nichts anderes ergibt; das Schieben eines Fahrrades ist erlaubt. Die Bestimmungen des \u00a745 \u00fcber Ausnahmen in Einzelf\u00e4llen bleiben unber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sind in einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone Ladet\u00e4tigkeiten erforderlich, so hat die Beh\u00f6rde in der Verordnung nach Abs1 nach Ma\u00dfgabe der Erfordernisse die Zeitr\u00e4ume zu bestimmen, innerhalb deren eine Ladet\u00e4tigkeit vorgenommen werden darf. Ferner kann die Beh\u00f6rde in der Verordnung nach Abs1 nach Ma\u00dfgabe der Erfordernisse und unter Bedachtnahme auf die \u00f6rtlichen Gegebenheiten bestimmen, da\u00df mit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Kraftfahrzeugen des Taxi- und Mietwagen-Gewerbes und Fiakern jeweils zum Zubringen oder Abholen von Fahrg\u00e4sten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Kraftfahrzeugen des G\u00e4stewagen-Gewerbes zum Zubringen oder Abholen von Fahrg\u00e4sten von Beherbergungsbetrieben,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Fahrr\u00e4dern und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Kraftfahrzeugen mit einem h\u00f6chsten zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht bis zu 3\u00a0500\u00a0kg, die zur Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit als Handelsvertreter dienen und die mit einer Tafel mit der Aufschrift 'Bundesgremium der Handelsvertreter, Kommission\u00e4re und Vermittler' und mit dem Amtssiegel des Landesgremiums, dem der Handelsvertreter angeh\u00f6rt, gekennzeichnet sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone dauernd oder zu bestimmten Zeiten befahren werden darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Die Beh\u00f6rde kann weiters in der Verordnung nach Abs1 nach Ma\u00dfgabe der Erfordernisse (wie insbesondere der Erreichbarkeit von \u00c4rztezentren, Ambulatorien, Sozialversicherungseinrichtungen und dgl.) und unter Bedachtnahme auf die \u00f6rtlichen Gegebenheiten auch bestimmen, dass Inhaber eines Ausweises gem\u00e4\u00df \u00a729b Abs1 oder Lenker von Fahrzeugen in der Zeit, in der sie einen Inhaber eines Ausweises gem\u00e4\u00df \u00a729b Abs1 bef\u00f6rdern, die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone dauernd oder zu bestimmten Zeiten befahren d\u00fcrfen. Hat die Beh\u00f6rde in der Verordnung nach Abs1 Zeitr\u00e4ume bestimmt, innerhalb derer eine Ladet\u00e4tigkeit vorgenommen werden darf, d\u00fcrfen Inhaber eines Ausweises gem\u00e4\u00df \u00a729b Abs1 oder Lenker von Fahrzeugen in der Zeit, in der sie einen Inhaber eines Ausweises gem\u00e4\u00df \u00a729b Abs1 bef\u00f6rdern, zu diesen Zeiten jedenfalls die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone befahren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr die Kundmachung einer Verordnung nach Abs1 gelten die Bestimmungen des \u00a744 Abs1 mit der Ma\u00dfgabe sinngem\u00e4\u00df, da\u00df am Anfang und am Ende einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone die betreffenden Hinweiszeichen (\u00a753 Z9a bzw 9b) anzubringen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) An Stelle einer Zusatztafel k\u00f6nnen die vorgesehenen Angaben im blauen Feld des Hinweiszeichens angebracht werden, wenn dadurch die Erkennbarkeit des Zeichens nicht beeintr\u00e4chtigt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Unbeschadet der Bestimmung des Abs2 d\u00fcrfen Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) mit Fahrzeugen des Stra\u00dfendienstes und der M\u00fcllabfuhr sowie gegebenenfalls mit Schienenfahrzeugen und Omnibussen des Kraftfahrlinienverkehrs,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) mit den zur Durchf\u00fchrung einer unaufschiebbaren Reparatur eines unvorhersehbar aufgetretenen Gebrechens notwendigen Fahrzeugen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) mit Fahrzeugen des \u00f6ffentlichen Sicherheitsdienstes und der Feuerwehr in Aus\u00fcbung des Dienstes und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) mit Krankentransportfahrzeugen, sofern der Ausgangs- oder Endpunkt des Krankentransports in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone liegt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "befahren werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die Lenker von Fahrzeugen d\u00fcrfen in eine Fu\u00dfg\u00e4ngerzone nur an den hief\u00fcr vorgesehenen Stellen einfahren. Sie haben von ortsgebundenen Gegenst\u00e4nden oder Einrichtungen (wie H\u00e4usern, Brunnen, Laternen, B\u00e4nken, B\u00e4umen u. dgl.) einen der Verkehrssicherheit entsprechenden seitlichen Abstand einzuhalten und d\u00fcrfen nur mit Schrittgeschwindigkeit fahren. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Fu\u00dfg\u00e4nger d\u00fcrfen in Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen auch die Fahrbahn ben\u00fctzen. Sie d\u00fcrfen dabei aber den erlaubten Fahrzeugverkehr nicht mutwillig behindern.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Ischgl vom 17.12.2019 \u00fcber die Einrichtung einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone und die Festsetzung von Taxistandpl\u00e4tzen (im Folgenden: Verordnung vom 17.12.2019) lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aufgrund des \u00a794d Z8 und 19 der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 (StVO\u00a01960), BGBl\u00a0Nr\u00a0159, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBI.\u00a0I Nr\u00a037/2019, wird nach Anh\u00f6rung der Wirtschaftskammer Tirol, Sparte Transport und Verkehr, verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fu\u00dfg\u00e4ngerzone",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Dorfstra\u00dfe von Haus Nr\u00a049 (Raiffeisenbank) bis zum Hotel Salnerhof, der Kirchenweg ab der Kreuzung Kirchenweg/Oberer Kirchenweg, der Bachweg, der Persuttweg, der Silvrettaplatz und der Fimbabahnweg werden nach \u00a776a StVO\u00a01960 vom 28.\u00a0November 2019 bis zum 3.\u00a0Mai 2020 dauernd dem Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr vorbehalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausnahmen, Einbahnregelung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgenommen von den in einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone geltenden gesetzlichen Verboten, insbesondere vom Verbot eines jeglichen Fahrzeugverkehrs und vom allgemeinen Halte- und Parkverbot, sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Fahrten und Ladet\u00e4tigkeiten zum Zweck der Zustellung von Frischwaren von 6:00 bis 9:00\u00a0Uhr, f\u00fcr sonstige Zustellungen von 07:00 bis 09:00 Uhr sowie von 11:00 bis 14:30\u00a0Uhr,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0Fahrten im Zug der An- und Abreise von G\u00e4sten auf dem jeweils k\u00fcrzesten Weg zur oder von der Unterkunft[.]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inhaber eines Ausweises nach \u00a729b AbsI StVO 1960 oder Lenker von Fahrzeugen in der Zeit, in denen sie einen Inhaber eines solchen Ausweises bef\u00f6rdern, d\u00fcrfen die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone dauernd befahren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Taxistandpl\u00e4tze",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als Taxistandpl\u00e4tze im Sinn des \u00a796 Abs4 StVO\u00a01960 werden festgesetzt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0vier Pl\u00e4tze vor dem Gemeindeamt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0vier Pl\u00e4tze vor dem Billa am Florianparkplatz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0vier Pl\u00e4tze neben Gemeindestra\u00dfe Gst.\u00a0Nr\u00a02459, gegen\u00fcber der Zufahrt zum M-Preis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0\u00a0\u00a0zwei Pl\u00e4tze vor dem Mehrzweckgeb\u00e4ude des Tourismusverbandes von 20.00\u00a0\u2013 06.00\u00a0Uhr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5.\u00a0\u00a0\u00a0zwei Pl\u00e4tze auf der Dorfstra\u00dfe, gegen\u00fcber Haus Dorfstra\u00dfe\u00a099",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kundmachung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung ist nach \u00a744 Abs1 StVO 1960 in Verbindung mit \u00a776a wie folgt kundzumachen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fu\u00dfg\u00e4ngerzone:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0\u00a0\u00a0Hinweiszeichen 'FUSSG\u00c4NGERZONE' (\u00a753 Z9a StVO 1960) mit Zusatztafel, auf der die Ausnahmen nach \u00a72 aufgelistet sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0\u00a0\u00a0Richtung taleinw\u00e4rts, Haus Dorfstra\u00dfe\u00a049, mit den Koordinaten -3.200,54/ 208.193,51",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0\u00a0\u00a0Richtung talausw\u00e4rts, Haus Dorfstra\u00dfe\u00a097, mit den Koordinaten -3.633,77/207.699,64",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u00a0\u00a0\u00a0Kirchenweg taleinw\u00e4rts, Kreuzung Kirchenweg/Oberer Kirchenweg, mit den Koordinaten -3.167,54/208.044,36",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d)\u00a0\u00a0\u00a0Einfahrt Bachweg mit den Koordinaten -3.307,68/208.203,14",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e)\u00a0\u00a0\u00a0Einfahrt Persuttweg mit den Koordinaten -3.336,43/208.153,77",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f)\u00a0\u00a0\u00a0Einfahrt Silvrettaplatz mit den Koordinaten -3.418,83/207.911,29",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g)\u00a0Einfahrt Fimbabahnweg mit den Koordinaten -2.908,47/208.284,14",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0\u00a0\u00a0Hinweiszeichen 'ENDE EINER FUSSG\u00c4NGERZONE' (\u00a753 Z9b StVO 1960), jeweils auf der R\u00fcckseite der Verkehrszeichen nach Z1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Taxistandpl\u00e4tze:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0\u00a0\u00a0Vorschriftszeichen 'HALTEN UND PARKEN VERBOTEN' (\u00a753 Z13b StVO 1960)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0\u00a0\u00a0mit der Zusatztafel 'AUSGENOMMEN VIER TAXI', neben Sport Salner (Dorfstra\u00dfe\u00a024a) am Standort mit den Koordinaten -3.102,42/208[.]372,84",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0\u00a0\u00a0mit der Zusatztafel 'AUSGENOMMEN VIER TAXI', entlang dem BILLA-Gesch\u00e4ft (Florianplatz\u00a06) an den Standorten mit den Koordinaten -2.897,18/208.340,40 und -2.904[,]70/208.319,21",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u00a0\u00a0\u00a0mit der Zusatztafel 'AUSGENOMMEN VIER TAXI', neben der Gemeinde-stra\u00dfe Gp.\u00a02459/6 am Standort mit den Koordinaten -3.410,42/208.053,00",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d)\u00a0\u00a0\u00a0mit den Zusatztafeln '20.00 \u2013\u00a006.00' und 'AUSGENOMMEN ZWEI TAXI', vor dem Mehrzweckgeb\u00e4ude Ischgl (Tourismusverband \u2013 Dorfstra\u00dfe\u00a043) am Standort mit den Koordinaten -3.186,42/208.212,34",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e)\u00a0\u00a0\u00a0mit der Zusatztafel 'AUSGENOMMEN ZWEI TAXI', an der Dorfstra\u00dfe gegen\u00fcber Nr\u00a099 am Standort mit den Koordinaten -3.669,83/ 207.697,00",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Koordinaten der Standorte (Hochwert\u00a0X, Rechtswert\u00a0Y) beziehen sich auf das Kartesische Koordinatensystem 'MGI\u00a0Austria\u00a0GK\u00a0West'.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt mit der Anbringung der Verkehrszeichen nach \u00a74 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Ischgl vom 22.10.2019 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der B\u00fcrgermeister:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Landesverwaltungsgericht Tirol ist ein Verfahren \u00fcber eine Beschwerde gegen ein Straferkenntnis der Bezirkshauptmannschaft Landeck vom 21.\u00a0September 2020, Z\u00a0VK-4776-2020, anh\u00e4ngig, mit dem \u00fcber den Beschwerdef\u00fchrer gem\u00e4\u00df \u00a799 Abs3 lita StVO\u00a01960 eine Geldstrafe von \u20ac\u00a060,\u2013 verh\u00e4ngt wurde, weil dieser am 7.\u00a0M\u00e4rz 2020 um 1.28\u00a0Uhr im Gemeindegebiet von Ischgl auf H\u00f6he der Dorfstra\u00dfe\u00a097 mit einem dem Kennzeichen nach bestimmten Fahrzeug die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone befahren und damit gegen \u00a776a Abs1 StVO\u00a01960 versto\u00dfen habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieses Verfahrens stellt das Landesverwaltungsgericht Tirol nach Art139 Abs1 Z1 B-VG den Antrag,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ein Verordnungspr\u00fcfungsverfahren in Bezug auf die nicht geh\u00f6rige Kundmachung der in der Sitzung des Gemeinderates der Gemeinde Ischgl vom 17.12.2019 beschlossenen Verordnung \u00fcber die Einrichtung einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone gem\u00e4\u00df [Art]\u00a0139 Abs3 und Abs4 B-VG einleiten und feststellen, dass die Verordnung im Geltungszeitraum ab ihrer Kundmachung gesetzwidrig war.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages f\u00fchrt das Landesverwaltungsgericht Tirol aus, die \"Verordnung der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone\" sei pr\u00e4judiziell, weil sie dem angefochtenen Straferkenntnis zugrunde liege, mit welchem dem Beschwerdef\u00fchrer ein Versto\u00df gegen \u00a776a Abs1 StVO\u00a01960, der \"sich auf eine (verordnete) Fu\u00dfg\u00e4ngerzone\" beziehe, zur Last gelegt werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Seine Bedenken hinsichtlich der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung vom 17.12.2019 legt das Landesverwaltungsgericht Tirol im Wesentlichen wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"2.1. Umschreibung des zeitlichen Geltungsbereiches:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der zeitliche Geltungsbereich der Verordnung ist mit '28.11.2019 bis zum 03.05.2020' umschrieben. Die Verkehrszeichen zur Verordnung der Gemeinde Ischgl wurden erst am 18.12.2019 angebracht. Der Verordnungsgeber hat es verabs\u00e4umt[,] die gegenst\u00e4ndliche Verordnung in zeitlicher Hinsicht gesetzm\u00e4\u00dfig kundzumachen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Kundmachung:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie bereits dargelegt, wurden bei drei Zufahrten zur gegenst\u00e4ndlichen Fu\u00dfg\u00e4ngerzone keine Beschilderungen angebracht. Bei einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone ist die Anbringung des entsprechenden Hinweiszeichens (samt allf\u00e4lliger Zusatztafeln) an allen (f\u00fcr die jeweilige betroffene Fahrzeugkategorie zul\u00e4ssigen) Ein- und Ausfahrten der Zone erforderlich. Davon kann im vorliegenden Fall nicht die Rede sein. Von der Einfahrt 'Bodenweg' und der Einfahrt 'Ischgler Hof' sowie der Zufahrt des Lebensmittelgesch\u00e4ftes 'MPreis' ist \u00fcber asphaltierte, f\u00fcr PKWs ohne weiteres befahrbare Wege ein Zufahren zum Kernbereich der Dorfstra\u00dfe m\u00f6glich. Es mag sein, dass ein Weg prim\u00e4r als Zufahrtsm\u00f6glichkeit zum dort gelegenen Hotel dient und sich auf Privatgrundst\u00fccken befindet bzw befinden. F\u00fcr die Frage, ob es sich um eine Stra\u00dfe mit \u00f6ffentliche[m] Verkehr (iSd \u00a71 Abs1 StVO) handelt, kommt es aber nicht auf die Eigentumsverh\u00e4ltnisse an, sondern ob diese von jedermann unter den gleichen Bedingungen benutzt werden k\u00f6nnen. Unter Benutzung f\u00fcr jedermann unter den gleichen Bedingungen ist zu verstehen, dass irgendeine denkbare Ben\u00fctzung im Rahmen des Fu\u00dfg\u00e4ngers- und Fahrzeugverkehrs jedermann offenstehen muss (vgl VwGH\u00a013.04.2017, Ro\u00a02017/02/0015). Eine Abschrankung oder ein Hinweis, dass die Benutzung der Privatstra\u00dfe der Allgemeinheit verboten sei, fehlt. Es handelt sich somit um Stra\u00dfen mit \u00f6ffentliche[m] Verkehr (vgl VwGH\u00a021.11.2014, 2013/2/0168), somit um legale Zufahrten zur Dorfstra\u00dfe und die dort w\u00e4hrend der Wintersaison verordnete Fu\u00dfg\u00e4ngerzone. Dementsprechend w\u00e4re die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone auch bei diesen drei Zufahrten kundzumachen gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Bei der Einfahrt 'Bodenweg', bei der Einfahrt 'Ischgler Hof' und bei der Zufahrt des Lebensmittelmarktes 'MPreis' war jeweils \u00fcberhaupt keine Beschilderung vorhanden. Dies stellt keine gesetzm\u00e4\u00dfige Kundmachung dar.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.  Der Gemeinderat der Gemeinde Ischgl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet. Die Gemeinde Ischgl hat die Akten betreffend das Zustandekommen der Verordnung vom 17.12.2019 vorgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Tiroler Landesregierung hat von der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof geht beginnend mit VfSlg\u00a020.182/2017 davon aus, dass eine \"geh\u00f6rig kundgemachte\" generelle Norm \u2013 also eine an einen unbestimmten, externen Personenkreis adressierte, verbindliche Anordnung von Staatsorganen \u2013 bereits dann vorliegt, wenn eine solche Norm ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt (VfSlg\u00a012.382/1990, 16.875/2003, 19.058/2010, 19.072/2010, 19.230/2010 uva.; s. auch VfGH\u00a018.9.2015, V96/2015, sowie die Rechtsprechung zu nicht ordnungsgem\u00e4\u00df kundgemachten Gesetzen VfSlg\u00a016.152/2001, 16.848/2003 und die darin zitierte Vorjudikatur). Es ist nicht notwendig, dass die Kundmachung der Norm in der rechtlich vorgesehenen Weise erfolgt. Demnach haben auch Gerichte gesetzwidrig kundgemachte Verordnungen gem\u00e4\u00df Art139 B-VG anzuwenden und diese, wenn sie Bedenken gegen ihre rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung haben, vor dem Verfassungsgerichtshof anzufechten. Bis zur Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof sind sie f\u00fcr jedermann verbindlich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verordnung vom 17.12.2019 wurde ausweislich der vorgelegten Akten durch Anbringung von Stra\u00dfenverkehrszeichen am 18.\u00a0Dezember 2019 kundgemacht, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Wie der Verfassungsgerichtshof in st\u00e4ndiger Rechtsprechung (VfSlg\u00a08277/1978, 12.564/1990) ausf\u00fchrt, werden mit der in Rechtskraft erwachsenen Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes die mit ihr aufgehobenen Verordnungsbestimmungen f\u00fcr die Vergangenheit unangreifbar. Diese Erw\u00e4gungen gelten auch f\u00fcr den Fall, dass nicht die Aufhebung einer rechtswidrigen generellen Norm erfolgt ist, sondern ein Ausspruch nach Art139 Abs4 B-VG (VfSlg\u00a012.564/1990). Die Einleitung eines weiteren, eine Verordnung, die bereits Gegenstand eines Ausspruches des Verfassungsgerichtshofes nach Art139 Abs4 B-VG war, betreffenden Verordnungspr\u00fcfungsverfahrens kommt nicht in Betracht (VfSlg\u00a014.136/1995).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 28.\u00a0November\u00a02022, V222/2022, ausgesprochen, dass \u00a73 und \u00a74 Z3 mit der Einleitung \"Taxistandpl\u00e4tze:\" der Verordnung vom 17.12.2019 gesetzwidrig waren. Soweit der Antrag sich auf diese Bestimmungen bezieht, ist er daher \u2013 schon deshalb \u2013 als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Normenpr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (vgl VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Teil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Stelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das anfechtende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH\u00a010.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH\u00a019.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Verordnungsbestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit das Gericht solche Normen anficht, die denkm\u00f6glich eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bilden und damit pr\u00e4judiziell sind; dabei darf aber nach \u00a757 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Vorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH\u00a02.3.2015, G140/2014\u00a0ua; vgl auch VfGH\u00a010.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016\u00a0ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies\u00a0\u2013 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2013 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH\u00a05.3.2014, G79/2013\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die f\u00fcr das antragstellende Gericht offenkundig keine Voraussetzung seiner Entscheidung im Anlassfall bilden und die somit nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle einer ganzen Verordnung), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH\u00a029.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher\u00a0\u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln\u00a0\u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Dem Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren wird zur Last gelegt, er habe gegen \u00a776a Abs1 StVO\u00a01960 versto\u00dfen, indem er mit einem dem Kennzeichen nach bestimmten Fahrzeug in der Gemeinde Ischgl auf H\u00f6he der Dorfstra\u00dfe\u00a097 die mit der Verordnung vom 17.12.2019 eingerichtete Fu\u00dfg\u00e4ngerzone befahren habe. Es ist daher offenkundig, dass das Landesverwaltungsgericht Tirol \u00a71 der Verordnung vom 17.12.2019 insoweit anzuwenden hat, als damit die Dorfstra\u00dfe und vier in die Dorfstra\u00dfe einm\u00fcndende weitere Stra\u00dfen dauernd dem Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr vorbehalten werden. Die darauf bezogenen Kundmachungsanordnungen in \u00a74 Z1 lita bis litf und Z2 sowie die generelle Ausnahmeregelung in \u00a72 und die Inkraft- bzw Au\u00dferkrafttretensanordnung in \u00a75 dieser Verordnung stehen damit in einem untrennbaren Zusammenhang (s\u00a0dazu zum Teil schon\u00a0\u2013 eine Vorg\u00e4ngerregelung betreffend\u00a0\u2013 VfGH\u00a017.3.2022, V531/2020, Pkt.\u00a0IV.1.4.). Die ins Treffen gef\u00fchrten Bedenken beziehen sich hingegen nicht auch auf den von \u00a71 der Verordnung vom 17.12.2019 ebenso erfassten, r\u00e4umlich jedoch abseits gelegenen Fimbabahnweg (vgl dazu VfSlg\u00a020.184/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Da hinsichtlich der Wortfolge \"Die Dorfstra\u00dfe von Haus Nr\u00a049 (Raiffeisenbank) bis zum Hotel Salnerhof, der Kirchenweg ab der Kreuzung Kirchenweg/Oberer Kirchenweg, der Bachweg, der Persuttweg, der Silvrettaplatz und\" in \u00a71 sowie hinsichtlich \u00a72, \u00a74 Z1 lita bis litf und Z2 und \u00a75 der Verordnung vom 17.12.2019 auch im \u00dcbrigen keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Antrag insoweit als zul\u00e4ssig. Im \u00dcbrigen ist er als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Soweit der Antrag zul\u00e4ssig ist, ist er insoweit begr\u00fcndet, als er die Wortfolge \"Die Dorfstra\u00dfe von Haus Nr\u00a049 (Raiffeisenbank) bis zum Hotel Salnerhof, der Kirchenweg ab der Kreuzung Kirchenweg/Oberer Kirchenweg, der Bachweg, der Persuttweg, der Silvrettaplatz und\" in \u00a71 sowie \u00a74 Z1 lita bis litf der Verordnung vom 17.12.2019 betrifft. Im \u00dcbrigen ist er unbegr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Das Landesverwaltungsgericht Tirol \u00e4u\u00dfert das Bedenken, die Verordnung vom 17.12.2019 sei gesetzwidrig, weil nicht an allen Ein- und Ausfahrten der damit im Gemeindegebiet von Ischgl eingerichteten Fu\u00dfg\u00e4ngerzone Hinweiszeichen iSd \u00a753 Abs1 Z9a und Z9b StVO\u00a01960 angebracht worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Damit ist das Landesverwaltungsgericht Tirol im Recht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Gem\u00e4\u00df \u00a776a Abs1 StVO\u00a01960 kann die Beh\u00f6rde, wenn es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des Verkehrs, insbesondere des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs, die Entflechtung des Verkehrs oder die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes erfordert, durch Verordnung Stra\u00dfenstellen oder Gebiete dauernd oder zeitweilig dem Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr vorbehalten (Fu\u00dfg\u00e4ngerzone). In einer solchen Fu\u00dfg\u00e4ngerzone ist jeglicher Fahrzeugverkehr verboten, sofern sich aus den folgenden Bestimmungen nichts anderes ergibt; das Schieben eines Fahrrades ist erlaubt. Die Bestimmungen des \u00a745 StVO\u00a01960 \u00fcber Ausnahmen in Einzelf\u00e4llen bleiben unber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a776 Abs3 StVO\u00a01960 gelten f\u00fcr die Kundmachung einer Verordnung nach Abs1 die Bestimmungen des \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 mit der Ma\u00dfgabe sinngem\u00e4\u00df, dass am Anfang und am Ende einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone die betreffenden Hinweiszeichen (\u00a753 Abs1 Z9a bzw 9b StVO\u00a01960) anzubringen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Eine Fu\u00dfg\u00e4ngerzone ist gesetzm\u00e4\u00dfig kundgemacht, wenn an allen f\u00fcr die Ein- und Ausfahrt in Frage kommenden Stellen Hinweiszeichen nach \u00a753 Abs1 Z9a StVO\u00a01960 als Anzeige des Anfanges bzw nach Z9b leg\u00a0cit als Anzeige des Endes aufgestellt sind. Ist diese Kennzeichnung erfolgt, so sind von der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone alle Stra\u00dfen in dem von diesen Hinweiszeichen umgrenzten Gebiet erfasst (vgl auch \u2013 im Hinblick auf Kurzparkzonen \u2013 VwGH\u00a030.6.2006, 2006/17/0022; vgl \u00fcberdies VfGH\u00a09.12.2020, V6/2020, wonach die Kundmachung im \u2013 hier nicht gegebenen\u00a0\u2013 Fall des g\u00e4nzlichen Fehlens einschl\u00e4giger einfachgesetzlicher Vorgaben in einer solchen Art zu erfolgen hat, dass die Adressaten der Verordnung davon Kenntnis erhalten k\u00f6nnen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. Eine Verordnung, mit der eine Fu\u00dfg\u00e4ngerzone eingerichtet wird, braucht nur das Gebiet, auf das sich die Verkehrsbeschr\u00e4nkung erstreckt, zu bezeichnen. Es ist nicht erforderlich, dass diese Verordnung auch angibt, wo die Stra\u00dfenverkehrszeichen, durch deren Aufstellung die Verordnung kundgemacht wird, anzubringen sind (vgl VfSlg\u00a08894/1980).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn die Verordnung \u2013 wie im vorliegenden Fall \u2013 die Anbringung von Hinweiszeichen nach \u00a753 Abs1 Z9a und Z9b StVO\u00a01960 nicht f\u00fcr alle Stellen ausdr\u00fccklich anordnet, die f\u00fcr die Ein- und Ausfahrt in die bzw aus der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone in Frage kommen, so steht dies folglich der \u2013 nach \u00a776a Abs3 iVm \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 gebotenen \u2013 Anbringung von (weiteren) Hinweiszeichen auch an diesen \u00fcbrigen Stellen nicht entgegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit steht nicht im Widerspruch, dass nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ein Verordnungsbeschluss im Zuge der Kundmachung weder erg\u00e4nzt noch sonst ver\u00e4ndert werden darf und dass jede \u00c4nderung des Inhaltes des Verordnungsbeschlusses allein der zur Willensbildung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde obliegt (vgl VfSlg\u00a013.910/1994 mwN; vgl zuletzt auch VfGH\u00a022.9.2021, V605/2020). Eine Verordnung ist gesetzwidrig, wenn die vom Verordnungsgeber beschlossene normative Festlegung nicht mit dem kundgemachten Text \u00fcbereinstimmt (zB VfSlg\u00a015.192/1998, 19.980/2015), nicht jedoch dann, wenn die vom Verordnungsgeber beschlossene normative Festlegung auf \u2013 im Verordnungsbeschluss nicht ausdr\u00fccklich angeordnete \u2013 zus\u00e4tzliche, gesetzlich gebotene Weise kundgemacht wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Aus den im Akt einliegenden Lichtbildern vom 28.\u00a0November 2019, die nach den Angaben eines Stra\u00dfenaufsichtsorgans die Beschilderung der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone w\u00e4hrend der Wintersaison 2019/2020 zeigen, geht hervor, dass an allen in \u00a74 Z1 der Verordnung vom 17.12.2019 genannten Stellen Hinweiszeichen nach \u00a753 Abs1 Z9a StVO\u00a01960 angebracht waren. Einem im Akt einliegenden E-Mail vom 30.\u00a0Juni 2020 ist \u00fcberdies zu entnehmen, dass die \"Beschilderungen [\u2026] vor Beginn der Wintersaison\" 2019/2020 von Stra\u00dfenaufsichtsorganen kontrolliert worden seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "An weiteren f\u00fcr die Ein- und Ausfahrt in die bzw aus der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone in Frage kommenden Stellen seien dagegen, wie ein vom Landesverwaltungsgericht Tirol in der m\u00fcndlichen Verhandlung als Zeuge einvernommenes Stra\u00dfenaufsichtsorgan zu Protokoll gegeben hat, keine Hinweiszeichen iSd \u00a753 Abs1 Z9a und Z9b StVO\u00a01960 angebracht gewesen: Erstens sei die in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone liegende Dorfstra\u00dfe, auf der sich die dem Beschwerdef\u00fchrer zur Last gelegte Verwaltungs\u00fcbertretung zugetragen haben soll, vom nicht in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone gelegenen Bodenweg \u00fcber einen von dort abzweigenden asphaltierten Privatweg sowie \u00fcber einen in erster Linie als Hotelzufahrt dienenden Weg ohne Schwierigkeiten auch mit einem Pkw erreichbar. Zweitens gebe es von der B\u00a0188 Paznauntalstra\u00dfe eine Abfahrt, die zun\u00e4chst zu einem Hotel und von dort weiter in die Dorfstra\u00dfe in die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone f\u00fchre. Drittens sei der zur Fu\u00dfg\u00e4ngerzone geh\u00f6rende Persuttweg, der in die Dorfstra\u00dfe m\u00fcnde, \u00fcber eine ebenfalls von der B\u00a0188 Paznauntalstra\u00dfe abzweigende Zufahrt zu einem Lebensmittelgesch\u00e4ft erreichbar. Hinweiszeichen nach \u00a753 Abs1 Z9a und Z9b StVO\u00a01960 seien an keiner der betreffenden Stellen angebracht gewesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vom Stra\u00dfenaufsichtsorgan in der m\u00fcndlichen Beschwerdeverhandlung vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol zu Protokoll gegebenen Angaben wurden von der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde, die im Verordnungspr\u00fcfungsverfahren vor dem Verfassungsgerichtshof keine \u00c4u\u00dferung erstattet hat, nicht bestritten. Der Verfassungsgerichtshof hat vor diesem Hintergrund sowie mangels Anhaltspunkt in den von der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde vorgelegten Akten keinen Grund zur Annahme, dass an den genannten Stellen im Zeitpunkt der dem Beschwerdef\u00fchrer zur Last gelegten Verwaltungs\u00fcbertretung Hinweiszeichen nach \u00a753 Abs1 Z9a und Z9b StVO\u00a01960 angebracht gewesen w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.9. Der Umstand, dass zwei der nicht durch Hinweiszeichen gekennzeichneten Ein- und Ausfahrten in die bzw aus der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone auf Privatgrund verlaufen k\u00f6nnten, ist im gegebenen Zusammenhang nicht von Belang, zumal im Verfahren auch kein Anhaltspunkt daf\u00fcr hervorgekommen ist, dass die betreffenden Stra\u00dfen durch eine entsprechende Kennzeichnung oder Abschrankung dem \u00f6ffentlichen Verkehr entzogen gewesen w\u00e4ren (\u00a71 StVO\u00a01960; vgl dazu etwa VwGH\u00a09.5.1990, 89/02/0218; 27.3.2015, Ra\u00a02014/02/0138).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.10. Da nach dem zuvor Ausgef\u00fchrten nicht an allen f\u00fcr die Ein- und Ausfahrt in die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone in Frage kommenden Stellen Hinweiszeichen nach \u00a753 Abs1 Z9a und Z9b StVO\u00a01960 angebracht waren, war die Wortfolge \"Die Dorfstra\u00dfe von Haus Nr\u00a049 (Raiffeisenbank) bis zum Hotel Salnerhof, der Kirchenweg ab der Kreuzung Kirchenweg/Oberer Kirchenweg, der Bachweg, der Persuttweg, der Silvrettaplatz und\" in \u00a71 der Verordnung vom 17.12.2019 nicht gesetzm\u00e4\u00dfig kundgemacht und daher gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.11. Der Verfassungsgerichtshof hat den Umfang der zu pr\u00fcfenden und allenfalls aufzuhebenden Bestimmungen derart abzugrenzen, dass einerseits nicht mehr aus dem Rechtsbestand ausgeschieden wird, als Voraussetzung f\u00fcr den Anlassfall ist, dass aber andererseits der verbleibende Teil keine Ver\u00e4nderung seiner Bedeutung erf\u00e4hrt; da beide Ziele gleichzeitig niemals vollst\u00e4ndig erreicht werden k\u00f6nnen, ist in jedem Einzelfall abzuw\u00e4gen, ob und inwieweit diesem oder jenem Ziel Vorrang vor dem anderen geb\u00fchrt (VfSlg\u00a07376/1974, 16.929/2003, 16.989/2003, 17.057/2003, 18.227/2007, 19.166/2010, 19.698/2012).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Herstellung eines Rechtszustandes, gegen den die im Antrag dargelegten Bedenken nicht bestehen, gen\u00fcgt es, die Gesetzwidrigkeit nur der Wortfolge \"Die Dorfstra\u00dfe von Haus Nr\u00a049 (Raiffeisenbank) bis zum Hotel Salnerhof, der Kirchenweg ab der Kreuzung Kirchenweg/Oberer Kirchenweg, der Bachweg, der Persuttweg, der Silvrettaplatz und\" in \u00a71 sowie der darauf bezogenen Kundmachungsanordnung in \u00a74 Z1 lita bis litf der Verordnung vom 17.12.2019 festzustellen. Das Begehren auf Feststellung der Gesetzwidrigkeit (auch) von \u00a72, \u00a74 Z2 und \u00a75 der Verordnung vom 17.12.2019 erweist sich insofern als unbegr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.12. Nach Art139 Abs3 Z3 B-VG hat der Verfassungsgerichtshof die ganze Verordnung aufzuheben, wenn er zur Auffassung gelangt, dass die ganze Verordnung in gesetzwidriger Weise kundgemacht wurde (vgl VfSlg\u00a019.128/2010 mwN). Nach Art139 Abs4 B-VG ist diese Bestimmung sinngem\u00e4\u00df auf jene F\u00e4lle anzuwenden, in denen die angefochtene Verordnung im Zeitpunkt der F\u00e4llung des Erkenntnisses des Verfassungsgerichtshofes bereits au\u00dfer Kraft getreten ist und der Verfassungsgerichtshof ausspricht, dass die angefochtene Verordnung gesetzwidrig war (vgl zuletzt etwa VfGH\u00a022.9.2021, V605/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71 der Verordnung vom 17.12.2019 wurde, soweit damit auch der\u00a0\u2013 von der im \u00dcbrigen ein zusammenh\u00e4ngendes Gebiet umfassenden Fu\u00dfg\u00e4ngerzone r\u00e4umlich getrennte (s\u00a0dazu Punkt\u00a0IV.1.5.)\u00a0\u2013 Fimbabahnweg dauernd dem Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr vorbehalten wird, gesetzm\u00e4\u00dfig kundgemacht. Der Ausspruch der Gesetzwidrigkeit der ganzen Verordnung kommt daher nicht in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.13. Da die Verordnung vom 17.12.2019 nicht mehr in Kraft ist, hat der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df Art139 Abs4 B-VG auszusprechen, dass die angefochtenen Verordnungsbestimmungen gesetzwidrig waren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Wortfolge \"Die Dorfstra\u00dfe von Haus Nr\u00a049 (Raiffeisenbank) bis zum Hotel Salnerhof, der Kirchenweg ab der Kreuzung Kirchenweg/Oberer Kirchenweg, der Bachweg, der Persuttweg, der Silvrettaplatz und\" in \u00a71 sowie \u00a74 Z1 lita bis litf der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Ischgl vom 17.12.2019 \u00fcber die Einrichtung einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone und die Festsetzung von Taxistandpl\u00e4tzen waren wegen Versto\u00dfes gegen \u00a776a Abs3 iVm \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 gesetzwidrig. Bei diesem Ergebnis er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die weiteren im Antrag dargelegten Bedenken.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hingegen ist der Antrag abzuweisen, soweit er sich auf \u00a72, \u00a74 Z2 und \u00a75 der Verordnung des Gemeinderates der Gemeinde Ischgl vom 17.12.2019 \u00fcber die Einrichtung einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone und die Festsetzung von Taxistandpl\u00e4tzen bezieht. Im \u00dcbrigen ist der Antrag als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der Tiroler Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Feststellung der Gesetzwidrigkeit erflie\u00dft aus Art139 Abs5 zweiter Satz B-VG und \u00a759 Abs2 iVm \u00a761 Z1 VfGG und \u00a72 Abs1 litj Tir\u00a0Landes-Verlautbarungsgesetz\u00a02021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.  Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}