{
    "document_id": "JFT_20231004_23E01085_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I.  Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist ein am 1.\u00a0Juni 1980 geborener syrischer Staatsangeh\u00f6riger, der der Volksgruppe der Araber und der Konfession der Sunniten zugeh\u00f6rt. Er wurde im Dorf Kafar Aweed, Gouvernement Idlib, geboren und hielt sich dort bis 2014 auf. Bis zu seiner Ausreise im Oktober 2020 lebte der Beschwerdef\u00fchrer im Anschluss im Fl\u00fcchtlingslager Camp Atma, Gouvernement Idlib. Er stellte am 25.\u00a0Februar 2021 im Bundesgebiet einen Antrag auf internationalen Schutz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Bescheid vom 27.\u00a0August 2021 wies das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl den Antrag des Beschwerdef\u00fchrers auf internationalen Schutz hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten ab (Spruchpunkt\u00a0I.), erkannte ihm jedoch den Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zu (Spruchpunkt\u00a0II.) und erteilte ihm eine befristete Aufenthaltsberechtigung f\u00fcr ein Jahr (Spruchpunkt\u00a0III.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die gegen Spruchpunkt\u00a0I. erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 mit Erkenntnis vom 1.\u00a0M\u00e4rz 2023 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass der Beschwerdef\u00fchrer bereits in Syrien an regimekritischen Demonstrationen teilgenommen habe und auch in \u00d6sterreich weiterhin an solchen teilnehme. Zudem seien Br\u00fcder des Beschwerdef\u00fchrers \u2013 trotz ihrer Stellung als Offiziere \u2013 von der syrischen Armee desertiert. Angesichts dieser Umst\u00e4nde werde der Beschwerdef\u00fchrer im Fall des Kontaktes mit dem syrischen Regime bzw dessen Sicherheits- und Milit\u00e4rbeh\u00f6rden mit \u00fcberwiegender Wahrscheinlichkeit zumindest festgenommen und einer mit Folter verbundenen Anhaltung zugef\u00fchrt. Die Pr\u00fcfung einer innerstaatlichen Fluchtalternative komme schon deshalb nicht in Betracht, weil dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigen rechtskr\u00e4ftig zuerkannt worden sei und sich weder die Tatsachen- noch die Rechtslage ma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allerdings habe das Regime bzw dessen Beh\u00f6rden weder in Kafar Aweed noch im Camp Atma, sohin in der Herkunftsregion des Beschwerdef\u00fchrers, Zugriff auf ihn. Beide Orte kontrolliere n\u00e4mlich die Rebellengruppe HTS (Hay'at Tahrir ash-Sham), die der Al\u00a0Nusra Front nachgefolgt sei. Der Beschwerdef\u00fchrer habe nicht glaubhaft machen k\u00f6nnen, dass er \u2013 wie von ihm erstmals vor dem Bundesverwaltungsgericht sehr oberfl\u00e4chlich behauptet \u2013 durch Mitglieder der Al\u00a0Nusra Front (nach einer ersten Weigerung auch unter Anwendung von k\u00f6rperlicher Gewalt) aufgefordert worden sei, f\u00fcr diese zu arbeiten. Auch eine andere Verfolgung drohe ihm in seiner Herkunftsregion, konkret dem Dorf Kafar Aweed bzw dem Fl\u00fcchtlingslager Camp Atma, nicht. Vor diesem Hintergrund sei dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des Asylberechtigten nicht zuzuerkennen, zumal die Sicherheitslage, die R\u00fcckkehrsituation und die Erreichbarkeit der Herkunftsregion nach der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes hinsichtlich der Gew\u00e4hrung von Asyl (anders als im Hinblick auf den subsidi\u00e4ren Schutz) au\u00dfer Betracht zu bleiben habe. Ausschlaggebend sei nur, ob dem Beschwerdef\u00fchrer in seinem Herkunftsgebiet Verfolgung drohe; das sei nicht der Fall, weil das \u2013 ihn mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit verfolgende \u2013 syrische Regime weder in Kafar Aweed noch im Camp Atma pr\u00e4sent sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Leben (Art2 EMRK) und des Verbotes der Folter (Art3 EMRK) behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des Erkenntnisses beantragt wird. Begr\u00fcndend wird vor allem ausgef\u00fchrt, dass das Bundesverwaltungsgericht nicht schl\u00fcssig dargelegt habe, weshalb es das Vorbringen hinsichtlich der drohenden Verfolgung durch das syrische Regime f\u00fcr glaubhaft erachte, nicht aber die Angaben zu den Rekrutierungsversuchen unter Anwendung k\u00f6rperlicher Gewalt durch die Al\u00a0Nusra Front.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichtsakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der den Beschwerdebehauptungen entgegengehalten wird, dass ausschlie\u00dflich die Verletzung der durch Art2 und 3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechte geltend gemacht werde. Da dem Beschwerdef\u00fchrer der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigen zuerkannt worden sei, verm\u00f6ge das Bundesverwaltungsgericht nicht zu erkennen, auf welche Art und Weise der Beschwerdef\u00fchrer durch die Entscheidung in seinen Rechten gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK verletzt sein k\u00f6nne. Daher werde die Ablehnung, in eventu die Abweisung der Beschwerde und jedenfalls die Auferlegung der Kosten beantragt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein solcher Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht unterlaufen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Das Bundesverwaltungsgericht stellt fest, dass dem Beschwerdef\u00fchrer in Syrien mit ma\u00dfgeblicher Wahrscheinlichkeit eine Verfolgung drohe, weil er vom syrischen Regime auf Grund von Demonstrationsteilnahmen und der Desertation seiner vormals als Offiziere t\u00e4tigen Br\u00fcder zumindest festgenommen und einer mit Folter verbundenen Anhaltung zugef\u00fchrt werden w\u00fcrde. Nach Auffassung des Bundesverwaltungsgerichtes komme diesem Umstand allerdings keine Relevanz im Hinblick auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten gem\u00e4\u00df \u00a73 AsylG\u00a02005 zu, weil der Beschwerdef\u00fchrer diese Verfolgung in seiner Herkunftsregion nicht zu f\u00fcrchten habe. Diese stehe n\u00e4mlich unter Kontrolle der HTS, weshalb das syrische Regime dort keinen Zugriff auf ihn habe. Ob er seine Heimatregion erreichen k\u00f6nne, ohne mit dem syrischen Regime in Kontakt zu kommen, k\u00f6nne au\u00dfer Betracht bleiben, weil es hinsichtlich des Status des Asylberechtigten nicht auf die Sicherheitslage, die R\u00fcckkehrsituation und die Erreichbarkeit der Herkunftsregion ankomme.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Diese Rechtsauffassung begr\u00fcndet das Bundesverwaltungsgericht mit einem Verweis auf Beschl\u00fcsse des Verwaltungsgerichtshofes, mit denen Revisionen zur\u00fcckgewiesen wurden (vgl VwGH 27.5.2015, Ra\u00a02015/18/0041; 3.1.2023, Ra\u00a02022/01/0328; in diesem Sinn nach Erlass des angefochtenen Erkenntnisses auch VwGH 9.3.2023, Ra\u00a02022/20/0211). Nach diesen Entscheidungen komme \"es bei Verneinung einer Verfolgung nach \u00a73 AsylG 2005 f\u00fcr die Kl\u00e4rung des Sachverhalts im Hinblick auf den Asylstatus auf die Erreichbarkeit der Herkunftsregion nicht an\" (VwGH 3.1.2023, Ra\u00a02022/01/0328; 9.3.2023, Ra\u00a02022/20/0211). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund der Feststellung des Bundesverwaltungsgerichtes, dass der Beschwerdef\u00fchrer im Fall des Kontaktes zum syrischen Regime mit \u00fcberwiegender Wahrscheinlichkeit zumindest festgenommen und einer mit Folter verbundenen Anhaltung zugef\u00fchrt werden w\u00fcrde, vermag der blo\u00dfe Verweis auf die zitierten Beschl\u00fcsse des Verwaltungsgerichtshofes nicht hinreichend zu begr\u00fcnden, weshalb eine Auseinandersetzung mit der Frage, ob die Herkunftsregion f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer ohne Gefahr einer asylrelevanten Verfolgung erreichbar ist, g\u00e4nzlich unterbleiben kann. Schlie\u00dflich k\u00f6nnte sich die vom Bundesverwaltungsgericht festgestellte Gefahr der Verfolgung des Beschwerdef\u00fchrers auch auf dem Weg in seine Herkunftsregion realisieren. Das Bundesverwaltungsgericht h\u00e4tte daher pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob der Beschwerdef\u00fchrer in seine Herkunftsregion gelangen kann, ohne dabei der festgestellten asylrelevanten Verfolgung durch den syrischen Staat ausgesetzt zu sein (vgl VfGH 29.6.2023, E3450/2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.3. Da das Bundesverwaltungsgericht allerdings nur pr\u00fcft, ob dem Beschwerdef\u00fchrer in Kafar Aweed bzw im Camp Atma, mithin in seiner Herkunftsregion, Verfolgung droht, jedoch die Frage au\u00dfer Acht l\u00e4sst, ob dem Beschwerdef\u00fchrer ein Weg in diese Region offensteht, auf dem er nicht Gefahr l\u00e4uft, einer Verfolgung iSd Art1 Abschnitt\u00a0A Z2 GFK ausgesetzt zu sein, belastet es sein Erkenntnis mit Willk\u00fcr (vgl hinsichtlich der auf den Herkunftsstaat bezogenen Pr\u00fcfung auch VwGH\u00a04.7.2023, Ra\u00a02023/18/0108).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}