{
    "document_id": "JFT_20230920_23G00215_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehrt die Antragstellerin,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge aussprechen, dass die Wortfolge 'von Tageszeitungen' in \u00a712b Abs1 PresseFG in der Fassung der Kundmachung BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020 verfassungswidrig war\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Pressef\u00f6rderungsgesetzes\u00a0 2004 (PresseFG\u00a02004), BGBl\u00a0I\u00a0136/2003, idF des 4.\u00a0COVID-19-Gesetzes (BGBl\u00a0I\u00a024/2020) lauteten (die angefochtene Wortfolge ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Abschnitt\u00a0I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grundlagen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderungsziel und Aufteilung der Mittel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) Der Bund unterst\u00fctzt die \u00f6sterreichischen Tages- und Wochenzeitungen durch finanzielle Zuwendungen, um die Vielfalt der Presse in \u00d6sterreich zu f\u00f6rdern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Mittel der Pressef\u00f6rderung sind entsprechend den bundesfinanzgesetzlichen Ans\u00e4tzen auf Vertriebsf\u00f6rderung, Besondere F\u00f6rderung sowie Qualit\u00e4tsf\u00f6rderung und Zukunftssicherung zu verteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Zuteilung der F\u00f6rdermittel an die F\u00f6rderungswerber obliegt der nach dem KommAustria-Gesetz, ArtI BGBl\u00a0I Nr\u00a032/2001, eingerichteten Kommunikationsbeh\u00f6rde Austria (KommAustria).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt\u00a0II",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vertriebsf\u00f6rderung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Nach den Bestimmungen dieses Abschnitts werden Tages- und Wochenzeitungen gef\u00f6rdert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die f\u00fcr die Zwecke der Vertriebsf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df diesem Abschnitt bereitgestellten Mittel sind im Verh\u00e4ltnis\u00a054\u00a0zu\u00a046 zwischen Tageszeitungen und Wochenzeitungen aufzuteilen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vertriebsf\u00f6rderung von Tageszeitungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76. (1) Tageszeitungen wird eine F\u00f6rderung zugeteilt, wenn sie die Voraussetzungen des Abschnittes\u00a0I erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Verteilung hat so zu erfolgen, dass die im F\u00f6rdertopf \u201eVertriebsf\u00f6rderung f\u00fcr Tageszeitungen\u201c vorgesehenen Mittel gleichm\u00e4\u00dfig auf alle f\u00f6rderungsw\u00fcrdigen Tageszeitungen verteilt werden. Werden von einem Verleger mehrere Tageszeitungen verlegt, die jede f\u00fcr sich die Voraussetzungen f\u00fcr die Vertriebsf\u00f6rderung erf\u00fcllt, so verringert sich der F\u00f6rderungsbetrag f\u00fcr die Tageszeitung mit der zweith\u00f6chsten im Abonnement verbreiteten Exemplaranzahl um 20\u00a0vH, f\u00fcr die mit der dritth\u00f6chsten um 40\u00a0vH, f\u00fcr die mit der vierth\u00f6chsten um 60\u00a0vH, f\u00fcr die mit der f\u00fcnfth\u00f6chsten um 80\u00a0vH. Werden vom selben Verleger noch weitere Tageszeitungen verlegt, sind diese nicht mehr zu f\u00f6rdern. Diese K\u00fcrzungen gelten auch f\u00fcr mehrere Tageszeitungen des selben Medienverbundes (\u00a72 Z7 des Privatradiogesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a020/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vertriebsf\u00f6rderung von Wochenzeitungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. (1) Die F\u00f6rderung wird Wochenzeitungen, sofern sie die Voraussetzungen des Abschnittes\u00a0I erf\u00fcllen, f\u00fcr die ersten 15\u00a0000 im Abonnement verbreiteten Exemplare (inklusive Gro\u00df- und Mitgliederabonnements) zuerkannt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Werden von einem Verleger mehrere Wochenzeitungen verlegt, die jede f\u00fcr sich die Voraussetzungen f\u00fcr die Vertriebsf\u00f6rderung erf\u00fcllt, so ist der zweith\u00f6chste gem\u00e4\u00df Abs3 errechnete F\u00f6rderungsbetrag um 20\u00a0vH, der dritth\u00f6chste F\u00f6rderungsbetrag um 40\u00a0vH, der vierth\u00f6chste um 60\u00a0vH, der f\u00fcnfth\u00f6chste um 80\u00a0vH zu k\u00fcrzen. Werden vom selben Verleger noch weitere Wochenzeitungen verlegt, sind diese nicht mehr zu f\u00f6rdern. Diese K\u00fcrzungen gelten auch f\u00fcr mehrere Wochenzeitungen des selben Medienverbundes (\u00a72 Z7 des Privatradiogesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a020/2001).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die H\u00f6he der Vertriebsf\u00f6rderung f\u00fcr Wochenzeitungen errechnet sich in der Weise, dass die Anzahl der Abonnementexemplare mit dem Faktor\u00a0A multipliziert wird. Der Faktor\u00a0A, der f\u00fcr die ersten vollen 1\u00a0000\u00a0Exemplare den Wert\u00a00,015 hat, verringert sich bei jedem Tausenderschritt linear um den Wert\u00a00,001. Das jeweilige Produkt ist mit der Anzahl der j\u00e4hrlichen Nummern zu multiplizieren. Die sich daraus ergebenden Werte sind mittels eines Verteilungsschl\u00fcssels so umzurechnen, dass die im F\u00f6rdertopf \u201eVertriebsf\u00f6rderung f\u00fcr Wochenzeitungen\u201c vorgesehenen Mittel voll ausgesch\u00f6pft werden k\u00f6nnen. Es werden nur volle Tausenderpakete gef\u00f6rdert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt\u00a0III",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besondere F\u00f6rderung zur Erhaltung der regionalen Vielfalt der Tageszeitungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzungen und Berechnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78. (1) Der Bund tr\u00e4gt durch eine Besondere F\u00f6rderung zur Erhaltung der Vielfalt der Tageszeitungen in den Bundesl\u00e4ndern bei. Diese Besondere F\u00f6rderung besteht in finanziellen Zuwendungen des Bundes an Tageszeitungen einschlie\u00dflich Kopfbl\u00e4tter mit besonderer Bedeutung f\u00fcr die politische Meinungs- und Willensbildung, denen jedoch nicht eine marktf\u00fchrende Stellung gem\u00e4\u00df Abs4 zukommt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Eine F\u00f6rderung nach diesem Abschnitt erhalten Tageszeitungen, deren verkaufte Auflage pro Nummer im Jahresdurchschnitt auf das gesamte Bundesgebiet bezogen 100\u00a0000\u00a0St\u00fcck nicht \u00fcbersteigt, deren j\u00e4hrlicher Seitenumfang nicht zu mehr als der H\u00e4lfte aus Anzeigen besteht und die mindestens 12\u00a0hauptberuflich t\u00e4tige Journalisten besch\u00e4ftigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Von der Besonderen F\u00f6rderung ausgeschlossen ist die nach der Anzahl der verkauften Exemplare national marktf\u00fchrende Tageszeitung. Des Weiteren ausgeschlossen sind die regional marktf\u00fchrenden Tageszeitungen. Sollte die national marktf\u00fchrende Tageszeitung auch regional marktf\u00fchrend sein, ist im jeweiligen Bundesland auch jene Tageszeitung mit der zweith\u00f6chsten Anzahl an verkauften Exemplaren einer regional marktf\u00fchrenden gleichzuhalten und ebenfalls von der Besonderen F\u00f6rderung ausgeschlossen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Nationaler Marktf\u00fchrer im Sinne des Abs3 ist die Tageszeitung mit der gr\u00f6\u00dften Anzahl an verkauften Exemplaren unter den Tageszeitungen im Bundesgebiet. Regionaler Marktf\u00fchrer im Sinne des Abs3 ist die Tageszeitung mit der gr\u00f6\u00dften Anzahl an verkauften Exemplaren unter den Tageszeitungen in ihrem jeweiligen regionalen Hauptverbreitungsgebiet. Eine Tageszeitung hat ihr regionales Hauptverbreitungsgebiet in dem Bundesland, in dem sie die gr\u00f6\u00dfte Anzahl an verkauften Exemplaren aufweist. F\u00fcr die Ermittlung der Marktf\u00fchrerschaft nach dieser Bestimmung ist die gesamte verkaufte Auflage heranzuziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Mittel f\u00fcr Besondere F\u00f6rderung werden wie folgt verteilt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Jede f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Zeitung erh\u00e4lt einen Sockelbetrag von 500\u00a0000\u00a0\u20ac.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die restlichen F\u00f6rdermittel werden verteilt, indem die verkaufte Auflage im regionalen Hauptverbreitungsgebiet, h\u00f6chstens jedoch 25\u00a0000, mit der Anzahl der j\u00e4hrlichen Nummern multipliziert wird. Das Ergebnis dieser Berechnung ist mittels Verteilungsschl\u00fcssel so umzurechnen, dass die Mittel voll ausgesch\u00f6pft werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt\u00a0IV",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Qualit\u00e4tsf\u00f6rderung und Zukunftssicherung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00f6rderung der Journalistenausbildung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a710. (1) Verleger von Tages- oder Wochenzeitungen, die die Voraussetzungen des Abschnittes\u00a0I erf\u00fcllen, k\u00f6nnen um F\u00f6rdermittel gem\u00e4\u00df dieses Absatzes ansuchen. Zur F\u00f6rderung der Ausbildung von Nachwuchsjournalisten wird dem Verleger ein Zuschuss in H\u00f6he von h\u00f6chstens einem Drittel der nachgewiesenen Ausbildungskosten erstattet, wobei der Zuschuss h\u00f6chstens 20\u00a0000\u00a0\u20ac pro Tages- oder Wochenzeitung betragen darf. Als Ausbildungskosten werden die Kosten von Aspiranten und von Redaktionsmitgliedern, die ganz oder teilweise f\u00fcr die interne Ausbildung zum Journalisten im Print-Bereich und \u2013 falls die Ausbildungsmodule auch den Online-Bereich inkludieren \u2013 im Online-Bereich abgestellt sind, anerkannt. Eine nur auf den Online-Bereich beschr\u00e4nkte Ausbildung wird nicht mit Zusch\u00fcssen bedacht. Mit dem Begehren auf F\u00f6rderung sind die Ausbildungskonzepte, die Namen und Lebensl\u00e4ufe der an den Ausbildungsprogrammen teilnehmenden Personen sowie ein Nachweis \u00fcber deren journalistische Produktion vorzulegen. Die f\u00fcr Ausbildungszwecke abgestellten Redaktionsmitglieder sind namentlich zu nennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Vereinigungen, deren Hauptaufgabe die berufsbegleitende Aus- und Fortbildung von journalistischen Mitarbeitern \u00f6sterreichischer Medienunternehmen ist und die hief\u00fcr von repr\u00e4sentativer Bedeutung sind, k\u00f6nnen F\u00f6rdermittel gew\u00e4hrt werden, sofern sich hief\u00fcr alle gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs3 Z1 litb und\u00a0c bestellten Mitglieder der Pressef\u00f6rderungskommission aussprechen, sie nicht auf Gewinn gerichtet sind und ihre Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen sich vorwiegend auf diejenigen Mitarbeiter beschr\u00e4nken, die als Angestellte eines \u00f6sterreichischen Medienunternehmens journalistisch t\u00e4tig sind oder ihre journalistische T\u00e4tigkeit st\u00e4ndig und nicht blo\u00df als wirtschaftlich unbedeutende Nebenbesch\u00e4ftigung aus\u00fcben. Neben der Durchf\u00fchrung von Seminaren k\u00f6nnen auch Volontariate angerechnet werden. Kriterien f\u00fcr die Aufteilung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr Seminare und Volontariate sind in den F\u00f6rderrichtlinien festzulegen. Zwischen den F\u00f6rderungswerbern werden die F\u00f6rdermittel wie folgt aufgeteilt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. 70\u00a0vH der f\u00fcr diese Zwecke vorgesehenen Mittel werden an Vereinigungen vergeben, die sich ausschlie\u00dflich oder vorwiegend einer intensiven Journalistenausbildung widmen, mindestens einen hauptberuflich f\u00fcr die Aufgaben der Journalistenausbildung t\u00e4tigen Angestellten besch\u00e4ftigen und mindestens 1\u00a0300\u00a0Ausbildungstage im Jahr erreichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. 30\u00a0vH der f\u00fcr diese Zwecke vorgesehenen Mittel werden an Vereinigungen vergeben, die zwar den Voraussetzungen des ersten Satzes des Abs2 entsprechen, aber die Voraussetzungen nach Z1 nicht erf\u00fcllen und die sich insbesondere auch der Talent- bzw Nachwuchsf\u00f6rderung widmen. Dieser Betrag wird so verteilt, dass keiner Vereinigung mehr als ein Drittel der f\u00fcr diese Zwecke vorgesehenen Mittel gew\u00e4hrt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sonstige F\u00f6rderungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a711. (1) Zum Zweck der F\u00f6rderung des Einsatzes angestellter Auslandskorrespondenten k\u00f6nnen Verleger von Tages- und Wochenzeitungen, die die Voraussetzungen des Abschnittes\u00a0I erf\u00fcllen, einen Zuschuss von h\u00f6chstens 40\u00a0000\u00a0\u20ac pro\u00a0Jahr erhalten, wobei der F\u00f6rderungsbetrag pro Auslandskorrespondenten h\u00f6chstens die H\u00e4lfte der nachgewiesenen Kosten ausmachen darf.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zum Zwecke der F\u00f6rderung des Lesens von Tages- und Wochenzeitungen, insbesondere an Schulen, k\u00f6nnen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Vereinigungen, die sich Lesef\u00f6rderung zum \u00fcberwiegenden Ziel gesetzt haben und hief\u00fcr von repr\u00e4sentativer Bedeutung f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet sind, einen Zuschuss von h\u00f6chstens 50\u00a0vH ihrer Aufwendungen erhalten;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Verleger, die Tages- oder Wochenzeitungen an Schulen gratis abgeben, gef\u00f6rdert werden. Nach Ma\u00dfgabe der vorhandenen Mittel k\u00f6nnen bis zu 10\u00a0vH des regul\u00e4ren Verkaufspreises refundiert werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) F\u00fcr Forschungsprojekte auf dem Gebiet des Pressewesens, insbesondere im Bereich des Zeitungsmarketings, k\u00f6nnen Zusch\u00fcsse vergeben werden, sofern der F\u00f6rderungstr\u00e4ger einen detaillierten Projektplan vorlegt und nachweist, dass er selbst mindestens 50\u00a0vH der Kosten aufbringt. Die Gef\u00f6rderten haben \u00fcber die widmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung der F\u00f6rdermittel genaue Aufzeichnungen zu f\u00fchren und diese innerhalb der ersten drei Monate des auf die Zuteilung der F\u00f6rdermittel folgenden Kalenderjahres der KommAustria zu \u00fcbermitteln. Nicht widmungsgem\u00e4\u00df verwendete Mittel sind zur\u00fcckzuzahlen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Nicht auf Gewinn gerichteten Vereinigungen, deren Hauptaufgabe die Veranstaltung oder Durchf\u00fchrung von Pressekonferenzen ist und die hief\u00fcr von repr\u00e4sentativer Bedeutung sind, kann maximal 50\u00a0vH der in \u00a79 Abs1 Z2 vorgesehenen Gesamtf\u00f6rdermittel gew\u00e4hrt wirden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt\u00a0IVa",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferordentliche F\u00f6rderma\u00dfnahme",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Druckkostenbeitrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712b. (1) Zur Abfederung der wirtschaftlichen Auswirkungen der COVID-19 Krisensituation auf die Einnahmensituation im Bereich der Printmedien werden im Jahr\u00a02020 Medieninhaber von Tageszeitungen mit einem einmaligen Betrag von 3,25\u00a0Euro pro\u00a0Exemplar der anhand des Jahres\u00a02019 ermittelten durchschnittlichen Druckauflage finanziell unterst\u00fctzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ansuchen sind innerhalb von 4\u00a0Wochen ab Ablauf des Tages der Kundmachung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020 bei der KommAustria einzubringen und haben geeignete Nachweise \u00fcber die H\u00f6he der Druckauflage zu enthalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt\u00a0V",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlussbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beobachtungszeitraum und Auszahlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714. (1) Die in diesem Bundesgesetz vorgesehenen Zuwendungen werden f\u00fcr jenes Kalenderjahr gew\u00e4hrt, f\u00fcr das der F\u00f6rderungswerber die f\u00fcr die Zuerkennung notwendigen Unterlagen und Nachweise beigebracht hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Auszahlung s\u00e4mtlicher F\u00f6rderungen erfolgt in zwei gleich hohen Teilbetr\u00e4gen. Der zweite Teilbetrag ist sp\u00e4testens im November des jeweiligen Jahres zur Auszahlung zu bringen. F\u00fcr den Fall, dass eine Tages- oder Wochenzeitung zum Zeitpunkt der Auszahlung eines Teilbetrages nicht mehr verlegt wird, ist von einer Auszahlung abzusehen. Der einbehaltene Betrag kann nicht f\u00fcr eine andere F\u00f6rderung nach diesem Bundesgesetz verwendet werden. Diese Bestimmung gilt sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr alle anderen F\u00f6rderungswerber.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a712c PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a082/2020 lautete:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Au\u00dferordentliche F\u00f6rderung Wochen-, Regional- und Online-zeitungen sowie Zeitschriften",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712c. (1) Zur Abfederung der wirtschaftlichen Auswirkungen der COVID-19 Krisensituation auf die Einnahmensituation unterst\u00fctzt der Bund einmalig im Jahr\u00a02020 in Erg\u00e4nzung zu den bereits mit BGBl\u00a0I Nr\u00a024/2020 geregelten F\u00f6rderma\u00dfnahmen mit insgesamt 3\u00a0Mio\u00a0Euro",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Medieninhaber von Wochenzeitungen unter den Voraussetzungen in Abs2,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Medieninhaber von Zeitschriften unter den Voraussetzungen in Abs3 und Abs3a und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Medieninhaber von Regionalzeitungen unter den Voraussetzungen in Abs4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Medieninhaber von Onlinezeitungen und -zeitschriften unter den Voraussetzungen in Abs5 durch die Gew\u00e4hrung eines einmaligen F\u00f6rderbetrags.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung dieser zus\u00e4tzlichen F\u00f6rdermittel gelten f\u00fcr Wochenzeitungen die in \u00a72 geregelten Voraussetzungen mit der Ma\u00dfgabe, dass das in \u00a72 Abs1 Z2 normierte Erfordernis des Verkaufs oder Abonnementbezugs und das in \u00a72 Abs1 Z5 normierte Erfordernis eines Verkaufspreises bei Wochenzeitungen entfallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Medieninhabern von Zeitschriften kann eine F\u00f6rderung gew\u00e4hrt werden, wenn entweder die F\u00f6rderungsvoraussetzungen nach Abschnitt\u00a0II des Publizistikf\u00f6rderungsgesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0369/1984, erf\u00fcllt werden oder den nachfolgend angef\u00fchrten Kriterien entsprochen wird, wobei deren Erf\u00fcllung anhand des Beobachtungszeitraums des Jahres\u00a02019 zu beurteilen ist und \u00a72 Abs3 bis\u00a09 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden sind: [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a) Abweichend von Abs3 Z1, 4 und\u00a05 kann Medieninhabern einer Zeitschrift auch dann eine F\u00f6rderung gew\u00e4hrt werden, wenn sich ihre auf die inhaltliche Gestaltung, die Herstellung und den Vertrieb der Zeitschrift gerichtete T\u00e4tigkeit nicht auf das gesamte Kalenderjahr\u00a02019 erstreckt hat, die Zeitschrift aber zumindest von Juli\u00a02019 bis Juni\u00a02020 viermal mit einer Druckauflage von 5.000\u00a0St\u00fcck erschienen ist und der Medieninhaber seit Aufnahme dieser T\u00e4tigkeit Arbeitskr\u00e4fte im Ausma\u00df von zumindest zwei Vollzeit\u00e4quivalenten besch\u00e4ftigt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung gelten im Fall von Regionalzeitungen, unter der zus\u00e4tzlichen Bedingung, dass diese nicht schon eine F\u00f6rderung nach Abs2 in Anspruch nehmen, die nachfolgend angef\u00fchrten Kriterien, wobei deren Erf\u00fcllung anhand des Beobachtungszeitraums des Jahres\u00a02019 zu beurteilen ist und \u00a72 Abs3 und 5\u00a0bis\u00a09 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden sind: [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Onlinezeitungen und -zeitschriften im Sinne dieses Abschnittes sind Zeitungen oder Zeitschriften, die dem Leser im Gegensatz zur gedruckten Form digital zur Verf\u00fcgung stehen. F\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung gelten im Fall von solchen elektronischen Medien die nachfolgend angef\u00fchrten Voraussetzungen: [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die H\u00f6he der F\u00f6rderung wird ausgehend vom in Abs1 genannten Gesamtbetrag aufgrund des Verh\u00e4ltnisses der den einzelnen Medieninhabern in den Monaten\u00a0M\u00e4rz bis Juni\u00a02020 f\u00fcr inhaltliche Gestaltung, die Herstellung und den Vertrieb oder die Verbreitung der betreffenden Medien entstandenen direkten und indirekten Personalkosten zueinander errechnet. Von diesen Kosten sind jedenfalls Zuwendungen von Gebietsk\u00f6rperschaften, und Versicherungen, welche den Ersatz derselben oder gleichartiger Kosten vorsehen, abzuziehen. Nicht in Abzug zu bringen ist die dem Medieninhaber insgesamt in Pauschals\u00e4tzen je Ausfallstunde gew\u00e4hrte oder in Aussicht gestellte Kurzarbeitsbeihilfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Von der nach den Bestimmungen dieses Abschnitts ermittelten H\u00f6he der F\u00f6rderung sind die im Jahr\u00a02020 durch einen Medieninhaber in Anspruch genommene erh\u00f6hte Vertriebsf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df \u00a717 Abs8a iVm \u00a77 und der Druckkostenbeitrag gem\u00e4\u00df \u00a712b in Abzug zu bringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die F\u00f6rderung nach den vorangehenden Abs\u00e4tzen ist, auch im Falle mehrerer Ansuchen desselben Medieninhabers, mit insgesamt 200\u00a0000\u00a0Euro begrenzt. Diese Begrenzung gilt auch f\u00fcr Ansuchen mehrerer Medieninhaber aus demselben Medienverbund. Als mit einem Medieninhaber im Verbund stehend gelten Personen oder Personengesellschaften im Sinne des \u00a79 Abs4 des Privatradiogesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a020/2001.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Ansuchen sind innerhalb von drei\u00dfig Tagen ab Ablauf des Tages der Kundmachung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a082/2020 bei der KommAustria einzubringen und haben geeignete Nachweise \u00fcber die Erf\u00fcllung der in den Abs2 bis\u00a05 angef\u00fchrten Voraussetzungen zu enthalten; f\u00fcr den Nachweis \u00fcber die H\u00f6he der Personalkosten und der die F\u00f6rderung mindernden Zuwendungen ist eine von der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gezeichnete Erkl\u00e4rung vorzulegen. Im Falle von Zweifeln kann die KommAustria auch zu den \u00fcbrigen Voraussetzungen die Vorlage von Nachweisen verlangen. \u00a74 Abs2 zweiter Satz ist mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass die Frist zehn Tage betr\u00e4gt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Der nach dieser Bestimmung f\u00fcr einen Medieninhaber ermittelte F\u00f6rderbetrag ist abweichend von \u00a714 Abs2 als einmaliger Gesamtbetrag sp\u00e4testens innerhalb von zwei Monaten nach Ablauf des Tages der Kundmachung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr\u00a082/2020 zur Auszahlung zu bringen. \u00a714 Abs2 dritter Satz ist sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Sachverhalt und Antragsvorbringen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Antragstellerin ist Medieninhaberin (\u00a71 Abs1 Z8 litd MedienG) zweier w\u00f6chentlich erscheinender Druckwerke und stellte am 23.\u00a0April 2020 bei der Kommunikationsbeh\u00f6rde Austria ein Ansuchen auf eine au\u00dferordentliche F\u00f6rderma\u00dfnahme (Druckkostenbeitrag) gem\u00e4\u00df \u00a712b Abs1 PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a024/2020. Dem kam die Kommunikationsbeh\u00f6rde Austria nicht nach.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Daraufhin brachte die Antragstellerin gegen den Bund eine Klage beim Handelsgericht Wien ein, worin sie den Zuspruch von 796.428,75\u00a0Euro an au\u00dferordentlicher F\u00f6rderma\u00dfnahme (Druckkostenbeitrag) gem\u00e4\u00df \u00a712b Abs1 PresseFG\u00a02004 zzgl. Zinsen begehrt. Diese Klage wurde mit Urteil des Handelsgerichtes Wien vom 12.\u00a0Mai 2023 abgewiesen. Dagegen erhob die Antragstellerin Berufung und stellte anl\u00e4sslich dieses Rechtsmittels den hier in Rede stehenden Antrag gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Darin bringt sie vor, dass sie durch \u00a712b Abs1 PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a024/2020 in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz gem\u00e4\u00df Art7 Abs1 B-VG und Art2 StGG verletzt werde. Tageszeitungen wiesen n\u00e4mlich im Vergleich zu Wochenzeitungen keine h\u00f6here F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit auf. Der Ausschluss von Wochenzeitungen von der Gew\u00e4hrung von Druckkostenbeitr\u00e4gen gem\u00e4\u00df \u00a712b PresseFG\u00a02004 sei daher eine unsachliche Abweichung vom System der Pressef\u00f6rderung, zumal Wochenzeitungen viel st\u00e4rker als Tageszeitungen auf eine \"Abfederung\" der negativen wirtschaftlichen Auswirkungen der COVID-19-Krise angewiesen seien, h\u00e4tten sie doch weniger M\u00f6glichkeiten zur Kosteneinsparung. Hinzu komme, dass das vom Gesetzgeber geschaffene Ordnungssystem eine grunds\u00e4tzlich gleiche Wertigkeit von Tages- und Wochenzeitungen erkennen lasse, wobei \u00a712b PresseFG\u00a02004 eine unsachliche Abweichung von diesem System darstelle. Daran \u00e4ndere auch \u00a712c PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a082/2020 nichts, da diese Regelung nicht zwischen Wochenzeitungen differenziere, die grunds\u00e4tzlich Anspruch auf F\u00f6rderung nach dem PresseFG\u00a02004 h\u00e4tten, und solchen, f\u00fcr die das nicht gelte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die Bundesregierung erstattete eine \u00c4u\u00dferung, in der sie die Zur\u00fcckweisung, in\u00a0eventu die Abweisung des Antrages begehrt. Der von der Antragstellerin gew\u00e4hlte Anfechtungsumfang erweise sich als zu eng, weil \u00a712b PresseFG\u00a02004 durch die Aufhebung der von der Antragstellerin angefochtenen Wortfolge einen dem Gesetzgeber nicht mehr zusinnbaren Inhalt erhielte. Anstatt Medieninhaber von Tageszeitungen w\u00fcrden alle Medieninhaber von Printmedien als Adressaten der Norm in Betracht kommen. Dabei sei zu beachten, dass mit dem zeitgleich in Kraft gewesenen \u00a712c PresseFG\u00a02004 auch bisher nicht vom PresseFG\u00a02004 erfasste Medienarten (wie Zeitschriften und Regionalzeitungen) eingef\u00fcgt worden seien, wodurch der Kreis an potentiellen Medieninhabern im Verst\u00e4ndnis des PresseFG\u00a02004 wesentlich erweitert worden sei. Die Antragstellerin w\u00e4re vor diesem Hintergrund dazu verpflichtet gewesen, den gesamten \u00a712b PresseFG\u00a02004 anzufechten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen sei die in \u00a712b PresseFG\u00a02004 vorgesehene unterschiedliche Behandlung von Tages- und Wochenzeitungen auch gerechtfertigt: Die Medienfreiheit sch\u00fctze vordergr\u00fcndig die weitfl\u00e4chige Verbreitung von Inhalten und die durch eine regelm\u00e4\u00dfige Verbreitung gef\u00f6rderte \"Synchronisierung\" der Gesellschaft, was eine Differenzierung nach Reichweite sowie H\u00e4ufigkeit des Erscheinens und damit zwischen Tages- und Wochenzeitungen nahelege, wobei das PresseFG\u00a02004 auch an anderen Stellen zwischen Tages- und Wochenzeitungen unterscheide. Hinzu komme, dass \u00a712b PresseFG\u00a02004 dem finanziellen Ausgleich der Druckkosten diene, die aber bei Tageszeitungen aufgrund der h\u00f6heren Erscheinungsh\u00e4ufigkeit ungleich h\u00f6her seien. Auch seien Wochenzeitungen im Rahmen des \u00a712c PresseFG\u00a02004 gef\u00f6rdert worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Vorausgeschickt sei, dass \u00a712b PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a024/2020 mit Ablauf des 31.\u00a0Dezember 2020 ebenso au\u00dfer Kraft getreten ist (\u00a717 Abs9 PresseFG\u00a02004) wie der bereits erw\u00e4hnte \u00a712c PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a082/2020 (\u00a717 Abs10 PresseFG\u00a02004). Das alleine macht den Antrag aber nicht unzul\u00e4ssig (vgl insbesondere Art140 Abs4 B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sowohl \u00a712b als auch \u00a712c waren Teil des mit \"Au\u00dferordentliche F\u00f6rderma\u00dfnahme\" betitelten Abschnittes\u00a0IVa des PresseFG\u00a02004. \u00a712b leg.\u00a0cit. sah dabei eine einmalige F\u00f6rderung f\u00fcr Medieninhaber von Printmedien im Ausma\u00df von 3,25\u00a0Euro pro\u00a0Exemplar der anhand des Jahres\u00a02019 ermittelten durchschnittlichen Druckauflage vor. Der sp\u00e4ter in Kraft getretene \u00a712c PresseFG\u00a02004 sah demgegen\u00fcber au\u00dferordentliche F\u00f6rderungen f\u00fcr Wochen-, Regional- und Online-Zeitungen sowie Zeitschriften im Ausma\u00df von insgesamt 3\u00a0Millionen\u00a0Euro vor. Wochenzeitungen wurden gem\u00e4\u00df \u00a712c Abs2 leg.\u00a0cit. \u00fcber das gew\u00f6hnliche F\u00f6rderregime hinaus \u2013 unabh\u00e4ngig von dem in \u00a72 Abs1 Z2 leg.\u00a0cit. normierten Erfordernis des Verkaufs oder Abonnementbezuges und dem in \u00a72 Abs1 Z5 leg.\u00a0cit. enthaltenen Erfordernis eines Verkaufspreises bei Wochenzeitungen \u2013 gef\u00f6rdert; die in den genannten Ziffern festgelegte Mindesterscheinungsh\u00e4ufigkeit von 41-mal\u00a0j\u00e4hrlich sowie das Erfordernis einer verkauften Auflage von zumindest 5.000\u00a0St\u00fcck blieben davon unber\u00fchrt. Die Gesamtf\u00f6rdersumme wurde auf die einzelnen Medieninhaber abh\u00e4ngig von den Personalkosten im Vergleichszeitraum M\u00e4rz bis Juni\u00a02020 aufgeteilt, wobei gewisse F\u00f6rderungen (ua jene nach \u00a712b PresseFG\u00a02004) in Abzug zu bringen waren und die F\u00f6rderung je Medieninhaber mit 200.000\u00a0Euro begrenzt war.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung ist es dem Verfassungsgerichtshof verwehrt, einer Rechtsvorschrift durch Aufhebung blo\u00dfer Teile einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten, dem Normsetzer \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbaren Inhalt zu geben, weil dies im Ergebnis geradezu ein Akt positiver Normsetzung w\u00e4re (VfSlg\u00a012.465/1990; 13.915/1994; 19.755/2013; 20.393/2020 uva.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin begehrt lediglich den Ausspruch, dass die Wortfolge \"von Tageszeitungen\" in \u00a712b Abs1 PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a024/2020 verfassungswidrig war. Wie die Bundesregierung aber zutreffend ausf\u00fchrt, w\u00fcrde der \u2013 nur f\u00fcr Medieninhaber von Tageszeitungen gedachte \u2013 Druckkostenbeitrag durch den begehrten Ausspruch, insbesondere im Lichte des weiten Anwendungsbereiches des im selben Abschnitt geregelten \u00a712c PresseFG\u00a02004 idF BGBl\u00a0I\u00a082/2020, auf Medieninhaber aller erdenklichen Arten von Printmedien ausgedehnt werden, etwa auch auf Medieninhaber von blo\u00df monatlich, quartalsweise oder j\u00e4hrlich erscheinenden Zeitschriften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Angesichts dessen w\u00e4re der begehrte Ausspruch ein dem Verfassungsgerichtshof verwehrter Akt positiver Gesetzgebung (VfSlg\u00a013.140/1992; 15.283/1998; VfGH 25.11.2013, G65/2013; 18.2.2016, G434/2015 uva.), weshalb sich der Antrag als unzul\u00e4ssig erweist. Bei diesem Ergebnis ist nicht auf die Frage einzugehen, ob die Anfechtung von Statutar- oder Selbstbindungsgesetzen mittels Antr\u00e4gen nach Art140 Abs1 Z1 litd B-VG \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig ist (vgl etwa zum PresseFG\u00a02004 die zu Antr\u00e4gen nach Art140 Abs1 Z1 litc B-VG ergangenen Beschl\u00fcsse VfSlg\u00a017.300/2004 und 17.550/2005).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dies konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z2 lite VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung beschlossen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}