{
    "document_id": "JFT_20230918_22E03230_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerden und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrer sind irakische Staatsangeh\u00f6rige, geh\u00f6ren der kurdischen Volksgruppe an und bekennen sich zum sunnitischen Glauben. Die Erstbeschwerdef\u00fchrerin und der Drittbeschwerdef\u00fchrer sind miteinander verheiratet und sie lebten bis zu ihrer Ausreise aus dem Irak in Dohuk. Sie stellten nach illegaler Einreise in das Bundesgebiet am 12.\u00a0Mai 2018 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz. Sie sind die Eltern der minderj\u00e4hrigen Zweit-, Viert- und F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerinnen, die am 11.\u00a0September 2020, 27.\u00a0Juli 2018 und am 19.\u00a0Oktober 2021 in \u00d6sterreich geboren wurden und f\u00fcr die in weiterer Folge durch ihre gesetzliche Vertretung ebenfalls Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz gestellt wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Antr\u00e4ge der Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer wurden mit Bescheiden des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 16.\u00a0Oktober 2018 bzw 30.\u00a0November 2020 betreffend die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin jeweils sowohl hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten als auch hinsichtlich des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten abgewiesen. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl erteilte den Beschwerdef\u00fchrern keinen Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, erlie\u00df jeweils eine R\u00fcckkehrentscheidung, stellte fest, dass die Abschiebung der Beschwerdef\u00fchrer in den Irak zul\u00e4ssig sei, und setzte eine vierzehnt\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Antrag der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin wurde mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 3.\u00a0November 2022 hinsichtlich der Zuerkennung des Status der Asylberechtigten abgewiesen; ebenso wurde der Antrag auf Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak abgewiesen. Weiters wurden ein Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigenden Gr\u00fcnden nicht erteilt, eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen und festgestellt, dass ihre Abschiebung in den Irak zul\u00e4ssig sei. Gleichzeitig wurde eine vierzehnt\u00e4gige Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise ab Rechtskraft der R\u00fcckkehrentscheidung gesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die gegen die Bescheide der Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer erhobene Beschwerde wurde vom Bundesverwaltungsgericht mit m\u00fcndlich verk\u00fcndetem Erkenntnis vom 8.\u00a0M\u00e4rz 2021, das mit Schriftsatz vom 5.\u00a0Mai 2021 schriftlich ausgefertigt wurde, abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der dagegen gem\u00e4\u00df Art144 B-VG (von den Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrern) erhobenen Beschwerde gab der Verfassungsgerichtshof mit Erkenntnis vom 27.\u00a0September 2021, E1270-1273/2021, soweit damit die Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung von Aufenthaltstiteln aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigenden Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung von R\u00fcckkehrentscheidungen, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung und gegen die Festsetzung einer vierzehnt\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen wurden, statt. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde gegen die Abweisung der Antr\u00e4ge auf Zuerkennung des Status der Asylberechtigten richtet, wurde die Behandlung der Beschwerde abgelehnt und dem Verwaltungsgerichtshof zur Entscheidung abgetreten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wurde im Wesentlichen ausgef\u00fchrt, dass das Bundesverwaltungsgericht im angefochtenen Erkenntnis zwar speziell Kinder betreffende allgemeine Feststellungen treffe, es jedoch unterlasse, diese auf die minderj\u00e4hrigen Kinder in Bezug zu bringen. Deshalb habe es das Bundesverwaltungsgericht in verfassungswidriger Weise unterlassen, zu pr\u00fcfen, ob den Kindern im Falle einer R\u00fcckkehr in den Irak eine Verletzung in ihren gem\u00e4\u00df Art2 und Art3 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechten droht. Dar\u00fcber hinaus habe es das Bundesverwaltungsgericht unterlassen, angesichts der gesundheitlichen Situation der Zweitbeschwerdef\u00fchrerin Ermittlungen zur medizinischen Versorgungslage im Herkunftsstaat durchzuf\u00fchren. Ferner habe es sich auch nicht nachvollziehbar mit der sicheren Erreichbarkeit der Herkunftsprovinz der Beschwerdef\u00fchrer auseinandergesetzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Im fortgesetzten Verfahren wies das Bundesverwaltungsgericht \u2013 ohne Durchf\u00fchrung einer neuerlichen m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 die Beschwerde betreffend die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer mit Erkenntnis vom 12.\u00a0Oktober 2022 (erneut) als unbegr\u00fcndet ab.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht im Wesentlichen aus, dass Hinweise auf das Vorliegen einer allgemeinen existenzbedrohenden Notlage nicht vorl\u00e4gen, weshalb bei Ber\u00fccksichtigung s\u00e4mtlicher bekannter Tatsachen kein Hinweis auf das Vorliegen eines Sachverhaltes gem\u00e4\u00df Art2 bzw 3 EMRK abgeleitet werden k\u00f6nne. Die Beschwerdef\u00fchrer verf\u00fcgten im Herkunftsstaat \u00fcber eine hinreichende Existenzgrundlage und \u00fcber soziale Ankn\u00fcpfungspunkte. Die minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrer geh\u00f6rten keiner besonders gef\u00e4hrdeten Gruppe an und es sei auch von einer R\u00fcckkehr der minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrer gemeinsam mit ihren Eltern auszugehen, sodass die Betreuung, Erziehung und Beaufsichtigung der Minderj\u00e4hrigen sichergestellt sei. Zudem hielten sich in Dohuk und Semile mehrere Verwandte der Kernfamilien der Eltern der minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrer auf, die ebenfalls als Bezugspersonen zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnten. Es sei zudem anzunehmen, dass die Beschwerdef\u00fchrer im Irak neben ihren zahlreichen Verwandten auch \u00fcber einen gewissen Bekanntenkreis verf\u00fcgten. Den Kindern stehe der Zugang zum irakischen Schulsystem offen; sie seien auch nicht von geschlechtsspezifischer Gewalt, Zwangsrekrutierung oder Zwangsarbeit im Irak betroffen. Es sei letztlich im Rahmen einer Gesamtschau davon auszugehen, dass die Beschwerdef\u00fchrer im Falle einer R\u00fcckkehr in den Herkunftsstaat die dringendsten Bed\u00fcrfnisse befriedigen k\u00f6nnten und nicht in eine dauerhaft aussichtslose Lage geraten w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht zur medizinischen Versorgungslage im Herkunftsstaat betreffend die Zweitbeschwerdef\u00fchrerin aus, dass laut Anfragebeantwortung von ACCORD die M\u00f6glichkeit einer station\u00e4ren Behandlung bei kardiologischen Problemen in einem n\u00e4her bezeichneten Krankenhaus in Dohuk bestehe. Bezugnehmend auf die sichere Erreichbarkeit der Herkunftsprovinz wird darauf hingewiesen, dass die Beschwerdef\u00fchrer f\u00fcr die Einreise nach Dohuk im Nordirak keinen B\u00fcrgen ben\u00f6tigten. Einer ACCORD-Anfragebeantwortung zufolge k\u00f6nnten Kurden problemlos in die Region Kurdistan einreisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die gegen den Bescheid der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin erhobene Beschwerde wurde vom Bundesverwaltungsgericht \u2013 ohne Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung \u2013 mit Erkenntnis vom 2.\u00a0Februar 2023 als unbegr\u00fcndet abgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Bundesverwaltungsgericht begr\u00fcndet die Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten im Wesentlichen damit, dass die minderj\u00e4hrige Beschwerdef\u00fchrerin keine eigenen Fluchtgr\u00fcnde vorgebracht habe. \u00dcber die entsprechenden Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz in Bezug auf ihre Eltern und die beiden ebenfalls in \u00d6sterreich geborenen Schwestern der Beschwerdef\u00fchrerin sei bereits rechtskr\u00e4ftig negativ entschieden worden. Im Verfahren sei auch nicht substantiiert vorgebracht worden, inwiefern die Beschwerdef\u00fchrerin \u2013 im Unterschied zu ihren Schwestern \u2013 einem erh\u00f6hten Verfolgungsrisiko ausgesetzt sein sollte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch die Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten erachtet das Bundesverwaltungsgericht f\u00fcr nicht gegeben: Hinweise auf das Vorliegen einer allgemeinen existenzbedrohenden Notlage l\u00e4gen nicht vor, weshalb bei Ber\u00fccksichtigung s\u00e4mtlicher bekannter Tatsachen kein Hinweis auf das Vorliegen eines Sachverhaltes gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK abgeleitet werden k\u00f6nne. Anhand der L\u00e4nderinformationen sei davon auszugehen, dass die Sicherheitssituation in der autonomen Kurdenregion vergleichsweise besser als in anderen Teilen des Irak sei. Es komme zwar hin und wieder zu milit\u00e4rischen Zusammenst\u00f6\u00dfen, in die auch kurdische Streitkr\u00e4fte verwickelt seien, weshalb die Lage labil sei. Da sich aber der Herkunftsstaat nicht im Zustand willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes befinde, k\u00f6nne bei Ber\u00fccksichtigung s\u00e4mtlicher bekannter Tatsachen nicht festgestellt werden, dass f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrerin als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt bestehe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es k\u00f6nne auch nicht erkannt werden, dass der Beschwerdef\u00fchrerin im Falle einer R\u00fcckkehr in den Irak die notd\u00fcrftigste Lebensgrundlage entzogen und die Schwelle des Art3 EMRK \u00fcberschritten w\u00e4re. Die Beschwerdef\u00fchrerin werde als gesundes, minderj\u00e4hriges Kind gemeinsam mit ihrer Familie in den Irak zur\u00fcckkehren, wo ihre Eltern aufgewachsen und sozialisiert worden seien. Bei den Eltern handle es sich um mobile, gesunde und arbeitsf\u00e4hige Menschen mit umfassenden famili\u00e4ren Ankn\u00fcpfungspunkten in ihrer Heimatprovinz. Es sei von einer gesicherten Existenzgrundlage der Eltern auszugehen; auch ein f\u00fcr eine bescheidene Lebensf\u00fchrung hinreichendes Einkommen f\u00fcr die gesamte Familie sei zu erwarten. Es k\u00f6nne davon ausgegangen werden, dass die Betreuung, Erziehung und Beaufsichtigung der Beschwerdf\u00fchrerin im Irak sichergstellt sei. Der minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrerin stehe in weiterer Folge der Zugang zum irakischen Schulsystem offen. Dass sie im Irak nicht von geschlechtsspezifischer Gewalt, Zwangsrekrutierung oder Zwangsarbeit betroffen sein werde, entspreche den L\u00e4nderfeststellungen. Der Beschwerdef\u00fchrerin drohe daher keine Gefahr im Sinne des \u00a78 AsylG 2005, weshalb die Gew\u00e4hrung von subsidi\u00e4rem Schutz zu verneinen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Gegen diese Entscheidungen richten sich die vorliegenden, auf Art144 B-VG gest\u00fctzten Beschwerden (E3230-3231/2022 betreffend die Erst- und Zweitbeschwerdef\u00fchrerinnen, E3257-3258/2022 betreffend den Drittbeschwerdef\u00fchrer und die Viertbeschwerdef\u00fchrerin und E816/2023 betreffend die F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin), in denen die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet und mit jeweils n\u00e4herer Begr\u00fcndung die kostenpflichtige Aufhebung der angefochtenen Erkenntnisse sowie im Verfahren zu E3230-3231/2022 die Gew\u00e4hrung von Verfahrenshilfe im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO beantragt wird. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Das Bundesverwaltungsgericht hat jeweils die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt. Von der Erstattung einer Gegenschrift wurde sowohl vom Bundesverwaltungsgericht als auch vom Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl Abstand genommen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "A. Die \u2013 zul\u00e4ssigen, in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der \u00a7\u00a7187 und 404 ZPO iVm \u00a735 Abs1 VfGG zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbundenen \u2013 Beschwerden der Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer sind begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Soweit sich die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin gegen die Abweisung der Beschwerde durch das Bundesverwaltungsgericht hinsichtlich der Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten, der Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, der Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Irak und gegen die Festsetzung einer vierzehnt\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise richtet, ist sie ebenfalls begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.836/1994, 14.650/1996, 16.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsnorm enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001, 20.374/2020; VfGH 14.3.2023, E3480/2022), oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001, 18.614/2008, 20.448/2021 und 20.478/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001, 20.371/2020 und 20.405/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Ein derartiger, in die Verfassungssph\u00e4re reichender Fehler ist dem Bundesverwaltungsgericht bei seinen Entscheidungen hinsichtlich der Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten unterlaufen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs1 AsylG 2005 ist einem Fremden, dessen Antrag auf internationalen Schutz in Bezug auf die Zuerkennung des Status des Asylberechtigten abgewiesen wird, der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zuzuerkennen, wenn eine Zur\u00fcckweisung, Zur\u00fcckschiebung oder Abschiebung des Fremden in seinen Herkunftsstaat eine reale Gefahr einer Verletzung von Art2 oder\u00a03 EMRK oder der Protokolle Nr\u00a06 oder Nr\u00a013 zur EMRK bedeuten oder f\u00fcr ihn als Zivilperson eine ernsthafte Bedrohung des Lebens oder der Unversehrtheit infolge willk\u00fcrlicher Gewalt im Rahmen eines internationalen oder innerstaatlichen Konfliktes mit sich bringen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Zwar f\u00fchrt das Bundesverwaltungsgericht in der Entscheidung betreffend die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer nunmehr Ermittlungen zur konkreten medizinischen Versorgungslage der minderj\u00e4hrigen Zweitbeschwerdef\u00fchrerin im Herkunftsstaat durch und setzt sich insoweit auch nachvollziehbar mit der sicheren Erreichbarkeit der Herkunftsprovinz der Beschwerdef\u00fchrer auseinander. Jedoch l\u00e4sst das angefochtene Erkenntnis nach wie vor keine ausreichende Ber\u00fccksichtigung der Situation der Beschwerdef\u00fchrer als Familie mit zwei minderj\u00e4hrigen Kindern erkennen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Wie der Verfassungsgerichtshof mit seiner Entscheidung vom 27.\u00a0September 2021, E1270-1273/2021, betreffend die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer betont hat, handelt es sich bei den Beschwerdef\u00fchrern um eine Familie mit minderj\u00e4hrigen Kindern und somit schon deshalb um eine besonders vulnerable und schutzbed\u00fcrftige Personengruppe. Nach den UNHCR-Erw\u00e4gungen (\"International Protection Considerations with Regard to People Fleeing the Republic of Iraq\", S\u00a0115) vom Mai 2019 ist bei der Pr\u00fcfung, ob subsidi\u00e4rer Schutz zuzuerkennen ist, auf eine solche Vulnerabilit\u00e4t besonders Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Diesem Umstand wurde jedoch vom Bundesverwaltungsgericht nicht in hinreichendem Ma\u00dfe Rechnung getragen. Die Zumutbarkeit einer R\u00fcckkehr in den Irak wird im Wesentlichen damit begr\u00fcndet, dass die minderj\u00e4hrigen Beschwerdef\u00fchrerinnen keiner besonders gef\u00e4hrdeten Gruppe angeh\u00f6rten. Es sei von einer R\u00fcckkehr der Kinder gemeinsam mit ihren Eltern auszugehen, sodass die Betreuung, Erziehung und Beaufsichtigung der Minderj\u00e4hrigen sichergestellt sei. Auch w\u00fcrden sich in Dohuk und Semile mehrere Verwandte der Kernfamilien der Eltern aufhalten, die ebenfalls f\u00fcr die Kinder als Bezugspersonen zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnten. Ausgehend von den pers\u00f6nlichen Profilen der Beschwerdef\u00fchrer und den Erw\u00e4gungen zur Lebensgrundlage im Herkunftsstaat gehe das Bundesverwaltungsgericht davon aus, dass die Kinder im Wege der Versorgung durch ihre Eltern und der Hilfe durch das famili\u00e4re Netzwerk vor Ort nicht nur eine hinreichende Absicherung im Hinblick auf die G\u00fcter des t\u00e4glichen Bedarfs, sondern auch in Bezug auf ihre altersgerechten Bed\u00fcrfnisse erfahren w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Ohne Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung trifft das Bundesverwaltungsgericht erneut keine hinreichenden Feststellungen zu den konkreten Lebensumst\u00e4nden der Beschwerdef\u00fchrer im Falle einer R\u00fcckkehr in den Irak. Die blo\u00df allgemein gehaltenen Ausf\u00fchrungen, etwa dass im Herkunftsstaat ein famili\u00e4res Unterst\u00fctzungsnetzwerk und ein \"gewisse[r] Bekanntenkreis\" vorhanden seien, verm\u00f6gen im konkreten Fall die Versagung der Zuerkennung von subsidi\u00e4rem Schutz alleine nicht zu begr\u00fcnden. Dem Bundesverwaltungsgericht ist daher erneut vorzuwerfen, dass es nicht ermittelt hat, ob die Beschwerdef\u00fchrer noch \u00fcber ausreichende soziale Kontakte im Irak verf\u00fcgen (vgl zB VfGH\u00a012.3.2019, E2314/2018 ua; 26.6.2019, E472/2019 ua; 3.10.2019, E5128/2018 ua; 24.11.2020, E3373/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Das Bundesverwaltungsgericht hat somit die spezifische Situation der Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer als Familie mit Kleinkindern abermals nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt und dadurch seiner Entscheidung nicht den konkreten Sachverhalt zugrunde gelegt (vgl VfGH 24.11.2020, E3373/2020 ua). Die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes erweist sich daher im Hinblick auf die Beurteilung einer den Beschwerdef\u00fchrern im Falle der R\u00fcckkehr drohenden Verletzung in den verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK schon aus diesen Gr\u00fcnden als verfassungswidrig. Die Entscheidung betreffend die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer ist somit mit Willk\u00fcr behaftet (vgl VfGH 12.3.2019, E2314/2018 ua; 3.10.2019, E5128/2018 ua; 24.11.2020, E3373/2020 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher schon deshalb aufzuheben, ohne dass auf die erneut fehlende Auseinandersetzung mit der Sicherheitslage und der konkreten Situation der Beschwerdef\u00fchrer in der ma\u00dfgeblichen Herkunftsregion Dohuk einzugehen ist (vgl VfGH 15.3.2023, E2289/2022 ua mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Ausf\u00fchrungen gelten auch f\u00fcr das zu E816/2023 protokollierte Verfahren betreffend die F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin: Das Bundesverwaltungsgericht verneint \u2013 mit einer \u00e4hnlichen Begr\u00fcndung, teils mit wortgleichen Ausf\u00fchrungen wie im Erkenntnis betreffend die Erst- bis Vierbeschwerdef\u00fchrer und unter Verwendung textbausteinartiger Formulierungen \u2013 das Vorliegen der Voraussetzungen f\u00fcr die Zuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten. Da es das Bundesverwaltungsgericht auch in diesem Verfahren verabs\u00e4umt hat, konkrete Ermittlungen dahingehend anzustellen, ob dem nachgeborenen Kind im Falle einer R\u00fcckkehr in den Irak eine Verletzung in seinen gem\u00e4\u00df Art2 und 3 EMRK verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten droht, ist auch dieses Erkenntnis im angegebenen Umfang mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Hinzu kommt, dass sich das Bundesverwaltungsgericht in seiner Entscheidung betreffend die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer auch nicht hinreichend mit dem Umstand auseinandersetzt, dass die Familie mittlerweile drei minderj\u00e4hrige Kinder z\u00e4hlt. Das Bundesverwaltungsgericht stellte in diesem Zusammenhang lediglich fest, dass am 19.\u00a0Oktober 2021 das dritte Kind der Erst- und Drittbeschwerdef\u00fchrer in \u00d6sterreich geboren worden sei. Im Widerspruch dazu f\u00fchrte es im Rahmen seiner rechtlichen Beurteilung aus, dass sich abgesehen von zwei Br\u00fcdern der Erstbeschwerdef\u00fchrerin keine weiteren Verwandten in \u00d6sterreich aufhielten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Wenngleich dem Bundesverwaltungsgericht bekannt war, dass sich ein weiteres \u2013 zum Zeitpunkt seiner Entscheidung 12\u00a0Monate altes \u2013 Kind im Bundesgebiet befindet, verzichtet es g\u00e4nzlich darauf, damit zusammenh\u00e4ngende Feststellungen zu treffen, etwa welcher Aufenthaltsstatus dem nachgeborenen Kind zukommt und ob die mit dem angefochtenen Erkenntnis durchsetzbar gewordenen R\u00fcckkehrentscheidungen eine Trennung dieses Kindes von der restlichen Kernfamilie (Eltern mit zwei minderj\u00e4hrigen Kindern) zur Folge h\u00e4tten (vgl VfGH 29.11.2021, E2557/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Da zum Zeitpunkt der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes betreffend die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer das Asylverfahren des dritten Kindes noch nicht abgeschlossen war, w\u00e4ren diesbez\u00fcgliche Ermittlungen und darauf basierende Feststellungen, insbesondere im Hinblick auf die nach Art8 EMRK vorzunehmende Interessenabw\u00e4gung, notwendig gewesen. Auch aus diesem Grund hat das Bundesverwaltungsgericht in einem entscheidenden Punkt jegliche Ermittlungst\u00e4tigkeit unterlassen und damit sein Erkenntnis betreffend die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer mit Willk\u00fcr belastet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "B. Im \u00dcbrigen, soweit sich die Beschwerde der F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin gegen die Abweisung des Antrages auf Zuerkennung des Status der Asylberechtigten richtet, wird die Behandlung der Beschwerde abgelehnt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof kann die Behandlung einer Beschwerde ablehnen, wenn von der Entscheidung die Kl\u00e4rung einer verfassungsrechtlichen Frage nicht zu erwarten ist (Art144 Abs2 B-VG). Ein solcher Fall liegt vor, wenn zur Beantwortung der ma\u00dfgebenden Fragen spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen nicht erforderlich sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerde r\u00fcgt die Verletzung in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten. Die ger\u00fcgten Rechtsverletzungen w\u00e4ren im vorliegenden Fall aber nur die Folge einer \u2013 allenfalls grob \u2013 unrichtigen Anwendung des einfachen Gesetzes. Spezifisch verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen sind zur Beantwortung der aufgeworfenen Fragen nicht anzustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Demgem\u00e4\u00df wurde beschlossen, von einer Behandlung der Beschwerde \u2013 soweit sie sich gegen die Abweisung der Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht gegen die Nichtzuerkennung des Status der Asylberechtigten richtet \u2013 abzusehen (\u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Erst- bis Viertbeschwerdef\u00fchrer sind somit durch das angefochtene Erkenntnis im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin ist durch das angefochtene Erkenntnis, soweit damit ihre Beschwerde gegen die Nichtzuerkennung des Status der subsidi\u00e4r Schutzberechtigten in Bezug auf den Herkunftsstaat Irak, gegen die Nichterteilung eines Aufenthaltstitels aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden, gegen die Erlassung einer R\u00fcckkehrentscheidung, gegen die Feststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung in den Irak und gegen die Festsetzung einer vierzehnt\u00e4gigen Frist f\u00fcr die freiwillige Ausreise abgewiesen werden, im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Erkenntnis ist daher in diesem Umfang aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Im \u00dcbrigen wird von der Behandlung der Beschwerde betreffend die F\u00fcnftbeschwerdef\u00fchrerin abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Den Antr\u00e4gen der Erst- und Zweitbeschwerdef\u00fchrerinnen auf Bewilligung der Verfahrenshilfe im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO ist stattzugeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG bzw \u00a719 Abs3 Z1 iVm \u00a731 letzter Satz VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. Da die Erst- und Zweitbeschwerdef\u00fchrerinnen sowie der Dritt- und die Viertbeschwerdef\u00fchrerin gemeinsam durch einen Rechtsanwalt vertreten sind, ist jeweils der einfache Pauschalsatz, erh\u00f6ht um einen entsprechenden Streitgenossenzuschlag, zuzusprechen. In den zu E3230-3231/2022 und E3257-3258/2022 zugesprochenen Kosten ist jeweils Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0479,60 enthalten. In den zu E816/2023 zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten. Ein Ersatz der Eingabengeb\u00fchr ist nicht zuzusprechen, weil die Beschwerdef\u00fchrer Verfahrenshilfe (auch) im Umfang des \u00a764 Abs1 Z1 lita ZPO genie\u00dfen.",
            "annotations": []
        }
    ]
}