{
    "document_id": "JFT_20230616_22E03489_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist Staatsangeh\u00f6riger von Afghanistan und stellte am 11.\u00a0November 2015 einen Antrag auf internationalen Schutz, der mit Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 15.\u00a0April 2021 hinsichtlich der Zuerkennung des Status des Asylberechtigten und des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten abgewiesen wurde; unter einem wurde ihm kein Aufenthaltstitel aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden erteilt, gegen ihn eine R\u00fcckkehrentscheidung erlassen, die Zul\u00e4ssigkeit der Abschiebung nach Afghanistan ausgesprochen und ihm eine Frist von zwei Wochen f\u00fcr die freiwillige Ausreise gew\u00e4hrt (die Behandlung der dagegen erhobenen Beschwerde lehnte der Verfassungsgerichtshof mit Beschluss vom 25.\u00a0Juni 2021, E1958/2021, ab). Am 30.\u00a0Juli 2020 hat der Beschwerdef\u00fchrer die Integrationspr\u00fcfung auf dem Sprachniveau\u00a0B1 erfolgreich abgelegt. Mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 10.\u00a0November 2021 wurde ihm ein Aufenthaltstitel aus besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden gem\u00e4\u00df \u00a756 Abs1 AsylG 2005 (\"Aufenthaltsberechtigung plus\") f\u00fcr ein Jahr erteilt. Seit 1.\u00a0Juni 2022 verf\u00fcgt der Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber eine Gewerbeberechtigung f\u00fcr ein \"Handelsgewerbe mit Ausnahme der reglementierten Handelsgewerbe und Handelsagent\". Seinem Antrag auf Erteilung einer \"Rot-Wei\u00df-Rot \u2013 Karte plus\" gem\u00e4\u00df \u00a741a Abs9 NAG wurde stattgeben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Am 20.\u00a0Juli 2022 stellte der Beschwerdef\u00fchrer \u2013 nach rechtskr\u00e4ftiger Abweisung seines ersten diesbez\u00fcglichen Antrages mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 3.\u00a0J\u00e4nner 2022 \u2013 den Antrag auf Ausstellung eines Fremdenpasses im Interesse der Republik \u00d6sterreich f\u00fcr ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels \"Daueraufenthalt\u00a0\u2013\u00a0EU\" erf\u00fcllen (\u00a788 Abs1 Z3 Fremdenpolizeigesetz 2005 [FPG]), der mit Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl vom 12.\u00a0August 2022 abgewiesen wurde. Die dagegen erhobene Beschwerde wies das Bundesverwaltungsgericht mit Erkenntnis vom 9.\u00a0November 2022 als unbegr\u00fcndet ab. Begr\u00fcndend f\u00fchrte es aus, wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Verwirklichung der in \u00a788 Abs1 FPG umschriebenen Tatbest\u00e4nde sei, dass die Ausstellung eines Fremdenpasses im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen sei. F\u00fcr die Ausstellung eines Fremdenpasses komme es somit nicht blo\u00df darauf an, dass diese im Interesse des Fremden gelegen sei, sondern es m\u00fcsse auch ein positives Interesse der Republik \u00d6sterreich an der Ausstellung eines Fremdenpasses f\u00fcr diesen Fremden bestehen. \u00d6sterreich er\u00f6ffne mit der Ausstellung eines Fremdenpasses dem Inhaber die M\u00f6glichkeit zu reisen und \u00fcbernehme damit auch eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern. Dabei sei ein restriktiver Ma\u00dfstab anzulegen (VwGH\u00a015.9.2010, 2010/18/0279; 19.5.2011, 2009/21/0288; 22.1.2014, 2013/21/0043, jeweils mwN). Der Umstand, dass der Fremdenpass ben\u00f6tigt werde, um (auch) beruflich ins Ausland zu reisen, begr\u00fcnde gerade kein solches Interesse (VwGH 22.1.2014, 2013/21/0043). Dem Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl sei daher zu folgen, wenn es auf Grund des Vorbringens des Beschwerdef\u00fchrers von keinem in seiner Person gelegenen Interesse der Republik \u00d6sterreich ausgehe, zumal er auch keine Bescheinigungsmittel vorgelegt habe, nach denen die Gesch\u00e4ftsreisen f\u00fcr sein berufliches Fortkommen unabdingbar w\u00e4ren, bzw einen staatlichen Bezug dieser Reisen nicht dargetan habe. Soweit der Beschwerdef\u00fchrer einen Eingriff in seine Grundrechte (in der Beschwerde weise er auf einen Grundrechtseingriff in das Privat- und Familienleben, in das Recht auf unternehmerische Freiheit sowie in die Bewegungs- und Reisefreiheit hin) ins Treffen f\u00fchre, sei festzuhalten, dass er nicht darlege, inwieweit er durch die Nichtausstellung eines Fremdenpasses in seinem Privat- und Familienleben sowie in seinem Recht auf unternehmerische Freiheit eingeschr\u00e4nkt sei. Auch das Vorbringen der Einschr\u00e4nkung einer Bewegungs- und Reisefreiheit f\u00fchre nicht zum Erfolg, habe doch der Verwaltungsgerichtshof bereits ausgesprochen, dass die Ausstellung eines Fremdenpasses mit dem Zweck, in das Ausland reisen zu k\u00f6nnen, gerade keinen Grund darstelle, der ein \u00f6ffentliches Interesse iSd \u00a788 Abs1 FPG dartun k\u00f6nnte (vgl VwGH 19.11.2003, 2003/21/0053; 11.5.2009, 2007/18/0659; 15.9.2010, 2010/18/0279). Ebenso wenig sei eine gemeinschaftsrechtliche Verpflichtung der Republik \u00d6sterreich zur Ausstellung eines Reisedokumentes erkennbar. Im vorliegenden Fall mangle es daher an dem erforderlichen Interesse der Republik \u00d6sterreich an der Ausstellung eines Fremdenpasses.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung in Rechten wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes und in n\u00e4her bezeichneten verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten behauptet sowie die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Begr\u00fcndend wird dazu im Wesentlichen Folgendes ausgef\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes \u2013 Verletzung des Grundrechtes auf Freiz\u00fcgigkeit gem\u00e4\u00df Art2 4.\u00a0ZPEMRK (Ausreisefreiheit):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer sei es ohne g\u00fcltiges Reisedokument nicht m\u00f6glich, in L\u00e4nder au\u00dferhalb des Schengen-Raumes und au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union zu reisen, weswegen der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte bereits wiederholt zur Feststellung gelangt sei, dass die Weigerung der Ausstellung eines Fremdenpasses einen Eingriff in das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit darstelle (EGMR\u00a014.6.2022, 38.121/20, L.B., Z81, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Weigerung der Ausstellung eines Fremdenpasses erweise sich folglich im vorliegenden Fall als Eingriff in das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Art2 Abs3 4.\u00a0ZPEMRK seien Eingriffe in dieses Grundrecht nur dann zul\u00e4ssig, wenn sie in einer demokratischen Gesellschaft notwendig seien und einem abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlten legitimen Ziel (nationale Interessen, \u00f6ffentliche Sicherheit, Aufrechterhaltung des ordre public, Verh\u00fctung von Straftaten, Schutz der Gesundheit oder der Moral oder des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer) dienen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es m\u00fcssten konkrete Anhaltspunkte vorliegen, die die Annahme rechtfertigen w\u00fcrden, dass ein bestimmtes (legitimes) Eingriffsziel im Einzelfall gegeben sei. Ebenso verhalte es sich mit der Pr\u00fcfung, ob der Eingriff in einer demokratischen Gesellschaft als notwendig betrachtet werden k\u00f6nne. Auch in diesem Zusammenhang sei auf die konkrete Situation im Einzelfall Bedacht zu nehmen (EGMR, L.B., Z96).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein Eingriff in ein Grundrecht mit materiellem Gesetzesvorbehalt (wie etwa Art8 EMRK) m\u00fcsse sich im Lichte aller Umst\u00e4nde des Einzelfalles auch als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erweisen. Dies gelte ebenso f\u00fcr die in Rede stehende Grundrechtsbestimmung (EGMR 26.11.2009, 34.383/03, Gochev, Z50; 10.2.2011, 30.943/04, Nalbantski, Z66). Es bed\u00fcrfe sohin \u2013 auch im Fall des Vorliegens eines legitimen Zwecks \u2013 der Durchf\u00fchrung einer Einzelfallpr\u00fcfung (Khakzadeh in: Kahl/Khakzadeh/Schmid [Hrsg.], Kommentar zum Bundesverfassungsrecht \u2013 B-VG und Grundrechte, Art2 4.\u00a0ZPEMRK Rz\u00a015, mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund erweise sich die in Rede stehende Bestimmung in mehrfacher Hinsicht als zumindest \u00fcberschie\u00dfend und daher im Hinblick auf Art2 Abs2 und 3 4.\u00a0ZPEMRK als verfassungswidrig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u2013 zum Interesse der Republik \u00d6sterreich:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Hiezu hei\u00dfe es in den parlamentarischen Materialien (Erl\u00e4utME 206 BlgNR 18.\u00a0GP, 58) zu \u00a755 Abs1 FrG 1992 (gleichlautend mit \u00a788 Abs1 FPG):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Im \u00a755 werden jene F\u00e4lle taxativ aufgez\u00e4hlt, in denen Fremdenp\u00e4sse ausgestellt werden k\u00f6nnen. In all diesen F\u00e4llen kommt es nicht blo\u00df darauf an, da\u00df die Ausstellung des Fremdenpasses im Interesse des Betroffenen gelegen ist, sondern es mu\u00df auch ein positives Interesse der Republik \u00d6sterreich an der Ausstellung eines Fremdenpasses f\u00fcr diesen Fremden bestehen. \u00d6sterreich er\u00f6ffnet mit der Ausstellung eines Fremdenpasses dem Inhaber die M\u00f6glichkeit zu Reisen und \u00fcbernimmt damit eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern. Diese an sich nur gegen\u00fcber Staatsb\u00fcrgern einzunehmende Haltung erfordert einen restriktiven Ma\u00dfstab.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verwaltungsgerichtshof habe sich bereits wiederholt damit auseinandergesetzt, in welchem Fall ein Interesse der Republik \u00d6sterreich anzunehmen sei, und sei in seiner Auslegung dem Willen des Gesetzgebers aus dem Jahr 1993 gefolgt, ohne sich mit den grundrechtlichen Vorgaben auseinanderzusetzen. Demnach w\u00fcrde die Republik \u00d6sterreich durch das Erm\u00f6glichen von Reisefreiheiten auch eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern \u00fcbernehmen und w\u00e4re die Ausstellung von Reisedokumenten an Fremde restriktiv zu behandeln (VwGH\u00a022.1.2014, 2013/21/0043; 29.1.2008, 2007/18/0601). Der Judikatur des Verwaltungsgerichtshofes sei kein einziger Sachverhalt zu entnehmen, in dem das Vorliegen eines solchen Interesses jemals bejaht worden w\u00e4re (vgl etwa VwGH\u00a019.11.2003, 2003/21/0053, f\u00fcr Reisen mit \u00f6sterreichischen Familienmitgliedern; 3.5.2005, 2005/18/0070, zur Erlangung der \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgerschaft und f\u00fcr die Eheschlie\u00dfung; 11.5.2009, 2007/18/0659, zum Interesse an der Aufrechterhaltung der Reisefreiheit; 15.9.2010, 2010/18/0279, zum Interesse an der Aufrechterhaltung des Familienlebens; 19.5.2011, 2009/21/0288, zum Interesse an der Gew\u00e4hrleistung der Erwerbsfreiheit; 19.3.2013, 2011/21/0242, nur zur Schaffung klarer passrechtlicher Verh\u00e4ltnisse; 22.1.2014, 2013/21/0043, zum Interesse an der Teilnahme an internationalen Sportwettbewerben).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Kommentar zu \u00a788 FPG werde ein \u00f6ffentliches Interesse angenommen, \"wenn die Republik \u00d6sterreich zur Ausstellung eines Reisedokuments gemeinschaftsrechtlich verpflichtet w\u00e4re (etwa im Fall von EU-Entsendungen, wenn die Dienstleistungsfreiheit des entsendenden Unternehmers mit zu ber\u00fccksichtigen ist oder zur Umsetzung von allf\u00e4lligen EuGH-Entscheidungen). Dar\u00fcber hinaus mag \u00f6ffentliches Interesse auch dann angenommen werden, wenn Gesch\u00e4fts- oder Dienstreisen (etwa im Rahmen von Unternehmen, die staatlichen Bezug haben) unternommen werden m\u00fcssen oder wenn es sich um die neuerliche Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen (Verl\u00e4ngerung) handelt und zwischenzeitlich keine gravierenden \u00c4nderungen in Bezug auf die Person des Betreffenden eingetreten sind\" (Szymanski in: Schrefler-K\u00f6nig/Szymanski [Hrsg.], Fremdenpolizei- und Asylrecht, \u00a788 FPG Anm.\u00a01; siehe hiezu auch VwGH 11.5.2009, 2007/18/0659).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art2 Abs3 4. ZPEMRK nenne die Ziele abschlie\u00dfend, zu deren Erreichung dieses Grundrecht Einschr\u00e4nkungen unterworfen werden d\u00fcrfe. Hintergrund bzw Zweck der Einschr\u00e4nkung des Rechtes durch \u00a788 Abs1 FPG sei offenkundig der Gedanke, dass die Verpflichtung, die durch die Ausstellung eines Reisedokumentes anderen L\u00e4ndern gegen\u00fcber \u00fcbernommen werde, restriktiv zu handhaben w\u00e4re (vgl die oben zitierte Judikatur und die parlamentarischen Materialien). Dieses Ziel diene jedoch nicht dem Interesse der \u00f6ffentlichen oder nationalen Sicherheit, der Aufrechterhaltung des ordre public (Grundwertungen des \u00f6sterreichischen Rechtes, wie Verfassungsgrunds\u00e4tze, Kindeswohl etc.), der Verh\u00fctung von Straftaten, des Schutzes der Gesundheit oder der Moral oder des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer und falle somit nicht unter die legitimen Ziele, zu deren Erreichung das Grundrecht eingeschr\u00e4nkt werden d\u00fcrfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das zus\u00e4tzliche Kriterium, n\u00e4mlich das Vorliegen eines (teilweise sogar qualifizierten) Interesses der Republik \u00d6sterreich im Hinblick auf die betroffene Person, sei damit unter keines der legitimen Eingriffsziele zu subsumieren. Besonders die Auslegung des Verwaltungsgerichtshofes zeige deutlich, dass es eben nicht um potentiell negatives Verhalten der Einzelperson gegen\u00fcber der Allgemeinheit oder Einzelnen gehe, sondern dass sich aus der Ausstellung eines Fremdenpasses vielmehr eine positive Folge f\u00fcr die Republik \u00d6sterreich ergeben m\u00fcsse. Zu betonen sei, dass auf Grund der generellen Beschr\u00e4nkung die reale Gefahr der Verletzung auch anderer verfassungsgesetzlich gesch\u00fctzter Grundrechte, wie der durch Art8 EMRK bzw Art7 GRC und das BVG Kinderrechte bzw Art24 GRC gew\u00e4hrleisteten, bestehe; somit von Rechten, die teilweise als Rechtfertigung der Zul\u00e4ssigkeit eines solchen Eingriffs herangezogen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Doch selbst f\u00fcr den Fall, dass das Vorliegen eines \u00f6ffentlichen Interesses unter eines der legitimen Eingriffsziele subsumiert werden k\u00f6nnte, erm\u00f6gliche die Bestimmung keine individualisierte Pr\u00fcfung, ob der Eingriff gegebenenfalls als \"notwendig in einer demokratischen Gesellschaft\" oder als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig anzusehen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bestimmung erm\u00f6gliche weiters keine Abw\u00e4gung zwischen den pers\u00f6nlichen Interessen des Beschwerdef\u00fchrers (wie Art8 EMRK bzw Art7 GRC oder Art15 GRC) an der Wahrnehmung seiner Ausreisefreiheit und den Interessen der Republik \u00d6sterreich, sondern schlie\u00dfe generell aus, dass alleine pers\u00f6nliche Interessen die Ausstellung eines Fremdenpasses zu rechtfertigen verm\u00f6gen w\u00fcrden (siehe hiezu insbesondere die Judikatur des Verwaltungsgerichtshofes). Damit sei die Bestimmung und die auf ihr basierende Entscheidung Grundlage f\u00fcr einen nachhaltigen Eingriff in das Grundrecht des Beschwerdef\u00fchrers auf Freiz\u00fcgigkeit, weil er an Reisen ins Ausland auf unbestimmte Zeit gehindert werde. Es sei in diesem Zusammenhang daran erinnert, dass sich die Ausgangslage auch durch die Erteilung eines unbefristeten Aufenthaltsrechtes (Daueraufenthalt \u2013 EU) nicht verbessern w\u00fcrde, zumal auch in diesem Fall das Vorliegen eines Interesses der Republik \u00d6sterreich nachzuweisen w\u00e4re. Folglich stelle die Abweisung des Antrages auf Ausstellung eines Fremdenpasses durch die Heranziehung eines verfassungswidrigen Gesetzes einen dauerhaften Eingriff in das Grundrecht gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK dar. Die Bestimmung erweise sich somit auch aus diesem Grund als nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Jedenfalls rechtfertige auch das Anlegen eines \"restriktiven Ma\u00dfstabes\" iSd Gesetzesmaterialien nicht die aus der Nichtausstellung von Reisedokumenten resultierende Verwehrung eines Grundrechtes auf Freiz\u00fcgigkeit. Eine solche Auslegung w\u00fcrde zu einer Umkehrung des Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnisses f\u00fchren, das der Grundrechtssystematik immanent sei, indem die Versagung eines Reisedokumentes zur Regel und dessen Ausstellung zur Ausnahme gemacht w\u00fcrde, ohne dass eine einzelfallbezogene Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung erm\u00f6glicht werde. Der Eingriff stehe in seiner Schwere sohin mit dem dadurch zu erreichenden Ziel in keinem Verh\u00e4ltnis.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst diene der Eingriff in das Grundrecht nach Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK sohin weder einem legitimen Ziel noch sei er in einer demokratischen Gesellschaft notwendig noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Die in Rede stehende Bestimmung erweise sich sohin auch aus diesem Grund als verfassungswidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Verletzung in verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechten \u2013 Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in das Grundrecht auf Freiz\u00fcgigkeit gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK (Ausreisefreiheit):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollte der Verfassungsgerichtshof der Ansicht sein, dass das Kriterium des \"Interesses der Republik \u00d6sterreich\" einer grundrechtskonformen Interpretation offenstehe, erachte sich der Beschwerdef\u00fchrer jedenfalls durch die mangelnde Einzelfallpr\u00fcfung sowohl in Bezug auf das Vorliegen eines legitimen Zwecks, die Notwendigkeit wie auch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Eingriffes in seinem Grundrecht verletzt (es werde auf die obigen Ausf\u00fchrungen verwiesen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es bestehe ein grundrechtlicher Anspruch auf Ausreisefreiheit und in diesem Zusammenhang unter bestimmten Voraussetzungen auch auf Bereitstellung von Reisedokumenten. Es h\u00e4tte somit das Kriterium des \"Interesses der Republik \u00d6sterreich\" im Lichte des Art2 Abs2 und 3 4. ZPEMRK gepr\u00fcft werden m\u00fcssen, um v\u00f6lker- und grundrechtlichen Vorgaben zu gen\u00fcgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem angefochtenen Erkenntnis sei an keiner Stelle zu entnehmen, dass ein legitimes Eingriffsziel im vorliegenden Fall angenommen werde. Entsprechende Hinweise seien im Verfahren auch nicht hervorgekommen, weswegen bereits aus diesem Grund von einer Verletzung des Grundrechtes auszugehen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Eingriff sei schon alleine deshalb nicht erforderlich gewesen, weil sich im gesamten Verfahren keine Umst\u00e4nde ergeben h\u00e4tten, die das Vorliegen einer von Seiten des Beschwerdef\u00fchrers ausgehenden Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit, \u00d6sterreich oder f\u00fcr einzelne Personen oder etwa eines Versto\u00dfes gegen das ordre public-Prinzip indizierten und damit die Versagung des Fremdenpasses rechtfertigen w\u00fcrden. Das Bundesverwaltungsgericht habe die Abweisung lediglich auf rein formalistische Gr\u00fcnde gest\u00fctzt, n\u00e4mlich dass angeblich kein Interesse der Republik \u00d6sterreich nachgewiesen worden sei, ohne sich mit dem konkreten Sachverhalt auseinanderzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Eingriff sei auch nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil dem angefochtenen Erkenntnis eine nachvollziehbare Abw\u00e4gung der Interessen des Beschwerdef\u00fchrers und der Interessen der Republik \u00d6sterreich jedenfalls nicht zu entnehmen sei. Der Beschwerdef\u00fchrer habe substantiiert vorgebracht, dass er zur Wahrnehmung seiner unternehmerischen Freiheit Reiset\u00e4tigkeiten innerhalb der Europ\u00e4ischen Union vornehmen m\u00fcsste. Dies sei mit dem Hinweis auf die Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes nicht entsprechend gew\u00fcrdigt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem sei in keiner Weise miteinbezogen worden, dass es dem Beschwerdef\u00fchrer auf Grund der aktuellen Lage in seinem Herkunftsland infolge der Machtergreifung der Taliban und der mangelnden internationalen Anerkennung des Terrorregimes wohl auf Dauer nicht m\u00f6glich sein werde, einen Reisepass zu beschaffen. Folglich sei er dauerhaft von der Inanspruchnahme seines Grundrechtes auf Freiz\u00fcgigkeit in Bezug auf die Ausreisefreiheit ausgeschlossen. Wie der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in seiner st\u00e4ndigen Rechtsprechung betone, seien zeitliche Faktoren im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung entsprechend zu beachten; auch dies sei nicht erfolgt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst hat auf Ersuchen des Verfassungsgerichtshofes zur Frage der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a788 Abs1 FPG Stellung genommen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.1. Zu den Bedenken im Hinblick auf die Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verweigerung der Ausstellung eines Fremdenpasses an einen Drittstaatsangeh\u00f6rigen mit tempor\u00e4rer Aufenthaltsbewilligung im Konventionsstaat sei erstmals Gegenstand im Verfahren gewesen, das dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom 14.\u00a0Juni 2022, 38.121/20, L.B., zugrunde liege. Darin habe der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte zwar eine Verletzung der Ausreisefreiheit des Beschwerdef\u00fchrers erkannt, weil die nationalen Beh\u00f6rden die Ausstellung eines Fremdenpasses verweigert h\u00e4tten, ohne angemessen zu ber\u00fccksichtigen, ob dem Beschwerdef\u00fchrer die Erlangung eines Reisepasses seines Herkunftsstaates angesichts seiner besonderen Umst\u00e4nde m\u00f6glich gewesen w\u00e4re (vgl EGMR, L.B., Zlen\u00a093\u00a0ff.). Zugleich habe der Gerichtshof allerdings festgehalten, dass Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK den Vertragsstaaten keine allgemeine Verpflichtung auferlege, Ausl\u00e4ndern, die sich in ihrem Hoheitsgebiet aufhielten, ein bestimmtes Dokument auszustellen, das ihnen Auslandsreisen erm\u00f6gliche (vgl Z59).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor dem Hintergrund des konkreten Einzelfalles k\u00f6nne nach Auffassung des Bundeskanzleramtes-Verfassungsdienst aus dem genannten Urteil keine generelle Verpflichtung der Konventionsstaaten zur Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen abgeleitet werden. Es sei \u00fcberdies nicht davon auszugehen, dass jede Unm\u00f6glichkeit der Erlangung von Reisedokumenten f\u00fcr Fremde in den Schutzbereich der Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4. ZPEMRK falle.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere k\u00f6nne nach Auffassung des Bundeskanzleramtes-Verfassungsdienst an das Bestehen einer positiven Verpflichtung zur Ausstellung von Reisedokumenten im Hinblick auf Fremde nicht derselbe Ma\u00dfstab angelegt werden wie an die Ausstellung von Reisedokumenten f\u00fcr Staatsb\u00fcrger oder an das Verbot, die Ausreisefreiheit als solche \u2013 etwa durch ein Ausreiseverbot \u2013 zu beschr\u00e4nken. Vielmehr sei im Hinblick auf die Ausstellung von Reisedokumenten an Fremde von einem weiten Ermessensspielraum der Konventionsstaaten auszugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang gelte es zu ber\u00fccksichtigen, dass Gew\u00e4hrleistungspflichten (positive obligations) der Konventionsstaaten \u2013 wie vorliegend eine Pflicht zur Ausstellung von Reisedokumenten an einen Fremden \u2013 nicht zu einer Verletzung des V\u00f6lkerrechtes f\u00fchren d\u00fcrften (vgl in diesem Sinne EGMR\u00a030.11.2021, 48.020/12, Golub, Zlen\u00a023 und 64\u00a0ff.). Mit der Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen werde allerdings in die v\u00f6lkerrechtlich anerkannte Passhoheit und damit in die Souver\u00e4nit\u00e4t fremder Staaten eingegriffen (vgl Filzwieser/Frank/Kloibm\u00fcller/Raschhofer, Asyl- und Fremdenrecht, 2016, 1288; vgl auch die Ausstellung von Reisedokumenten an Angeh\u00f6rige des Entsendestaates als konsularische Aufgabe gem\u00e4\u00df Art5 litd Wiener \u00dcbereinkommen \u00fcber konsularische Beziehungen, BGBl\u00a0318/1969), was bereits \u00a78 Abs2 Pa\u00dfG 1969 ber\u00fccksichtigt habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferdem \u00fcbernehme der ausstellende Staat auf Grund der er\u00f6ffneten Reisem\u00f6glichkeit des Fremden eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern (vgl bereits \u00a78 Abs2 Pa\u00dfG 1969, der Bezug \"auf die allf\u00e4lligen Auswirkungen eines Auslandsaufenthaltes des Fremden auf die Beziehungen der Republik \u00d6sterreich zu einem anderen Staat\" nehme). Zudem k\u00f6nne durch die Ausstellung eines Fremdenpasses eine R\u00fccknahmeverpflichtung des ausstellenden Staates nach den internationalen Gepflogenheiten oder bilateralen Abkommen bestehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen schr\u00e4nke \u00a788 Abs1 FPG selbst weder das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit gem\u00e4\u00df Art2 Abs1 4. ZPEMRK noch die Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK ein. \u00a788 Abs1 FPG regle insbesondere nicht die Ausreise eines Fremden aus dem Bundesgebiet oder die Einreise eines Fremden in einen anderen Staat (die nach der Rechtsordnung des jeweiligen anderen Staates auch ohne Pass m\u00f6glich und rechtm\u00e4\u00dfig sein k\u00f6nne). Auch sehe die \u00f6sterreichische Rechtsordnung f\u00fcr den Fall, dass ein Fremder \u2013 entgegen der Passpflicht gem\u00e4\u00df \u00a715 Abs1 FPG \u2013 ohne Reisedokument aus dem Bundesgebiet ausreise, keine Sanktion vor: Weder sei eine (mit der in Bezug auf \u00f6sterreichische Staatsangeh\u00f6rige vorgesehenen Regelung nach \u00a724 Abs1 Z1 iVm \u00a72 PassG 1992 vergleichbare) Verwaltungs\u00fcbertretung normiert, noch bestehe eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Hinderung an der Ausreise in solchen F\u00e4llen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788 Abs1 FPG greife auch nicht deshalb in die Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK ein, weil er lediglich f\u00fcr gewisse Konstellationen eine Anspruchsgrundlage f\u00fcr die Ausstellung eines Fremdenpasses vorsehe:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Beschr\u00e4nkung auf bestimmte Tatbest\u00e4nde erweise sich vor dem Hintergrund des dargestellten rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes der Gesetzgebung, der gebotenen R\u00fccksichtnahme auf die Passhoheit anderer Staaten und der \u00dcbernahme von Verpflichtungen gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern als sachgerecht. Insbesondere die in \u00a788 Abs1 Z2, 3 und 5 FPG zum Ausdruck kommende Notwendigkeit eines gewissen Bezuges des Fremden zur Republik \u00d6sterreich sei der mit der Ausstellung eines Reisedokumentes verbundenen \u00dcbernahme von Pflichten durch die Republik \u00d6sterreich \u2013 auch und vor allem im Verh\u00e4ltnis zu anderen Staaten \u2013 geschuldet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fremde ohne Reisedokumente, die lediglich \u00fcber ein befristetes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet verf\u00fcgten (und die Anforderungen des \u00a788 Abs1 Z5 FPG nicht erf\u00fcllten), seien auch nicht auf Dauer von der Ausstellung eines Fremdenpasses ausgeschlossen, sondern k\u00f6nnten bei Erreichen der Mindestaufenthaltsdauer bzw Erf\u00fcllung der sonstigen normierten Voraussetzungen \u2013 wenn sie also hinreichenden Bezug zur Republik \u00d6sterreich aufwiesen \u2013 unter \u00a788 Abs1 Z2 oder 3 leg\u00a0cit fallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst begr\u00fcnde Art2 Abs2 4. ZPEMRK nach Auffassung des Bundeskanzleramtes-Verfassungsdienst keine (generelle) Verpflichtung, die Ausstellung eines Fremdenpasses f\u00fcr alle rechtm\u00e4\u00dfig im Inland aufh\u00e4ltigen Fremden zu erm\u00f6glichen. Den Bedenken des Beschwerdef\u00fchrers k\u00f6nne daher im Hinblick auf den nach sachlichen Gesichtspunkten differenzierenden Anwendungsbereich des \u00a788 Abs1 FPG nicht gefolgt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein allf\u00e4lliger durch \u00a788 Abs1 FPG begr\u00fcndeter Eingriff in die Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK w\u00e4re nach Auffassung des Bundeskanzleramtes-Verfassungsdienst \u00fcberdies gerechtfertigt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Gesetzgebung nehme mit \u00a788 Abs1 FPG darauf Bedacht, die Beziehungen zu anderen Staaten m\u00f6glichst nicht zu beeintr\u00e4chtigen und ungerechtfertigte Eingriffe in die Passhoheit eines anderen Staates zu vermeiden. Zudem \u00fcbernehme die Republik \u00d6sterreich mit der Ausstellung eines Fremdenpasses und der dem Inhaber dadurch er\u00f6ffneten Reisem\u00f6glichkeit eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern. Es sei davon auszugehen, dass der Schutz der internationalen Beziehungen der Republik \u00d6sterreich und die Beachtung des V\u00f6lkergewohnheitsrechtes legitime Ziele iSd Art2 Abs3 4.\u00a0ZPEMRK seien, weil sie der nationalen sowie der \u00f6ffentlichen Sicherheit und der Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung dienten (vgl zum Verst\u00e4ndnis des ordre public-Vorbehaltes, der \"in the broad sense in general use in continental countries\" zu verstehen sei, \u00a716 des Explanatory Report zum 4.\u00a0ZPEMRK).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Beurteilung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eines allf\u00e4lligen Eingriffes sei zun\u00e4chst erneut darauf hinzuweisen, dass Fremde ohne Reisedokument per se nicht an der Ausreise aus dem Bundesgebiet gehindert seien. Daher sei \u2013 sofern ein Eingriff \u00fcberhaupt angenommen werde \u2013 von einer geringen Eingriffsintensit\u00e4t auszugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788 Abs1 FPG erm\u00f6gliche \u00fcberdies bei der Beurteilung, ob die Ausstellung eines Fremdenpasses \"im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist\", eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung im Einzelfall. Nach der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes k\u00f6nnten unions- und konventionsrechtliche Verpflichtungen der Republik \u00d6sterreich im Hinblick auf den konkreten Einzelfall in die gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 FPG vorzunehmende Pr\u00fcfung des \"Interesses der Republik\" einflie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich sei auch darauf hinzuweisen, dass die m\u00f6gliche Verweigerung der Ausstellung eines Fremdenpasses gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nne und es Betroffenen offenstehe, bei Erf\u00fcllung der Tatbestandsvoraussetzungen einen neuerlichen Antrag zu stellen, sie also nicht auf Dauer von der Ausstellung eines Fremdenpasses ausgeschlossen seien (vgl zur Relevanz vergleichbarer Umst\u00e4nde im Rahmen der Rechtfertigungspr\u00fcfung Grabenwarter/Pabel, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention7, 2021, \u00a721 Rz\u00a082, mwN zur Rechtsprechung).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Ergebnis versto\u00dfe \u00a788 Abs1 FPG nicht gegen Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK, weil \u2013\u00a0sofern sich ein Eingriff in die Ausreisefreiheit mittelbar ergeben k\u00f6nne \u2013 die Anforderung des \"Interesses der Republik\" den Zweck der Aufrechterhaltung der nationalen Sicherheit und der \u00f6ffentlichen Ordnung verfolge. Die gesetzlich vorgesehene Einzelfallpr\u00fcfung erlaube eine angemessene Ber\u00fccksichtigung der Rechte der Antragsteller, sodass ein allf\u00e4lliger Eingriff nicht \u00fcber das hinausgehe, was in einer demokratischen Gesellschaft erforderlich sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.2. Zu den Bedenken im Hinblick auf das Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach Auffassung des Bundeskanzleramtes-Verfassungsdienst best\u00fcnden im Lichte der sachlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die rechtlichen Differenzierungen sowohl zwischen \u00a788 Abs1, 2 und 2a FPG sowie \u00a794 leg\u00a0cit als auch innerhalb des \u00a788 Abs1 Z1 bis 5 FPG keine Bedenken im Hinblick auf ArtI Abs1 BVG BGBl\u00a0390/1973:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Ausstellung eines Fremdenpasses sei ua m\u00f6glich, wenn es sich bei dem Betreffenden um einen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen handle, dessen Heimatstaat zwar bekannt sei, der aber nicht in der Lage sei, sich ein Reisedokument dieses Heimatstaates zu besorgen, und der insbesondere auf Grund eines bestimmten Mindestaufenthaltes im Bundesgebiet \u00fcber einen entsprechenden Ankn\u00fcpfungspunkt in \u00d6sterreich verf\u00fcge (\u00a788 Abs1 Z2 und 3 FPG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Alle Tatbest\u00e4nde des \u00a788 Abs1 FPG verlangten, dass die Ausstellung des Fremdenpasses \"im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass \u00a788 Abs2 und 2a sowie \u00a794 FPG \u2013 anders als \u00a788 Abs1 leg\u00a0cit \u2013 nicht auf ein \"Interesse der Republik\" an der Ausstellung des Fremdenpasses bzw Konventionsreisepasses abstellten, ergebe sich daraus, dass \u00a788 Abs1 FPG jene F\u00e4lle regle, in denen keine v\u00f6lker- oder unionsrechtlichen Vorgaben zur verpflichtenden Ausstellung eines Reisedokumentes bzw Fremdenpasses best\u00fcnden, die Gesetzgebung aber eine Ausstellung im Einzelfall erm\u00f6gliche. Demgegen\u00fcber diene \u00a788 Abs2 leg\u00a0cit der Erf\u00fcllung der Verpflichtung der Republik \u00d6sterreich zur Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen als Reisedokumente f\u00fcr Staatenlose (bzw Personen ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit) gem\u00e4\u00df Art28 erster Satz des \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechtsstellung der Staatenlosen, BGBl\u00a0III 81/2008. \u00a794 bzw \u00a788 Abs2a FPG dienten der Umsetzung der unionsrechtlichen Verpflichtung gem\u00e4\u00df Art25 Abs1 bzw 2 Status-RL zur Ausstellung von Reisedokumenten f\u00fcr Asylberechtigte bzw f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, die nicht in der Lage seien, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen. Auf ein \"Interesse der Republik\" werde in den letztgenannten drei F\u00e4llen auf Grund der v\u00f6lker- bzw unionsrechtlichen Vorgaben nicht abgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Begriff \"Interesse der Republik\" in \u00a788 Abs1 FPG sei nicht im Gesetz definiert, jedoch einer Auslegung zug\u00e4nglich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da die Republik \u00d6sterreich mit der Ausstellung eines Fremdenpasses dem Inhaber die M\u00f6glichkeit zu Reisen er\u00f6ffne und damit auch eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Gastl\u00e4ndern \u00fcbernehme, sei an die Ausstellung des Fremdenpasses ein restriktiver Ma\u00dfstab anzulegen (vgl VwGH 29.1.2008, 2007/18/0601, mwN). Ein Interesse der Republik \u00d6sterreich sei nach der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes etwa dann anzunehmen, wenn die Republik \u00d6sterreich eine unionsrechtliche Verpflichtung treffe, dem Fremden ein Reisedokument auszustellen, und keiner der gesetzlich normierten Versagungsgr\u00fcnde f\u00fcr die Ausstellung eines Fremdenpasses vorliege (vgl VwGH 11.5.2009, 2007/18/0659; in diesem Sinne auch Szymanski in: Schrefler-K\u00f6nig/Szymanski [Hrsg.], aaO, \u00a788 FPG Anm.\u00a01); hiebei k\u00f6nne n\u00e4mlich davon ausgegangen werden, dass ein Interesse der Republik \u00d6sterreich daran bestehe, die von ihr \u00fcbernommenen unionsrechtlichen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen (VwGH\u00a015.12.2004, 2001/18/0148).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof habe zu \u00a728 Abs1 Z1 StbG festgehalten, der Tatbestand, dass \"aus einem besonders ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Grund\" die Beibehaltung der Staatsb\u00fcrgerschaft im Interesse der Republik liege, sei auch erf\u00fcllt, wenn der Verlust der Staatsb\u00fcrgerschaft eine Verletzung des durch Art8 EMRK gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Achtung des Privat- und Familienlebens und damit einen Versto\u00df gegen die Verpflichtung der Republik \u00d6sterreich zur Gew\u00e4hrleistung dieses Konventionsrechtes bedeuten w\u00fcrde (VfSlg\u00a020.330/2019). Auch die Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes zu \u00a788 Abs1 FPG indiziere, dass eine Ber\u00fccksichtigung des Privat- und Familienlebens gem\u00e4\u00df Art8 EMRK im Rahmen der Einzelfallpr\u00fcfung m\u00f6glich sei (vgl VwGH 15.9.2010, 2010/18/0279).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kein Interesse der Republik \u00d6sterreich an der Ausstellung eines Fremdenpasses liege hingegen etwa in der blo\u00dfen Schaffung klarer passrechtlicher Verh\u00e4ltnisse (VwGH 22.5.1996, 95/21/0085; 19.11.2003, 2003/21/0053) bzw eines Identit\u00e4tsnachweises (VwGH 19.11.2003, 2003/21/0053) oder in der Ausstellung eines weiteren Aufenthaltstitels (VwGH 19.5.2011, 2009/21/0288).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass die Erlassung generell-abstrakter Normen auf Grund ihrer Abstrahierung zu H\u00e4rtef\u00e4llen f\u00fchren k\u00f6nne (vgl VfSlg\u00a016.771/2002 mwN), hindere die einfache Gesetzgebung nicht daran, von einer Durchschnittsbetrachtung, bezogen auf den Regelfall, auszugehen (vgl VfSlg\u00a013.497/1993, 15.850/2000, 16.048/2000, 17.315/2004, 17.816/2006 und 19.722/2012, jeweils mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.3. Zusammengefasst k\u00f6nnten die Bedenken des Beschwerdef\u00fchrers nicht geteilt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch Abstand genommen und auf die Begr\u00fcndung in der angefochtenen Entscheidung verwiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl hat keine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Der Beschwerdef\u00fchrer hat auf die Stellungnahme des Bundeskanzleramtes-Verfassungsdienst repliziert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die im vorliegenden Fall ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788 und \u00a794 FPG lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"11. Hauptst\u00fcck",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00d6sterreichische Dokumente f\u00fcr Fremde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Abschnitt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fremdenp\u00e4sse und Konventionsreisep\u00e4sse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a788. (1) Fremdenp\u00e4sse k\u00f6nnen, sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist, auf Antrag ausgestellt werden f\u00fcr",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Staatenlose oder Personen ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit, die kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die \u00fcber ein unbefristetes Aufenthaltsrecht im Bundesgebiet verf\u00fcgen und nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen und bei denen im \u00dcbrigen die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels 'Daueraufenthalt \u2013 EU' (\u00a745 NAG) gegeben sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich das f\u00fcr die Auswanderung aus dem Bundesgebiet erforderliche Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die seit mindestens vier Jahren ununterbrochen ihren Hauptwohnsitz im Bundesgebiet haben, sofern der zust\u00e4ndige Bundesminister oder die Landesregierung best\u00e4tigt, dass die Ausstellung des Fremdenpasses wegen der vom Fremden erbrachten oder zu erwartenden Leistungen im Interesse des Bundes oder des Landes liegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Fremdenp\u00e4sse k\u00f6nnen auf Antrag weiters ausgestellt werden f\u00fcr Staatenlose, die sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufhalten, oder Personen ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit, die kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen und sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Fremdenp\u00e4sse sind Fremden, denen in \u00d6sterreich der Status des subsidi\u00e4r Schutzberechtigten zukommt und die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen, auf Antrag auszustellen, es sei denn, dass zwingende Gr\u00fcnde der nationalen Sicherheit oder \u00f6ffentlichen Ordnung dem entgegenstehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Gestaltung der Fremdenp\u00e4sse wird entsprechend den f\u00fcr solche Reisedokumente international \u00fcblichen Anforderungen durch Verordnung des Bundesministers f\u00fcr Inneres bestimmt. Im \u00dcbrigen hat die Verordnung den f\u00fcr Reisep\u00e4sse geltenden Regelungen des Pa\u00dfgesetzes\u00a01992, BGBl\u00a0Nr\u00a0839, zu entsprechen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Hinsichtlich der weiteren Verfahrensbestimmungen \u00fcber die Ausstellung eines Fremdenpasses, der Bestimmungen \u00fcber die Verarbeitung und L\u00f6schung von personenbezogenen Daten und der weiteren Bestimmungen \u00fcber den Dienstleister gelten die Bestimmungen des Pa\u00dfgesetzes entsprechend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Konventionsreisep\u00e4sse",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a794. (1) Konventionsreisep\u00e4sse sind Fremden, denen in \u00d6sterreich der Status des Asylberechtigten zukommt, auf Antrag auszustellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Konventionsreisep\u00e4sse k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus Fremden, denen in einem anderen Staat der Status des Asylberechtigten gew\u00e4hrt wurde, auf Antrag ausgestellt werden, wenn sie kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen und ohne Umgehung der Grenz\u00fcbertrittskontrolle eingereist sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Das Bundesamt hat bei Aus\u00fcbung des ihm in Abs2 einger\u00e4umten Ermessens einerseits auf die pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse des Antragstellers, andererseits auf sicherheitspolizeiliche Belange sowie auf eine m\u00f6gliche Beeintr\u00e4chtigung der Beziehungen der Republik \u00d6sterreich zu einem anderen Staat Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Konventionsreisep\u00e4sse werden nach dem Muster des Annexes zur Konvention \u00fcber die Rechtsstellung der Fl\u00fcchtlinge ausgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) \u00a7\u00a788 Abs4 sowie 89 bis 93 gelten sinngem\u00e4\u00df mit der Ma\u00dfgabe, dass anstelle eines Fremdenpasses der Konventionsreisepass tritt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Materialien zu einer Vorg\u00e4ngerbestimmung des \u00a788 FPG, \u00a78 Pa\u00dfG 1969, lauten (RV 1191 BlgNR 11.\u00a0GP, 40):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Die derzeitige Regelung f\u00fcr die Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen ist unbefriedigend, da nach \u00a79 des geltenden Pa\u00dfgesetzes Fremdenp\u00e4sse ausnahmslos nur an Staatenlose oder an Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit, die kein g\u00fcltiges Reisedokument besitzen, ausgestellt werden k\u00f6nnen. Die \u00f6sterreichischen Beh\u00f6rden haben derzeit keine M\u00f6glichkeit, Fremden, die zwar die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines anderen Staates noch besitzen, jedoch ohne ihr Verschulden von diesem Staat kein g\u00fcltiges Reisedokument ausgestellt erhalten, einen \u00f6sterreichischen Fremdenpa\u00df auszustellen; dies selbst dann nicht, wenn \u00f6sterreichischerseits an der Dokumentation des Fremden ein \u00f6ffentliches Interesse besteht, da er entweder zum dauernden Aufenthalt im Bundesgebiet berechtigt ist oder die M\u00f6glichkeit zu einer von \u00f6sterreichischer Warte aus erw\u00fcnschten Auswanderung hat. Wenngleich die Ausstellung eines Fremdenpasses an den Angeh\u00f6rigen eines anderen Staates unter Umst\u00e4nden als Eingriff in die Pa\u00dfhoheit dieses Staates angesehen werden k\u00f6nnte, ist eine solche Ma\u00dfnahme dann gerechtfertigt, wenn es im \u00f6ffentlichen Interesse des Aufenthaltsstaates liegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Um einerseits ungerechtfertigte Eingriffe in die Pa\u00dfhoheit eines anderen Staates zu vermeiden und andererseits zu verhindern, da\u00df sicherheitspolizeilich bedenkliche Fremde mit einem \u00f6sterreichischen Reisedokument ausgestattet werden, wird vor der Ausstellung eines Fremdenpasses jeweils auf die \u00f6ffentlichen Interessen Bedacht zu nehmen und das Verhalten des Fremden in bezug auf die \u00f6ffentliche Ruhe, Ordnung und Sicherheit eingehend zu \u00fcberpr\u00fcfen sein. Bei der Beurteilung, ob einem Fremden ein Fremdenpa\u00df auszustellen ist, sollen selbstverst\u00e4ndlich auch menschliche Aspekte, die sich aus den pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnissen des Antragstellers ergeben, ber\u00fccksichtigt werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Beschwerde ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Eine Verletzung des verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Ausreisefreiheit gem\u00e4\u00df Art2 4.\u00a0ZPEMRK liegt ua dann vor, wenn das Verwaltungsgericht der angewendeten Rechtsvorschrift f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz \u2013 dieses als in Widerspruch zur genannten Bestimmung stehend erscheinen lie\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Nach Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK steht es jedermann frei, jedes Land (einschlie\u00dflich seines eigenen) zu verlassen. Die Aus\u00fcbung dieses Rechtes darf gem\u00e4\u00df Art2 Abs3 4.\u00a0ZPEMRK keinen anderen Einschr\u00e4nkungen unterworfen werden als denen, die gesetzlich vorgesehen und in einer demokratischen Gesellschaft im Interesse der nationalen oder der \u00f6ffentlichen Sicherheit, der Aufrechterhaltung des ordre public, der Verh\u00fctung von Straftaten, des Schutzes der Gesundheit oder der Moral oder des Schutzes der Rechte und Freiheiten anderer notwendig sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. In seinem Urteil vom 14.\u00a0Juni 2022, 38.121/20, L.B., hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ua betont, dass das Recht, ein Land zu verlassen, ohne Ausstellung irgendeiner Art von Reisedokument nicht praktisch und effektiv gew\u00e4hrleistet w\u00e4re (Z60). Jede Ma\u00dfnahme, durch die einer Person der Gebrauch eines Dokumentes versagt wird, das ihr \u2013 wenn sie es gew\u00fcnscht h\u00e4tte \u2013 das Verlassen eines Landes erlaubt h\u00e4tte, stellt einen Eingriff in das durch Art2 4.\u00a0ZPEMRK gew\u00e4hrleistete Recht dar (Z79, mwN). Schlie\u00dflich hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im genannten Urteil eine Verletzung von Art2 4.\u00a0ZPEMRK festgestellt, weil die nationalen Beh\u00f6rden die Ausstellung eines Fremdenpasses verweigert hatten, ohne eine Abw\u00e4gung im Einzelfall vorgenommen zu haben und sichergestellt zu haben, dass eine solche Ma\u00dfnahme im konkreten Einzelfall gerechtfertigt und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war (Z96).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Bundeskanzleramt-Verfassungsdienst weist zutreffend darauf hin, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im zitierten Urteil zugleich festgehalten hat, dass Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK den Vertragsstaaten keine allgemeine Verpflichtung auferlegt, Ausl\u00e4ndern, die sich in ihrem Hoheitsgebiet aufhalten, ein bestimmtes Dokument auszustellen, das ihnen Auslandsreisen erm\u00f6glicht (Z59). Gleichwohl findet Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK nach Auffassung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte auf Sachverhalte Anwendung, in denen ein Vertragsstaat Personen, die sich rechtm\u00e4\u00dfig in seinem Hoheitsgebiet aufhalten, in seiner Rechtsordnung bei Erf\u00fcllung der notwendigen Voraussetzungen ein Recht auf Erlangung eines Fremdenpasses einr\u00e4umt; der Schutzbereich von Art2 Abs2 4.\u00a0ZPEMRK erstreckt sich also auf derartige Konstellationen (siehe Zlen\u00a061\u00a0f.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Vor diesem Hintergrund ist Folgendes festzuhalten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 Z3 FPG k\u00f6nnen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige, die nicht in der Lage sind, sich ein g\u00fcltiges Reisedokument ihres Heimatstaates zu beschaffen und bei denen im \u00dcbrigen die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels \"Daueraufenthalt \u2013 EU\" (vgl \u00a745 NAG) gegeben sind, auf Antrag Fremdenp\u00e4sse ausgestellt werden, sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik gelegen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Dem Verfahren zur Ausstellung von Fremdenp\u00e4ssen gem\u00e4\u00df \u00a788 Abs1 FPG kommt nun insofern grundrechtliche Bedeutung zu, als die Beh\u00f6rde anl\u00e4sslich eines solchen Antrages die Folgen einer Verweigerung auf ihre Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Hinblick auf Art2 4.\u00a0ZPEMRK pr\u00fcfen kann und muss (vgl EGMR, L.B., Z96).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Angesichts dessen ist die Voraussetzung \"sofern dies im Hinblick auf die Person des Betroffenen im Interesse der Republik liegt\" in \u00a788 Abs1 FPG auch dann erf\u00fcllt, wenn die Verweigerung der Ausstellung eines Fremdenpasses eine Verletzung des durch Art2 4.\u00a0ZPEMRK gew\u00e4hrleisteten Rechtes auf Ausreisefreiheit und damit einen Versto\u00df gegen die Verpflichtung der Republik \u00d6sterreich zur Gew\u00e4hrleistung dieses Konventionsrechtes bedeuten w\u00fcrde (vgl VfSlg\u00a020.330/2019 zu \u00a728 Abs1 Z1 StbG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Da das Bundesverwaltungsgericht die Ausstellung eines vom Beschwerdef\u00fchrer (zum Zweck, [auch beruflich] ins Ausland reisen zu k\u00f6nnen) beantragten Fremdenpasses verweigert hat, ohne eine Interessenabw\u00e4gung und damit eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren, hat es \u00a788 Abs1 FPG einen Art2 4.\u00a0ZPEMRK widersprechenden Inhalt unterstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Ausreisefreiheit (Art2 4.\u00a0ZPEMRK) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}