{
    "document_id": "JFT_20230628_23G00133_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Verwaltungsgericht Wien, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge die Zeichenfolge \"\u00a02,\" im ersten Satz des \u00a715c Abs1 Wr.\u00a0Dienstordnung\u00a01994, LGBl\u00a056/1994, \"zuletzt ge\u00e4ndert durch LGBl\u00a0f\u00fcr Wien 2020/48\", als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Gesetzes \u00fcber das Dienstrecht der Beamten der Bundeshauptstadt Wien (Dienstordnung\u00a01994 \u2013 DO\u00a01994), LGBl\u00a056/1994, idF LGBl\u00a069/2021 lauten wie folgt (die angefochtene Zeichenfolge ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Besoldungsdienstalter",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714.\u00a0(1)\u00a0Das Besoldungsdienstalter umfasst, soweit sich aus \u00a711 Abs7, \u00a713 Abs3, \u00a717 Abs4, \u00a718 Abs3 bis\u00a05 und 7\u00a0bis\u00a09, \u00a7\u00a740e, 40f, 40g, 40i, 40j und 40k der Besoldungsordnung\u00a01994 nichts anderes ergibt, die Dauer der im Dienstverh\u00e4ltnis verbrachten f\u00fcr die Vorr\u00fcckung wirksamen Zeiten (Dienstzeit) zuz\u00fcglich der Dauer der anrechenbaren Vordienstzeiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Folgende, dem Tag der Anstellung vorangegangene Zeiten (Vordienstzeiten) sind auf das Besoldungsdienstalter anzurechnen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0die Zeit, die in einem Dienstverh\u00e4ltnis zu einer inl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaft oder zu einem inl\u00e4ndischen Gemeindeverband zur\u00fcckgelegt wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0die Zeit der Leistung eines Grundwehrdienstes nach \u00a720 Wehrgesetz\u00a02001 \u2013 WG\u00a02001, BGBl\u00a0I Nr\u00a0146/2001, oder eines entsprechenden Ausbildungsdienstes gleicher Dauer nach \u00a737 Abs1 WG\u00a02001 oder des ordentlichen Zivildienstes nach \u00a71 Abs5 Z1 Zivildienstgesetz\u00a01986 \u2013 ZDG, BGBl\u00a0Nr\u00a0679/1986;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0die Zeit eines Dienstverh\u00e4ltnisses oder eines Dienstes, die den in Z1 und\u00a02 genannten Dienstverh\u00e4ltnissen oder Diensten entsprechen und von einem Staatsangeh\u00f6rigen eines in \u00a73 Abs1 Z2 genannten Landes in einem anderen solchen Land absolviert worden sind, sowie die in einem Dienstverh\u00e4ltnis zu einer Einrichtung der Europ\u00e4ischen Union oder zu einer zwischenstaatlichen Einrichtung, der \u00d6sterreich angeh\u00f6rt, zur\u00fcckgelegte Zeit;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.\u00a0die Zeit, in der der Beamte auf Grund des Heeresentsch\u00e4digungsgesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a0162/2015, Anspruch auf eine Besch\u00e4digtenrente entsprechend einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von mindestens 90\u00a0% gehabt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0\u00dcber die in Abs2 angef\u00fchrten Zeiten hinaus sind Zeiten der Aus\u00fcbung einer einschl\u00e4gigen Berufst\u00e4tigkeit oder eines einschl\u00e4gigen Verwaltungspraktikums bis zum Ausma\u00df von insgesamt h\u00f6chstens zehn Jahren als Vordienstzeiten anrechenbar. Eine Berufst\u00e4tigkeit oder ein Verwaltungspraktikum ist einschl\u00e4gig, insoweit eine fachliche Erfahrung vermittelt wird, durch die",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0eine fachliche Einarbeitung auf dem neuen Arbeitsplatz \u00fcberwiegend unterbleiben kann oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0ein erheblich h\u00f6herer Arbeitserfolg durch die vorhandene Routine zu erwarten ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Ausgeschlossen von einer Anrechnung sind die Zeiten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u00a0die nach Abs2 Z1 und\u00a03 zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren, wenn der Beamte aufgrund einer solchen Besch\u00e4ftigung einen Anspruch auf laufende Pensionsleistungen erworben und diese nicht der Stadt Wien abgetreten hat,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.\u00a0in einem Dienstverh\u00e4ltnis nach Abs2 Z1 und\u00a03, soweit sie nach den Vorschriften, die f\u00fcr dieses Dienstverh\u00e4ltnis gegolten haben, f\u00fcr die Vorr\u00fcckung in h\u00f6here Bez\u00fcge nicht wirksam gewesen sind, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.\u00a0welche im Zustand der \u00c4mterunf\u00e4higkeit zur\u00fcckgelegt wurden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einschr\u00e4nkung der Z2 gilt nicht f\u00fcr Zeiten, die nur deshalb nicht voll f\u00fcr die Vorr\u00fcckung in h\u00f6here Bez\u00fcge wirksam waren, weil sie in einem Besch\u00e4ftigungsausma\u00df zur\u00fcckgelegt wurden, das unter der H\u00e4lfte des f\u00fcr eine Vollbesch\u00e4ftigung vorgeschriebenen Besch\u00e4ftigungsausma\u00dfes lag. Waren solche Zeiten aus anderen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Vorr\u00fcckung nicht oder nicht voll wirksam (zB wegen eines Karenzurlaubes), ist die Z2 hingegen anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Der Beamte ist anl\u00e4sslich der Aufnahme in das Dienstverh\u00e4ltnis zur Stadt Wien vom Magistrat nachweislich \u00fcber die Bestimmungen zur Anrechnung von Vordienstzeiten zu belehren. Er hat sodann alle vor Beginn des Dienstverh\u00e4ltnisses zur\u00fcckgelegten Vordienstzeiten nach Abs2 oder\u00a03 mitzuteilen. Der Magistrat hat aufgrund dieser Mitteilung und bei Vorliegen entsprechender Nachweise die Dauer der anrechenbaren Vordienstzeiten festzustellen, um welche die f\u00fcr die Vorr\u00fcckung wirksame Dienstzeit bei der Ermittlung der Einstufung zu verl\u00e4ngern ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0Teilt der Beamte eine Vordienstzeit nicht innerhalb von drei Monaten nach dem Beginn des Dienstverh\u00e4ltnisses mit, ist ein sp\u00e4terer Antrag auf Anrechnung dieser Vordienstzeit unzul\u00e4ssig. Der Nachweis \u00fcber eine Vordienstzeit ist sp\u00e4testens bis zum Ablauf eines Jahres nach dem Beginn des Dienstverh\u00e4ltnisses zu erbringen. Erfolgt die Belehrung gem\u00e4\u00df Abs5 erst nach Beginn des Dienstverh\u00e4ltnisses, beginnen die in diesem Absatz genannten Fristen mit dem Tag der Belehrung. Wird der Nachweis nicht fristgerecht erbracht, ist die Vordienstzeit nicht anrechenbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0Vordienstzeiten sind jedenfalls anzurechnen, wenn sie bereits im unmittelbar vorangegangenen Dienstverh\u00e4ltnis zur Stadt Wien angerechnet worden sind. Wurde beim unmittelbar vorangegangenen Dienstverh\u00e4ltnis zur Stadt Wien das Besoldungsdienstalter infolge einer \u00dcberleitung nach den Bestimmungen des \u00a749l der Besoldungsordnung\u00a01994 pauschal bemessen, unterbleibt eine Ermittlung und hat die Einstufung auf Grundlage des bisherigen pauschal bemessenen Besoldungsdienstalters zu erfolgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8)\u00a0Die mehrfache Anrechnung ein und desselben Zeitraumes ist nicht zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Freiz\u00fcgigkeit der Arbeitnehmer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715c.\u00a0(1)\u00a0Die besoldungsrechtliche Stellung des Beamten, der nicht gem\u00e4\u00df \u00a749l der Besoldungsordnung\u00a01994 in das Besoldungssystem der Dienstrechts-Novelle\u00a02015 \u00fcbergeleitet wurde und dessen Vordienstzeiten in unmittelbarer Anwendung des \u00a714 in einer nach dem 31.\u00a0Juli 2015 geltenden Fassung auf das Besoldungsdienstalter angerechnet wurden, ist von Amts wegen mit der Ma\u00dfgabe neu festzusetzen, dass anstelle der bisher gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs2, 3 und\u00a07 angerechneten Vordienstzeiten die dem Tag der Anstellung vorangegangenen Zeiten einer berufseinschl\u00e4gigen T\u00e4tigkeit bis zu einem H\u00f6chstausma\u00df von zehn Jahren auf die Dienstzeit anrechenbar sind, wenn diese in einem Land, das Vertragspartei des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums ist oder dessen Staatsangeh\u00f6rige die gleichen Rechte wie \u00f6sterreichische Staatsangeh\u00f6rige auf den Zugang zu einem Beruf haben, ausge\u00fcbt worden ist. Die Neufestsetzung hat durch bescheidm\u00e4\u00dfige Neufeststellung des Besoldungsdienstalters am Tag der Aufnahme in den Dienst der Stadt Wien zu erfolgen. Die Berufseinschl\u00e4gigkeit ist anhand jener T\u00e4tigkeiten zu beurteilen, die mit dem konkreten Dienstposten verbunden sind, den der Beamte am Tag der Aufnahme in den Dienst der Stadt Wien innehatte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Abs1 gilt auch f\u00fcr die besoldungsrechtliche Stellung eines ehemaligen Beamten, dessen Dienstverh\u00e4ltnis nach dem 30.\u00a0April\u00a02016 beendet wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Vor der Neufestsetzung nach Abs1 und\u00a02 ist dem (ehemaligen) Beamten oder seinen Hinterbliebenen gem\u00e4\u00df \u00a715a Abs2 das vorl\u00e4ufige Ergebnis der Ermittlungen aufgrund der Aktenlage mit der Aufforderung schriftlich mitzuteilen, binnen sechs Monaten allf\u00e4llige weitere Zeiten einer berufseinschl\u00e4gigen T\u00e4tigkeit im Sinn des Abs1 geltend zu machen und die erforderlichen Nachweise zu erbringen, widrigenfalls diese Zeiten nicht zu ber\u00fccksichtigen sind. Diese Frist kann mit Zustimmung des Beamten bzw seiner Hinterbliebenen verk\u00fcrzt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Eine Ber\u00fccksichtigung der gem\u00e4\u00df Abs3 geltend gemachten Zeiten \u00fcber das H\u00f6chstausma\u00df von zehn Jahren hinaus hat insoweit zu erfolgen, als die den Dienstzeiten bei der Stadt Wien gleichwertigen oder identen Vordienstzeiten dieses H\u00f6chstausma\u00df \u00fcbersteigen. Die Gleichwertigkeit ist anhand eines Vergleichs der im Rahmen der Dienstzeiten und der Vordienstzeiten jeweils konkret ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeiten zu beurteilen, wobei f\u00fcr die Dienstzeiten bei der Stadt Wien auf die unmittelbar nach der Aufnahme in den Dienst der Stadt Wien ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeiten abzustellen ist. Sie ist gegeben, wenn die T\u00e4tigkeiten sowohl in qualitativer als auch in quantitativer Hinsicht zumindest zu 75\u00a0% \u00fcbereinstimmen. \u00a715b Abs3 und Abs4 Z1 sowie \u00a715a Abs5 sind sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Ergibt sich aus der Neufestsetzung gem\u00e4\u00df Abs1 eine Verringerung des Besoldungsdienstalters, wird diese im H\u00f6chstausma\u00df von zwei Jahren mit dem dem rechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Verfahrens gem\u00e4\u00df Abs1 folgenden Monatsersten wirksam. Die damit verbundene Verschlechterung der besoldungsrechtlichen Stellung ist f\u00fcr die bis zum Eintritt der Rechtskraft erreichte Einstufung und die daraus abgeleiteten besoldungsrechtlichen Anspr\u00fcche unbeachtlich; sie ist bei zuk\u00fcnftigen Vorr\u00fcckungen in die n\u00e4chste Gehaltsstufe und bei sonstigen zuk\u00fcnftigen vom Besoldungsdienstalter abh\u00e4ngigen besoldungsrechtlichen Verbesserungen zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0F\u00fcr Nachzahlungen, die sich aus einer aus der Neufestsetzung gem\u00e4\u00df Abs1 resultierenden Erh\u00f6hung des Besoldungsdienstalters ergeben, wird der Zeitraum vom 1.\u00a0Mai 2019 bis zum rechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Verfahrens gem\u00e4\u00df Abs1 nicht in die Verj\u00e4hrungsfrist nach \u00a710 Abs1 der Besoldungsordnung\u00a01994 eingerechnet. Besoldungsrechtliche Anspr\u00fcche, die sich auf Zeiten vor dem 1.\u00a0Mai\u00a02016 beziehen, sind verj\u00e4hrt. Dies gilt auch f\u00fcr die Anspr\u00fcche in den Verfahren nach Abs7.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u00a0Auf am Tag der Kundmachung der 4.\u00a0Dienstrechts-Novelle\u00a02019 anh\u00e4ngige Verfahren, die eine Neufestsetzung der besoldungsrechtlichen Stellung im Sinn von Abs1 und\u00a02 oder daraus abgeleitete besoldungsrechtliche Anspr\u00fcche zum Gegenstand haben, ist \u00a715a Abs7 und\u00a08 sinngem\u00e4\u00df anzuwenden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren stand seit 23.\u00a0J\u00e4nner 2017 in einem vertraglichen Dienstverh\u00e4ltnis mit der Stadt Wien. Die Zeiten seines Pr\u00e4senzdienstes wurden ihm im Ausma\u00df von sechs Monaten als Vordienstzeiten angerechnet. Mit Bescheid vom 6.\u00a0Juli 2017 unterstellte der Magistrat der Stadt Wien den Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren der Wr.\u00a0DO\u00a01994. In Spruchpunkt\u00a02 dieses Bescheides wurde festgestellt, dass sich das Besoldungsdienstalter durch die Unterstellung nicht \u00e4ndert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit Schreiben vom 24.\u00a0M\u00e4rz 2022 informierte der Magistrat der Stadt Wien den Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren, dass seine Vordienstzeiten gem\u00e4\u00df \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994 neu berechnet w\u00fcrden. Mit Bescheid vom 11.\u00a0Oktober 2022 stellte der Magistrat der Stadt Wien fest, dass das Besoldungsdienstalter des Beschwerdef\u00fchrers im Anlassverfahren \"00\u00a0Jahre, 00\u00a0Monate und 00\u00a0Tage\" betr\u00e4gt. Gegen diesen Bescheid erhob der Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren Beschwerde an das Verwaltungsgericht Wien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Das Verwaltungsgericht Wien legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, im Wesentlichen wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer im Anlassverfahren sei der Pr\u00e4senzdienst bereits unabh\u00e4ngig von seiner Einschl\u00e4gigkeit rechtskr\u00e4ftig angerechnet worden. Die r\u00fcckwirkende Neufestsetzung nach \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994 greife in das Vertrauen auf die bestehende Rechtslage ein und verletze damit den Gleichheitsgrundsatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Neufestsetzung nach \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994 sei lediglich auf Dienstverh\u00e4ltnisse anwendbar, die nach dem 1.\u00a0August 2015 begr\u00fcndet worden seien (dies ergebe sich aus dem Verweis auf \u00a749l der Wr.\u00a0Besoldungsordnung\u00a01994). F\u00fcr das Verwaltungsgericht Wien sei kein nachvollziehbarer Grund ersichtlich, weshalb gerade dieser Stichtag gew\u00e4hlt werde. Dieser f\u00fchre zu einer unsachlichen Differenzierung zwischen jenen Bediensteten, die vor diesem Stichtag ihr Dienstverh\u00e4ltnis begr\u00fcndet h\u00e4tten, und jenen Bediensteten, die nach diesem Stichtag in den Dienst getreten seien und ihren Pr\u00e4senzdienst als Vordienstzeit verl\u00f6ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schlie\u00dflich stelle die Neufestsetzung nach \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994 einen Eingriff in die (materielle) Rechtskraft jenes Bescheides dar, mit dem das Besoldungsdienstalter bereits festgestellt worden sei. Die Rechtskraft von Bescheiden und die Zul\u00e4ssigkeit von Eingriffen in diese seien in \u00a7\u00a768\u00a0ff. AVG geregelt. Von diesen Regelungen d\u00fcrfe der Materiengesetzgeber gem\u00e4\u00df Art11 Abs2 B-VG nur abweichen, wenn dies zur Regelung des Gegenstandes erforderlich sei. Es sei nicht ersichtlich, weshalb es erforderlich sei, in die Rechtskraft von Bescheiden einzugreifen, die das Besoldungsdienstalter von Bediensteten festlegen, die zwischen dem 1.\u00a0August 2015 und dem 31.\u00a0Dezember 2017 bei der Gemeinde Wien angestellt worden seien. \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994 stelle daher eine unzul\u00e4ssige Abweichung vom AVG dar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Wiener Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie unter anderem zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages im Wesentlichen Folgendes vorbringt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die vom Verwaltungsgericht Wien angefochtene Fassung des \u00a715c Abs1 Wr.\u00a0DO\u00a01994 sei durch LGBl\u00a011/2021 novelliert worden und damit im Anlassverfahren nicht mehr pr\u00e4judiziell. Vor dem Hintergrund des Bedenkens, dass ein Eingriff in die Rechtskraft von Bescheiden vorliege, habe das Verwaltungsgericht Wien jedenfalls auch \u00a715c Abs1 erster und zweiter Satz Wr.\u00a0DO 1994 anzufechten gehabt, weil darin die amtswegige Neufestsetzung des Besoldungsdienstalters angeordnet werde. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden Abs2 leg.cit. und die verfahrensrechtlichen Bestimmungen der Abs3, 5 und\u00a06 leg.cit. mit dem behaupteten Eingriff in die Rechtskraft von Bescheiden in einem untrennbaren Zusammenhang stehen. Vor dem Hintergrund des Bedenkens zum Vertrauensschutz werde die behauptete Verfassungswidrigkeit durch den Aufhebungsumfang nur teilweise beseitigt. \u00a714 Abs3 und\u00a07 Wr.\u00a0DO\u00a01994 normiere weitere Zeiten, die bisher als Vordienstzeiten angerechnet worden seien und nunmehr ebenfalls entfallen w\u00fcrden, sodass in \u00a715c Abs1 Wr.\u00a0DO\u00a01994 jedenfalls die Wort- und Zeichenfolge \"Abs2, 3 und\u00a07\" anzufechten gewesen w\u00e4re; da f\u00fcr die Beurteilung des Vertrauensschutzes der gesamte Regelungskomplex zu ber\u00fccksichtigen sei, w\u00e4re auch \u00a715c Abs5 leg.cit. anzufechten gewesen. Schlie\u00dflich sei der Anfechtungsumfang auch vor dem Hintergrund der Bedenken zur \"Stichtagsregelung\" zu eng; diese ergebe sich n\u00e4mlich aus den unterschiedlichen Anwendungsbereichen der \u00a7\u00a715a\u00a0bis\u00a015c Wr.\u00a0DO\u00a01994, sodass entweder der gesamte \u00a715c leg.cit. oder der erste Nebensatz in \u00a715a Abs1 erster Satz leg.cit. anzufechten gewesen w\u00e4re. Der vorliegende Antrag sei daher unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Verwaltungsgericht Wien beantragt die Aufhebung einer Zeichenfolge in \u00a715c Abs1 Wr.\u00a0DO\u00a01994, LGBl\u00a056/1994, idF LGBl\u00a048/2020. \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994 wurde nach dieser Fassung mit LGBl\u00a011/2021 novelliert und erhielt schlie\u00dflich mit der Novelle LGBl\u00a069/2021 seine aktuelle Fassung, deren Wortlaut das Verwaltungsgericht Wien in der Begr\u00fcndung seines Antrages wiedergibt. Es geht daher mit hinreichender Deutlichkeit hervor, auf welche Fassung (n\u00e4mlich LGBl\u00a069/2021) des \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994 Bezug genommen wird, womit dem f\u00fcr Antr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Art140 B-VG geltenden strengen Formerfordernis des \u00a762 Abs1 erster Satz VfGG Gen\u00fcge getan ist (vgl VfSlg\u00a020.300/2018, 20.411/2020, 20.420/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist nichts hervorgekommen, was an der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zweifeln lie\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Gesetzespr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (vgl VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das anfechtende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G\u00a0201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011, 20.082/2016; VfGH 19.6.2015, G\u00a0211/2014; 7.10.2015, G\u00a0444/2015), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl\u00a0zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Das Verwaltungsgericht Wien beantragt die Aufhebung der Zeichenfolge \"\u00a02,\" in \u00a715c Abs1 erster Satz Wr.\u00a0DO\u00a01994 und begr\u00fcndet diesen Aufhebungsumfang damit, dass sich durch die Beseitigung dieser Zeichenfolge das Erfordernis der Berufseinschl\u00e4gigkeit nicht mehr auf den \u2013 im Anlassfall ma\u00dfgeblichen \u2013 Pr\u00e4senzdienst gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs2 leg.cit. bezieht, sodass bereits angerechnete Zeiten eines Pr\u00e4senzdienstes von der amtswegigen Neufestsetzung nach \u00a715c Abs1 leg.cit. unber\u00fchrt bleiben w\u00fcrden. Durch eine allf\u00e4llige Aufhebung eines einzelnen der in \u00a715c Abs1 Wr.\u00a0DO\u00a01994 genannten Anrechnungstatbest\u00e4nde entst\u00fcnde jedoch ein Mischsystem zwischen der Anrechnung nach \u00a714 Abs2 Wr.\u00a0DO\u00a01994 und jener nach \u00a715c Abs1 (iVm \u00a714 Abs3 und\u00a07) Wr.\u00a0DO\u00a01994, weil danach die Zeiten gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs2 leg.cit. unabh\u00e4ngig von ihrer Einschl\u00e4gigkeit und zeitlich unbeschr\u00e4nkt, die Zeiten gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs3 und\u00a07 leg.cit. hingegen nur bei Einschl\u00e4gigkeit und im H\u00f6chstausma\u00df von zehn Jahren anzurechnen w\u00e4ren. Damit erhielte die Bestimmung des \u00a715c Wr.\u00a0DO\u00a01994, die (auch im Hinblick auf die Orientierung an dem in \u00a77 Wiener Bedienstetengesetz, LGBl\u00a033/2017, idF LGBl\u00a048/2020 [vgl die Erl\u00e4uterungen zum Initiativantrag LG-985229-2019-LAT 4\u00a0f.]) eine Anrechnung nur einschl\u00e4giger Vordienstzeiten insgesamt im H\u00f6chstausma\u00df von zehn Jahren bezweckt, einen dem Gesetzgeber nicht mehr zusinnbaren Inhalt (vgl VfGH 21.9.2017, G83/2017; 1.3.2018, G285/2017; 6.3.2019, G316/2018; 1.3.2022, G362/2021\u00a0ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen erweist sich der vom Verwaltungsgericht Wien begehrte Aufhebungsumfang vor dem Hintergrund der geltend gemachten Bedenken auch als zu eng. Wie die Wiener Landesregierung in ihrer Stellungnahme zutreffend ausf\u00fchrt, h\u00e4tte das Verwaltungsgericht Wien im Hinblick auf die Bedenken, dass die Neufestsetzung der besoldungsrechtlichen Stellung nach \u00a715c Abs1 Wr.\u00a0DO\u00a01994 eine Verletzung des Vertrauensschutzes und einen unzul\u00e4ssigen Eingriff in die Rechtskraft bereits angerechneter Vordienstzeiten darstelle, jedenfalls den ersten Satz des \u00a715c Abs1 Wr.\u00a0DO\u00a01994 anzufechten gehabt. Damit kann dahingestellt bleiben, ob auch weitere, mit dieser Bestimmung in einem untrennbaren Zusammenhang stehende Bestimmungen anzufechten gewesen w\u00e4ren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Der Antrag erweist sich damit als unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}