{
    "document_id": "JFT_20230306_22G00296_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Bundesverwaltungsgericht, \"in \u00a71 Abs2 litd des Arbeitslosenversicherungsgesetzes 1977 (AlVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0609, in der Fassung des Budgetbegleitgesetzes 2016, BGBl\u00a0I Nr\u00a0144/2015, den Ausdruck 'Dienstnehmer,' und \u00a71 Abs4 Satz\u00a01 AlVG in der Fassung des Budgetbegleitgesetzes 2016, BGBl\u00a0I Nr\u00a0144/2015 als verfassungswidrig aufzuheben\".",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Arbeitslosenversicherungsgesetzes 1977 (im Folgenden: AlVG), BGBl\u00a0609/1977 idF BGBl\u00a0I 144/2015 (\u00a71 Abs4 idF BGBl\u00a0I 139/1997), lauten auszugsweise wie folgt (die angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Umfang der Versicherung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. (1) F\u00fcr den Fall der Arbeitslosigkeit versichert (arbeitslosenversichert) sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Dienstnehmer, die bei einem oder mehreren Dienstgebern besch\u00e4ftigt sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u2013h) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "soweit sie in der Krankenversicherung auf Grund gesetzlicher Vorschriften pflichtversichert sind oder Anspruch auf Leistungen einer Krankenf\u00fcrsorgeanstalt haben und nicht nach Ma\u00dfgabe der folgenden Bestimmungen versicherungsfrei sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ausgenommen von der Arbeitslosenversicherungspflicht sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u2013c) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Dienstnehmer, Heimarbeiter und selbst\u00e4ndige Pecher, die nach der H\u00f6he des Entgelts geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e)\u2013g) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Bei der Beurteilung der Frage, ob eine Besch\u00e4ftigung als geringf\u00fcgig gilt, ist \u00a75 Abs2 ASVG sinngem\u00e4\u00df anzuwenden. Eine Besch\u00e4ftigung als Hausbesorger im Sinne des Hausbesorgergesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a016/1970, gilt jedoch dann als geringf\u00fcgig, wenn das Entgelt die im \u00a75 Abs2 ASVG angef\u00fchrten Betr\u00e4ge nicht \u00fcberschreitet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Abs4 erster Satz gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr Heimarbeiter und selbst\u00e4ndige Pecher.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) F\u00fcr Beginn und Ende der Arbeitslosenversicherungspflicht gelten die \u00a7\u00a710 und 11 des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7)\u2013(8) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Arbeitslosenversicherung selbst\u00e4ndig Erwerbst\u00e4tiger",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1) Erwerbst\u00e4tige Personen, die auf Grund einer Erwerbst\u00e4tigkeit der Pflichtversicherung in der Pensionsversicherung nach dem GSVG unterliegen oder gem\u00e4\u00df \u00a75 GSVG von dieser Pflichtversicherung ausgenommen sind, k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe der folgenden Bestimmungen in die Arbeitslosenversicherung einbezogen werden, wenn diese nicht auf Grund ihres Lebensalters gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2 lite von der Arbeitslosenversicherungspflicht ausgenommen sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Personen, die die Voraussetzungen des Abs1 erf\u00fcllen, werden in die Arbeitslosenversicherung einbezogen, wenn sie fristgerecht ihren Eintritt in die Arbeitslosenversicherung erkl\u00e4ren. Diese Personen sind von der Sozialversicherunganstalt der gewerblichen Wirtschaft unmittelbar nach Einlangen der Meldung oder sonstigen Kenntnisnahme der Pflichtversicherung in der Pensionsversicherung oder Ausnahme von der Pflichtversicherung gem\u00e4\u00df \u00a75 GSVG schriftlich auf die ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde der Einbeziehung in die Arbeitslosenversicherung, insbesondere die Frist f\u00fcr den zul\u00e4ssigen Eintritt in die Arbeitslosenversicherung, die Bindungsdauer der Entscheidung f\u00fcr oder gegen die Einbeziehung und die Wahlm\u00f6glichkeit der Beitragsgrundlage hinzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Personen, die den Eintritt in die Arbeitslosenversicherung erkl\u00e4ren, haben eine der gem\u00e4\u00df \u00a72 AMPFG zur Auswahl stehenden Beitragsgrundlagen auszuw\u00e4hlen. Die gew\u00e4hlte Beitragsgrundlage gilt ab dem Beginn der Einbeziehung in die Arbeitslosenversicherung. Die Einbeziehung in die Arbeitslosenversicherung und die gew\u00e4hlte Beitragsgrundlage gelten, soweit kein zul\u00e4ssiger Austritt erfolgt, f\u00fcr alle (k\u00fcnftigen) Zeitr\u00e4ume, in denen die Voraussetzungen des Abs1 vorliegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u2013(8) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Meldungen zur Arbeitslosenversicherung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1) Dienstgeber und selbst\u00e4ndige Pecher sowie gem\u00e4\u00df \u00a73 in die Arbeitslosenversicherung einbezogene Personen sind verpflichtet, dem zust\u00e4ndigen Sozialversicherungstr\u00e4ger alle f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Arbeitslosenversicherung ma\u00dfgebenden Daten mitzuteilen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die An- und Abmeldungen arbeitslosenversicherungspflichtiger Personen zur gesetzlichen Krankenversicherung gelten auch als Meldungen zur Arbeitslosenversicherung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Arbeitslosigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a712. (1) Arbeitslos ist, wer ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. eine (unselbst\u00e4ndige oder selbst\u00e4ndige) Erwerbst\u00e4tigkeit (Besch\u00e4ftigung) beendet hat, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. nicht mehr der Pflichtversicherung in der Pensionsversicherung unterliegt oder dieser ausschlie\u00dflich auf Grund eines Einheitswertes, der kein Einkommen \u00fcber der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze erwarten l\u00e4sst, unterliegt oder auf Grund des Weiterbestehens der Pflichtversicherung f\u00fcr den Zeitraum, f\u00fcr den K\u00fcndigungsentsch\u00e4digung geb\u00fchrt oder eine Ersatzleistung f\u00fcr Urlaubsentgelt oder eine Urlaubsabfindung gew\u00e4hrt wird (\u00a716 Abs1 litk und\u00a0l), unterliegt und ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. keine neue oder weitere (unselbst\u00e4ndige oder selbst\u00e4ndige) Erwerbst\u00e4tigkeit (Besch\u00e4ftigung) aus\u00fcbt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Als arbeitslos im Sinne der Abs1 und 2 gilt insbesondere nicht: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) wer in einem Dienstverh\u00e4ltnis steht;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u2013g) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) wer beim selben Dienstgeber eine Besch\u00e4ftigung aufnimmt, deren Entgelt die im \u00a75 Abs2 ASVG angef\u00fchrten Betr\u00e4ge nicht \u00fcbersteigt, es sei denn, da\u00df zwischen der vorhergehenden Besch\u00e4ftigung und der neuen geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung ein Zeitraum von mindestens einem Monat gelegen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Als arbeitslos gilt jedoch, ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) wer aus einer oder mehreren Besch\u00e4ftigungen ein Entgelt erzielt, das die im \u00a75 Abs2 ASVG angef\u00fchrten Betr\u00e4ge nicht \u00fcbersteigt, wobei bei einer Besch\u00e4ftigung als Hausbesorger im Sinne des Hausbesorgergesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a016/1970, der Entgeltwert f\u00fcr die Dienstwohnung und der pauschalierte Ersatz f\u00fcr Materialkosten unber\u00fccksichtigt bleiben;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u2013g) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bemessung des Arbeitslosengeldes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a721. (1) F\u00fcr die Festsetzung des Grundbetrages des Arbeitslosengeldes ist bei Geltendmachung bis 30.\u00a0Juni das Entgelt des vorletzten Kalenderjahres aus den beim Hauptverband der Sozialversicherungstr\u00e4ger gespeicherten Jahresbeitragsgrundlagen aus arbeitslosenversicherungspflichtigem Entgelt, mangels solcher aus anderen f\u00fcr Zwecke der Sozialversicherung gespeicherten Jahresbeitragsgrundlagen heranzuziehen. Bei Geltendmachung nach dem 30.\u00a0Juni ist das Entgelt des letzten Kalenderjahres heranzuziehen. Liegen die nach den vorstehenden S\u00e4tzen heranzuziehenden Jahresbeitragsgrundlagen nicht vor, so sind jeweils die letzten vorliegenden Jahresbeitragsgrundlagen eines vorhergehenden Jahres heranzuziehen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Personen, die gem\u00e4\u00df \u00a73 versichert waren, sind die entsprechenden Jahresbeitragsgrundlagen in der Arbeitslosenversicherung heranzuziehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a745. (1) Streitigkeiten \u00fcber die Arbeitslosenversicherungspflicht oder \u00fcber Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung sind in dem f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung geltenden Verfahren zu entscheiden. In diesem Verfahren kommt den Landesgesch\u00e4ftsstellen Parteistellung zu. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bei \u00dcberschreiten der H\u00f6chstbeitragsgrundlage im Fall der Mehrfachversicherung sind die jeweiligen krankenversicherungsrechtlichen Vorschriften mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass an die Stelle der Krankenversicherung die Arbeitslosenversicherung tritt. \u00a770a ASVG ist \u00fcberdies mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass an die Stelle des dort genannten Prozentsatzes des Erstattungsbetrages der f\u00fcr den von der (dem) Versicherten zu tragenden Anteil am Arbeitslosenversicherungsbeitrag geltende Prozentsatz tritt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wenn auf Grund des \u00a71 Abs2 lite keine Arbeitslosenversicherungspflicht besteht, aber trotzdem Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung geleistet wurden, so sind diese Beitr\u00e4ge auf Antrag zur\u00fcck zu erstatten. Die f\u00fcr die Erstattung von Beitr\u00e4gen der Krankenversicherung geltenden krankenversicherungsrechtlichen Vorschriften sind mit der Ma\u00dfgabe anzuwenden, dass an die Stelle der Krankenversicherung die Arbeitslosenversicherung und an die Stelle des im \u00a770a ASVG oder im \u00a724b B-KUVG genannten Prozentsatzes des Erstattungsbetrages der f\u00fcr den vom jeweiligen Antragsteller (Dienstgeber oder Versicherten) zu tragenden Anteil am Arbeitslosenversicherungsbeitrag geltende Prozentsatz tritt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a7\u00a74 und 5 des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes \u2013 ASVG, BGBl\u00a0189/1955, idF BGBl\u00a0I 125/2017 lauten auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a74. (1) In der Kranken-, Unfall- und Pensionsversicherung sind auf Grund dieses Bundesgesetzes versichert (vollversichert), wenn die betreffende Besch\u00e4ftigung weder gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a75 und 6 von der Vollversicherung ausgenommen ist, noch nach \u00a77 nur eine Teilversicherung begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die bei einem oder mehreren Dienstgebern besch\u00e4ftigten Dienstnehmer;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u2013 4. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Dienstnehmer im Sinne dieses Bundesgesetzes ist, wer in einem Verh\u00e4ltnis pers\u00f6nlicher und wirtschaftlicher Abh\u00e4ngigkeit gegen Entgelt besch\u00e4ftigt wird; hiezu geh\u00f6ren auch Personen, bei deren Besch\u00e4ftigung die Merkmale pers\u00f6nlicher und wirtschaftlicher Abh\u00e4ngigkeit gegen\u00fcber den Merkmalen selbst\u00e4ndiger Aus\u00fcbung der Erwerbst\u00e4tigkeit \u00fcberwiegen. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u2013 (6) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Von der Vollversicherung nach \u00a74 sind \u2013 unbeschadet einer nach \u00a77 oder nach \u00a78 eintretenden Teilversicherung \u2013 ausgenommen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Dienstnehmer und ihnen gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs4 gleichgestellte Personen, ferner Heimarbeiter und ihnen gleichgestellte Personen sowie die im \u00a74 Abs1 Z6 genannten Personen, wenn das ihnen aus einem oder mehreren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen im Kalendermonat geb\u00fchrende Entgelt den Betrag gem\u00e4\u00df Abs2 nicht \u00fcbersteigt (geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Personen);",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u2013 16. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis gilt als geringf\u00fcgig, wenn daraus im Kalendermonat kein h\u00f6heres Entgelt als 425,70 \u20ac\u00a0geb\u00fchrt. An die Stelle dieses Betrages tritt ab Beginn jedes Beitragsjahres (\u00a7242 Abs10) der unter Bedachtnahme auf \u00a7108 Abs6 mit der jeweiligen Aufwertungszahl (\u00a7108a Abs1) vervielfachte Betrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026].\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Das Bundesgesetz \u00fcber die Finanzierung der Arbeitsmarktpolitik (Arbeitsmarktpolitik-Finanzierungsgesetz \u2013 AMPFG), BGBl\u00a0315/1994, idF BGBl\u00a0I 118/2015 lautet auszugsweise wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Arbeitslosenversicherungsbeitrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72. (1) Zur Finanzierung der Arbeitsmarktpolitik des Bundes wird ein Arbeitslosenversicherungsbeitrag von allen Personen, die der Arbeitslosenversicherungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a71 des Arbeitslosenversicherungsgesetzes 1977 (AlVG) oder der Arbeitslosenversicherung gem\u00e4\u00df \u00a73 AlVG unterliegen, und den Dienstgebern pflichtversicherter Personen eingehoben. Der Arbeitslosenversicherungsbeitrag betr\u00e4gt f\u00fcr Lehrlinge 2,4\u00a0vH und f\u00fcr die \u00fcbrigen Versicherten 6\u00a0vH der Beitragsgrundlage. Die Beitragsgrundlage f\u00fcr Pflichtversicherte entspricht der nach dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz (ASVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955, geltenden allgemeinen Beitragsgrundlage bis zur H\u00f6he der gem\u00e4\u00df \u00a745 ASVG festgelegten H\u00f6chstbeitragsgrundlage. Beitragsgrundlage f\u00fcr gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 AlVG versicherte Personen ist nach Wahl der versicherten Person ein Viertel, die H\u00e4lfte oder drei Viertel der H\u00f6chstbeitragsgrundlage gem\u00e4\u00df \u00a748 des Gewerblichen Sozialversicherungsgesetzes (GSVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0560/1978. [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(7) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Einhebung des Arbeitslosenversicherungsbeitrages ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74. (1) F\u00fcr den Arbeitslosenversicherungsbeitrag (\u00a72 Abs1) und f\u00fcr den Sonderbeitrag (\u00a72 Abs2) der pflichtversicherten Personen gelten die Vorschriften der gesetzlichen Krankenversicherung \u00fcber den Abzug des Versicherungsbeitrages vom Entgelt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Soweit die Beitragsabfuhr nicht durch den Dienstgeber zu erfolgen hat, haben die Versicherten den Arbeitslosenversicherungsbeitrag (Sonderbeitrag) dem zust\u00e4ndigen Versicherungstr\u00e4ger einzuzahlen. [\u2026] ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durchf\u00fchrung der Einhebung ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75. (1) Die Beitr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a72 sind durch die zust\u00e4ndigen Sozialversicherungstr\u00e4ger einzuheben, soweit es sich um Beitr\u00e4ge pflichtversicherter Personen handelt, gemeinsam mit dem Beitrag zur Krankenversicherung. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(6) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegen derselbe Sachverhalt und die im Wesentlichen selben Bedenken zugrunde wie dem zur Zahl G193/2022 protokollierten Antrag, den der Verfassungsgerichtshof mit Beschluss vom 4.\u00a0Oktober 2022 wegen zu engen Anfechtungsumfanges als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckwies. Das Bundesverwaltungsgericht legt die Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026] Die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze des \u00a75 Abs2 ASVG definiert nicht nur, ab welchem Einkommen eine Einbeziehung in die Sozialversicherung erfolgt, sondern auch, ab welchem Einkommen ein Schutz durch die Einbeziehung in die Sozialversicherung gew\u00e4hrt wird. Anders formuliert: Mit der Festlegung auf eine Einkommensgrenze, ab der Versicherungsschutz besteht, anerkennt der Gesetzgeber, dass ab \u00dcberschreiten dieser Grenze generell ein Schutzbed\u00fcrfnis besteht. Nun unterscheidet sich aber das Schutzbed\u00fcrfnis einer Person, deren monatliches Einkommen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze aufgrund eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses \u00fcbersteigt, nicht vom Schutzbed\u00fcrfnis einer Person, deren monatliches Einkommen die monatliche Geringf\u00fcgigkeitsgrenze auf Grund von mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen \u00fcbersteigt. So bedeutet f\u00fcr beide Personengruppen Arbeitsunf\u00e4higkeit infolge Krankheit einen Einkommensausfall. F\u00fcr beide Personen-gruppen hat der Gesetzgeber durch die Einbeziehung in die Krankenversicherung das Vorliegen eines Schutzbed\u00fcrfnisses anerkannt (\u00a75 Abs1 Z2 ASVG und \u00a7471f ASVG). Beide Personengruppen haben bei Eintritt des Risikos der Arbeitsunf\u00e4higkeit infolge Krankheit Anspruch auf einen vom Schutzzweck der Krankenversicherung umfassten Anspruch auf Einkommensersatzleistung. F\u00fcr beide Personengruppen bedeutet aber auch Arbeitslosigkeit einen Einkommensausfall. Gesch\u00fctzt vor Eintritt dieses Risikos wurde jedoch, obwohl beide Personengruppen auf Grund der H\u00f6he ihres Einkommens krankenversichert sind, nur die Personengruppe, deren monatliches Einkommen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze aufgrund eines die Geringf\u00fcgigkeit \u00fcbersteigenden Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses \u00fcbersteigt, nicht aber jene, deren monatliches Einkommen aufgrund von mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt. Eine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr, warum bei gleichem Schutzbed\u00fcrfnis den geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, deren Einkommen aufgrund von mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt, kein Schutz vor dem Risiko der Arbeitslosigkeit einger\u00e4umt wird, liegt nicht vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach einer dem antragstellenden Gericht vorliegenden Auswertung des Dachverbandes der Sozialversicherungstr\u00e4ger f\u00fchrten im Jahr 2019 bei insgesamt 232.325 Personen die ausge\u00fcbten geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu einer Pflichtversicherung in der Kranken- und Pensionsversicherung gem\u00e4\u00df \u00a7471f ASVG bzw wurden diesen 232.325 Personen gem\u00e4\u00df \u00a753a ASVG Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Pensionsversicherung vorgeschrieben. Von diesen 232.325 Personen waren im Jahr 2019 insgesamt 31.090 Personen als mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte mit einer monatlichen Beitragsgrundlage \u00fcber der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze und somit nach \u00a7471f ASVG versichert. 182.021 Personen \u00fcbten neben einem vollversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung aus und waren als geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte nach \u00a753a ASVG versichert. 16.441 Personen haben beide Tatbest\u00e4nde erf\u00fcllt und waren somit nach \u00a7471f ASVG und \u00a753a ASVG versichert. Bei weiteren 2.773\u00a0F\u00e4llen (sog Fehlerf\u00e4lle), bei denen eine exakte Auswertung nicht m\u00f6glich war, liegen die Voraussetzungen entweder nach \u00a7471f ASVG und/oder \u00a753a ASVG vor. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf die hohe Zahl der potentiell Betroffenen ist somit auch nicht von einem blo\u00dfen H\u00e4rtefall auszugehen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bundesregierung hat auf ihre \u00c4u\u00dferung in dem zur Zahl G193/2022 protokollierten Verfahren verwiesen, in der sie den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegentritt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"III. In der Sache:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes steht der Gesetzgebung bei der Beurteilung sozialer Bedarfslagen und bei der Ausgestaltung der an diese Bedarfslagen ankn\u00fcpfenden sozialen Ma\u00dfnahmen sowohl ein weiter Beurteilungsspielraum als auch ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl zB VfSlg\u00a018.885/2009). Im Rahmen dieser rechtspolitischen Gestaltungsfreiheit steht es der Gesetzgebung frei, Grenzen f\u00fcr die Einbeziehung bestimmter Berufsgruppen in eine Sozialversicherungspflicht zu ziehen und zu entscheiden, welche bisher nicht versicherten Berufsgruppen in die Sozialversicherungspflicht einbezogen werden (VfSlg\u00a09551/1982, 14.842/1997). Die Gesetzgebung darf sich hiebei ua von der sozialen Schutzbed\u00fcrftigkeit der betreffenden Personen- oder Berufsgruppe leiten lassen, wobei nicht die Ausnahme, sondern die typischen F\u00e4lle den Ausschlag geben sollen (vgl VfSlg\u00a04688/1964, 11.469/1987, 16.007/2000). Der Verfassungsgerichtshof hat angenommen, dass diese Grunds\u00e4tze auch f\u00fcr die Ausnahme einer Personengruppe von der Sozial- einschlie\u00dflich der Arbeitslosenversicherungspflicht gelten (vgl den in VfSlg\u00a017.070/2003 zitierten Pr\u00fcfungsbeschluss).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Vor dem Hintergrund dieser Rechtsprechung geht die Bundesregierung davon aus, dass es in der rechtspolitischen Gestaltungsfreiheit der Gesetzgebung liegt, dar\u00fcber zu entscheiden, ob Personen, die eine oder mehrere geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen aus\u00fcben, in der Arbeitslosenversicherung pflichtversichert sind. Der Gesetzgebung kann daher nach Ansicht der Bundesregierung von vornherein gleichheitsrechtlich nicht entgegengetreten werden, wenn sie sich entscheidet, geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer auch dann nicht in die Pflichtversicherung in der Arbeitslosenversicherung miteinzubeziehen, wenn ihr Einkommen aus mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Entgegen der Auffassung des antragstellenden Gerichts unterscheidet sich auch die typische Schutzbed\u00fcrftigkeit mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Dienstnehmer im Hinblick auf das Risiko der Arbeitslosigkeit von der typischen Schutzbed\u00fcrftigkeit von Dienstnehmern, die nur in einem nicht geringf\u00fcgigen Dienstverh\u00e4ltnis stehen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der sozialpolitische Zweck der Arbeitslosenversicherung besteht darin, ein existenzsicherndes Erwerbseinkommen bei Wegfall teilweise zu ersetzen (siehe oben unter Punkt\u00a0I.4). Geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse werden aber typischerweise nicht eingegangen, um ein existenzsicherndes Erwerbseinkommen zu verdienen, sondern um zus\u00e4tzliche Eink\u00fcnfte neben der bereits anderweitig (etwa durch ein anderes Einkommen oder einen Unterhaltsanspruch) sichergestellten Existenzsicherung zu erzielen, dies auch dann, wenn eine Person in mehreren geringf\u00fcgigen Dienstverh\u00e4ltnissen steht. Demgegen\u00fcber werden nicht geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse typischerweise eingegangen, um ein existenzsicherndes Einkommen zu erzielen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zumal nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes bei der Beurteilung der Schutzbed\u00fcrftigkeit einer Personengruppe die typischen F\u00e4lle, nicht jedoch die Ausnahmen den Ausschlag geben sollen (siehe oben unter Punkt\u00a0III.3.), erscheint es daher sachlich gerechtfertigt, Personen in geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen auch dann nicht in die Arbeitslosenversicherung einzubeziehen, wenn die daraus erzielten Entgelte zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschreiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Das antragstellende Gericht ist demgegen\u00fcber der Ansicht, dass die Gesetzgebung die Schutzbed\u00fcrftigkeit von mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigten Personen, deren Einkommen zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschreitet, durch ihre Einbeziehung in die Krankenversicherung gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 Z2 ASVG anerkannt habe (vgl Seite\u00a09\u00a0f des Antrags). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Argument geht nach Ansicht der Bundesregierung von vornherein ins Leere: Bei der Kranken- und Arbeitslosenversicherung handelt es sich um unterschiedliche Versicherungssysteme, die auch keinen identen Versicherungskreis haben (vgl M\u00fcller in Pfeil [Hrsg.], Der AlV-Komm, 67.\u00a0Lfg 2020, \u00a71 Rz.\u00a01). Aus dem Umstand, dass die Gesetzgebung eine bestimmte Personengruppe in die Krankenversicherung miteinbezogen hat, kann daher nicht abgeleitet werden, dass diese Personengruppe im Hinblick auf das Risiko der Arbeitslosigkeit ebenso schutzw\u00fcrdig w\u00e4re. Auch gebietet der Gleichheitsgrundsatz keine einheitliche Regelung der Sozialversicherungssysteme (vgl VfSlg\u00a013.634/1993). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Insoweit das antragstellende Gericht in diesem Zusammenhang den krankenversicherungsrechtlichen Anspruch auf Einkommensersatzleistung (gemeint ist wohl prim\u00e4r der Anspruch auf Krankengeld nach den \u00a7\u00a7138 bis 143 ASVG) ins Treffen f\u00fchrt, begn\u00fcgt sich die Bundesregierung mit dem Hinweis, dass dieser Anspruch lediglich eine von vielen Leistungen (insbesondere der Sachleistungen) der Krankenversicherung ist, deren Anspruchsvoraussetzungen auch nicht jenen der Leistungen aus der Arbeitslosenversicherung entspricht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die Ausnahme mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter von der Arbeitslosenversicherung dient auch verwaltungs\u00f6konomischen Zwecken, da andernfalls bei jedem geringf\u00fcgigen Einkommen von der Beh\u00f6rde gepr\u00fcft werden m\u00fcsste, ob dieses in der Arbeitslosenversicherung zu ber\u00fccksichtigen ist. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allenfalls m\u00fcssten (nachtr\u00e4glich) Beitragszahlungen angeordnet werden, wobei aber fraglich w\u00e4re, wer diese Beitr\u00e4ge zu tragen h\u00e4tte. Sollte die (nachtr\u00e4gliche) Beitragspflicht den Arbeitgeber treffen, w\u00e4re f\u00fcr diesen bei Abschluss eines geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses nicht vorhersehbar, ob er im Hinblick auf dieses Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis beitragspflichtig ist (genauer: gewesen sein wird), was unzumutbar erschiene. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Die Bundesregierung gibt ferner Folgendes zu bedenken:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In der Arbeitslosenversicherung werden Leistungen f\u00fcr den Fall der Arbeitslosigkeit gew\u00e4hrt. Arbeitslos ist, wer \u2013 vereinfacht gesagt \u2013 eine Erwerbst\u00e4tigkeit beendet hat und keine neue oder weitere Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcbt (vgl \u00a712 Abs1 AlVG). Nicht als weitere Erwerbst\u00e4tigkeit gilt eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung (vgl \u00a712 Abs6 lita AlVG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wenn Personen, die in mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen stehen und deren Einkommen insgesamt die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt, arbeitslosenversichert sein sollten, w\u00e4re fraglich, unter welchen Voraussetzungen in diesen F\u00e4llen der Versicherungsfall der Arbeitslosigkeit eintreten soll. Sollte dies dann der Fall sein, wenn ein geringf\u00fcgiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis wegf\u00e4llt und das Einkommen der Person aus diesem Grund insgesamt unter die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze sinkt? Oder sollte der Versicherungsfall dann eintreten, wenn die Person alle geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse verliert? ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die erste L\u00f6sung w\u00fcrde Fragen im Hinblick auf die Berechnung des Arbeitslosengeldes aufwerfen: Offenkundig nicht sachgerecht w\u00e4re es, wenn das Arbeitslosengeld auf der Grundlage eines Einkommens berechnet werden w\u00fcrde, das der Arbeitslose teilweise weiterhin bezieht. Es m\u00fcssten daher Regelungen getroffen werden, die sicherstellen, dass das Arbeitslosengeld ausschlie\u00dflich auf der Grundlage jenes geringf\u00fcgigen Einkommens berechnet wird, das tats\u00e4chlich weggefallen ist. Dies h\u00e4tte aber zur Folge, dass in solchen F\u00e4llen niedrige (jedenfalls nicht existenzsichernde) Betr\u00e4ge als Arbeitslosengeld ausgezahlt werden, was nicht dem Zweck der Arbeitslosenversicherung entspr\u00e4che. Da sich au\u00dferdem das Einkommen des (mehrfach) geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten auch w\u00e4hrend der Zeit der Arbeitslosigkeit \u00e4ndern kann, m\u00fcsste die H\u00f6he des Anspruchs auf Arbeitslosengeld w\u00e4hrend dieser Zeit gegebenenfalls (und allenfalls auch wiederholt) angepasst werden, was zu gro\u00dfem Verwaltungsaufwand f\u00fchren w\u00fcrde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die zweite L\u00f6sung wiederum (der zufolge der Versicherungsfall erst dann eintritt, wenn alle geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wegfallen) w\u00e4re mit dem Grundsatz des \u00a712 Abs6 lita AlVG nicht vereinbar, wonach eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung der Arbeitslosigkeit nicht schadet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund erscheint es nach Ansicht der Bundesregierung systemkonform, geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse generell von der Arbeitslosenversicherung auszunehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Das antragstellende Gericht ist der Auffassung, dass von der fraglichen Ausnahme Dienstnehmer in hoher Zahl potentiell benachteiligt seien und daher kein blo\u00dfer H\u00e4rtefall vorliege (vgl Seite 10 des Antrags). Nach den Angaben im Antrag standen im Jahr 2019 insgesamt 31.090 Personen in mehrfach geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen mit einer monatlichen Beitragsgrundlage \u00fcber der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das antragstellende Gericht zeigt damit aber nicht auf, dass es sich bei diesen Personen um H\u00e4rtef\u00e4lle handle. Denn die Nichteinbeziehung in die Arbeitslosenversicherung muss nicht zwangsl\u00e4ufig einen Nachteil bedeuten, sondern kann zur Vermeidung der Beitragspflicht gerade von Personen mit geringerem Einkommen auch erw\u00fcnscht sein (dies auch dann, wenn der vom Arbeitnehmer zu tragende Arbeitslosenversicherungsbeitrag gem\u00e4\u00df \u00a72a des Arbeitsmarktpolitik-Finanzierungsgesetzes, BGBl\u00a0I Nr\u00a0315/1994, entf\u00e4llt). Aufgrund den vom antragstellenden Gericht genannten Daten kann daher von vornherein nicht auf eine hohe Zahl von H\u00e4rtef\u00e4llen geschlossen werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zudem weist die Bundesregierung darauf hin, dass im Jahr 2019 in \u00d6sterreich insgesamt 3.729.439 Personen in Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen standen (vgl Korn/Firzinger, Personenbezogene Statistiken 2019, SozSi 2020, 47 [48]). Jene 31.090 Personen, die in diesem Jahr mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt waren und deren Einkommen zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschritten, machten also lediglich rund 0,83\u00a0% der Gesamtbesch\u00e4ftigten aus. Entgegen der Ansicht des antragstellenden Gerichts ist daher auch nicht von einer hohen Zahl von Betroffenen auszugehen.\" (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.  Der Verfassungsgerichtshof ersuchte die Bundesregierung erg\u00e4nzend um eine \u00c4u\u00dferung insbesondere zu folgenden Fragen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1.) Trifft es zu, dass mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer, die gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z1 des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes (ASVG) krankenversicherungspflichtig sind, nicht gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 lita AlVG arbeitslosenversichert sind? ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.) Geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer sind seit Inkrafttreten der 54.\u00a0ASVG-Novelle im Rahmen des Arbeits- und Sozialrechts-\u00c4nderungsgesetzes 1997 (ASR\u00c4G 1997), BGBl\u00a0I 139/1997, nicht mehr hinsichtlich jeder Besch\u00e4ftigung von der Vollversicherungspflicht ausgenommen, sondern nur dann, wenn das im Kalendermonat bezogene Entgelt aus einem oder mehreren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze nicht \u00fcbersteigt (vgl VwSlg\u00a015.995 A/2003). In diesem Zusammenhang h\u00e4tte Art5 Z1 der Regierungsvorlage zum ASR\u00c4G 1997 (886 BlgNR 20.\u00a0GP, 5) \u2013 anders als noch der Ministerialentwurf zum ASR\u00c4G 1997 (185/ME 20.\u00a0GP, 4) \u2013 ausdr\u00fccklich vorgesehen, geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte von der Arbeitslosenversicherungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a71 AlVG auszunehmen, 'auch wenn die Summe der Entgelte aus mehreren Besch\u00e4ftigungen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt.' Dieser Teilsatz war jedoch im ver\u00e4nderten Gesetzesvorschlag des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales nicht mehr enthalten (vgl AB 912\u00a0BlgNR 20.\u00a0GP, 15) und fand nicht Eingang in den kundgemachten Gesetzestext (vgl Art5 Z1 BGBl\u00a0I 139/1997). Weshalb wurde dieser Teilsatz zun\u00e4chst in die Regierungsvorlage aufgenommen und in weiterer Folge vom Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales wieder gestrichen? Was folgt aus dieser Streichung f\u00fcr die Auslegung des \u00a71 AlVG?",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.) Stellen sich bei einer Arbeitslosenversicherungspflicht von mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, die gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z1 ASVG der Krankenversicherungspflicht unterliegen, Vollzugsprobleme? Falls ja: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Inwiefern unterscheiden sich diese Probleme in der Arbeitslosenversicherung von jenen, die bei einer Versicherung mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter im Rahmen der Vollversicherung des ASVG, also in anderen Versicherungszweigen, auftreten? ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Inwiefern unterscheiden sich diese Probleme von anderen vergleichbaren Konstellationen im Rahmen der Arbeitslosenversicherung, etwa jenen, die der Gew\u00e4hrung von Arbeitslosengeld als Vorschuss (vgl \u00a716 Abs2 und 4 AlVG) zugrunde liegen?\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie auf ihre \u00c4u\u00dferung, die sie im Verfahren zu G193/2022 erstattet hat, verweist und erg\u00e4nzend ausf\u00fchrt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"II. Allgemeines:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Zum Aufhebungsumfang weist die Bundesregierung auf Folgendes hin:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sollten sich die Bedenken des Bundesverwaltungsgerichts als zutreffend erweisen, so k\u00f6nnte nach Ansicht der Bundesregierung der Sitz der Verfassungswidrigkeit ausschlie\u00dflich in \u00a71 Abs2 litd AlVG, nicht jedoch in \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG gelegen sein: \u00a71 Abs4 erster Satz ASVG \u00fcbernimmt (durch Verweisung) den Inhalt des \u00a75 Abs2 ASVG. Diese Bestimmung regelt, unter welchen Voraussetzungen ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis als geringf\u00fcgig gilt (was also unter einem geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zu verstehen ist). \u00a75 Abs2 ASVG und in weiterer Folge \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG regeln jedoch nicht, ob und unter welchen Voraussetzungen 'einfach' oder mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer von der jeweiligen Pflichtversicherung ausgenommen sind. Dass mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer, deren Entgelt (zusammengez\u00e4hlt) die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt, von der Arbeitslosenversicherung ausgenommen sind, ergibt sich (ausschlie\u00dflich) aus \u00a71 Abs2 litd AlVG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Zu den Fragen des Verfassungsgerichtshofs:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur ersten Frage: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Arbeitslosenversichert gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 lita AlVG sind Dienstnehmer, die bei einem oder mehreren Dienstgebern besch\u00e4ftigt sind, soweit sie in der Krankenversicherung auf Grund gesetzlicher Vorschriften pflichtversichert sind oder Anspruch auf Leistungen einer Krankenf\u00fcrsorgeanstalt haben und nicht nach Ma\u00dfgabe des \u00a71 Abs2 ff versicherungsfrei sind. Mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z1 ASVG in der Krankenversicherung pflichtversichert sein, wenn ihr Entgelt (zusammengez\u00e4hlt) die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt. \u00a71 Abs2 litd AlVG sieht jedoch f\u00fcr solche Personen eine Ausnahme von der Arbeitslosenversicherungspflicht vor: Gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2 litd AlVG sind Dienstnehmer (sowie Heimarbeiter und selbst\u00e4ndige Pecher), die nach der H\u00f6he des Entgelts geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind, von der Arbeitslosenversicherungspflicht ausgenommen. '[N]ach der H\u00f6he des Entgelts geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt' iSd. \u00a71 Abs2 litd AlVG sind Dienstnehmer auch dann, wenn sie in mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen stehen. Auch wenn das Entgelt aus mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen in Summe die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschreitet, wird eine Pflichtversicherung in der Arbeitslosenversicherung \u2013 anders als in der Kranken- und Pensionsversicherung (vgl \u00a75 Abs1 Z2 ASVG) \u2013 daher nicht begr\u00fcndet (vgl Sdoutz/Zechner, Arbeitslosenversicherungsgesetz. Praxiskommentar, 19.\u00a0Lfg. 2022, \u00a71 AlVG Rz.\u00a0106). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zwar k\u00f6nnte \u00a71 Abs2 litd AlVG aufgrund einer blo\u00dfen Wortlautinterpretation auch so ausgelegt werden, dass Dienstnehmer, die aufgrund mehrerer geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungen ein Entgelt erhalten, das zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschreitet, nicht iSd. \u00a71 Abs2 litd AlVG 'nach der H\u00f6he des Entgelts geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt' und somit nicht von der Arbeitslosenversicherungspflicht ausgenommen sind. Eine solche Auslegung widerspr\u00e4che aber nicht nur dem Willen des historischen Rechtssetzers (siehe dazu sogleich unter Punkt\u00a0III.2.) und der st\u00e4ndigen Vollziehungspraxis. Sie h\u00e4tte auch zur Folge, dass die in \u00a71 Abs2 litd AlVG normierte Ausnahme in Bezug auf Dienstnehmer (und Heimarbeiter) keinen Anwendungsbereich h\u00e4tte: Denn Dienstnehmer (und Heimarbeiter), die in einem geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen oder die aufgrund mehrerer geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungen ein Entgelt erhalten, das zusammengerechnet nicht die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschreitet, sind gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 Z2 ASVG nicht in der Krankenversicherung pflichtversichert und unterliegen daher bereits gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 lita AlVG nicht der Arbeitslosenversicherung (arg. 'soweit sie in der Krankenversicherung auf Grund gesetzlicher Vorschriften pflichtversichert sind' im Schlussteil des \u00a71 Abs1 AlVG), sodass es f\u00fcr sie der Ausnahme gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2 litd AlVG nicht bedarf (sie vom Anwendungsbereich des \u00a71 Abs2 litd AlVG gar nicht erfasst sind). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst ist daher festzuhalten, dass mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer, deren Entgelt (zusammengez\u00e4hlt) die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt, zwar gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z1 ASVG krankenversichert sind, gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 lita iVm. Abs2 litd AlVG jedoch von der Arbeitslosenversicherungspflicht ausgenommen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Zur zweiten Frage: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Teilsatz 'auch wenn die Summe der Entgelte aus mehreren Besch\u00e4ftigungen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt' wurde in die Regierungsvorlage zum Arbeits- und Sozialrechts-\u00c4nderungsgesetz 1997 \u2013 ASR\u00c4G 1997 (886 BlgNR XX.\u00a0GP, 5) aufgenommen, um ausdr\u00fccklich klarzustellen, dass \u2013 entsprechend der bisherigen Rechtslage \u2013 mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer, deren Entgelt zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt, nicht arbeitslosenversichert sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus welchen Gr\u00fcnden dieser Teilsatz im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales des Nationalrats entfallen ist, kann von der Bundesregierung nicht festgestellt werden. Die Bundesregierung geht aber davon aus, dass diese \u00c4nderung keine materielle \u00c4nderung der Rechtslage bewirken sollte, sondern vielmehr lediglich redaktionelle Hintergr\u00fcnde hatte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dass mit dem Entfall des Teilsatzes eine materielle \u00c4nderung der Rechtslage bezweckt worden w\u00e4re, liegt schon deshalb nicht nahe, weil bei einer Einbeziehung mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter in die Arbeitslosenversicherung zahlreiche begleitende Regelungen zu treffen gewesen w\u00e4ren, solche Regelungen aber nicht erlassen wurden. Insbesondere w\u00e4re zu regeln gewesen, ob f\u00fcr solche Besch\u00e4ftigte Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung zu zahlen sind und wer die Beitr\u00e4ge zu entrichten hat. Auch h\u00e4tte geregelt werden m\u00fcssen, unter welchen Voraussetzungen der Versicherungsfall bei mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten eintritt (vgl dazu Punkt III.8. der \u00c4u\u00dferung der Bundesregierung im Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof G193/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Auch w\u00e4re anzunehmen, dass in den parlamentarischen Materialien eine entsprechende Aussage enthalten w\u00e4re, falls durch den Entfall des Teilsatzes \u2013 nach vormaliger Vollziehungspraxis nicht arbeitslosenversicherte \u2013 mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer in die Arbeitslosenversicherung einbezogen werden sollten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung geht daher davon aus, dass durch den Entfall des Teilsatzes nicht bewirkt werden sollte, dass mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer arbeitslosenversichert sind, wenn die Summe ihrer Entgelte die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Zur dritten Frage: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Einbeziehung mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Dienstnehmer, deren Entgelt zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteigt, in die Arbeitslosenversicherung w\u00fcrde zu einem h\u00f6heren Verwaltungsaufwand f\u00fchren und w\u00e4re auch mit den Grunds\u00e4tzen, dass das Arbeitslosengeld existenzsichernd sein soll bzw eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung der Arbeitslosigkeit nicht schadet, nur schwer vereinbar. Im Einzelnen verweist die Bundesregierung dazu auf die Ausf\u00fchrungen in den Punkten\u00a0III.7. und III.8. ihrer \u00c4u\u00dferung im Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof G193/2022.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus weist die Bundesregierung auf Folgendes hin: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Arbeitsmarktservice muss bei Arbeitslosigkeit einer Person rasch \u00fcber das Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen und die Zuerkennung des 'Ersatzeinkommens' entscheiden. Bei mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigten Dienstnehmern stellt der Krankenversicherungstr\u00e4ger gegenw\u00e4rtig erst im folgenden Kalenderjahr, also im Nachhinein, die Versicherungspflicht und -h\u00f6he endg\u00fcltig fest. Diese Feststellung k\u00e4me f\u00fcr das Arbeitsmarktservice zu sp\u00e4t, da das Arbeitsmarktservice f\u00fcr die Pr\u00fcfung, ob die Anwartschaft auf Arbeitslosengeld erf\u00fcllt ist oder welche Bemessung dem Arbeitslosengeld zugrunde zu legen ist, die Pflichtversicherungszeiten und -beitr\u00e4ge der arbeitslosen Personen unmittelbar bei der Stellung des Antrags auf Arbeitslosengeld kennen muss. Wenn mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer in die Arbeitslosenversicherung einbezogen w\u00e4ren, m\u00fcsste sichergestellt werden, dass das Arbeitsmarktservice laufend \u00fcber aktuelle Daten betreffend die Versicherungspflicht und -h\u00f6he mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter verf\u00fcgt, was den Verwaltungsaufwand der Beh\u00f6rden erh\u00f6hen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Vorschussleistungen gem\u00e4\u00df \u00a716 Abs2 und 4 AlVG werfen keine vergleichbaren Vollzugsprobleme auf, weil in diesen F\u00e4llen die H\u00f6he der auszuzahlenden Leistungen unmittelbar bei der Antragstellung feststeht (fraglich ist hier nur, zu welchem Zeitpunkt die Arbeitslosigkeit eintritt). [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Gesetzespr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (vgl VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011; VfGH 14.3.2017, G311/2016). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das anfechtende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit das Gericht solche Normen anficht, die denkm\u00f6glich eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bilden und damit pr\u00e4judiziell sind; dabei darf aber nach \u00a762 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes aus welchem Grund aufgehoben werden soll (s\u00a0mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2014 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2014 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die f\u00fcr das antragstellende Gericht offenkundig keine Voraussetzung seiner Entscheidung im Anlassfall bilden und die somit nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle eines ganzen Gesetzes), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher \u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln \u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.8. \u00a762 Abs1 erster Satz VfGG normiert, dass der Antrag, ein Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben, begehren muss, dass entweder das Gesetz seinem ganzen Inhalt nach oder dass bestimmte Stellen des Gesetzes als verfassungswidrig aufgehoben werden. Im vorliegenden Fall bezieht sich der Antrag des Bundesverwaltungsgerichtes auf die Fassung BGBl\u00a0I 144/2015, was hinsichtlich des \u00a71 Abs2 AlVG zutrifft, w\u00e4hrend \u00a71 Abs4 AlVG seine ma\u00dfgebliche Fassung durch das Arbeits- und Sozialrechts-\u00c4nderungsgesetz 1997 \u2013 ASR\u00c4G 1997, BGBl\u00a0I 139/1997, erhalten hat. Dem Formerfordernis des \u00a762 Abs1 erster Satz VfGG wird im vorliegenden Fall aber insofern entsprochen, als sich die ma\u00dfgebliche Fassung der zur Aufhebung begehrten Rechtsvorschriften aus der w\u00f6rtlichen Wiedergabe der bek\u00e4mpften Bestimmungen im Antrag mit hinreichender Deutlichkeit entnehmen l\u00e4sst (vgl zB VfSlg\u00a014.040/1995; 20.012/2015; VfGH 28.9.2022, G101/2022).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.9. Im Verfahren hat sich nichts ergeben, was am Vorliegen dieser Voraussetzungen zweifeln lie\u00dfe. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Antrag insgesamt als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Das antragstellende Gericht legt die Gr\u00fcnde, die es zur Antragstellung an den Verfassungsgerichtshof bewogen haben, zusammengefasst wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es sei nicht sachlich gerechtfertigt, mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte, deren Einkommen insgesamt die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcbersteige, von der Arbeitslosenversicherungspflicht auszunehmen. Das Schutzbed\u00fcrfnis einer Person, deren monatliches Einkommen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze auf Grund eines einzigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses \u00fcbersteige, unterscheide sich nicht vom Schutzbed\u00fcrfnis einer Person, deren monatliches Einkommen die monatliche Geringf\u00fcgigkeitsgrenze auf Grund mehrerer geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungen \u00fcbersteige. F\u00fcr beide bedeute Arbeitslosigkeit einen Einkommensausfall.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die Bundesregierung h\u00e4lt diesen Bedenken zusammengefasst Folgendes entgegen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Es liege in der rechtspolitischen Gestaltungsfreiheit des Gesetzgebers, ob Personen, die eine oder mehrere geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen aus\u00fcben, in der Arbeitslosenversicherung pflichtversichert seien. Die typische Schutzbed\u00fcrftigkeit mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Dienstnehmer unterscheide sich im Hinblick auf das Risiko der Arbeitslosigkeit von der typischen Schutzbed\u00fcrftigkeit von Dienstnehmern, die nur in einem nicht geringf\u00fcgigen Dienstverh\u00e4ltnis st\u00fcnden. Geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse w\u00fcrden typischerweise nicht eingegangen, um ein existenzsicherndes Erwerbseinkommen zu verdienen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Dass die Gesetzgebung eine bestimmte Personengruppe in die Krankenversicherung miteinbezogen habe, bedeute nicht, dass diese Personengruppe im Hinblick auf das Risiko der Arbeitslosigkeit ebenso schutzw\u00fcrdig w\u00e4re. Auch gebiete der Gleichheitsgrundsatz keine einheitliche Regelung der Sozialversicherungssysteme. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Die Ausnahme mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter von der Arbeitslosenversicherung diene auch verwaltungs\u00f6konomischen Zwecken, da andernfalls bei jedem geringf\u00fcgigen Einkommen von der Beh\u00f6rde gepr\u00fcft werden m\u00fcsste, ob dieses in der Arbeitslosenversicherung zu ber\u00fccksichtigen sei. Dar\u00fcber hinaus sei bei mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten unklar, unter welchen Voraussetzungen die Arbeitslosigkeit eintrete: ob bereits bei Beendigung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses oder erst bei Beendigung aller Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Wenn mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer in die Arbeitslosenversicherung einbezogen w\u00e4ren, m\u00fcsste sichergestellt werden, dass das Arbeitsmarktservice laufend \u00fcber aktuelle Daten betreffend die Versicherungspflicht und -h\u00f6he mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter verf\u00fcge, was den Verwaltungsaufwand der Beh\u00f6rden erh\u00f6hen w\u00fcrde. Daher erscheine es systemkonform, geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse generell von der Versicherungspflicht auszunehmen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Im Jahr 2019 seien in \u00d6sterreich insgesamt 3.729.439 Personen in Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen gestanden. Jene 31.090 Personen, die in diesem Jahr mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt gewesen seien und deren Einkommen zusammengerechnet die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschritten habe, h\u00e4tten lediglich rund 0,83\u00a0% der Gesamtbesch\u00e4ftigten ausgemacht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Die einfachgesetzliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. \u00a71 Abs1 lita AlVG bestimmt, dass Dienstnehmer, die bei einem oder mehreren Dienstgebern besch\u00e4ftigt sind, grunds\u00e4tzlich arbeitslosenversichert sind, soweit sie in der Krankenversicherung pflichtversichert sind oder Anspruch auf Leistungen einer Krankenf\u00fcrsorgeanstalt haben. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Welche Dienstnehmer in der Krankenversicherung pflichtversichert sind, ergibt sich aus \u00a7\u00a74 bis 7 ASVG: Gem\u00e4\u00df \u00a74 Abs1 Z1 ASVG sind die bei einem oder mehreren Dienstgebern besch\u00e4ftigten Dienstnehmer grunds\u00e4tzlich vollversichert, sofern die betreffende Besch\u00e4ftigung weder den Ausnahmen nach \u00a7\u00a75 und 6 ASVG noch einer blo\u00dfen Teilversicherung nach \u00a77 ASVG unterliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Dienstnehmer sind gem\u00e4\u00df \u00a75 Abs1 Z2 ASVG nur dann von der Vollversicherungspflicht ausgenommen, wenn das im Kalendermonat bezogene Entgelt aus einem oder mehreren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze des \u00a75 Abs2 ASVG nicht \u00fcbersteigt. \u00dcberschreitet das Entgelt aus zwei oder mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze, so tritt Vollversicherungspflicht f\u00fcr alle geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ein (s\u00a0VwSlg\u00a015.995 A/2003). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.4. Die nach \u00a75 Abs1 Z2 ASVG von der Vollversicherung ausgenommenen geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigten Dienstnehmer sind gem\u00e4\u00df \u00a77 Z3 ASVG in der Unfallversicherung teilversichert. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.5. Wer von der Arbeitslosenversicherungspflicht ausgenommen ist, bestimmt \u00a71 Abs2 AlVG. Gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs2 litd AlVG sind jene Dienstnehmer von der Arbeitslosenversicherungspflicht befreit, die nach der H\u00f6he des Entgelts geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind. Gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG ist bei der Beurteilung der Frage, ob eine Besch\u00e4ftigung als geringf\u00fcgig gilt, \u00a75 Abs2 ASVG sinngem\u00e4\u00df anzuwenden. Ausweislich der Materialien (Erl\u00e4ut zur RV der \u00c4nderung des Arbeitslosenversicherungsgesetzes 1958, 146 BlgNR 14.\u00a0GP, 13\u00a0f.) hat dieser Verweis den Zweck, \"die automatische Anpassung der Geringf\u00fcgigkeitsgrenzen in der Arbeitslosenversicherung an die Geringf\u00fcgigkeitsgrenzen in der Krankenversicherung sicherzustellen und somit eine jeweils gesonderte Novellierung des Arbeitslosenversicherungsgesetzes in diesem Punkt zu vermeiden\" (vgl auch R.\u00a0M\u00fcller, \u00a7\u00a71, 2 AlVG, in: Pfeil [Hrsg.], Der AlV-Komm, 67.\u00a0Lfg. 2020, Rz\u00a047).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.6. Die Bedenken des Bundesverwaltungsgerichtes sind von der \u00dcberlegung getragen, dass \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG hinsichtlich der Geringf\u00fcgigkeit nur auf \u00a75 Abs2 ASVG verweist. Aus dem Fehlen eines ausdr\u00fccklichen Verweises auf \u00a75 Abs1 Z2 ASVG folgert das Bundesverwaltungsgericht, dass bei geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten selbst dann keine Arbeitslosenversicherungspflicht eintrete, wenn das Entgelt aus mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen in Summe die monatliche Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschreite und insofern eine Pflichtversicherung in der Krankenversicherung nach dem ASVG begr\u00fcndet werde (vgl idS auch Zechner, \u00a71 AlVG, in: Sdoutz/Zechner [Hrsg.], Arbeitslosenversicherungsgesetz. Praxiskommentar, Bd.\u00a01, 19.\u00a0Lfg. 2022, Rz\u00a0106; Resch, Sozialrecht8, 2020, 154).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.7. Die Bedenken des Bundesverwaltungsgerichtes beruhen somit auf der Auffassung, dass die durch den Schlussteil des \u00a71 Abs1 AlVG hergestellte Verkn\u00fcpfung von Arbeitslosen- und Krankenversicherungspflicht (arg. \"soweit sie in der Krankenversicherung auf Grund gesetzlicher Vorschriften pflichtversichert sind\"; vgl Tomandl, Arbeitslosenversicherung, 2019, Rz\u00a03\u00a0f., 8, 31; R.\u00a0M\u00fcller, aaO, Rz\u00a01 und 49) bei mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, die nach dem ASVG krankenversicherungspflichtig sind, durch \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG durchbrochen werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.8. Die Bundesregierung vertritt hingegen, dass der Ausschluss mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Dienstnehmer bereits durch \u00a71 Abs2 litd AlVG erfolge, wonach Dienstnehmer versicherungsfrei seien, \"die nach der H\u00f6he des Entgelts geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind\". Dem ist entgegenzuhalten, dass diese Gesetzesstelle auf die 8.\u00a0Arbeitslosenversicherungsgesetz-Novelle 1956, BGBl\u00a049, zur\u00fcckgeht und es nach \u00a71 Abs2 litg iVm Abs4 AlVG idF BGBl\u00a01956/49 gerade nicht darauf ankommt, ob das Entgelt aus einem oder mehreren Dienstverh\u00e4ltnissen erzielt wird (EB zur RV der 8.\u00a0Arbeitslosenversicherungsgesetz-Novelle 743 BlgNR 7.\u00a0GP,\u00a05).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Der Antrag des Bundesverwaltungsgerichtes ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.1. Der Gleichheitsgrundsatz gebietet dem Gesetzgeber, Gleiches gleich und Ungleiches ungleich zu behandeln, und setzt ihm insofern inhaltliche Schranken, als er es verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen zwischen den Normadressaten zu schaffen (vgl VfSlg\u00a017.315/2004, 17.500/2005, 20.244/2018, 20.270/2018). Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber jedoch von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen (s\u00a0etwa VfSlg\u00a016.176/2001, 16.504/2002). Bei der Einbeziehung von Personen in den Kreis der Versicherungspflichtigen hat die Gesetzgebung grunds\u00e4tzlich einen weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraum (vgl VfSlg\u00a09551/1982, 11.469/1987, 14.842/1997, 16.007/2000, 17.260/2004; VfGH 13.12.2019, G67/2019 ua; 22.9.2022, G342/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.2. Die Arbeitslosenversicherung bildet jenen Versicherungszweig der sozialen Sicherheit, der den Schutz vor dem Risiko des Verlustes der Besch\u00e4ftigung und des damit einhergehenden Verlustes der Unterhaltsmittel zum Gegenstand hat. Wie der Verfassungsgerichtshof daher bereits ausgesprochen hat, ist eine Besch\u00e4ftigung in pers\u00f6nlicher und wirtschaftlicher Abh\u00e4ngigkeit grunds\u00e4tzlich ein sachlicher Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die Arbeitslosenversicherung (vgl VfSlg\u00a014.842/1997). Im Hinblick auf das Ziel der Arbeitslosenversicherung, die Folgen einer Arbeitslosigkeit abzumildern, sowie im Hinblick auf die Schutzbed\u00fcrftigkeit innerhalb der Gruppe abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigter Personen besteht jedoch kein wesentlicher Unterschied zwischen Dienstnehmern, deren Entgelt die monatliche Geringf\u00fcgigkeitsgrenze bereits auf Grund eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses \u00fcberschreitet, und jenen, deren Entgelt die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze auf Grund mehrerer geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u00fcberschreitet. Soweit die Bundesregierung vorbringt, dass geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse typischerweise nicht eingegangen w\u00fcrden, um ein existenzsicherndes Einkommen zu erwerben, so trifft diese \u00dcberlegung gerade nicht auf Besch\u00e4ftigte zu, die mehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen nachgehen und deren Entgelt zusammengerechnet sehr wohl die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u00fcberschreitet. Wenn der Gesetzgeber in der Arbeitslosenversicherung daher innerhalb der Gruppe der Dienstnehmer mit einem nicht blo\u00df geringf\u00fcgigen Entgelt unterscheidet, und (nur) einen Teil der Gruppe von der Arbeitslosenversicherungspflicht des \u00a71 Abs1 lita AlVG ausnimmt, so bedarf es hief\u00fcr sachlicher Gr\u00fcnde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.3. Dem Gesetzgeber muss es zwar gestattet sein, eine einfache und leicht handhabbare Regelung zu treffen (vgl VfSlg\u00a011.616/1988, 14.694/1996, 16.361/2001, 16.641/2002). Doch ist diese Erlaubnis nicht schrankenlos; sie findet ihre Grenze dort, wo anderen \u00dcberlegungen, die gegen die Regelung sprechen, gr\u00f6\u00dferes Gewicht beizumessen ist als den verwaltungs\u00f6konomischen Erw\u00e4gungen (vgl VfSlg\u00a013.726/1994, 15.819/2000, 17.886/2006). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.4. F\u00fcr den Verfassungsgerichtshof ist entgegen der Auffassung der Bundesregierung nicht erkennbar, weshalb mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte aus verwaltungs\u00f6konomischen und legistischen Gr\u00fcnden nicht in die Arbeitslosenversicherung, sehr wohl aber in die Vollversicherung des ASVG \u2013 also in andere Zweige der Sozialversicherung \u2013 einbezogen werden k\u00f6nnen (vgl \u00a74 Abs1 Z1 iVm \u00a75 Abs1 Z2 ASVG). Denn das Versicherungs- und Leistungsrecht des AlVG ist bereits in seiner derzeitigen Form eng mit der Krankenversicherung des ASVG verzahnt (vgl etwa den Schlussteil des \u00a71 Abs1 sowie \u00a71 Abs6, \u00a74 Abs3, \u00a745 Abs1 AlVG; au\u00dferdem \u00a74 Abs1 und \u00a75 Abs1 AMPFG; weiters zB \u00a712 Abs1 Z3 AlVG iVm \u00a712 Abs6 lita AlVG sowie dazu VwGH 31.7.2014, 2013/08/0282; 20.2.2020, Ra\u00a02019/08/0156 Rz\u00a013; zum engen Konnex zwischen der Arbeitslosenversicherungspflicht und der Krankenversicherungspflicht s. ausdr\u00fccklich auch die EB zur RV 747\u00a0BlgNR 5.\u00a0GP, 15, sowie VwGH 2.7.2019, Ra\u00a02019/08/0068, Rz\u00a013). Nicht tragf\u00e4hig ist weiters der Einwand der Bundesregierung, dass bei einer Arbeitslosenversicherungspflicht mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Personen unklar sei, ob der Versicherungsfall erst bei Wegfall aller Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse oder bereits bei Unterschreiten der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze eintrete. Gem\u00e4\u00df \u00a712 Abs6 lita AlVG gilt n\u00e4mlich nur derjenige als arbeitslos, der aus einer oder mehreren Besch\u00e4ftigungen ein Entgelt erzielt, das die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze nicht \u00fcbersteigt (s\u00a0dazu die oben zu dieser Bestimmung zitierte Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes; vgl auch Pfeil, \u00a712 AlVG, in: derselbe [Hrsg.], Der AlV-Komm, 40.\u00a0Lfg. 2016, Rz\u00a015 mwN). Es sei auch darauf hingewiesen, dass \u00a719a ASVG idF bis zum Inkrafttreten des ASR\u00c4G 1997 eine Selbstversicherung bei mehrfacher (geringf\u00fcgiger) Besch\u00e4ftigung vorsah, an die eine Arbeitslosenversicherungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 AlVG idF vor Inkrafttreten des ASR\u00c4G 1997 kn\u00fcpfte (vgl Zechner, aaO, Rz\u00a0106). Im \u00dcbrigen ist der Gesetzgeber nicht gehindert, Begleitregelungen f\u00fcr den Versicherungsfall mehrfach geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter zu schaffen, um die nach Auffassung der Bundesregierung bestehenden Unklarheiten zu beseitigen und eine taugliche Bemessungsgrundlage festzulegen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.5. Vor dem Hintergrund des Zieles der Arbeitslosenversicherung, die Folgen einer Arbeitslosigkeit abzumildern, kommt dem Schutzbed\u00fcrfnis mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Dienstnehmer, bei \u00dcberschreiten der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze in die Arbeitslosenversicherung einbezogen zu werden, somit mehr Gewicht zu als dem damit verbundenen administrativen Mehraufwand im Versicherungs- und Leistungsrecht des AlVG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.6. Wie das Bundesverwaltungsgericht zutreffend annimmt, kann auch nicht von blo\u00dfen H\u00e4rtef\u00e4llen die Rede sein: Die ungeachtet der Entgelth\u00f6he geltende Ausnahme mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Dienstnehmer von der Arbeitslosenversicherungspflicht ist n\u00e4mlich nicht nur die zuf\u00e4llige Folge einer an sich sachlichen Regelung blo\u00df in einem H\u00e4rtefall, sondern in der Regelung des \u00a71 Abs2 litd iVm Abs4 erster Satz AlVG angelegt (vgl VfSlg\u00a014.095/1995; VfGH 28.9.2022, G181/2022 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5.7. Nach Auffassung des Verfassungsgerichtshofes erscheint die vom Bundesverwaltungsgericht zugrunde gelegte Auslegung des \u00a71 Abs2 litd iVm Abs4 erster Satz AlVG und die hieraus abgeleitete Versicherungsfreiheit mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigter Dienstnehmer zwar nicht zwingend. Eine verfassungskonforme Interpretation scheidet jedoch aus, weil die Bundesregierung dargelegt hat, dass ein Vollzug der Versicherungspflicht von mehrfach geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigten Dienstnehmern im derzeitigen Versicherungs- und Leistungsrecht des AlVG mit Schwierigkeiten verbunden w\u00e4re, die einer gesetzlichen Regelung bed\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Der Verfassungsgerichtshof hat den Umfang der zu pr\u00fcfenden und allenfalls aufzuhebenden Bestimmungen derart abzugrenzen, dass einerseits nicht mehr aus dem Rechtsbestand ausgeschieden wird, als Voraussetzung f\u00fcr den Anlassfall ist, dass aber andererseits der verbleibende Teil keine Ver\u00e4nderung seiner Bedeutung erf\u00e4hrt; da beide Ziele gleichzeitig niemals vollst\u00e4ndig erreicht werden k\u00f6nnen, ist in jedem Einzelfall abzuw\u00e4gen, ob und inwieweit diesem oder jenem Ziel der Vorrang vor dem anderen geb\u00fchrt (VfSlg\u00a07376/1974, 16.929/2003, 16.989/2003, 17.057/2003, 18.227/2007, 19.166/2010, 19.698/2012). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Herstellung eines Rechtszustandes, gegen den die im Antrag dargelegten Bedenken nicht bestehen, gen\u00fcgt es, lediglich den Ausdruck \"Abs2\" in \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG aufzuheben. So bereinigt verweist die Bestimmung des \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG n\u00e4mlich auf \u00a75 ASVG zur G\u00e4nze, also auch auf dessen Abs1 Z2.  \u00a71 Abs2 litd iVm Abs4 erster Satz AlVG in seiner bereinigten Fassung ist daher unzweifelhaft so auszulegen, dass alle Dienstnehmer, die aus einer oder mehreren Besch\u00e4ftigungen ein Entgelt erzielen, das die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze des \u00a75 Abs2 ASVG \u00fcbersteigt, gem\u00e4\u00df \u00a71 Abs1 lita AlVG arbeitslosenversichert sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Wort- und Zeichenfolge \"Abs2\" in \u00a71 Abs4 erster Satz AlVG ist daher wegen Versto\u00dfes gegen den auch den Gesetzgeber bindenden Gleichheitsgrundsatz als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Bestimmung einer Frist f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten der aufgehobenen Gesetzesstelle gr\u00fcndet sich auf Art140 Abs5 dritter und vierter Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Ausspruch, dass fr\u00fchere gesetzliche Bestimmungen nicht wieder in Kraft treten, beruht auf Art140 Abs6 erster Satz B-VG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verpflichtung des Bundeskanzlers zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung und der damit im Zusammenhang stehenden sonstigen Ausspr\u00fcche erflie\u00dft aus Art140 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a764 Abs2 VfGG iVm \u00a73 Z3 BGBlG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}