{
    "document_id": "JFT_20230228_22V00258_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Begr\u00fcndung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z3 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"[\u2026] die Verordnung der K\u00e4rntner Landesregierung vom 6.\u00a0Oktober 2020, Zl\u00a010-JAG-1/124-2020, betreffend die vor\u00fcbergehende Ausnahme von der Schonzeit f\u00fcr den Fischotter zur G\u00e4nze [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als gesetzwidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung der K\u00e4rntner Landesregierung vom 6.\u00a0Oktober 2020, Zl\u00a010-JAG-1/124-2020, betreffend die vor\u00fcbergehende Ausnahme von der Schonzeit f\u00fcr den Fischotter, LGBl\u00a081/2020, (in der Folge: FischotterV) lautete:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Auf Grund des \u00a751 Abs4a und \u00a768 Abs6 des K\u00e4rntner Jagdgesetzes 2000, LGBl\u00a0Nr 21, zuletzt ge\u00e4ndert mit LGBl\u00a0Nr 70/2020, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ziel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Abwendung erheblicher Sch\u00e4den an Fischgew\u00e4ssern und zum Schutz anderer wildlebender Tiere, insbesondere Fische, Krebse, Muscheln und Pflanzen und deren nat\u00fcrlicher Lebensr\u00e4ume sowie um selektiv und in geringer Anzahl den Fang oder den Abschuss des ganzj\u00e4hrig geschonten Fischotters zu erm\u00f6glichen, wird, unter streng \u00fcberwachten Bedingungen, in Ermangelung einer anderen zufriedenstellenden L\u00f6sung, entsprechend den Bedingungen des Artikel 16 der Richtlinie\u00a092/43/EWG zur Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume sowie der wildlebenden Tiere und Pflanzen (Fauna-Flora und Habitat-Richtlinie) eine vor\u00fcbergehende Ausnahme von der ganzj\u00e4hrigen Schonzeit f\u00fcr den Fischotter, erteilt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schonzeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Schonzeit f\u00fcr den Fischotter wird, nach Ma\u00dfgabe des \u00a73, aufgehoben, soweit es sich um R\u00fcden, Jungotter, nicht f\u00fchrende, nicht tragende F\u00e4hen handelt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Schonzeit f\u00fcr f\u00fchrende oder offensichtlich tragende Fischotterf\u00e4hen wird, nach Ma\u00dfgabe des \u00a73, vom 1.\u00a0M\u00e4rz bis 31.\u00a0Oktober festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eingriffsbereiche und Kontingent",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Fischotter in allen Entwicklungsformen d\u00fcrfen vom 1.\u00a0J\u00e4nner bis 31.\u00a0Dezember im Bereich von Fischgew\u00e4ssern, ausgenommen in Gew\u00e4ssern nach Abs3, sowie an nicht z\u00e4unbaren Teichanlagen mit Fangger\u00e4ten, die unversehrt fangen (Lebendfallen), nur von speziell geschulten Jagdschutzorganen sowie speziell geschulten J\u00e4gern, gefangen werden. Vom 1.\u00a0M\u00e4rz bis 31.\u00a0Oktober d\u00fcrfen nur gefangene R\u00fcden, Jungotter nicht f\u00fchrende und offensichtlich nicht tragende F\u00e4hen get\u00f6tet werden. Vom 1.\u00a0M\u00e4rz bis 31.\u00a0Oktober d\u00fcrfen gefangene f\u00fchrende und offensichtlich tragende F\u00e4hen nicht get\u00f6tet werden, sondern sind am Fangort unversehrt und umgehend frei zu lassen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Vom 1.\u00a0November bis zum jeweils letzten Tag des Februars d\u00fcrfen Fischotter in allen Entwicklungsformen, mit zul\u00e4ssigen Fangmethoden, von speziell geschulten Jagdschutzorganen sowie speziell geschulten J\u00e4gern, gefangen oder mit Langwaffen bejagt und get\u00f6tet werden, vordringlich sind jedoch Lebendfallen zu verwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Nicht erlaubt, ausgenommen im unmittelbaren Bereich von Fischaufstiegshilfen, sind der Fang und das T\u00f6ten von Fischottern in folgenden Gew\u00e4ssern:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gew\u00e4sser",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "von",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Drau",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Grenze Slowenien  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Wei\u00dfenbach bei Feistritz/Drau",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gail",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Drau ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung des F\u00fcrnitzer Feistritzbaches in die Gail",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gurk",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Drau",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung des Timenitzenbaches in die Gurk bei Lassendorf",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Glan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Gurk",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung der Wimitz in die Glan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00f6lfnitzbach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Glan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung des Strugabaches in den W\u00f6lfnitzbach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Lavant",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Drau",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung  des Judenbaches (P\u00f6llingerbach) bei Metterssdorf in die Lavant",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfluss Millst\u00e4tter See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Lieser",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Millst\u00e4tter See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfluss Ossiacher See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Drau",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ossiacher See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Glanfurt",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Glan",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "W\u00f6rthersee",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfluss Faaker See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eisenbahnbr\u00fccke Finkenstein",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Faaker See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abfluss Pressegger See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung Gail",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Pressegger See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Reifnitzbach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "M\u00fcndung W\u00f6rthersee",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Keutschacher See",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ebenso nicht erlaubt, ausgenommen im unmittelbaren Bereich von Fischaufstiegshilfen, sind der Fang und das T\u00f6ten von Fischottern in Europaschutzgebieten, in welchen der Fischotter als Schutzgut ausgewiesen ist, in Nationalparken, Biosph\u00e4renparken und in nat\u00fcrlich stehenden Gew\u00e4ssern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Entnahmeh\u00f6chstzahl von Fischottern f\u00fcr K\u00e4rnten betr\u00e4gt 51 St\u00fcck pro Jahr. Im ersten und im zweiten Jahre, ab dem Inkrafttreten der Verordnung (\u00a79), d\u00fcrfen jeweils maximal 51 St\u00fcck Fischotter entnommen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Fallenfang",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) F\u00fcr F\u00e4nge vom 1.\u00a0M\u00e4rz bis 31.\u00a0Oktober d\u00fcrfen nur Fallen verwendet werden, die durch ihre Funktionalit\u00e4t, Bauart und Gr\u00f6\u00dfe eine Unversehrtheit der Tiere beim Fangen gew\u00e4hrleisten. Es d\u00fcrfen nur Fallen, wie sie jagdrechtlich zum Fang anderer von der Gr\u00f6\u00dfe her vergleichbarer marderartige Tierarten verwendet werden. Fischotterfallen f\u00fcr den Lebendfang m\u00fcssen so ausgestaltet sein, dass andere Wildarten damit m\u00f6glichst nicht gefangen werden k\u00f6nnen. Die Lebendfallen m\u00fcssen t\u00e4glich mindestens einmal kontrolliert werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) F\u00fcr F\u00e4nge vom 1.\u00a0November bis zum jeweils letzten Tag des Februars d\u00fcrfen alle zul\u00e4ssigen Fangmittel und -methoden verwendet bzw angewendet werden, jedoch sollen vordringlich Lebendfallen verwendet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "T\u00f6tung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die T\u00f6tung der gefangenen Fischotter darf nur an Land erfolgen und hat weidgerecht, in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der jagdrechtlichen Bestimmungen, zu erfolgen. B\u00f6schungsbereiche gelten als zum Gew\u00e4sser geh\u00f6rig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a76",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Meldepflichten und Dokumentation",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Jeder Fallenstandort ist mit den KAGIS-Koordinaten dem Amt der K\u00e4rntner Landesregierung \u2013 Abteilung 10 \u2013 Land- und Forstwirtschaft, L\u00e4ndlicher Raum und der K\u00e4rntner J\u00e4gerschaft, binnen 24 Stunden, schriftlich (per E-Mail oder Fax) zu melden. Jeder Fischotterfang ist mit dem Datum des Fanges/der Erlegung/Zur\u00fccksetzung dem zust\u00e4ndigen Bezirksj\u00e4germeister und dem Amt der K\u00e4rntner Landesregierung \u2013 Abteilung 10 \u2013 Land- und Forstwirtschaft, L\u00e4ndlicher Raum binnen 24\u00a0Stunden, schriftlich (per E-Mail oder Fax) zu melden. Die Gesamtentnahme pro Jahr ist in der Abschussliste (\u00a759 Abs2 K\u00e4rntner Jagdgesetz 2000) zu verzeichnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der jeweils zust\u00e4ndige Bezirksj\u00e4germeister hat die Einhaltung des unter \u00a73 Abs4 angef\u00fchrten j\u00e4hrlichen Kontingentes zu \u00fcberwachen und der K\u00e4rntner Landesregierung, bis 31.\u00a0M\u00e4rz eines jeden Jahres, die Abschusslisten und die Wildnachweisung betreffend entnommener Fischotter zu \u00fcbermitteln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufsicht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der vorgenannten Ausnahmen von den Schonzeiten erfolgt durch die Landesregierung, durch Einsichtnahme in die Abschusslisten, welche von den Jagdaus\u00fcbungsberechtigten laufend zu f\u00fchren sind (\u00a759 Abs1 K\u00e4rntner Jagdgesetz 2000), sowie in die vom Bezirksj\u00e4germeister aufgrund der Abschusslisten zu erstellende Wildnachweisung (\u00a759 Abs5 K\u00e4rntner Jagdgesetz\u00a02000). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur Beweissicherung und Kontrolle sind der Landesregierung, \u00fcber Aufforderung, die get\u00f6teten Fischotter (samt Aufbruch) binnen 48 Stunden (ab Meldung), zur Verf\u00fcgung zu halten. Der Jagdaus\u00fcbungsberechtigte hat gem\u00e4\u00df \u00a71a Abs1 K\u00e4rntner Jagdgesetz 2000 das Recht der Aneignung der gefangenen und get\u00f6teten Fischotter.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Monitorings",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Damit die Populationen des Fischotters trotz vor\u00fcbergehender Verk\u00fcrzung der Schonzeit, ohne Beeintr\u00e4chtigung in einem g\u00fcnstigen Erhaltungszustand verweilen, hat die K\u00e4rntner Landesregierung, zur Kontrolle \u00fcber die Bestandsentwicklung und den Erhaltungszustand des Fischotters regelm\u00e4\u00dfig ein entsprechendes Monitoring durchzuf\u00fchren.  ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Inkrafttreten \u2013 Au\u00dferkrafttreten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des auf die Kundmachung folgenden Tages in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Nach Ablauf von zwei Jahren, gerechnet vom Tag des Inkrafttretens der Verordnung, tritt diese Verordnung au\u00dfer Kraft.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a754a des K\u00e4rntner Naturschutzgesetzes 2002 (K-NSG 2002), LGBl\u00a079/2002 idF LGBl\u00a0104/2019, lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a754a",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Beteiligung von Umweltorganisationen an Verfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Anerkannte Umweltorganisationen gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs7 UVP-G 2000, deren \u00f6rtliche Anerkennung auch das Land K\u00e4rnten umfasst, haben das Recht",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. gegen Bewilligungen gem\u00e4\u00df \u00a724b Abs2 bis 5 oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. gegen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Bewilligungen gem\u00e4\u00df \u00a79 und \u00a724 Abs3,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Ausnahmen von den Verboten gem\u00e4\u00df \u00a710 und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Genehmigungen gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs2,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sofern gesch\u00fctzte Arten, die im Anhang IV der FFH-Richtlinie (\u00a767a Abs3 litb) oder in Anhang I der Vogelschutz-Richtlinie (\u00a767a Abs3 lita) genannt oder in Art4 Abs2 der  Vogelschutz-Richtlinie angesprochen sind, betroffen sind, wegen der Verletzung von Vorschriften dieses Gesetzes, soweit sie Bestimmungen der FFH-Richtlinie und der Vogelschutz-Richtlinie umsetzen, Beschwerde an das Landesverwaltungsgericht zu erheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Die Landesregierung hat eine elektronische Plattform zur Verf\u00fcgung zu stellen, die nur den Beh\u00f6rden und den anerkannten Umweltorganisationen offensteht, und der Bereitstellung verfahrens-relevanter Antr\u00e4ge und Bescheide zur Erm\u00f6glichung der Aus\u00fcbung der Beteiligungsrechte gem\u00e4\u00df \u00a724b Abs1b und 1c und des Beschwerderechts gem\u00e4\u00df Abs1 dient. Die Landesregierung hat den anerkannten Umweltorganisationen im Sinne des Abs1 auf Antrag eine Zugangsberechtigung zu dieser Plattform sowie die erforderlichen Informationen f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Zugriffsberechtigung zur Verf\u00fcgung zu stellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Alle Bewilligungen in den in Abs1 Z1 und 2 lita bis c genannten Angelegenheiten sind, ohne die Einschr\u00e4nkung gem\u00e4\u00df Z2 letzter Halbsatz auf unionsrechtlich gesch\u00fctzte Arten, auf der elektronischen Plattform gem\u00e4\u00df Abs2 bereitzustellen. Mit Ablauf von zwei Wochen ab dem Tag der Bereitstellung gilt der Bescheid den Umweltorganisationen gem\u00e4\u00df Abs1 als zugestellt. Ab dem Tag der Bereitstellung ist ihnen Einsicht in den Verwaltungsakt zu gew\u00e4hren. Die Antr\u00e4ge und Bescheide d\u00fcrfen fr\u00fchestens sechs Wochen nach der Bereitstellung von der elektronischen Plattform entfernt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Beschwerden von Umweltorganisationen gem\u00e4\u00df Abs1 sind binnen vier Wochen ab der Zustellung (Abs3) schriftlich bei der Beh\u00f6rde einzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Beschwerden einer Umweltorganisation gem\u00e4\u00df Abs1 gegen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Entscheidungen gem\u00e4\u00df Abs1 Z1 \u2013 soweit dies Angelegenheiten des \u00a724b Abs1a betrifft \u2013 sind, wenn sie innerhalb der dort festgelegten Frist keine begr\u00fcndete Stellungnahme in dieser Angelegenheit abgegeben hat, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bescheide, die der Umweltorganisation gem\u00e4\u00df Abs3 als zugestellt gelten, sind nach Ablauf der Frist des Abs4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen, wenn der Umweltorganisation bereits vor Beginn der Frist des \u00a724b Abs1b erster Satz (Z1) oder \u00a754a Abs3 zweiter Satz (Z2) eine Zugriffsberechtigung gem\u00e4\u00df Abs2 zur Verf\u00fcgung stand.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Die Antragstellerin sei nach ihrem Vorbringen eine anerkannte Umweltorganisation gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs7 UVP-G 2000, die berechtigt sei, \u00f6sterreichweit Parteirechte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs10 UVP-G 2000 wahrzunehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. F\u00fcr den Fischotter im Bundesland K\u00e4rnten gelte gem\u00e4\u00df \u00a719 K-NSG 2002 der besondere Tierschutz. Vollkommen gesch\u00fctzte Tiere d\u00fcrften in allen ihren Entwicklungsformen weder verfolgt, beunruhigt, gefangen, bef\u00f6rdert, gehalten oder get\u00f6tet werden. Die FischotterV versto\u00dfe aber gegen \u00a754a K-NSG 2002, da diese Bestimmung die notwendige Beteiligung von Umweltorganisationen an Verfahren vorsehe, gerade wenn es um Ausnahmen vom strengen Schutz gehe. Mit \u00a754a K-NSG 2002 sei Art9 Abs3 des \u00dcbereinkommens von Aarhus \u00fcber den Zugang zu Informationen, die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung an Entscheidungsverfahren und den Zugang zu Gerichten in Umweltangelegenheiten samt Erkl\u00e4rung (in der Folge: Aarhus-Konvention) umgesetzt worden, wonach anerkannten Umweltorganisationen zwingend bestimmte Verfahrensrechte einzur\u00e4umen seien, zB ein Recht auf Zugang zu Gerichten in Umweltangelegenheiten. Eine Rechtsschutzl\u00f6sung, die mit der Aarhus-Konvention konform gehe, verlange nicht nur Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten im Verfahren vor den Verwaltungsbeh\u00f6rden, sondern m\u00fcsse auch den Zugang zu Gerichten im Falle rechtswidriger beh\u00f6rdlicher Unterlassung vorsehen sowie die M\u00f6glichkeit beinhalten, Verordnungen, Pl\u00e4ne und Programme im Umweltbereich gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Die FischotterV sehe keine Beteiligung von anerkannten Umweltorganisationen vor und sei daher gesetzwidrig, da sie gegen \u00a754a K-NSG 2002 versto\u00dfe. Die K\u00e4rntner Landesregierung h\u00e4tte, um \"vor\u00fcbergehend\" Ausnahmen von der Schonzeit f\u00fcr Fischotter festzusetzen, die Rechtsform des Bescheides w\u00e4hlen m\u00fcssen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Die FischotterV greife in die Rechtssph\u00e4re der Antragstellerin in unmittelbar, aktuell und eindeutig bestimmter Weise ein, ohne dass es hief\u00fcr einer beh\u00f6rdlichen Entscheidung bed\u00fcrfe. Es werde ihr die M\u00f6glichkeit genommen, gegen die Ausnahme von der Schonzeit f\u00fcr den Fischotter Beschwerde zu erheben oder einen anderen Zugang zu Gerichten im Rahmen seiner Parteistellung als Umweltorganisation zu beschreiten. Ein anderer zumutbarer Weg stehe der Antragstellerin nicht zur Verf\u00fcgung, um sich gegen die FischotterV zur Wehr setzen zu k\u00f6nnen, weswegen die Antragslegitimation gegeben sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Zul\u00e4ssigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist unzul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Gesetzwidrigkeit von Verordnungen auf Antrag einer Person, die unmittelbar durch diese Gesetzwidrigkeit in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, wenn die Verordnung ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides f\u00fcr diese Person wirksam geworden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Voraussetzung der Antragslegitimation gem\u00e4\u00df Art139 Abs1 Z3 B-VG ist daher einerseits, dass die Antragstellerin behauptet, unmittelbar durch die angefochtene Verordnung \u2013 im Hinblick auf deren Gesetzwidrigkeit\u00a0\u2013 in ihren Rechten verletzt worden zu sein, dann aber auch, dass die Verordnung f\u00fcr die Antragstellerin tats\u00e4chlich, und zwar ohne F\u00e4llung einer gerichtlichen Entscheidung oder ohne Erlassung eines Bescheides wirksam geworden ist. Grundlegende Voraussetzung der Antragslegitimation ist also, dass die Verordnung in die Rechtssph\u00e4re der Antragstellerin nachteilig eingreift und diese \u2013 im Falle ihrer Gesetzwidrigkeit\u00a0\u2013 verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es ist dar\u00fcber hinaus erforderlich, dass die Verordnung selbst tats\u00e4chlich in die Rechtssph\u00e4re der Antragstellerin unmittelbar eingreift. Ein derartiger Eingriff ist nur dann anzunehmen, wenn dieser nach Art und Ausma\u00df durch die Verordnung selbst eindeutig bestimmt ist, wenn er die (rechtlich gesch\u00fctzten) Interessen der Antragstellerin nicht blo\u00df potentiell, sondern aktuell beeintr\u00e4chtigt und wenn der Antragstellerin kein anderer zumutbarer Weg zur Abwehr des \u2013 behaupteterweise \u2013 rechtswidrigen Eingriffes zur Verf\u00fcgung steht (VfSlg\u00a013.944/1994, 15.234/1998, 15.947/2000).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die FischotterV trat gem\u00e4\u00df ihrem \u00a79 Abs1 mit Ablauf des auf die Kundmachung vom 7.\u00a0Oktober 2020 folgenden Tages \u2013 sohin am 8.\u00a0Oktober 2020 \u2013 in Kraft und gem\u00e4\u00df \u00a79 Abs2 leg. cit. nach Ablauf von zwei Jahren, gerechnet vom Tag des Inkrafttretens der Verordnung, sohin mit 8.\u00a0Oktober 2022 wieder au\u00dfer Kraft. Da damit das Ziel des Individualantrages, die angefochtene Verordnung aus dem Rechtsbestand zu beseitigen, obsolet geworden ist, ist der Antrag schon aus diesem Grund als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen (vgl zB VfSlg\u00a014.033/1995, 16.280/2001). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Damit er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die Frage, ob einer meritorischen Erledigung des Antrages, soweit darin die Gesetzwidrigkeit der FischotterV behauptet wird, weitere Prozesshindernisse entgegenstehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}