{
    "document_id": "JFT_20231004_23G00192_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art140 Abs1 Z1 lita B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt der Oberste Gerichtshof, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. in \u00a741 Abs12 K\u00e4rntner Landesvertragsbedienstetengesetz 1994 (K-LVBG 1994) LGBl\u00a073/1994 idF LGBl\u00a081/2021 die Wortfolge 'au\u00dferhalb \u00d6sterreichs', ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in eventu in \u00a741 Abs12 K-LVBG 1994 die Wortfolge 'wenn diese Zeiten au\u00dferhalb \u00d6sterreichs (1.) im Gebiet einer Vertragspartei des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union, oder (2.) in einem Staat, dessen Staatsangeh\u00f6rige die gleichen Rechte wie \u00f6sterreichische Staatsangeh\u00f6rige auf den Zugang zu einem Beruf haben, oder (3.) bei einer Einrichtung der Europ\u00e4ischen Union oder bei einer sonstigen zwischenstaatlichen Einrichtung, der \u00d6sterreich angeh\u00f6rt, ausge\u00fcbt worden sind.',",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. in eventu \u00a741 Abs12 und Abs13 K\u00e4rntner Landesvertragsbedienstetengesetz 1994 (K-LVBG 1994) LGBl\u00a073/1994 idF LGBl\u00a081/2021 zur G\u00e4nze,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. in eventu \u00a741 K-LVBG 1994\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a741 K\u00e4rntner Landesvertragsbedienstetengesetz 1994 - K-LVBG\u00a01994, LGBl\u00a073/1994, idF LGBl\u00a081/2021 lautet wie folgt (die mit dem Hauptantrag angefochtene Bestimmung ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a741",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Vorr\u00fcckungsstichtag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Vorr\u00fcckungsstichtag ist dadurch zu ermitteln, dass Zeiten nach dem 30.\u00a0Juni des Jahres, in dem nach der Aufnahme in die erste Schulstufe neun Schuljahre absolviert worden sind oder worden w\u00e4ren, unter Beachtung der einschr\u00e4nkenden Bestimmungen der Abs4 bis 8 dem Tag der Anstellung vorangesetzt werden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die im Abs2 angef\u00fchrten Zeiten zur G\u00e4nze,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. sonstige Zeiten, die",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) die Erfordernisse des Abs3 erf\u00fcllen, zur G\u00e4nze,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) die Erfordernisse des Abs3 nicht erf\u00fcllen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "aa) bis zu drei Jahren zur G\u00e4nze und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bb) bis zu weiteren drei Jahren zur H\u00e4lfte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a) Das Ausma\u00df der gem\u00e4\u00df Abs1 Z2 litb sublitaa und Abs2 Z5 und Abs2 Z8 voran gesetzten Zeiten darf insgesamt drei Jahre nicht \u00fcbersteigen. Wurde jedoch",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. eine Ausbildung gem\u00e4\u00df Abs2 Z8 abgeschlossen, die aufgrund der jeweiligen schulrechtlichen Vorschriften mehr als zw\u00f6lf Schulstufen erforderte, so verl\u00e4ngert sich dieser Zeitraum um ein Jahr f\u00fcr jede \u00fcber zw\u00f6lf hinausgehende Schulstufe;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. eine Ausbildung gem\u00e4\u00df Abs2 Z5 nach dem Gesundheits- und Krankenpflegegesetz (GuKG) oder Krankenpflegegesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0102/1961, abgeschlossen, so verl\u00e4ngert sich dieser Zeitraum um zwei Jahre.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Gem\u00e4\u00df Abs1 Z1 sind voranzusetzen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Zeit, die entweder in einem Dienstverh\u00e4ltnis zu einer inl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaft, einem Gemeindeverband oder im Lehrberuf an einer inl\u00e4ndischen \u00f6ffentlichen Schule oder an einer mit \u00d6ffentlichkeitsrecht ausgestatteten inl\u00e4ndischen Privatschule oder an einer Universit\u00e4t, Hochschule oder Akademie der bildenden K\u00fcnste zur\u00fcckgelegt worden ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Zeit der Leistung des Pr\u00e4senz- oder Ausbildungsdienstes nach dem Wehrgesetz\u00a01990 und dem Wehrgesetz 2001 und des Zivildienstes nach dem Zivildienstgesetz\u00a01986 sowie die Zeit der T\u00e4tigkeit als Fachkraft der Entwicklungshilfe iSd Entwicklungshelfergesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0574/1983;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Zeit, in der der Beamte auf Grund des Heeresversorgungsgesetzes oder des Heeresentsch\u00e4digungsgesetzes Anspruch auf eine Besch\u00e4digten- oder Versehrtenrente entsprechend einer Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit von mindestens 90\u00a0v.H. gehabt hat;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Zeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) des Unterrichtspraktikums im Sinne des Unterrichtspraktikumsgesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0145/1988, oder der Einf\u00fchrung in das praktische Lehramt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) der Gerichtspraxis (Rechtspraktikantenzeit),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) der nach dem \u00c4rztegesetz\u00a01998, BGBl\u00a0I Nr\u00a0169, zur \u00e4rztlichen Berufsausbildung vorgeschriebenen praktischen T\u00e4tigkeit an einer zugelassenen Ausbildungsst\u00e4tte,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) der Eignungsausbildung nach den \u00a7\u00a72b bis 2d des Vertragsbedienstetengesetzes\u00a01948, BGBl\u00a0Nr\u00a086, oder einer vergleichbaren landesrechtlichen Vorschrift oder in einem Ausbildungsverh\u00e4ltnis zu einer Gebietsk\u00f6rperschaft als Lehrling,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) einer T\u00e4tigkeit oder Ausbildung bei einer inl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaft, soweit auf sie die arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen des Arbeitsmarktf\u00f6rderungsgesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a031/1969, anzuwenden waren;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) in einem Dienstverh\u00e4ltnis, das im Rahmen der Rechtsf\u00e4higkeit einer inl\u00e4ndischen Universit\u00e4t oder Hochschule, der Akademie der bildenden K\u00fcnste, der Akademie der Wissenschaften, der \u00d6sterreichischen Nationalbibliothek oder einer sonstigen wissenschaftlichen Einrichtung gem\u00e4\u00df Forschungsorganisationsgesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a0341/1981, oder eines Bundes- oder Landesmuseums eingegangen worden ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. die Zeit einer Ausbildung, soweit sie f\u00fcr Vertragsbedienstete der Entlohnungsgruppen\u00a0k\u00a02 und k\u00a03 in der Anlage\u00a010 vorgeschrieben ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. die Zeit einer Verwendung oder Ausbildung, wenn sie f\u00fcr entsprechend eingestufte Beamte in der Anlage\u00a01 des K\u00e4rntner Dienstrechtsgesetzes f\u00fcr die Verwendung des Beamten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) in der Verwendungsgruppe A \u00fcber das Erfordernis der abgeschlossenen Hochschulbildung hinaus vorgeschrieben ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in der Verwendungsgruppe B \u00fcber das Erfordernis der erfolgreichen Ablegung der Reifepr\u00fcfung an einer h\u00f6heren Schule hinaus vorgeschrieben ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. die Zeit einer Verwendung oder Ausbildung, wenn sie f\u00fcr entsprechend eingestufte Beamte in der Anlage 1 des K\u00e4rntner Dienstrechtsgesetzes oder wenn sie f\u00fcr die Verwendung des Beamten in der Verwendungsgruppe\u00a0l\u00a01 \u00fcber das Erfordernis der abgeschlossenen Hochschulbildung hinaus in einer gem\u00e4\u00df \u00a7186 Abs4 des Beamten-Dienstrechtsgesetzes\u00a01979, BGBl\u00a0Nr\u00a0333/1979, weiter anzuwendenden Rechtsvorschrift vorgeschrieben ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. bei Vertragsbediensteten, die in die Entlohnungsgruppen bzw Modellfunktionen a, b, l 2b 1, ks1, ks2, ks3, ks4, k 1b, k 1c, k 2b, k 2c, k 4a, k 4b, F\u00fchrung\u00a0IVB, F\u00fchrung\u00a0IVA, F\u00fchrung\u00a0IIIB, F\u00fchrung\u00a0IIIA, F\u00fchrung\u00a0II, F\u00fchrung\u00a0I, LT/LReg\u00a0Assistenz, LRH Pr\u00fcfer und Referenten, LT/LReg\u00a0Referenten, LRH Fachexperten, LT/LReg Leitung, LRH Leitung, Verwaltung/Administration Sachbearbeitung, Verwaltung/Administration Spezialisten, Verwaltung/Administration Fachexperten, Gehobene medizinisch-technische Dienste, \u00c4rzte im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, Technische Sachbearbeitung, Technische Spezialisten, Technische Fachexperten, IKT Systemadministration und Systembetrieb, IKT Systementwicklung, IKT Systemberatung, Soziale Arbeit/Sozialer Dienst Sachbearbeitung, Soziale Arbeit/Sozialer Dienst Spezialisten, Soziale Arbeit/Sozialer Dienst Fachexperten und Erzieher aufgenommen werden, die Zeit des erfolgreichen Studiums an einer h\u00f6heren Schule oder - solange der Vertragsbedienstete damals noch keine Reifepr\u00fcfung erfolgreich abgelegt hat - an einer Akademie f\u00fcr Sozialarbeit bis zum Zeitpunkt, an dem der Vertragsbedienstete den Abschluss dieser Ausbildung auf Grund der schulrechtlichen Vorschriften fr\u00fchestens h\u00e4tte erreichen k\u00f6nnen; schulrechtliche Ausnahmegenehmigungen sind nicht zu ber\u00fccksichtigen; als Zeitpunkt des m\u00f6glichen Schulabschlusses ist bei Studien, die mit dem Schuljahr enden, der 30.\u00a0Juni und bei Studien, die mit dem Kalenderjahr enden, der 31.\u00a0Dezember anzunehmen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. die Zeit eines abgeschlossenen Studiums an einer Akademie oder den Akademien verwandten Lehranstalt, das f\u00fcr den Vertragsbediensteten Aufnahmeerfordernis gewesen ist, bis zum H\u00f6chstma\u00df von insgesamt zwei Jahren, sofern jedoch das Studium lehrplanm\u00e4\u00dfig l\u00e4nger dauert, bis zum H\u00f6chstausma\u00df des lehrplanm\u00e4\u00dfig vorgesehenen Studiums;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. die Zeit eines abgeschlossenen Studiums an einer Universit\u00e4t (wissenschaftlichen Hochschule), Fachhochschule oder einer staatlichen Kunstakademie, das f\u00fcr den Vertragsbediensteten in einer der Entlohnungsgruppen\u00a0a, ks1, ks2, ks3, ks4, k\u00a01 oder Modellfunktionen F\u00fchrung\u00a0IVB, F\u00fchrung\u00a0IVA, F\u00fchrung\u00a0IIIB, F\u00fchrung\u00a0IIIA, F\u00fchrung\u00a0II, F\u00fchrung\u00a0I, LT/LReg Referenten, LRH Pr\u00fcfer und Referenten, LRH Fachexperten, LT/LReg Leitung, LRH Leitung, Verwaltung/Administration Spezialisten, Verwaltung/Administration Fachexperten, Gehobene medizinisch-technische Dienste, \u00c4rzte im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, Technische Spezialisten, Technische Fachexperten, IKT Systementwicklung, IKT Systemberatung, Soziale Arbeit/Sozialer Dienst Spezialisten und Soziale Arbeit/Sozialer Dienst Fachexperten Aufnahmeerfordernis gewesen ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) bei Studien, auf die die Bestimmungen des Allgemeinen Hochschul-Studiengesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0177/1966, und die nach ihm erlassenen besonderen Studiengesetze anzuwenden sind, bis zu der in den Studiengesetzen und Studienordnungen f\u00fcr die betreffende Studienrichtung oder den betreffenden Studienzweig vorgesehenen Studiendauer; hat der Vertragsbedienstete an das Diplomstudium, auf das bereits die Bestimmungen des Allgemeinen Hochschul-Studiengesetzes anzuwenden waren, das zugeh\u00f6rige Doktoratsstudium angeschlossen und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "aa) waren auf dieses Doktoratsstudium die Bestimmungen des Allgemeinen Hochschul-Studiengesetzes noch nicht anzuwenden oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "bb) wird die Dauer des Doktoratsstudiums in den neuen Studienvorschriften nicht genau festgelegt, so ist die tats\u00e4chliche Dauer des Doktoratsstudiums bis zum H\u00f6chstausma\u00df von einem Jahr f\u00fcr die Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtages zu ber\u00fccksichtigen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) bei Studien, auf die die Bestimmungen des Allgemeinen Hochschul-Studiengesetzes und die nach ihm erlassenen besonderen Studiengesetze nicht anzuwenden sind, bis zu dem in der Anlage\u00a09 festgesetzten H\u00f6chstausma\u00df;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11. die Zeit eines abgeschlossenen Studiums an einem mit dem \u00d6ffentlichkeitsrecht ausgestatteten Konservatorium oder an einer Kunsthochschule, das f\u00fcr den Vertragsbediensteten Aufnahmeerfordernis gewesen ist, bis zu dem in der Anlage\u00a03 festgesetzten H\u00f6chstausma\u00df oder im Falle des Einstufungserfordernisses eines akademischen oder einschl\u00e4gigen Studiums im Sinne der Anlage 6 die nach Z8, Z9 und Z10 erforderlichen Zeiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als Laufzeit des Sommersemesters ist die Zeit vom 1.\u00a0J\u00e4nner bis zum 30.\u00a0Juni, als Laufzeit des Wintersemesters ist die Zeit vom 1.\u00a0Juli bis zum 31.\u00a0Dezember anzusehen. Wurde das Studium mit einem Trimester begonnen, so ist als Beginn des Studiums, wenn das erste Trimester ein Sommer- oder Herbsttrimester war, der 1.\u00a0Juli, wenn das erste Trimester ein Wintertrimester war, der 1.\u00a0J\u00e4nner des betreffenden Jahres anzusehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a) Hat der Vertragsbedienstete nach einem Diplomstudium, auf das das Allgemeine Hochschul-Studiengesetz nicht anzuwenden war, das zugeh\u00f6rige Doktoratsstudium erfolgreich abgeschlossen, z\u00e4hlen beide Studien gemeinsam auf das in der Anlage 9 vorgesehene H\u00f6chstausma\u00df.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2b) Das Doktoratsstudium ist gem\u00e4\u00df Abs2 Z10 in der nach den Abs2 Z10 litaa oder litbb oder Abs2a ma\u00dfgebender Dauer auch dann zu ber\u00fccksichtigen, wenn die Ernennungserfordernisse f\u00fcr gleichartig eingestufte Beamte lediglich den Abschlu\u00df des entsprechenden Diplomstudiums vorschreiben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2c) Soweit nach Abs2 Zeiten bei einer inl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaft, einem Gemeindeverband, einer inl\u00e4ndischen Schule oder einer sonst genannten inl\u00e4ndischen Einrichtung ber\u00fccksichtigt werden, sind diese Zeiten auch dann zur G\u00e4nze f\u00fcr den Vorr\u00fcckungsstichtag zu ber\u00fccksichtigen, wenn sie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei einer vergleichbaren Einrichtung eines Staates zur\u00fcckgelegt worden sind, der oder dessen Rechtsnachfolger nunmehr Vertragspartei des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. nach dem 31.\u00a0Dezember 1979 bei einer vergleichbaren Einrichtung des Staates zur\u00fcckgelegt worden sind, mit dem das Assoziierungsabkommen vom 29.\u00a0Dezember 1964, Zl\u00a01229/1964, geschlossen worden ist, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei einer vergleichbaren Einrichtung der Schweiz (Abkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit, BGBl\u00a0III Nr\u00a0133/2002) zur\u00fcckgelegt worden sind oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. bei einer Einrichtung der Europ\u00e4ischen Union oder bei einer sonstigen zwischenstaatlichen Einrichtung, der \u00d6sterreich angeh\u00f6rt, zur\u00fcckgelegt worden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Zeiten gem\u00e4\u00df Abs1 Z2, in denen der Vertragsbedienstete eine T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt oder ein Studium betrieben hat, k\u00f6nnen vom Dienstgeber im \u00f6ffentlichen Interesse insoweit zur G\u00e4nze ber\u00fccksichtigt werden, als die T\u00e4tigkeit oder das Studium f\u00fcr die erfolgreiche Verwendung des Vertragsbediensteten von besonderer Bedeutung ist. Soweit solche Zeiten bereits im unmittelbar vorangegangenen Landesdienstverh\u00e4ltnis nach dem ersten Satz oder nach einer gleichartigen Bestimmung einer anderen Rechtsvorschrift zur G\u00e4nze ber\u00fccksichtigt worden sind und der Vertragsbedienstete nach wie vor die hief\u00fcr ma\u00dfgebende Verwendung aus\u00fcbt, sind diese Zeiten zur G\u00e4nze zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Zeitr\u00e4ume, in die nachstehend angef\u00fchrte Zeiten fallen, sind von einer Voransetzung nach Abs1 ausgeschlossen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. die Zeit, die nach Abs2 Z1 oder nach Abs2 Z4 lite oder f zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4re, wenn der Vertragsbedienstete aufgrund einer solchen Besch\u00e4ftigung einen Ruhegenu\u00df bezieht, es sei denn, da\u00df der Ruhegenu\u00df nach den hief\u00fcr geltenden Bestimmungen wegen des bestehenden vertraglichen Dienstverh\u00e4ltnisses zum Land zur G\u00e4nze ruht oder in Folge der Ber\u00fccksichtigung der Dienstzeit f\u00fcr die Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtages ruhen w\u00fcrde,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die Dienstzeit in einem \u00f6ffentlichen Dienstverh\u00e4ltnis, soweit sie nach den Vorschriften, die f\u00fcr dieses Dienstverh\u00e4ltnis gegolten haben, f\u00fcr die Vorr\u00fcckung in h\u00f6here Bez\u00fcge nicht wirksam gewesen ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die Zeit, die im Zustand der \u00c4mterunf\u00e4higkeit zur\u00fcckgelegt worden ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Einschr\u00e4nkung der Z2 gilt nicht f\u00fcr Zeiten, die nur deshalb nicht voll f\u00fcr die Vorr\u00fcckung in h\u00f6here Bez\u00fcge wirksam waren, weil sie in einem Besch\u00e4ftigungsausma\u00df zur\u00fcckgelegt wurden, das unter der H\u00e4lfte des f\u00fcr eine Vollbesch\u00e4ftigung vorgeschriebenen Besch\u00e4ftigungsausma\u00dfes lag. Waren solche Zeiten aus anderen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Vorr\u00fcckung nicht oder nicht voll wirksam, ist die Z2 hingegen anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Aus ber\u00fccksichtigungsw\u00fcrdigen Gr\u00fcnden kann der Dienstgeber Nachsicht von den Ausschlu\u00dfbestimmungen des Abs4 Z2 und 3 gew\u00e4hren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) Die im Abs2 Z1 und Z4 litd bis f angef\u00fchrten Zeiten sind in dem Ausma\u00df voranzusetzen, in dem sie im Falle einer \u00dcberstellung aus der entsprechenden niedrigeren Entlohnungsgruppe in die h\u00f6here Entlohnungsgruppe gem\u00e4\u00df \u00a740 f\u00fcr die Vorr\u00fcckung anrechenbar w\u00e4ren, wenn sie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. in den F\u00e4llen, in denen das gegenw\u00e4rtige Dienstverh\u00e4ltnis in der Entlohnungsgruppe\u00a0l\u00a02a begonnen hat, vor der Erf\u00fcllung des Erfordernisses der erfolgreichen Absolvierung einer Akademie oder den Akademien verwandten Lehranstalt oder eines Erfordernisses liegen, das dieses Erfordernis ersetzt oder an seine Stelle tritt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in den F\u00e4llen, in denen das gegenw\u00e4rtige Dienstverh\u00e4ltnis in den Entlohnungsgruppen\u00a0a, l1, ks1, ks2, ks3, ks4 oder k\u00a01 begonnen hat, vor der Erf\u00fcllung des f\u00fcr entsprechend eingestufte Vertragsbedienstete vorgeschriebenen Ernennungs- bzw Einstufungserfordernisses der abgeschlossenen Hochschulbildung oder der Erf\u00fcllung eines Ernennungserfordernisses liegen, das bei entsprechend eingestuften Vertragsbediensteten das erstgenannte Ernennungserfordernis ersetzt oder an seine Stelle tritt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. in den F\u00e4llen der Z1 und 2 zwar nach der Erf\u00fcllung der angef\u00fchrten Erfordernisse liegen, aber in einer Einstufung zur\u00fcckgelegt worden sind, die der Entlohnungsgruppe, in der das gegenw\u00e4rtige Dienstverh\u00e4ltnis begonnen hat, nicht mindestens gleichwertig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(7) Die in Abs1 Z2 litb, Abs2 Z9 und 10 und 11 und Abs3 angef\u00fchrten Zeitr\u00e4ume sind in dem Ausma\u00df voranzusetzen, in dem sie im Falle einer \u00dcberstellung aus der entsprechenden niedrigeren Entlohnungsgruppe in die h\u00f6here Entlohnungsgruppe gem\u00e4\u00df \u00a740 f\u00fcr die Vorr\u00fcckung anrechenbar w\u00e4ren, wenn auf sie die Voraussetzungen des Abs6 Z1 oder 2 zutreffen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(8) Die mehrfache Ber\u00fccksichtigung eines und desselben Zeitraumes ist unzul\u00e4ssig. Nicht voranzusetzen sind ferner die in Abs2 Z2 und 3 angef\u00fchrten Zeiten, soweit sie in einen gem\u00e4\u00df Abs2 Z9 oder 10 zu ber\u00fccksichtigenden Zeitraum fallen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(9) Der Vorr\u00fcckungsstichtag ist im Dienstvertrag oder in einem Nachtrag zum Dienstvertrag anzuf\u00fchren und soll m\u00f6glichst gleichzeitig mit der Aufnahme des Vertragsbediensteten festgestellt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(10) Wird ein Vertragsbediensteter in eine der im Abs2 Z8 angef\u00fchrten Entlohnungsgruppen \u00fcberstellt, so ist sein Vorr\u00fcckungsstichtag mit Wirkung vom Tag der \u00dcberstellung insoweit zu verbessern, als sich aus der Anwendung des Abs2 Z8 bis 10 eine Verbesserung f\u00fcr seine neue Entlohnungsgruppe ergibt. Soweit sie in Betracht kommen, sind hiebei die Abs4, 5, 7 und 8 anzuwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(11) Abweichend von Abs1 bis 8 und Abs10 ist f\u00fcr Vertragsbedienstete der Entlohnungsgruppe ks5 der Vorr\u00fcckungsstichtag dadurch zu ermitteln, dass dem Tag der Anstellung ausschlie\u00dflich Zeiten einer F\u00fchrungsfunktion als Primararzt oder einer damit vergleichbaren Funktion zur G\u00e4nze vorangesetzt werden. Unter Dienstalter iSd \u00a763 Abs7 erster Satz ist bei Vertragsbediensteten der Entlohnungsgruppe\u00a0ks5 jene Zeit zu verstehen, die f\u00fcr die Vorr\u00fcckung in h\u00f6here Bez\u00fcge nach dem ersten Satz sowie nach den Bestimmungen der Abs1 bis 8 und 10 ma\u00dfgebend ist. Zur Dienstzeit iSd \u00a7165 K\u00e4rntner Dienstrechtsgesetz 1994 z\u00e4hlen bei Vertragsbediensteten der Entlohnungsgruppe\u00a0ks5",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zeiten, die nach dem ersten Satz f\u00fcr die Vorr\u00fcckung wirksam sind und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. alle Zeiten iSd \u00a7165 Abs2, die unter Anwendung der Abs1 bis 8 und 10 zu ber\u00fccksichtigen sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(12) Zeiten nach Abs1 Z2 und Abs2, in denen Berufst\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt wurden, bei denen es sich im Hinblick auf die im Zeitpunkt des Dienstantrittes ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeiten um gleichwertige T\u00e4tigkeiten handelt, die gleichwertige Berufserfahrung vermitteln, sind zur G\u00e4nze anzurechnen, wenn diese Zeiten au\u00dferhalb \u00d6sterreichs",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. im Gebiet einer Vertragspartei des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. in einem Staat, dessen Staatsangeh\u00f6rige die gleichen Rechte wie \u00f6sterreichische Staatsangeh\u00f6rige auf den Zugang zu einem Beruf haben, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. bei einer Einrichtung der Europ\u00e4ischen Union oder bei einer sonstigen zwischenstaatlichen Einrichtung, der \u00d6sterreich angeh\u00f6rt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ausge\u00fcbt worden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(13) Eine Berufst\u00e4tigkeit ist iSd Abs12 gleichwertig, wenn",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. bei Verwendung auf einem Arbeitsplatz, f\u00fcr dessen Aus\u00fcbung au\u00dferhalb eines \u00f6ffentlichen Dienstverh\u00e4ltnisses eine im Inland gesetzlich gesch\u00fctzte Berufsbezeichnung vorgesehen ist, die rechtm\u00e4\u00dfige Aus\u00fcbung der Berufst\u00e4tigkeit unter dieser Berufsbezeichnung erfolgt ist oder erfolgt w\u00e4re,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. bei Verwendung als Lehrperson der Vertragsbedienstete als Lehrkraft an einer \u00f6ffentlichen Schule oder an einer Privatschule mit \u00d6ffentlichkeitsrecht t\u00e4tig war oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die mit der Berufst\u00e4tigkeit verbundenen Aufgaben",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) zu mindestens 75\u00a0% in qualitativer als auch in quantitativer Hinsicht den Aufgaben entsprechen, mit denen der Beamte im Zeitpunkt des Dienstantrittes \u00fcberwiegend betraut ist, und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr die Besorgung dieser entsprechenden Aufgaben eine Ausbildung auf gleicher fachlicher Ebene erforderlich ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ArtVIII des Gesetzes vom 21.\u00a0Oktober 2021, mit dem das K\u00e4rntner Dienstrechtsgesetz 1994 (39.\u00a0K-DRG-Novelle), das K\u00e4rntner Landesvertragsbedienstetengesetz 1994 (32.\u00a0K-LVBG-Novelle), das K\u00e4rntner Gemeindebedienstetengesetz, das K\u00e4rntner Gemeindevertragsbedienstetengesetz, das K\u00e4rntner Stadtbeamtengesetz 1993, das K\u00e4rntner Pensionsgesetz 2010 und das K\u00e4rntner Landes-Personalvertretungsgesetz ge\u00e4ndert werden, LGBl\u00a081/2021, lautet auszugsweise: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Inkrafttretens- und \u00dcbergangsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Es treten in Kraft:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.-5. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. ArtII Z7 (\u00a741 Abs1a des K-LVBG 1994) dieses Gesetzes am 1.\u00a0Juli 1987;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. ArtII Z3, 4, 5, 9, 10, 13, 16, 17, 18, 22, 46, 54 (\u00a77, die Abschnittsbezeichnung\u00a0III, \u00a741 Abs2 Z8 und Z10, \u00a742 Abs2a, Abschnitt\u00a0IIIa, die Abschnittsbezeichnung\u00a0IIIb, \u00a7\u00a782a, 88 Abs1, 120b, Anlagen 16 und 17 des K-LVBG 1994) dieses Gesetzes und ArtVII dieses Gesetzes am 1.\u00a0J\u00e4nner 2022;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. ArtII Z1 (\u00a71 Abs2 lita des K-LVBG 1994) dieses Gesetzes und ArtIV Z1 (\u00a71 Abs2 lita des K-GVBG) dieses Gesetzes am 1.\u00a0J\u00e4nner 2020;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. die \u00fcbrigen Bestimmungen dieses Gesetzes an dem der Kundmachung dieses Gesetzes folgenden Monatsersten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Weist ein Landes- oder Gemeindebediensteter Vordienstzeiten iSd \u00a7145 Abs11 und 12 des K-DRG 1994, LGBl\u00a0Nr\u00a071, idF des ArtI dieses Gesetzes oder \u00a741 Abs12 und 13 des K-LVBG 1994, LGBl\u00a0Nr\u00a073, idF des ArtII dieses Gesetzes auf, die noch nicht nach einer anderen Bestimmung zur G\u00e4nze f\u00fcr die Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtages ber\u00fccksichtigt worden sind und die nun aufgrund dieses Gesetzes zur G\u00e4nze zu ber\u00fccksichtigen sind, ist auf seinen Antrag der Vorr\u00fcckungsstichtag entsprechend zu verbessern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Eine Verbesserung des Vorr\u00fcckungsstichtages nach Abs3 wird bei Bediensteten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. wenn der Antrag binnen zw\u00f6lf Monaten ab dem in Abs1 Z9 genannten Zeitpunkt gestellt wird, r\u00fcckwirkend mit Beginn des Dienstverh\u00e4ltnisses, fr\u00fchestens jedoch mit 1.\u00a0J\u00e4nner 1994,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. wenn der Antrag nach Ablauf der in Z1 genannten Frist gestellt wird, mit dem der Antragstellung folgenden Monatsersten",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "wirksam.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)-(10) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a754 des Bundesgesetzes vom 7.\u00a0M\u00e4rz 1985 \u00fcber die Arbeits- und Sozialgerichtsbarkeit (Arbeits- und Sozialgerichtsgesetz \u2013 ASGG), BGBl\u00a0104/1985, idF BGBl\u00a0624/1994 lautet auszugsweise:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Besondere Feststellungsverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a754. (1) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Kollektivvertragsf\u00e4hige K\u00f6rperschaften der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer (\u00a7\u00a74 bis 7 ArbVG) k\u00f6nnen im Rahmen ihres Wirkungsbereichs gegen eine kollektivvertragsf\u00e4hige K\u00f6rperschaft der Arbeitnehmer beziehungsweise der Arbeitgeber beim Obersten Gerichtshof einen Antrag auf Feststellung des Bestehens oder Nichtbestehens von Rechten oder Rechtsverh\u00e4ltnissen anbringen, die einen von namentlich bestimmten Personen unabh\u00e4ngigen Sachverhalt betreffen. Der Antrag mu\u00df eine Rechtsfrage des materiellen Rechts auf dem Gebiet der Arbeitsrechtssachen nach \u00a750 zum Gegenstand haben, die f\u00fcr mindestens drei Arbeitgeber oder Arbeitnehmer von Bedeutung ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)-(5) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der \u00d6sterreichische Gewerkschaftsbund \u2013 Gewerkschaft \u00d6ffentlicher Dienst beantragt auf \u00a754 Abs2 ASGG gest\u00fctzt beim Obersten Gerichtshof gegen\u00fcber dem Land K\u00e4rnten als Antragsgegner die Feststellung, dass Landesvertragsbedienstete des Landes K\u00e4rnten, auf deren Dienstverh\u00e4ltnis das K-LVBG\u00a01994 anzuwenden ist, das Recht (in eventu: auf Grund einer Antragstellung nach ArtVIII Abs4 des Gesetzes vom 21.\u00a0Oktober 2021, LGBl\u00a081/2021) haben, dass bei der Ermittlung oder Verbesserung ihres Vorr\u00fcckungsstichtages nach \u00a741 Abs12 und 13 K-LVBG\u00a01994 auch gleichwertige inl\u00e4ndische Vordienstzeiten zur G\u00e4nze ber\u00fccksichtigt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der Oberste Gerichtshof legt die Bedenken, die ihn zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof bestimmt haben, wie folgt dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Da der Antragsteller und der Antragsgegner kollektivvertragsf\u00e4hige K\u00f6rperschaften sind und die Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtags eine Frage des Arbeitsrechts darstellt, die nach dem Vorbringen des Antragstellers f\u00fcr mehr als drei Arbeitnehmer des Antragsgegners Bedeutung hat, ist der vorliegende Feststellungsantrag nach Ansicht des Obersten Gerichtshofs zul\u00e4ssig. Der Oberste Gerichtshof wird deshalb bei seiner Entscheidung \u00fcber den Feststellungsantrag \u00a741 Abs12 K-LVBG anwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Es bestehen Gr\u00fcnde, an der von Art7 B-VG und Art2 StGG geforderten Sachlichkeit der in \u00a741 Abs12 K-LVBG normierten unterschiedlichen Behandlung von inl\u00e4ndischen und ausl\u00e4ndischen Vordienstzeiten zu zweifeln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat mit Urteil vom 8. 5. 2019, Rechtssache C-24/17, \u00d6sterreichischer Gewerkschaftsbund/Republik \u00d6sterreich (ECLI:EU:C:2019:373), festgestellt, dass eine zeitliche Beschr\u00e4nkung der Anrechnung von einschl\u00e4gigen Vordienstzeiten aus der Privatwirtschaft nicht mit der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit nach Art45 AEUV und Art7 Abs1 der Verordnung (EU) Nr\u00a0492/2011 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 5.\u00a04.\u00a02011 \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit der Arbeitnehmer vereinbar ist. Der Gerichtshof hat seine Rechtsprechung mit Urteil vom 10.\u00a010.\u00a02019, Rechtssache C-703/17, Adelheid Krah/Universit\u00e4t Wien (ECLI:EU:C:2019:850), und 23.\u00a04.\u00a02020, Rechtssache C-710/18, WN/Niedersachsen (ECLI:EU:C:2020:299), dahin pr\u00e4zisiert, dass die Anrechnung identischer bzw gleichwertiger Vorerfahrung zur Sicherstellung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit unionsrechtlich geboten ist, w\u00e4hrend dies bei schlicht n\u00fctzlicher Vorerfahrung nicht der Fall ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Der K\u00e4rntner Landesgesetzgeber hat dies zum Anlass genommen, die Vorschriften \u00fcber die Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtags in \u00a741 K-LVBG mit LGBl 81/2021 dahin abzu\u00e4ndern, dass nunmehr Zeiten einer gleichwertigen Berufst\u00e4tigkeit zur G\u00e4nze angerechnet werden, wenn diese Berufst\u00e4tigkeit au\u00dferhalb \u00d6sterreichs ausge\u00fcbt wurde, w\u00e4hrend gleichwertige Berufst\u00e4tigkeiten in der Privatwirtschaft, die im Inland ausge\u00fcbt wurden, nicht anzurechnen sind, weil diese nicht von den unionsrechtlichen Bestimmungen \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit erfasst sind (ErlRV Zl\u00a001-VD-LG-370/2020-320, 3).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Ankn\u00fcpfungspunkt der Vordienstzeiten 'au\u00dferhalb \u00d6sterreichs' und damit der Ausschluss der Anwendung dieser beg\u00fcnstigenden Regelung auf Vordienstzeiten in \u00d6sterreich bei 'Anpassung' an die unionsrechtlichen Vorgaben aus der Rechtsprechung zum Freiz\u00fcgigkeitsrecht ist auch aus Sicht des Unionsrechts fraglich. Dies einerseits weil der EuGH die Anwendung des Freiz\u00fcgigkeitsrechts zunehmend auch auf rein interne Sachverhalte erstreckt, wenn diese 'sp\u00fcrbar' sind (zur Entwicklung nach der 'Venturini' Formel etwa Obwexer, Grundfragen in der Entwicklung der neueren Rechtsprechung des EuGH in Herzig/Klamert/Palmstorfer/Puff/Vranes/Weisman, Europarecht und Rechtstheorie [2017] 167\u00a0ff). Andererseits wird etwa auch ein deutscher Staatsb\u00fcrger, der in \u00d6sterreich als Lehrer pensioniert wurde, bei der Anrechnung seiner Zeiten bei einem neuen Dienstverh\u00e4ltnis eingeschr\u00e4nkt oder kann ein Arbeiternehmer aus Deutschland abgehalten werden zur \u00dcberbr\u00fcckung vor der Anstellung bei einer Gebietsk\u00f6rperschaft vorweg zu einem privaten Arbeitgeber in \u00d6sterreich zu wechseln.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs widerspricht es im Regelfall dem Gleichheitsgrundsatz, \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern ohne sachliche Rechtfertigung zu benachteiligen (VfSlg 17.150/2004, 18.226/2007, 20.335/2019). Wenn es dabei auch nicht um Diskriminierungen nach dem Kriterium der Staatsb\u00fcrgerschaft geht, sondern um die Benachteiligung rein innerstaatlicher Sachverhalte gegen\u00fcber Sachverhalten mit Unionsbezug, so sind inl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrger davon doch meist besonders betroffen (VfSlg 17.150/2004 mwN). Der Gleichheitssatz l\u00e4sst es daher im Allgemeinen nicht zu, den Umstand, dass eine bestimmte Regelung unionsrechtlich geboten ist, als alleinige sachliche Rechtfertigung f\u00fcr die unterschiedliche Behandlung von Inl\u00e4ndern und Unionsb\u00fcrgern oder von rein innerstaatlichen und grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten heranzuziehen (VfSlg 19.529/2011; 20.335/2019).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Bedenken des Obersten Gerichtshofs an der Verfassungskonformit\u00e4t der eingeschr\u00e4nkten Anrechenbarkeit einschl\u00e4giger Vordienstzeiten nach dem Stmk L-DBR idF LGBl 2003/29, die sich daraus ergaben, dass der Anwendungsvorrang des Unionsrechts dazu f\u00fchrte, dass in F\u00e4llen mit grenz\u00fcberschreitendem Bezug Arbeitnehmern s\u00e4mtliche einschl\u00e4gigen Vordienstzeiten anzurechnen waren, w\u00e4hrend die Anrechnung bei inl\u00e4ndischen Arbeitnehmern Einschr\u00e4nkungen unterlag, wurden vom Verfassungsgerichtshof zu G17/2022 und G59/2022 mit der Begr\u00fcndung verworfen, dass Art21 Abs4 B-VG eine verfassungsrechtliche Grundlage f\u00fcr eine besondere Bevorzugung von Dienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften gegen\u00fcber sonstigen Dienstverh\u00e4ltnissen darstelle, sodass ein Vergleich innerstaatlicher Sachverhalte mit unionsrechtlichen Sachverhalten unter dem Gesichtspunkt des Art7 B-VG oder Art2 StGG nicht in Betracht komme. Die Erkenntnisse des Verfassungsgerichtshofs zu G17/2022 und G59/2022 sind auf den vorliegenden Fall schon deshalb nicht \u00fcbertragbar, weil es hier nicht um die Anrechnung von Vordienstzeiten bei einer \u00f6sterreichischen Gebietsk\u00f6rperschaft geht, sondern um die Ungleichbehandlung innerhalb der Anrechnung von Vordienstzeiten in der Privatwirtschaft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Dar\u00fcber hinaus betrafen die Erkenntnisse des Verfassungsgerichtshofs zu G17/2022 und G59/2022 eine Rechtslage, bei der sich die unterschiedliche Behandlung von Vordienstzeiten nicht aus dem nationalen Recht, sondern aus dem Anwendungsvorrang des \u2013 vom Verfassungsgerichtshof nicht \u00fcberpr\u00fcfbaren \u2013 Unionsrechts ergab. Eine nationale Regelung, welche die Anrechnung gleichwertiger Vordienstzeiten in der Privatwirtschaft davon abh\u00e4ngig macht, in welchem Land sie ausge\u00fcbt wurden, hat der Verfassungsgerichtshof noch nicht beurteilt. Eine sachliche Rechtfertigung daf\u00fcr, dass T\u00e4tigkeiten, die eine 'gleichwertige' Berufserfahrung vermitteln, nach \u00a741 Abs12 K-LVBG auf den Vorr\u00fcckungsstichtag angerechnet werden, wenn sie bei einem Unternehmen im Ausland, nicht aber, wenn sie bei einen Unternehmen im Inland ausge\u00fcbt wurden, ist nicht erkennbar.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Mobilit\u00e4tsgebot des Art21 Abs4 B-VG zwischen Gebietsk\u00f6rperschaften kann innerstaatlich zwar rechtfertigen, dass der Wechsel zwischen Gebietsk\u00f6rperschaften beg\u00fcnstigt wird (VfGH G17/2022). Dies erzwingt aber keine Benachteiligung des Wechsels von privaten Arbeitgebern in \u00d6sterreich zu einer Gebietsk\u00f6rperschaft gegen\u00fcber jenem von privaten Arbeitgebern aus dem Ausland zu einer Gebietsk\u00f6rperschaft. Dies ist dar\u00fcber hinaus auch nicht aus der unionsrechtlichen Umsetzungsverpflichtung zu rechtfertigen (zur Bereinigungs- bzw Anpassungsverpflichtung EuGH C-290/94 Rn 29 [ECLI:EU:C:1996:265]). Gerade f\u00fcr die Umsetzung gilt auch das Sachlichkeitsgebot des Gleichheitsgrundsatzes des Art20 EuGRC (Obwexer, aaO, 179; Holoubek/Oswald in Holoubek/Lienbacher, GRC-Kommentar2 [2019] Art51 Rz\u00a019, 26\u00a0ff). Sollte also doch davon ausgegangen werden, dass Art21 Abs4 B-VG auch die Benachteiligung privater Arbeitgeber im Inland gegen\u00fcber jenen im Ausland unter dem Aspekt des Sachlichkeitsgebots des Gleichheitssatzes Art7 B-VG und Art2 StGG rechtfertigte, so trifft dies auf das Sachlichkeitsgebot des Art20 der EuGRC nicht zu (zum Vorrang des Unionsrechts auch vor dem Verfassungsrecht EuGH C-118/08 [ECLI:EU:C:2010:39]; VfSlg 15.427/1999 ua). Insoweit ist Art21 Abs4 B-VG auf Umsetzungsgesetze nicht anzuwenden und steht Art20 EuGRC einer solchen Umsetzung entgegen. Der Oberste Gerichtshof hat daher die Bedenken, dass die angefochtenen Bestimmungen gegen Art2 StGG und Art7 B-VG, in eventu Art2 StGG und Art7 B-VG iVm Art20 EuGRC bzw Art20 EuGRC versto\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Angesichts der Bedenken an der Verfassungskonformit\u00e4t des Ausschlusses der Anrechnung von im Inland ausge\u00fcbten gleichwertigen T\u00e4tigkeiten bei der Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtags nach \u00a741 Abs12 K-LVBG war der Antrag an den Verfassungsgerichtshof auf Aufhebung dieser Rechtsvorschrift zu stellen. Zum Umfang der Anfechtung ist auf die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs Bedacht zu nehmen, wonach durch die Anfechtung nicht die Entscheidung des Verfassungsgerichtshofs durch blo\u00df teilweise Anfechtung vorweggenommen werden darf und der Antrag auch nicht zu eng gefasst sein soll (VfGH G315/2015; G14/2016; G332/2016), sondern alle im Zusammenhang stehenden Bestimmungen angefochten werden m\u00fcssen (G105/2016; G24/2019). Es ist Sache des Verfassungsgerichtshofs, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise die Verfassungswidrigkeit beseitigt werden kann (VfSlg 19.684/2012; 19.903/2014), ohne dass der im Falle der Aufhebung verbleibende Rest als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg 19.413/2011; 20.082/2016) und sich auch nicht ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt ergibt (VfSlg 19.972/2015, 20.102/2016 ua; zum Erfordernis der Aufhebung von Bestimmungen nicht pr\u00e4judizieller, aber mit pr\u00e4judiziellen in untrennbarem Zusammenhangstehenden Bestimmungen VfSlg 20.086/2016). Der Grundrechtswidrigkeit selbst w\u00e4re mit der Aufhebung entsprechend dem Hauptantrag Rechnung getragen. Ob die verbleibende Regelung dann aber noch einen dem Gesetzgeber zusinnbaren Inhalt ergibt, ist der Kognition des Verfassungsgerichtshofs zu \u00fcberlassen und liegt den Eventualantr\u00e4gen zugrunde.\" (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die K\u00e4rntner Landesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den im Antrag erhobenen Bedenken entgegentritt. Darin zieht sie zun\u00e4chst die Zul\u00e4ssigkeit des Hauptantrages sowie der Eventualantr\u00e4ge unter Verweis auf die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes in Zweifel. Betreffend den Hauptantrag sowie den ersten Eventualantrag verweist sie darauf, dass einer Bestimmung durch eine Aufhebung kein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben werden d\u00fcrfe. Ziel des K\u00e4rntner Landesgesetzgebers sei es gewesen, durch die 32.\u00a0K-LVBG-Novelle ausschlie\u00dflich die Unionsrechtskonformit\u00e4t herzustellen. Durch eine Aufhebung im Umfang des Hauptantrages sei jedoch eine unbeschr\u00e4nkte Anrechnung aller \"sonstiger Zeiten\" iSd \u00a741 Abs1 Z2 K-LVBG\u00a01994 m\u00f6glich, in denen gleichwertige T\u00e4tigkeiten (im In- oder Ausland) ausge\u00fcbt wurden. Dies habe der Gesetzgeber jedenfalls vermeiden wollen. Gegen den zweiten Eventualantrag f\u00fchrt die K\u00e4rntner Landesregierung ins Treffen, dass dieser deshalb zu eng gefasst sei, weil ein untrennbarer Zusammenhang zu den nicht angefochtenen \u00dcbergangsbestimmungen in ArtVIII Abs3 bis 5 der 32.\u00a0K-LVBG-Novelle bestehe. Zudem entstehe durch eine Aufhebung in diesem Umfang eine mit dem Unionsrecht nicht vereinbare Rechtslage. Gegen die im dritten Eventualantrag begehrte, g\u00e4nzliche Aufhebung des \u00a741 K-LVBG\u00a01994 wird eingewendet, dass auch dieser Antrag zu weit gefasst sei, weil es durch eine Aufhebung in diesem Umfang zu einem wesentlichen Eingriff in das Dienstrecht k\u00e4me, der zur Folge habe, dass eine Reihe an anderen Bestimmungen, zu denen ein untrennbarer Zusammenhang bestehe, dadurch nicht mehr anwendbar und vollziehbar w\u00e4re. Ferner umfasse dieser Antrag auch trennbare Bestimmungen, gegen die keine verfassungsrechtlichen Bedenken vorgebracht worden seien. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In inhaltlicher Hinsicht legt die K\u00e4rntner Landesregierung zun\u00e4chst die Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union zur Anrechnung von Vordienstzeiten sowie die Historie der dadurch notwendig gewordenen Anpassungen der diesbez\u00fcglichen Bestimmungen des K-LVBG\u00a01994 dar. Betont wird insbesondere, dass die im Rahmen der 32.\u00a0K-LVBG-Novelle geschaffenen Abs12 und 13 des \u00a741 K-LVBG\u00a01994 darauf abzielen w\u00fcrden, dem unionsrechtlichen Erfordernis zu entsprechen, wonach gleichartige oder identische Vordienstzeiten f\u00fcr Wanderarbeitnehmer unabh\u00e4ngig davon, bei welchem Arbeitgeber diese Vordienstzeiten zur\u00fcckgelegt worden seien, jedenfalls zur G\u00e4nze und ohne quantitative Einschr\u00e4nkung anzurechnen seien. Aus den Materialien gehe klar hervor, dass gleichwertige Berufst\u00e4tigkeiten in der Privatwirtschaft, die im Inland ausge\u00fcbt worden seien, nicht angerechnet werden sollten, weil die unionsrechtlichen Bestimmungen \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit diese nicht erfassen w\u00fcrden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter Bezugnahme auf die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes, aber auch des Obersten Gerichtshofes, f\u00fchrt die K\u00e4rntner Landesregierung au\u00dferdem aus, dass Art21 Abs4 B-VG es zwar verbiete, bei der Anrechnung von Vordienstzeiten an die Ableistung bei einer bestimmten Gebietsk\u00f6rperschaft gekn\u00fcpft zu differenzieren, es aber erlaube, die bei Gebietsk\u00f6rperschaften geleisteten Zeiten anders zu behandeln als andere (bei Privatrechtstr\u00e4gern geleistete) Vordienstzeiten. Auf gleichheitsrechtliche Bedenken k\u00f6nne dies schon deshalb nicht sto\u00dfen, weil Art21 Abs4 B-VG die Anwendung von Art7 B-VG und Art2 StGG aus Spezialit\u00e4ts\u00fcberlegungen verhindere. Daran habe auch die Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union betreffend die Gleichbehandlung von gleichwertigen T\u00e4tigkeiten bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten in der Europ\u00e4ischen Union nichts ge\u00e4ndert. Ein Vergleich rein innerstaatlicher Sachverhalte mit unionsrechtlichen Sachverhalten komme daher unter den Gesichtspunkten von Art7 B-VG und Art2 StGG nicht in Betracht. Die Bedenken des Obersten Gerichtshofes gegen \u00a741 Abs12 und 13 K-LVBG 1994 tr\u00e4fen sohin schon deshalb nicht zu. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Ausf\u00fchrungen des Obersten Gerichtshofes, wonach Art21 Abs4 B-VG im konkreten Fall nicht greife, weil das Sachlichkeitsgebot des Art20 GRC zu ber\u00fccksichtigen sei, h\u00e4lt die K\u00e4rntner Landesregierung entgegen, dass die Garantien der GRC nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes bei der Normenpr\u00fcfung nur im Anwendungsbereich des Unionsrechts als Pr\u00fcfungsma\u00dfstab heranzuziehen seien. Selbst dann bestehe eine Vorlagepflicht an den Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union allerdings nicht, wenn ein verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistetes Recht den gleichen Anwendungsbereich wie ein Recht der GRC habe, weil die Entscheidung diesfalls auf Grund der \u00f6sterreichischen Verfassungsrechtslage erfolge. Im vorliegenden Fall sei Art20 GRC daher schon deshalb nicht entscheidungswesentlich, weil Art7 B-VG und Art2 StGG den gleichen Anwendungsbereich h\u00e4tten und die verfassungsrechtlichen Fragen im Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Art21 Abs4 und Art7 B-VG sowie Art2 StGG aufzul\u00f6sen seien.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ferner stehe dem Gesetzgeber bei der Vordienstzeitenanrechnung ein rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu, der vom verfassungs- und unionsrechtlichen Rahmen begrenzt werde und insbesondere von finanziellen und budget\u00e4ren Erw\u00e4gungen abh\u00e4ngig sei. Wie schon hinsichtlich der Zul\u00e4ssigkeit ausgef\u00fchrt, habe der Landesgesetzgeber diesen durch die 32.\u00a0K-LVBG-Novelle ausschlie\u00dflich zur Herstellung der Unionsrechtskonformit\u00e4t der Vordienstzeitenanrechnung nutzen wollen. Demnach sei eine zeitliche Beschr\u00e4nkung der Anrechnungen von einschl\u00e4gigen Vordienstzeiten aus der Privatwirtschaft, die gleichwertige Berufserfahrung vermitteln, bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten geboten. Die Anrechnung gleichwertiger in der Privatwirtschaft im Inland ausge\u00fcbter T\u00e4tigkeiten solle hingegen vor dem Hintergrund von finanziellen \u00dcberlegungen begrenzt bleiben. Bei einer Vollanrechnung w\u00e4re n\u00e4mlich ein j\u00e4hrlicher Mehraufwand von sieben Millionen Euro f\u00fcr die Landesverwaltung und 11,2\u00a0Millionen Euro f\u00fcr den Bereich der KABEG zu erwarten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die K\u00e4rntner Landesregierung beantrage daher die Zur\u00fcckweisung des Antrages des Obersten Gerichtshofes und im Fall seiner Zul\u00e4ssigkeit die Abweisung. F\u00fcr den Fall der Aufhebung der in Pr\u00fcfung gezogenen Bestimmungen beantrage sie die Setzung einer Frist von zw\u00f6lf Monaten f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten, um den Gesetzgeber in die Lage zu versetzen, eine verfassungskonforme Ersatzregelung zu schaffen und seine unionsrechtlichen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Gesetzespr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (vgl VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.1. Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011; VfGH 14.3.2017, G311/2016). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das anfechtende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.2. Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit das Gericht solche Normen anficht, die denkm\u00f6glich eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bilden und damit pr\u00e4judiziell sind; dabei darf aber nach \u00a762 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes aus welchem Grund aufgehoben werden soll (s\u00a0mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2013 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2013 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die f\u00fcr das antragstellende Gericht offenkundig keine Voraussetzung seiner Entscheidung im Anlassfall bilden und die somit nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle eines ganzen Gesetzes), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher \u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln \u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1.3. Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011, 20.082/2016; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die K\u00e4rntner Landesregierung \u00e4u\u00dfert unter Verweis auf diese Rechtsprechung Bedenken im Hinblick auf die Zul\u00e4ssigkeit des Hauptantrages sowie des ersten Eventualantrages, weil eine Aufhebung im Umfang dieser beiden Antr\u00e4ge jeweils zu einer Ver\u00e4nderung des Inhaltes der angefochtenen Vorschrift f\u00fchren w\u00fcrde, die dem Gesetzgeber nicht zusinnbar sei. Ziel des Landesgesetzgebers sei es n\u00e4mlich gewesen, durch die Wendung \"au\u00dferhalb \u00d6sterreichs\" sowie die Z1 bis 3 des \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 die unbeschr\u00e4nkte Anrechnung aller \"sonstiger Zeiten\" iSd \u00a741 Abs1 Z2 K-LVBG\u00a01994, in denen gleichwertige T\u00e4tigkeiten im Inland ausge\u00fcbt wurden, auszuschlie\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Im Anwendungsbereich des Unionsrechts besteht ein Gebot zur umfassenden Anrechnung von in einem anderen als dem Herkunftsmitgliedstaat zur\u00fcckgelegten und gleichwertigen Vordienstzeiten (vgl erstmals EuGH 30.9.2003, C-224/01, K\u00f6bler, Rz\u00a074 sowie zuletzt EuGH 28.4.2022, C-86/21, Delia, Rz\u00a026). Die diesbez\u00fcgliche Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union kn\u00fcpft dabei an das Bestehen von Regelungen an, die die umfassende Anrechnung von Vordienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften vorsehen. Vor diesem Hintergrund besteht ein untrennbarer Zusammenhang zwischen Anrechnungsregelungen, die der Herstellung einer unionsrechtskonformen Rechtslage dienen, und jenen, die den Ausgangspunkt \u2013 mithin eine Bedingung \u2013 dieser unionsrechtlichen Anforderungen bilden. Der Hauptantrag sowie die ersten beiden Eventualantr\u00e4ge, die sich jeweils blo\u00df auf (Teile des) \u00a741 Abs12 und Abs13 K-LVBG\u00a01994 beziehen, die zur Herstellung einer unionsrechtskonformen Rechtslage erlassen worden sind (vgl Erl\u00e4utRV BlgLT 32.\u00a0GP, Zl\u00a001-VD-LG-370/2020-320, 3), sind somit zu eng gefasst; die Antr\u00e4ge sind daher zur\u00fcckzuweisen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Als zul\u00e4ssig erweist sich \u2013 auch im Lichte der Bedenken des Obersten Gerichtshofes, die sich ausschlie\u00dflich gegen die an den Ort der T\u00e4tigkeit ankn\u00fcpfende Unterscheidung bei der Anrechnung von Vordienstzeiten, nicht jedoch die \u00dcbergangsbestimmungen richten \u2013 aber der dritte, auf die Aufhebung des gesamten \u00a741 K-LVBG\u00a01994 gerichtete Eventualantrag.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der dritte Eventualantrag daher als zul\u00e4ssig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Oberste Gerichtshof hegt Bedenken hinsichtlich der Vereinbarkeit des \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 mit dem Gleichheitsgrundsatz nach Art7 B-VG und Art2 StGG. Begr\u00fcndend f\u00fchrt er dazu aus, dass es bei der Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtages gem\u00e4\u00df \u00a741 K-LVBG\u00a01994 durch diese Bestimmung zu einer Beg\u00fcnstigung von \"au\u00dferhalb \u00d6sterreichs\" ausge\u00fcbten, gleichwertigen Berufst\u00e4tigkeiten in der Privatwirtschaft komme, weil diese \u2013 anders als solche in \u00d6sterreich ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeiten \u2013 zur G\u00e4nze als Vordienstzeiten anzurechnen seien. Durch diese Beg\u00fcnstigung komme es zumindest zu einer Benachteiligung von rein innerstaatlichen Sachverhalten gegen\u00fcber solchen mit Unionsbezug, von der Inl\u00e4nder besonders betroffen seien, oder (durch eine Erweiterung qua Anwendungsvorrang) sogar zu einer Diskriminierung nach dem Kriterium der Staatsb\u00fcrgerschaft. Ein unionsrechtliches Gebot alleine biete allgemein keine sachliche Rechtfertigung f\u00fcr unterschiedliche Behandlungen von rein innerstaatlichen und grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten oder von Inl\u00e4ndern und Unionsb\u00fcrgern.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anders als in jenen F\u00e4llen, die der Verfassungsgerichtshof mit den Erkenntnissen vom 1.\u00a0Juli 2022, G17/2022 und G59/2022, entschieden habe, sei auch Art21 Abs4 B-VG, der eine Grundlage f\u00fcr die Bevorzugung von Dienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften gegen\u00fcber sonstigen Dienstverh\u00e4ltnissen biete, f\u00fcr den vorliegenden Fall nicht einschl\u00e4gig. Dadurch k\u00e4men zwar Vergleiche innerstaatlicher Sachverhalte mit unionsrechtlichen Sachverhalten unter dem Gesichtspunkt des Art7 B-VG oder Art2 StGG nicht in Betracht, weil das Mobilit\u00e4tsgebot des Art21 Abs4 B-VG die Beg\u00fcnstigung des Wechsels zwischen Gebietsk\u00f6rperschaften erlaube. Eine \u00dcbertragung der Rechtsprechung auf den vorliegenden Fall komme jedoch schon deshalb nicht in Frage, weil es hier nicht um die Anrechnung von Vordienstzeiten bei einer \u00f6sterreichischen Gebietsk\u00f6rperschaft, sondern um die Ungleichbehandlung innerhalb der Anrechnung von Vordienstzeiten in der Privatwirtschaft gehe. Ferner sei diese Rechtsprechung zu F\u00e4llen ergangen, in denen sich die unterschiedliche Behandlung nicht aus dem nationalen Recht, sondern aus dem Anwendungsvorrang des (vom Verfassungsgerichtshof nicht \u00fcberpr\u00fcfbaren) Unionsrechts ergeben habe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. In \u00a741 Abs1 K-LVBG\u00a01994 wird die Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtages geregelt und angeordnet, welche Zeiten dabei dem Tag der Anstellung voranzusetzen sind. Grunds\u00e4tzlich zur G\u00e4nze sind gem\u00e4\u00df \u00a741 Abs1 Z1 K-LVBG\u00a01994 die in Abs2 leg\u00a0cit angef\u00fchrten Zeiten voranzusetzen; dabei handelt es sich zusammenfassend um bei inl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaften, Gemeindeverb\u00e4nden, inl\u00e4ndischen Schulen und vergleichbaren inl\u00e4ndischen Einrichtungen zur\u00fcckgelegte Zeiten, wobei \u00a741 Abs2c K-LVBG\u00a01994 eine g\u00e4nzliche Ber\u00fccksichtigung solcher Zeiten auch bei Absolvierung im dort n\u00e4her umschriebenen (europ\u00e4ischen) Ausland bzw bei Einrichtungen der Europ\u00e4ischen Union oder zwischenstaatlichen Einrichtungen, denen \u00d6sterreich angeh\u00f6rt, gebietet. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. \u00a741 Abs1 Z2 K-LVBG\u00a01994 betrifft die Anrechnung \"sonstiger Zeiten\", die nach lita leg\u00a0cit ebenfalls zur G\u00e4nze voranzustellen sind, wenn sie die Erfordernisse des \u00a741 Abs3 K-LVBG\u00a01994 erf\u00fcllen; demnach k\u00f6nnen Zeiten, in denen der Vertragsbedienstete eine T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt oder ein Studium betrieben hat, vom Dienstgeber im \u00f6ffentlichen Interesse insoweit zur G\u00e4nze ber\u00fccksichtigt werden, als die T\u00e4tigkeit oder das Studium f\u00fcr die erfolgreiche Verwendung des Vertragsbediensteten von besonderer Bedeutung ist. Soweit solche Zeiten bereits im unmittelbar vorangegangenen Landesdienstverh\u00e4ltnis nach dem ersten Satz oder nach einer gleichartigen Bestimmung einer anderen Rechtsvorschrift zur G\u00e4nze ber\u00fccksichtigt worden sind und der Vertragsbedienstete nach wie vor die hief\u00fcr ma\u00dfgebende Verwendung aus\u00fcbt, sind diese Zeiten zur G\u00e4nze zu ber\u00fccksichtigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erf\u00fcllen \"sonstige Zeiten\" diese Erfordernisse des Abs3 leg\u00a0cit nicht, sind sie nach \u00a741 Abs1 Z2 litb K-LVBG\u00a01994 bis zu drei Jahren zur G\u00e4nze (sublitaa) und bis zu weiteren drei Jahren zur H\u00e4lfte anzurechnen (sublitbb).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Zudem sind nach \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 Zeiten nach Abs1 Z2 und Abs2 leg\u00a0cit, in denen Berufst\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt wurden, bei denen es sich im Hinblick auf die im Zeitpunkt des Dienstantrittes ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeiten um gleichwertige T\u00e4tigkeiten handelt, die gleichwertige Berufserfahrung vermitteln, zur G\u00e4nze anzurechnen, wenn diese Zeiten au\u00dferhalb \u00d6sterreichs im Gebiet einer Vertragspartei des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union, oder in einem Staat, dessen Staatsangeh\u00f6rige die gleichen Rechte wie \u00f6sterreichische Staatsangeh\u00f6rige auf den Zugang zu einem Beruf haben, oder bei einer Einrichtung der Europ\u00e4ischen Union oder bei einer sonstigen zwischenstaatlichen Einrichtung, der \u00d6sterreich angeh\u00f6rt, ausge\u00fcbt worden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Zur Rechtslage ist zun\u00e4chst festzuhalten, dass der mit der 32.\u00a0K-LVBG-Novelle geschaffene \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 nicht nur \"sonstige Zeiten\" erfasst, sondern auf Grund der Bezugnahme auf Abs2 leg\u00a0cit auch Zeiten iSd \u00a741 Abs1 Z1 K-LVBG\u00a01994, also solche, die bei Gebietsk\u00f6rperschaften und vergleichbaren Einrichtungen zur\u00fcckgelegt wurden. Inhaltliche \u00c4nderungen hat die 32. K-LVBG-Novelle allerdings nur im Hinblick auf die \"sonstigen Zeiten\" iSd \u00a741 Abs1 Z2 litb K-LVBG\u00a01994 gebracht, weil alle anderen davon erfassten Zeiten (auch schon vor der Novelle) bereits auf Grund von \u00a741 Abs1 K-LVBG 1994 (jedenfalls) zur G\u00e4nze voranzustellen waren. Aus der Betonung der unionsrechtlichen Anforderungen, denen dadurch Rechnung getragen werden sollte (Erl\u00e4utRV BlgLT 32. GP, Zl\u00a001-VD-LG-370/2020-320,\u00a03), ist sohin zu schlie\u00dfen, dass der K\u00e4rntner Landesgesetzgeber es f\u00fcr nicht m\u00f6glich erachtete, die Anrechnung der \"sonstigen Zeiten\" bereits auf Grundlage des \u00a741 Abs1 Z2 iVm Abs3 K-LVBG\u00a01994 in einer dem Unionsrecht (in allen Aspekten) entsprechenden Weise vorzunehmen. Dementsprechend ist der zentrale Regelungsinhalt des \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 also darin zu sehen, dass unter den dort genannten Voraussetzungen auch \"sonstige Zeiten\" iSd Abs1 Z2 litb leg\u00a0cit zur G\u00e4nze voranzustellen sind. Voraussetzung f\u00fcr diese Anrechnung ist unter anderem, dass die T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb \u00d6sterreich ausge\u00fcbt wurde. Derartige in \u00d6sterreich ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen daher nach wie vor nur gem\u00e4\u00df \u00a741 Abs1 Z2 litb K-LVBG\u00a01994 in einem Maximalausma\u00df von drei Jahren zur G\u00e4nze und weiteren drei Jahren zur H\u00e4lfte vorangestellt werden. Nicht \u00fcbersehen werden darf, dass es sich dabei aber nur um jene \"sonstigen Zeiten\" handelt, die nicht gem\u00e4\u00df \u00a741 Abs3 K-LVBG\u00a01994 von besonderer Bedeutung \u2013 und daran gekn\u00fcpft im \u00f6ffentlichen Interesse zur G\u00e4nze voranzustellen \u2013 sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.5. Der Verfassungsgerichtshof hat in seinem Erkenntnis vom 1.\u00a0Juli\u00a02022, G17/2022, die Pr\u00fcfung einer Schlechterstellung innerstaatlicher Sachverhalte bei der Anrechnung von Dienstzeiten f\u00fcr die Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtages eines Vertragsbediensteten gegen\u00fcber unionsrechtlichen Sachverhalten anhand des Gleichheitsgrundsatzes nach Art7 B-VG und Art2 StGG unter Hinweis auf Art21 Abs4 B-VG f\u00fcr ausgeschlossen erachtet (vgl auch VfGH 1.7.2022, G59/2022). Mit Art21 Abs4 B-VG wurde n\u00e4mlich eine besondere verfassungsrechtliche Grundlage (und insofern eine lex specialis zu Art7 B-VG bzw\u00a0Art2 StGG) f\u00fcr eine Bevorzugung von Dienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften gegen\u00fcber Dienstzeiten bei anderen Einrichtungen geschaffen. Art21 Abs4 B-VG gebietet n\u00e4mlich (nur) im Hinblick auf Dienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften, diese bei einer Anrechnung unbeschr\u00e4nkt zu ber\u00fccksichtigen, wenn die anrechnende Gebietsk\u00f6rperschaft auch die bei ihr zur\u00fcckgelegten Dienstzeiten unbeschr\u00e4nkt anrechnet (so bereits VfSlg\u00a018.636/2008). Eine unterschiedslose Anrechnung von Dienstzeiten, die bei anderen Einrichtungen zur\u00fcckgelegt wurden, ist hingegen gerade nicht geboten. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Erst dieses Gebot bildet den Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union (vgl ausdr\u00fccklich zum damals noch geltenden Homogenit\u00e4tsprinzip EuGH 30.11.2000, C-195/98, \u00d6sterreichischer Gewerkschaftsbund, Rz\u00a046), der eine demgegen\u00fcber beschr\u00e4nkte Anrechnung von gleichwertigen Dienstzeiten bei anderen Einrichtungen als unzul\u00e4ssige Diskriminierung bzw Beschr\u00e4nkung erachtet (vgl auch EuGH 5.12.2013, C-514/12, SALK; 10.10.2019, C-703/17, Krah/Universit\u00e4t Wien). Das Unionsrecht enth\u00e4lt \u2013 entsprechend der bisherigen Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union (vgl \u00fcber die bereits zitierten Entscheidungen hinaus zu vergleichbaren Konstellationen in anderen Mitgliedstaaten etwa EuGH 23.4.2020, C-710/18, WN/Land Niedersachsen; Delia) \u2013 sohin keine eigenst\u00e4ndige Verpflichtung zur Anrechnung von Dienstzeiten, es steht innerhalb seines Anwendungsbereiches aber diskriminierenden bzw die Freiz\u00fcgigkeit einschr\u00e4nkenden Unterscheidungen entgegen, wenn der Gesetzgeber eine Anrechnung (zumindest einzelner) Dienstzeiten vorsieht. Davon erfasst sind aber nur solche Zeiten, in denen als gleichwertig einzuordnende \u2013 nicht jedoch lediglich n\u00fctzliche \u2013 T\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt wurden (vgl dazu umfassend EuGH, Krah/Universit\u00e4t Wien, Rz\u00a043\u00a0ff.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.6. Der Verfassungsgerichtshof hat bereits ausgesprochen, dass diese unionsrechtliche Entwicklung im innerstaatlichen Bereich keine \u00c4nderung des Regelungsgehaltes des Art21 Abs4 B-VG und insbesondere der Spezialit\u00e4t dieser Bestimmung gegen\u00fcber Art7 B-VG und Art2 StGG bewirken konnte. Die unterschiedliche Gewichtung von Dienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften und solchen bei anderen Einrichtungen ist daher hinsichtlich innerstaatlicher \u2013 also au\u00dferhalb des Anwendungsbereiches des Unionsrechts gelegener \u2013 Sachverhalte und damit unabh\u00e4ngig davon, ob im Anwendungsbereich des Unionsrechts eine vollst\u00e4ndige Gleichbehandlung dieser Zeiten geboten w\u00e4re, nach wie vor in Art21 Abs4 B-VG angelegt (vgl VfGH 1.7.2022, G17/2022; 1.7.2022, G59/2022). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7. \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 unterscheidet nicht zwischen Dienstzeiten bei einer Gebietsk\u00f6rperschaft und solchen, die bei anderen Einrichtungen zur\u00fcckgelegt wurden, sondern innerhalb der zuletzt Genannten in Abh\u00e4ngigkeit vom Ort der Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeit. Wie auch der Oberste Gerichtshof ausf\u00fchrt, kommt Art21 Abs4 B-VG demnach keine unmittelbare Relevanz zu. Vielmehr ist die in \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 vorgenommene Differenzierung anhand des Gleichheitsgrundsatzes gem\u00e4\u00df Art7 B-VG und Art2 StGG zu pr\u00fcfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.1. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes ist eine Schlechterstellung \u00f6sterreichischer Staatsb\u00fcrger gegen\u00fcber (EU-)Ausl\u00e4ndern am Gleichheitsgrundsatz zu messen und bedarf einer besonderen sachlichen Rechtfertigung (vgl VfSlg\u00a013.084/1992, 14.863/1997, 14.963/1997, 17.150/2004, 18.226/2007, 20.335/2019, 20.506/2021; VfGH 1.7.2022, G17/2022); zudem sind auch Diskriminierungen, die nicht am Kriterium der Staatsb\u00fcrgerschaft ankn\u00fcpfen, sondern solche, in denen rein innerstaatliche Sachverhalte im Verh\u00e4ltnis zu Sachverhalten mit Unionsbezug benachteiligt werden, zu ber\u00fccksichtigen, weil \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger davon meistens besonders betroffen sind (vgl VfSlg\u00a017.150/2004, 20.506/2021 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Allgemeinen l\u00e4sst es der Gleichheitsgrundsatz \u2013 auch im Lichte der \"doppelten Bindung\" des Gesetzgebers \u2013 nicht zu, den Umstand, dass eine bestimmte Regelung unionsrechtlich geboten ist, als alleinige sachliche Rechtfertigung f\u00fcr die unterschiedliche Behandlung von Inl\u00e4ndern und (sonstigen) Unionsb\u00fcrgern durch eine nationale Bestimmung heranzuziehen. Dies gilt entsprechend f\u00fcr die Differenzierung zwischen rein innerstaatlichen Sachverhalten und \u2013 jeweils bezogen auf Mitgliedstaaten der EU bzw des EWR \u2013 grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten bzw Sachverhalten mit Bez\u00fcgen zum Unionsrecht (vgl VfSlg\u00a019.529/2011, 20.335/2019, 20.506/2021).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.2. Die in \u00a741 Abs12 K-LVBG 1994 verankerte Beg\u00fcnstigung \"sonstiger Zeiten\" ausschlie\u00dflich im Fall einer (gleichwertigen) T\u00e4tigkeitsaus\u00fcbung au\u00dferhalb \u00d6sterreichs kn\u00fcpft nicht unmittelbar an die Staatsangeh\u00f6rigkeit an. Auch \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger genie\u00dfen diesen Vorteil, wenn sie (in Aus\u00fcbung ihres Rechtes auf Freiz\u00fcgigkeit) in von Z1 bis 3 leg\u00a0cit erfassten Gebieten au\u00dferhalb \u00d6sterreichs t\u00e4tig waren. Gleichzeitig werden derartige T\u00e4tigkeiten im Fall ihrer Aus\u00fcbung in \u00d6sterreich unabh\u00e4ngig davon, ob die betroffene Person die Staatsangeh\u00f6rigkeit \u00d6sterreichs oder eines (anderen) Mitgliedstaates der EU bzw des EWR besitzt, lediglich nach den allgemeinen Regeln gem\u00e4\u00df \u00a741 Abs1 Z2 K-LVBG\u00a01994 bei der Ermittlung des Vorr\u00fcckungsstichtages angerechnet. Der Verfassungsgerichtshof verkennt gleichwohl nicht, dass davon aber wohl \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger besonders h\u00e4ufig betroffen sind, weil sie eher \u00fcber solche Zeiten im Inland verf\u00fcgen werden als sonstige Unionsb\u00fcrger.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.3. Bei der Beurteilung der Sachlichkeit dieser Unterscheidung sind die \u2013 in Punkt\u00a02.5. und 2.6. bereits dargelegten \u2013 Grundgedanken des in Art21 Abs4 B-VG (auch verfassungsrechtlich) grundgelegten Systems der Anrechnung von Vordienstzeiten zu beachten. Unterschiede bei der Anrechnung von Zeiten, die in einem Dienstverh\u00e4ltnis zu einer (inl\u00e4ndischen) Gebietsk\u00f6rperschaft zur\u00fcckgelegt wurden, und \"sonstigen Zeiten\" sind in diesem System \u2013 mit Blick auf die Eigenarten des \u00f6ffentlichen Dienstes sowie vor dem Hintergrund des dem Gesetzgeber bei der Regelung des Dienst-, Besoldungs- und Pensionsrechtes der \u00f6ffentlich Bediensteten einger\u00e4umten, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig weiten rechtspolitischen Gestaltungsspielraumes (vgl dazu etwa VfSlg\u00a016.176/2001 mwN) \u2013 verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig. Unter Ber\u00fccksichtigung des Zieles, dadurch die M\u00f6glichkeit des Wechsels bzw der Mobilit\u00e4t zwischen dem Dienst beim Bund, bei den L\u00e4ndern, bei den Gemeinden und bei den Gemeindeverb\u00e4nden jederzeit zu wahren bzw zu erh\u00f6hen (vgl VfSlg\u00a019.110/2010; VfGH 1.7.2022, G17/2022; 1.7.2022, G59/2022), kann die bevorzugte Anrechnung von Vordienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften zudem als sachliches Instrument zur Attraktivierung der T\u00e4tigkeit bei Gebietsk\u00f6rperschaften angesehen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Unionsrecht verlangt in seinem Anwendungsbereich zwar Ausnahmen von diesem verfassungsrechtlich grundgelegten und sachlich begr\u00fcndeten System, indem es punktuell im Interesse der Freiz\u00fcgigkeit eine unterschiedslose Ber\u00fccksichtigung gleichwertiger \"sonstiger\" Dienstzeiten gebietet, auch wenn diese bei anderen Einrichtungen als Gebietsk\u00f6rperschaften geleistet wurden. Auf Grund der im Gesetz dargelegten Gr\u00fcnde f\u00fcr das \u2013 formalisierte und damit besonders gut nachvollziehbare \u2013 System der Anrechnung von Vordienstzeiten ist es allerdings nach wie vor als sachlich gerechtfertigt anzusehen, die vom Anwendungsbereich des Rechtes der Union nicht erfassten Sachverhalte (weiterhin) anders zu behandeln als die Vordienstzeiten bei einer Gebietsk\u00f6rperschaft, auch wenn damit eine unterschiedliche Behandlung von \"sonstigen Zeiten\" \u2013 in Abh\u00e4ngigkeit davon, ob es sich um einen in den Anwendungsbereich des Unionsrechts fallenden Sachverhalt handelt oder nicht \u2013 einhergeht (vgl bereits VfGH 1.7.2022, G17/2022; 1.7.2022, G59/2022 dahingehend, dass die unionsrechtliche Entwicklung den Regelungsgehalt von Art21 Abs4 B-VG nicht \u00e4ndert). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.4. Wie die K\u00e4rntner Landesregierung ausf\u00fchrt, verfolgt \u00a741 Abs12 iVm Abs13 K-LVBG\u00a01994 das Ziel, die Unionsrechtskonformit\u00e4t der nationalen Rechtslage herzustellen. In diesem Zusammenhang wird darauf verwiesen, dass im Inland ausge\u00fcbte Berufst\u00e4tigkeiten in der Privatwirtschaft nicht vollumf\u00e4nglich angerechnet werden sollen, weil die unionsrechtliche Freiz\u00fcgigkeit diese nicht erfasse (vgl Erl\u00e4utRV BlgLT 32.\u00a0GP, Zl\u00a001-VD-LG-370/2020-320,\u00a03).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch die Wortfolge \"au\u00dferhalb \u00d6sterreichs\" werden im Inland ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeiten von der g\u00e4nzlichen Anrechnung nach \u00a741 Abs12 K-LVBG\u00a01994 ausgeschlossen. Aus der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union, wonach eine blo\u00df teilweise Anrechnung von \"in einem anderen Mitgliedstaat zur\u00fcckgelegten [gleichwertigen] Vordienstzeiten\" (vgl EuGH, Krah/Universit\u00e4t Wien, Rz\u00a062) eine unzul\u00e4ssige Beschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit darstellt, vermag der Verfassungsgerichtshof nicht zu erkennen, dass diese Regelung ungeeignet w\u00e4re, die vom Anwendungsbereich des Unionsrechts erfassten Sachverhalte von jenen abzugrenzen, auf die das Unionsrecht keine Anwendung findet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.7.5. Ungeachtet dessen, ob \u00a741 Abs12 K-LVBG 1994 alle in den Anwendungsbereich des Unionsrechts fallenden Sachverhalte erfasst oder allenfalls in Einzelf\u00e4llen der Anwendungsvorrang zur Herstellung einer unionsrechtskonformen Rechtslage zur Anwendung zu kommen hat, steht f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof au\u00dfer Zweifel, dass die darin enthaltene Beg\u00fcnstigung nur F\u00e4lle betrifft, die vom Unionsrecht erfasst sind. Schlie\u00dflich hat der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union bereits ausgesprochen, dass eine blo\u00df teilweise Anrechnung von \"in einem anderen Mitgliedstaat zur\u00fcckgelegten [gleichwertigen] Vordienstzeiten\" (vgl EuGH, Krah/Universit\u00e4t Wien, Rz\u00a062) eine unzul\u00e4ssige Beschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit gem\u00e4\u00df Art45 AEUV darstellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.8. Die in \u00a741 Abs12 K-LVBG 1994 geschaffene Unterscheidung dient insofern dem Zweck, die vom Anwendungsbereich des Unionsrechts erfassten Sachverhalte von jenen abzugrenzen, die nicht in den Anwendungsbereich fallen. Bedenken im Hinblick auf die gleichheitsrechtlichen Anforderungen gem\u00e4\u00df Art7 B-VG und Art2 StGG begegnet diese Differenzierung \u2013 wie oben dargelegt \u2013 nicht, weil dadurch lediglich die der \u00f6sterreichischen Rechtsordnung insgesamt immanente und sachlich begr\u00fcndete Unterscheidung von Dienstzeiten bei Gebietsk\u00f6rperschaften gegen\u00fcber Dienstzeiten bei anderen Einrichtungen \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung des Rechtes der Union \u2013 beibehalten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.9. Der Oberste Gerichtshof geht in seinem Antrag davon aus, dass dennoch Art20 GRC und das daraus erwachsende Sachlichkeitsgebot zur Anwendung komme. Mit diesem sei die Benachteiligung von Arbeitnehmern im Inland gegen\u00fcber jenen im Ausland nicht vereinbar, weil die unionsrechtliche Umsetzungsverpflichtung keine Rechtfertigung hief\u00fcr biete und der unionsrechtliche Anwendungsvorrang auch gegen\u00fcber Art21 Abs4 B-VG greife.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art20 GRC kann auf Grund der mit VfSlg\u00a019.632/2012 beginnenden Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes im Anwendungsbereich der GRC gem\u00e4\u00df Art144 B-VG als verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleistetes Recht geltend gemacht werden und bildet einen Pr\u00fcfungsma\u00dfstab in Verfahren der generellen Normenkontrolle, insbesondere nach Art139 und Art140 B-VG (vgl etwa VfSlg\u00a019.865/2014, 19.892/2014, 19.955/2015, 20.088/2016). Da \u00a741 Abs12 K-LVBG 1994 jedenfalls im Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit des innerstaatlichen Gesetzgebers ergangen ist, hat der Verfassungsgerichtshof diese Regelungen selbst und am Ma\u00dfstab des Gleichheitsgrundsatzes gem\u00e4\u00df Art2 StGG bzw Art7 B-VG zu beurteilen (VfSlg\u00a020.000/2015, 20.289/2018, 20.386/2020).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die vom Obersten Gerichtshof erhobenen Bedenken treffen nicht zu. Der Antrag ist daher insoweit abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Hinsichtlich des Hauptantrages und der ersten beiden Eventualantr\u00e4ge ist der Antrag als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}