{
    "document_id": "JFT_20230920_21G00328_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gest\u00fctzt auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG begehrt die Antragstellerin, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge \u00a73 und \u00a73a BPGG, verbunden mit einem entsprechenden Reparaturauftrag ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"in eventu ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die [\u2026] mit Bundesgesetzblatt 2015/12 erg\u00e4nzend eingef\u00fcgte[\u2026] negative[\u2026] Anspruchsvoraussetzung, sohin die Wortfolge 'sofern nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit, ABL.NrL\u00a0166 vom 30.04.2004, S.\u00a01, zuletzt berichtigt ABL.NrL\u00a0204 vom 04.08.2007, S.\u00a030, zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EU) Nr\u00a01372/2013, ABL.NrL\u00a0346 vom 20.12.2013, S.\u00a027 nicht ein anderer Mitgliedstaat f\u00fcr Pflegeleistungen zust\u00e4ndig ist' [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. die [\u2026] mit Bundesgesetzblatt 2015/12 erg\u00e4nzend eingef\u00fcgte[\u2026] negative[\u2026] Anspruchsvoraussetzung, sohin die Wortfolge 'sofern nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit, ABL.NrL\u00a0166 vom 30.04.2004, S.\u00a01, zuletzt berichtigt ABL.NrL\u00a0204 vom 04.08.2007, S.\u00a030, zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EU) Nr\u00a01372/2013, ABL.NrL\u00a0346 vom 20.12.2013, S.\u00a027 nicht ein anderer Mitgliedstaat f\u00fcr Pflegeleistungen zust\u00e4ndig ist', verbunden mit einem entsprechenden Reparaturauftrag[\u2026]\" (ohne Hervorhebungen im Original)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "kostenpflichtig als verfassungswidrig aufheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die \u00a7\u00a71, 3, 3a, 7, 22, 23 und 34 des Bundesgesetzes, mit dem ein Pflegegeld eingef\u00fchrt wird (Bundespflegegeldgesetz \u2013 BPGG), BGBl\u00a0110/1993, idF BGBl\u00a0I 69/2001 (\u00a77), BGBl\u00a0I 58/2011 (\u00a71), BGBl\u00a0I 138/2013 (\u00a734), BGBl\u00a0I\u00a012/2015 (\u00a7\u00a73 und 3a) und BGBl\u00a0I 100/2018 (\u00a7\u00a722 und 23) laute(te)n (die mit dem Hauptantrag angefochtenen Bestimmungen sind hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"1. ABSCHNITTAllgemeine Bestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zweck des Pflegegeldes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71. Das Pflegegeld hat den Zweck, in Form eines Beitrages pflegebedingte Mehraufwendungen pauschaliert abzugelten, um pflegebed\u00fcrftigen Personen soweit wie m\u00f6glich die notwendige Betreuung und Hilfe zu sichern sowie die M\u00f6glichkeit zu verbessern, ein selbstbestimmtes, bed\u00fcrfnisorientiertes Leben zu f\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. ABSCHNITT",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anspruchsberechtigte Personen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Personenkreis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73. (1)\u00a0Anspruch auf Pflegegeld nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen dieses Bundesgesetzes besteht f\u00fcr nachstehende Personen, sofern sie ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Bezieher einer Vollrente, deren Pflegebedarf durch den Arbeits(Dienst)unfall oder die Berufskrankheit verursacht wurde, oder einer Pension (ausgenommen die Knappschaftspension) nach dem",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz (ASVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gewerblichen Sozialversicherungsgesetz (GSVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0560/1978,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Freiberuflichen Sozialversicherungsgesetz (FSVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0624/1978;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Bauern-Sozialversicherungsgesetz (BSVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0559/1978;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) Notarversicherungsgesetz\u00a01972 (NVG\u00a01972), BGBl\u00a0Nr\u00a066;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) Beamten-Kranken- und Unfallversicherungsgesetz (B-KUVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0200/1967;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) \u00a780 des Strafvollzugsgesetzes (StVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0144/1969;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. die nach \u00a78 Abs1 Z3 lith, i und l ASVG teilversicherten Kinder, Sch\u00fcler und Studenten, deren Pflegebedarf durch den Arbeitsunfall oder die Berufskrankheit verursacht wurde, in der Zeit vom Tag nach Abschluss der Heilbehandlung bis zu dem Zeitpunkt, in dem der Schulbesuch voraussichtlich abgeschlossen gewesen und der Eintritt in das Erwerbsleben erfolgt w\u00e4re;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen, deren Rente nach den sozialversicherungsrechtlichen Vorschriften abgefunden worden ist, wenn deren Pflegebedarf durch den Arbeits(Dienst)unfall oder die Berufskrankheit verursacht wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Bezieher eines Ruhe- oder Versorgungsgenusses, \u00dcbergangsbeitrages, Versorgungsgeldes, Unterhaltsbeitrages oder Emeritierungsbezuges nach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) dem Pensionsgesetz\u00a01965 (PG\u00a01965), BGBl\u00a0Nr\u00a0340;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) dem Landeslehrer-Dienstrechtsgesetz (LDG\u00a01984), BGBl\u00a0Nr\u00a0302;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) dem Land- und forstwirtschaftlichen Landeslehrer-Dienstrechtsgesetz (LLDG\u00a01985), BGBl\u00a0Nr\u00a0296;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) dem Bez\u00fcgegesetz,\u00a0BGBl\u00a0Nr\u00a0273/1972;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) dem Verfassungsgerichtshofgesetz (VerfGG\u00a01953), BGBl\u00a0Nr\u00a085;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) dem Dorotheumsgesetz, BGBl\u00a0Nr\u00a066/1979;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) dem Bundestheaterpensionsgesetz (BThPG), BGBl\u00a0Nr\u00a0159/1958;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) dem Epidemiegesetz\u00a01950, BGBl\u00a0Nr\u00a0186;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) Entschlie\u00dfungen des Bundespr\u00e4sidenten, mit denen au\u00dferordentliche Versorgungsgen\u00fcsse gew\u00e4hrt wurden;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "j) der Bundesbahn-Pensionsordnung\u00a01966, BGBl\u00a0Nr\u00a0313;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "k) Artikel\u00a0V des Bundesgesetzes BGBl\u00a0Nr\u00a0148/1988\u00a0und nach \u00a7163 des Beamten-Dienstrechtsgesetzes 1979 (BDG\u00a01979), BGBl\u00a0Nr\u00a0333, in der bis 28.\u00a0Februar 1998 geltenden Fassung;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "l) dem Bundesbahn-Pensionsgesetz (BB-PG), BGBl\u00a0I Nr\u00a095/2000;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Bezieher von Renten, Beihilfen oder Ausgleichen nach dem",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Kriegsopferversorgungsgesetz\u00a01957 (KOVG\u00a01957), BGBl\u00a0Nr\u00a0152;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Heeresversorgungsgesetz (HVG), BGBl\u00a0Nr\u00a027/1964;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Opferf\u00fcrsorgegesetz (OFG), BGBl\u00a0Nr\u00a0183/1947;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Impfschadengesetz,\u00a0BGBl\u00a0Nr\u00a0371/1973;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Personen, deren Rente gem\u00e4\u00df",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) \u00a756 KOVG\u00a01957;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) \u00a761 HVG;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) \u00a72 OFG umgewandelt wurde;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Bezieher eines Sonderruhegeldes nach ArtX des Nachtschwerarbeitsgesetzes (NSchG),\u00a0BGBl\u00a0Nr\u00a0354/1981;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "8. Bezieher einer Hilfeleistung nach \u00a72 Z1 des Verbrechensopfergesetzes (VOG), BGBl\u00a0Nr\u00a0288/1972, oder von gleichartigen Ausgleichen nach \u00a714a VOG;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "9. Bezieher eines Ruhe- oder Versorgungsgenusses, Versorgungsgeldes, Unterhaltsbeitrages (auf Pensionsleistungen), \u00dcbergangsbeitrages, Ruhebezuges, einer Zuwendung, Rente, Versehrtenrente oder vergleichbaren Leistung nach landesgesetzlichen Bestimmungen in den jeweils geltenden Fassungen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10. Bezieher eines Rehabilitationsgeldes gem\u00e4\u00df \u00a7143a ASVG oder \u00a784 B-KUVG.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Als Bezieher nach Abs1 gelten auch Personen, denen ein Anspruch auf eine Grundleistung rechtskr\u00e4ftig zuerkannt wurde, die Grundleistung jedoch zur G\u00e4nze ruht, noch nicht angefallen ist oder auf Grund von Anrechnungsbestimmungen zur G\u00e4nze nicht ausgezahlt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales ist erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen nach Anh\u00f6rung der f\u00fcr das Bundesgebiet jeweils in Betracht kommenden gesetzlichen beruflichen Vertretung mit Verordnung folgende Personen in den anspruchsberechtigten Personenkreis nach Abs1 einzubeziehen, wenn sie keinen Anspruch auf eine Pension oder eine gleichartige Leistung nach bundes- oder landesgesetzlichen Vorschriften haben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Bezieher von wiederkehrenden Versorgungsleistungen gem\u00e4\u00df \u00a764 Abs1 Z1, 2, 4 und 5 des \u00c4rztegesetzes\u00a01984 (\u00c4rzteG), BGBl\u00a0Nr\u00a0373;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Bezieher von wiederkehrenden Versorgungsleistungen gem\u00e4\u00df \u00a750 der Rechtsanwaltsordnung, RGBl. Nr\u00a096/1868;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Bezieher von wiederkehrenden Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a729 des Ziviltechnikerkammergesetzes 1993, BGBl\u00a0Nr\u00a0157/1994.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales ist erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesministers f\u00fcr Finanzen nach Anh\u00f6rung der in Betracht kommenden Interessenvertretungen mit Verordnung weitere Personengruppen, die nicht der gesetzlichen Pensionsversicherung unterliegen, in den anspruchsberechtigten Personenkreis nach Abs1 einzubeziehen, sofern der Anspruch auf eine Pension, einen Ruhe(Versorgungs)genu\u00df oder eine gleichartige Leistung auf einer privatrechtlichen Vereinbarung beruht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5)\u00a0Voraussetzung f\u00fcr die Erlassung einer Verordnung gem\u00e4\u00df Abs3 oder 4 ist das Vorliegen eines der Gesamtfinanzierung dieses Bundesgesetzes vergleichbaren Beitrages der einzubeziehenden Personengruppen zu dem durch die Einbeziehung entstehenden Mehraufwand.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6)\u00a0In der gem\u00e4\u00df Abs3 oder 4 erlassenen Verordnung ist der Entscheidungstr\u00e4ger (\u00a722) zu bezeichnen, dem die Durchf\u00fchrung des Bundespflegegeldgesetzes hinsichtlich der einbezogenen Personengruppen obliegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73a. (1)\u00a0Anspruch auf Pflegegeld nach Ma\u00dfgabe der Bestimmungen dieses Bundesgesetzes besteht auch ohne Grundleistung gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 und 2 f\u00fcr \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben, sofern nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit, ABl. Nr\u00a0L\u00a0166 vom 30.04.2004 S.\u00a01, zuletzt berichtigt ABl. Nr\u00a0L\u00a0204 vom 04.08.2007 S.\u00a030, zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EU) Nr\u00a01372/2013, ABl. Nr\u00a0L\u00a0346 vom 20.12.2013 S.\u00a027 nicht ein anderer Mitgliedstaat f\u00fcr Pflegeleistungen zust\u00e4ndig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Den \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern sind gleichgestellt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Fremde, die nicht unter eine der folgenden Ziffern fallen, insoweit sich eine Gleichstellung aus Staatsvertr\u00e4gen oder Unionsrecht ergibt, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Fremde, denen gem\u00e4\u00df \u00a73 des Asylgesetzes\u00a02005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz\u00a0BGBl\u00a0I Nr\u00a038/2011, Asyl gew\u00e4hrt wurde, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen, die \u00fcber ein unionsrechtliches Aufenthaltsrecht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a715a und 15b des Fremdenpolizeigesetzes\u00a02005 (FPG), BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, oder gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a751 bis 54a und 57 des Niederlassungs- und Aufenthaltsgesetzes (NAG), BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, verf\u00fcgen, oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Personen, die \u00fcber einen Aufenthaltstitel",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) 'Blaue Karte EU' gem\u00e4\u00df \u00a742 NAG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) 'Daueraufenthalt-EG' gem\u00e4\u00df \u00a745 NAG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) 'Daueraufenthalt-Familienangeh\u00f6riger' gem\u00e4\u00df \u00a748 NAG,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) 'Familienangeh\u00f6riger' gem\u00e4\u00df \u00a747 Abs2 NAG oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) gem\u00e4\u00df \u00a749 NAG verf\u00fcgen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Keinen Anspruch auf Pflegegeld gem\u00e4\u00df Abs1 haben insbesondere",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Personen, die gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs3 und 4 in den anspruchsberechtigten Personenkreis nach \u00a73 Abs1 einbezogen werden k\u00f6nnen, aber noch nicht einbezogen worden sind,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. nicht erwerbst\u00e4tige EWR-B\u00fcrger, Schweizer Staatsangeh\u00f6rige und deren Angeh\u00f6rige jeweils in den ersten drei Monaten ihres Aufenthaltes,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Personen w\u00e4hrend ihres visumsfreien oder visumspflichtigen Aufenthaltes im Inland,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Personen, die nur ein vor\u00fcbergehendes Aufenthaltsrecht gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs1 des Asylgesetzes 2005, BGBl\u00a0I Nr\u00a0100/2005, haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. ABSCHNITTPflegegeld",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anrechnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a77. Geldleistungen, die wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit nach anderen bundesgesetzlichen oder ausl\u00e4ndischen Vorschriften gew\u00e4hrt werden, sind auf das Pflegegeld nach diesem Bundesgesetz anzurechnen. Von der Erh\u00f6hung der Familienbeihilfe f\u00fcr erheblich behinderte Kinder gem\u00e4\u00df \u00a78 Abs4 des Familienlastenausgleichsgesetzes 1967, BGBl\u00a0Nr\u00a0376, ist ein Betrag von 60,00\u00a0Euro monatlich anzurechnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. ABSCHNITT",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Entscheidungstr\u00e4ger",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a722. (1) Zur Entscheidung in Angelegenheiten nach diesem Bundesgesetz sind zust\u00e4ndig:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Personen nach",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. \u00a73 Abs1 Z1 lita bis d und f sowie Z7 der f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Vollrente, Pension oder des Sonderruhegeldes zust\u00e4ndige Sozialversicherungstr\u00e4ger; in jenem Bereich, in dem die Allgemeine Unfallversicherungsanstalt f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Vollrente zust\u00e4ndig ist, die Pensionsversicherungsanstalt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. \u00a73 Abs1 Z2 und 3 der zust\u00e4ndige Unfallversicherungstr\u00e4ger; in jenem Bereich, in dem die Allgemeine Unfallversicherungsanstalt zust\u00e4ndig ist, die Pensionsversicherungsanstalt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a73 Abs1 Z4 lita bis i und k sowie Z9 die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. \u00a73 Abs1 Z4 litj und l die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. \u00a73 Abs1 Z1 lite und g, Z5, Z6, Z8 und Z10 sowie \u00a73a die Pensionsversicherungsanstalt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Bez\u00fcglich der \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit gelten die beim jeweiligen Entscheidungstr\u00e4ger in Vollziehung der im \u00a73 genannten Normen anzuwendenden Bestimmungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales ist erm\u00e4chtigt, durch Verordnung die Durchf\u00fchrung des Bundespflegegeldgesetzes einem Entscheidungstr\u00e4ger zu entziehen und einem anderen Entscheidungstr\u00e4ger zu \u00fcbertragen, wenn dies im Interesse der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, Raschheit, Einfachheit und Kostenersparnis gelegen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. ABSCHNITT",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Kostenersatz",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a723. (1) Der Bund hat den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Pensionsversicherung die in der nach den Rechnungsvorschriften f\u00fcr die Sozialversicherungstr\u00e4ger zu erstellenden gesonderten Erfolgsrechnung nach diesem Bundesgesetz nachgewiesenen Aufwendungen f\u00fcr das Pflegegeld, die Sachleistungen, die Reisekosten, den vertrauens\u00e4rztlichen Dienst und die sonstige Betreuung, die Zustellgeb\u00fchren, den entsprechenden Anteil an den Verwaltungsaufwendungen sowie die sonstigen Aufwendungen zu ersetzen. Dabei sind Ers\u00e4tze f\u00fcr Leistungsaufwendungen sowie sonstige Ertr\u00e4ge in Abzug zu bringen. Die anteiligen Verwaltungsaufwendungen k\u00f6nnen pauschal ermittelt und vom Bund in der H\u00f6he des festgesetzten Pauschalbetrages ersetzt werden. Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales hat die Pauschalbetr\u00e4ge nach Anh\u00f6rung des Dachverbandes der Sozialversicherungstr\u00e4ger im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen festzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Bund hat den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Unfallversicherung den Aufwand f\u00fcr das auf Grund akausaler Behinderungen geleistete Pflegegeld und den entsprechenden Anteil an den Verwaltungsaufwendungen hief\u00fcr zu ersetzen, wobei Ers\u00e4tze f\u00fcr das auf Grund akausaler Behinderungen geleistete Pflegegeld in Abzug zu bringen sind. Der Aufwand f\u00fcr das auf Grund akausaler Behinderungen geleistete Pflegegeld kann pauschal ermittelt und vom Bund in der H\u00f6he des festgesetzten Pauschalbetrages ersetzt werden. Der Bundesminister f\u00fcr Arbeit, Soziales und Konsumentenschutz hat den Pauschalbetrag im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen festzusetzen. Im \u00dcbrigen ist Abs1 dritter und vierter Satz anzuwenden. F\u00fcr die finanzielle Vollziehung der Aufgaben gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z1 und Z2 hat die Pensionsversicherungsanstalt als Entscheidungstr\u00e4ger nach diesem Bundesgesetz im Bereich der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt einen eigenen Rechenkreis als Teil ihres Rechnungsabschlusses einzurichten, der eine Zuordnung der f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlichen Aufw\u00e4nde sowie der damit verbundenen Ertr\u00e4ge eindeutig erm\u00f6glicht, und im Zuge des j\u00e4hrlichen Rechnungsabschlusses eine eigene Erfolgsrechnung f\u00fcr diesen Aufgabenbereich zu erstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der Bund hat ab 1.\u00a0J\u00e4nner 2011 bis 31.\u00a0Dezember 2011 der von der \u00d6BB-Holding\u00a0AG gem\u00e4\u00df \u00a752a des Bundesbahngesetzes, BGBl\u00a0Nr\u00a0825/1992, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a095/2009, mit Angelegenheiten nach dem Bundespflegegeldgesetz beauftragten Gesellschaft und ab 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau, als Entscheidungstr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z4, die in der Erfolgsrechnung nachgewiesenen Aufwendungen f\u00fcr das Pflegegeld sowie die den in Abs1 erster Satz angef\u00fchrten weiteren Aufwendungen entsprechenden Aufwendungen analog Abs1 zu ersetzen, soweit diese den Anteil des Beitragsaufkommens f\u00fcr die gem\u00e4\u00df \u00a7472a des Allgemeinen Sozialversicherungsgesetzes (ASVG), BGBl\u00a0Nr\u00a0189/1955, versicherten aktiven Bediensteten, der einem Beitragssatz von 0,8\u00a0vH entspricht, \u00fcbersteigen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3a) Die von der \u00d6BB-Holding\u00a0AG gem\u00e4\u00df \u00a752a des Bundesbahngesetzes in der Fassung des Bundesgesetzes BGBl\u00a0I Nr95/2009 beauftragte Gesellschaft oder deren Rechtsnachfolger hat, so lange dies von der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau ben\u00f6tigt wird, ihre IT-Systeme und Unterst\u00fctzungseinrichtungen entsprechend den Anforderungen der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau gegen Entgelt zur Erf\u00fcllung der Aufgaben gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z4 weiterhin einzusetzen und f\u00fcr die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau entsprechend deren Bedarf nutzbar zu machen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3b) F\u00fcr die finanzielle Vollziehung der Aufgaben gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z4 hat die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau einen eigenen Rechenkreis als Teil ihres Rechnungsabschlusses einzurichten, der eine Zuordnung der f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlichen Aufw\u00e4nde sowie der damit verbundenen Ertr\u00e4ge und der Ausgleichszahlungen gem\u00e4\u00df Abs3c der \u00d6BB-Holding\u00a0AG oder deren Rechtsnachfolger eindeutig erm\u00f6glicht und im Zuge des j\u00e4hrlichen Rechnungsabschlusses eine eigene Erfolgsrechnung f\u00fcr diesen Aufgabenbereich zu erstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3c) Der vom Bund gem\u00e4\u00df Abs3 der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau nicht abgegoltene Teil ihrer Aufw\u00e4nde ist durch die \u00d6BB-Holding\u00a0AG oder deren Rechtsnachfolger auszugleichen, wobei die \u00d6BB-Holding\u00a0AG diesen Aufwand von den betroffenen Gesellschaften ersetzt erh\u00e4lt. Dazu hat die \u00d6BB-Holding\u00a0AG oder deren Rechtsnachfolger der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau den Anteil am Beitragsaufkommen gem\u00e4\u00df Abs3, der einem Beitragssatz von 0,8\u00a0vH entspricht, zum ersten Tag jeden Monats, beginnend mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2012, anzuweisen. Die \u00d6BB-Holding\u00a0AG oder deren Rechtsnachfolger hat diese Ausgleichzahlung, nach Abstimmung mit der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau, entsprechend der F\u00e4lligkeit der Pflegegeldzahlungen zeitgerecht vorzufinanzieren und bereits die Auszahlung der am 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 f\u00e4lligen Pflegegeldzahlungen zu gew\u00e4hrleisten. Diese Vorfinanzierung wird jeweils mit dem zum ersten Tag jeden Monats f\u00e4lligen Anteil am Beitragsaufkommen gegenverrechnet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3d) Die \u00d6BB-Holding\u00a0AG oder deren Rechtsnachfolger haben f\u00fcr den von ihnen an die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau zu leistenden Aufwandsersatz keinen Anspruch gegen\u00fcber dem Bund.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bund hat den Tr\u00e4gern der gesetzlichen Pensions- und Unfallversicherung und der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau den nach Abs1 bis 3 geb\u00fchrenden Kostenersatz monatlich im erforderlichen Ausma\u00df unter Bedachtnahme auf seine Kassenlage zu bevorschussen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Bund hat der Pensionsversicherungsanstalt als Entscheidungstr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z5 und der Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau als Entscheidungstr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z3 f\u00fcr Bezieher einer Leistung nach \u00a73 Abs1 Z4 litb, c und e sowie \u00a73 Abs1 Z9 die in der Erfolgsrechnung nachgewiesenen Aufwendungen f\u00fcr das Pflegegeld sowie die in Abs1 erster Satz angef\u00fchrten weiteren Aufwendungen analog Abs1 zu ersetzen. Der Bund hat diesen Entscheidungstr\u00e4gern den geb\u00fchrenden Kostenersatz monatlich im erforderlichen Ausma\u00df unter Bedachtnahme auf seine Kassenlage zu bevorschussen. Dies gilt f\u00fcr die Versicherungsanstalt \u00f6ffentlich Bediensteter, Eisenbahnen und Bergbau insoweit nicht, als die Leistungen unter entsprechender Anwendung der \u00a7\u00a74 und 5 Abs2 Bundespensionsamt\u00fcbertragungs-Gesetz, BGBl\u00a0I Nr\u00a089/2006, aus Mitteln des Bundes erbracht werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. ABSCHNITT",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00dcbertragener Wirkungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a734. (1) Die Sozialversicherungstr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z1, 2 und 5 haben die Aufgaben nach diesem Bundesgesetz im \u00fcbertragenen Wirkungsbereich nach den Weisungen des Bundesministers f\u00fcr Arbeit, Soziales und Konsumentenschutz zu vollziehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der Entscheidungstr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a722 Abs1 Z3 und 4 hat die Aufgaben nach diesem Bundesgesetz im \u00fcbertragenen Wirkungsbereich nach den Weisungen des Bundesministers f\u00fcr Finanzen zu vollziehen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Art3, 4, 7, 11, 21, 23, 24, 29, 34 und 70 der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 29.\u00a0April 2004 zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit, ABl.\u00a02004 L\u00a0166, 1, zuletzt berichtigt ABl. 2015 L\u00a0213, 65, zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EU) Nr\u00a01149/2019, ABl.\u00a02019 L\u00a0186, 21 lauten:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"TITEL I ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ALLGEMEINE BESTIMMUNGEN",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 3",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sachlicher Geltungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Diese Verordnung gilt f\u00fcr alle Rechtsvorschriften, die folgende Zweige der sozialen Sicherheit betreffen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Leistungen bei Krankheit; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Leistungen bei Mutterschaft und gleichgestellte Leistungen bei Vaterschaft; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Leistungen bei Invalidit\u00e4t; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Leistungen bei Alter; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) Leistungen an Hinterbliebene; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) Leistungen bei Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) Sterbegeld; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) Leistungen bei Arbeitslosigkeit; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) Vorruhestandsleistungen; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "j) Familienleistungen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Sofern in Anhang XI nichts anderes bestimmt ist, gilt diese Verordnung f\u00fcr die allgemeinen und die besonderen, die auf Beitr\u00e4gen beruhenden und die beitragsfreien Systeme der sozialen Sicherheit sowie f\u00fcr die Systeme betreffend die Verpflichtungen von Arbeitgebern und Reedern. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Diese Verordnung gilt auch f\u00fcr die besonderen beitragsunabh\u00e4ngigen Geldleistungen gem\u00e4\u00df Artikel\u00a070. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber die Verpflichtungen von Reedern werden jedoch durch Titel\u00a0III nicht ber\u00fchrt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Diese Verordnung gilt nicht f\u00fcr ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) soziale und medizinische F\u00fcrsorge oder ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Leistungen, bei denen ein Mitgliedstaat die Haftung f\u00fcr Personensch\u00e4den \u00fcbernimmt und Entsch\u00e4digung leistet, beispielsweise f\u00fcr Opfer von Krieg und milit\u00e4rischen Aktionen oder der sich daraus ergebenden Folgen, Opfer von Straftaten, Attentaten oder Terrorakten, Opfer von Sch\u00e4den, die von Bediensteten eines Mitgliedstaats in Aus\u00fcbung ihrer Pflichten verursacht wurden, oder f\u00fcr Personen, die aus politischen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnden oder aufgrund ihrer Abstammung Nachteile erlitten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 4",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gleichbehandlung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, haben Personen, f\u00fcr die diese Verordnung gilt, die gleichen Rechte und Pflichten aufgrund der Rechtsvorschriften eines Mitgliedstaats wie die Staatsangeh\u00f6rigen dieses Staates.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 7",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aufhebung der Wohnortklauseln",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, d\u00fcrfen Geldleistungen, die nach den Rechtsvorschriften eines oder mehrerer Mitgliedstaaten oder nach dieser Verordnung zu zahlen sind, nicht aufgrund der Tatsache gek\u00fcrzt, ge\u00e4ndert, zum Ruhen gebracht, entzogen oder beschlagnahmt werden, dass der Berechtigte oder seine Familienangeh\u00f6rigen in einem anderen als dem Mitgliedstaat wohnt bzw wohnen, in dem der zur Zahlung verpflichtete Tr\u00e4ger seinen Sitz hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "TITEL II ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "BESTIMMUNG DES ANWENDBAREN RECHTS",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 11",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Regelung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Personen, f\u00fcr die diese Verordnung gilt, unterliegen den Rechtsvorschriften nur eines Mitgliedstaats. Welche Rechtsvorschriften dies sind, bestimmt sich nach diesem Titel. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) F\u00fcr die Zwecke dieses Titels wird bei Personen, die aufgrund oder infolge ihrer Besch\u00e4ftigung oder selbstst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit eine Geldleistung beziehen, davon ausgegangen, dass sie diese Besch\u00e4ftigung oder T\u00e4tigkeit aus\u00fcben. Dies gilt nicht f\u00fcr Invalidit\u00e4ts-, Alters- oder Hinterbliebenenrenten oder f\u00fcr Renten bei Arbeitsunf\u00e4llen oder Berufskrankheiten oder f\u00fcr Geldleistungen bei Krankheit, die eine Behandlung von unbegrenzter Dauer abdecken. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Vorbehaltlich der Artikel 12 bis 16 gilt Folgendes: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) eine Person, die in einem Mitgliedstaat eine Besch\u00e4ftigung oder selbstst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, unterliegt den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) ein Beamter unterliegt den Rechtsvorschriften des Mitgliedstaats, dem die ihn besch\u00e4ftigende Verwaltungseinheit angeh\u00f6rt; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) eine Person, die nach den Rechtsvorschriften des Wohnmitgliedstaats Leistungen bei Arbeitslosigkeit gem\u00e4\u00df Artikel\u00a065 erh\u00e4lt, unterliegt den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) eine zum Wehr- oder Zivildienst eines Mitgliedstaats einberufene oder wiedereinberufene Person unterliegt den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) jede andere Person, die nicht unter die Buchstaben\u00a0a) bis d) f\u00e4llt, unterliegt unbeschadet anders lautender Bestimmungen dieser Verordnung, nach denen ihr Leistungen aufgrund der Rechtsvorschriften eines oder mehrerer anderer Mitgliedstaaten zustehen, den Rechtsvorschriften des Wohnmitgliedstaats. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) F\u00fcr die Zwecke dieses Titels gilt eine Besch\u00e4ftigung oder selbstst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit, die gew\u00f6hnlich an Bord eines unter der Flagge eines Mitgliedstaats fahrenden Schiffes auf See ausge\u00fcbt wird, als in diesem Mitgliedstaat ausge\u00fcbt. Eine Person, die einer Besch\u00e4ftigung an Bord eines unter der Flagge eines Mitgliedstaats fahrenden Schiffes nachgeht und ihr Entgelt f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit von einem Unternehmen oder einer Person mit Sitz oder Wohnsitz in einem anderen Mitgliedstaat erh\u00e4lt, unterliegt jedoch den Rechtsvorschriften des letzteren Mitgliedstaats, sofern sie in diesem Staat wohnt. Das Unternehmen oder die Person, das bzw die das Entgelt zahlt, gilt f\u00fcr die Zwecke dieser Rechtsvorschriften als Arbeitgeber. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Eine T\u00e4tigkeit, die ein Flug- oder Kabinenbesatzungsmitglied in Form von Leistungen im Zusammenhang mit Flugg\u00e4sten oder Luftfracht aus\u00fcbt, gilt als in dem Mitgliedstaat ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit, in dem sich die 'Heimatbasis' im Sinne von Anhang III der Verordnung (EWG) Nr\u00a03922/91 befindet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "TITEL III",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "BESONDERE BESTIMMUNGEN \u00dcBER DIE VERSCHIEDENEN ARTEN VON LEISTUNGEN",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "KAPITEL 1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Leistungen bei Krankheit sowie Leistungen bei Mutterschaft und gleichgestellte Leistungen bei Vaterschaft",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt 1",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Versicherte und ihre Familienangeh\u00f6rigen mit Ausnahme von Rentnern und deren Familienangeh\u00f6rigen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 21",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geldleistungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Ein Versicherter und seine Familienangeh\u00f6rigen, die in einem anderen als dem zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat wohnen oder sich dort aufhalten, haben Anspruch auf Geldleistungen, die vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger nach den f\u00fcr ihn geltenden Rechtsvorschriften erbracht werden. Im Einvernehmen zwischen dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger und dem Tr\u00e4ger des Wohn- oder Aufenthaltsorts k\u00f6nnen diese Leistungen jedoch vom Tr\u00e4ger des Wohn- oder Aufenthaltsorts nach den Rechtsvorschriften des zust\u00e4ndigen Mitgliedstaats f\u00fcr Rechnung des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers erbracht werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger eines Mitgliedstaats, nach dessen Rechtsvorschriften Geldleistungen anhand eines Durchschnittserwerbseinkommens oder einer durchschnittlichen Beitragsgrundlage zu berechnen sind, ermittelt das Durchschnittserwerbseinkommen oder die durchschnittliche Beitragsgrundlage ausschlie\u00dflich anhand der Erwerbseinkommen oder Beitragsgrundlagen, die f\u00fcr die nach diesen Rechtsvorschriften zur\u00fcckgelegten Zeiten festgestellt worden sind. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger eines Mitgliedstaats, nach dessen Rechtsvorschriften Geldleistungen anhand eines pauschalen Erwerbseinkommens zu berechnen sind, ber\u00fccksichtigt ausschlie\u00dflich das pauschale Erwerbseinkommen oder gegebenenfalls den Durchschnitt der pauschalen Erwerbseinkommen f\u00fcr Zeiten, die nach diesen Rechtsvorschriften zur\u00fcckgelegt worden sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die Abs\u00e4tze 2 und 3 gelten entsprechend, wenn nach den f\u00fcr den zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger geltenden Rechtsvorschriften ein bestimmter Bezugszeitraum vorgesehen ist, der in dem betreffenden Fall ganz oder teilweise den Zeiten entspricht, die die betreffende Person nach den Rechtsvorschriften eines oder mehrerer anderer Mitgliedstaaten zur\u00fcckgelegt hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt 2",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": " Rentner und ihre Familienangeh\u00f6rigen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 23",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sachleistungsanspruch nach den Rechtsvorschriften des Wohnmitgliedstaats",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine Person, die eine Rente oder Renten nach den Rechtsvorschriften von zwei oder mehr Mitgliedstaaten erh\u00e4lt, wovon einer der Wohnmitgliedstaat ist, und die Anspruch auf Sachleistungen nach den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats hat, erh\u00e4lt wie auch ihre Familienangeh\u00f6rigen diese Sachleistungen vom Tr\u00e4ger des Wohnorts f\u00fcr dessen Rechnung, als ob sie allein nach den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats Anspruch auf Rente h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 24",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nichtvorliegen eines Sachleistungsanspruchs nach den Rechtsvorschriften des Wohnmitgliedstaats",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Eine Person, die eine Rente oder Renten nach den Rechtsvorschriften eines oder mehrerer Mitgliedstaaten erh\u00e4lt und die keinen Anspruch auf Sachleistungen nach den Rechtsvorschriften des Wohnmitgliedstaats hat, erh\u00e4lt dennoch Sachleistungen f\u00fcr sich selbst und ihre Familienangeh\u00f6rigen, sofern nach den Rechtsvorschriften des f\u00fcr die Zahlung ihrer Rente zust\u00e4ndigen Mitgliedstaats oder zumindest eines der f\u00fcr die Zahlung ihrer Rente zust\u00e4ndigen Mitgliedstaaten Anspruch auf Sachleistungen best\u00fcnde, wenn sie in diesem Mitgliedstaat wohnte. Die Sachleistungen werden vom Tr\u00e4ger des Wohnorts f\u00fcr Rechnung des in Absatz 2 genannten Tr\u00e4gers erbracht, als ob die betreffende Person Anspruch auf Rente und Sachleistungen nach den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In den in Absatz 1 genannten F\u00e4llen werden die Kosten f\u00fcr die Sachleistungen von dem Tr\u00e4ger \u00fcbernommen, der nach folgenden Regeln bestimmt wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) hat der Rentner nur Anspruch auf Sachleistungen nach den Rechtsvorschriften eines einzigen Mitgliedstaats, so \u00fcbernimmt der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger dieses Mitgliedstaats die Kosten; ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) hat der Rentner Anspruch auf Sachleistungen nach den Rechtsvorschriften von zwei oder mehr Mitgliedstaaten, so \u00fcbernimmt der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger des Mitgliedstaats die Kosten, dessen Rechtsvorschriften f\u00fcr die betreffende Person am l\u00e4ngsten gegolten haben; sollte die Anwendung dieser Regel dazu f\u00fchren, dass die Kosten von mehreren Tr\u00e4gern zu \u00fcbernehmen w\u00e4ren, gehen die Kosten zulasten des Tr\u00e4gers, der f\u00fcr die Anwendung der Rechtsvorschriften zust\u00e4ndig ist, die f\u00fcr den Rentner zuletzt gegolten haben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 29",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Geldleistungen f\u00fcr Rentner",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Geldleistungen werden einer Person, die eine Rente oder Renten nach den Rechtsvorschriften eines oder mehrerer Mitgliedstaaten erh\u00e4lt, vom zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger des Mitgliedstaats gew\u00e4hrt, in dem der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger seinen Sitz hat, der die Kosten f\u00fcr die dem Rentner in dessen Wohnmitgliedstaat gew\u00e4hrten Sachleistungen zu tragen hat. Artikel\u00a021 gilt entsprechend. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Absatz 1 gilt auch f\u00fcr die Familienangeh\u00f6rigen des Rentners.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abschnitt 3 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gemeinsame Vorschriften",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 34",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammentreffen von Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Kann der Bezieher von Geldleistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit, die als Leistungen bei Krankheit gelten und daher von dem f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Geldleistungen zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat nach den Artikeln\u00a021 oder 29 erbracht werden, im Rahmen dieses Kapitels gleichzeitig f\u00fcr denselben Zweck vorgesehene Sachleistungen vom Tr\u00e4ger des Wohn- oder Aufenthaltsortes in einem anderen Mitgliedstaat in Anspruch nehmen, f\u00fcr die ebenfalls ein Tr\u00e4ger des ersten Mitgliedstaats die Kosten nach Artikel\u00a035 zu erstatten hat, so ist das allgemeine Verbot des Zusammentreffens von Leistungen nach Artikel\u00a010 mit der folgenden Einschr\u00e4nkung anwendbar: Beantragt und erh\u00e4lt die betreffende Person die Sachleistung, so wird die Geldleistung um den Betrag der Sachleistung gemindert, der dem zur Kostenerstattung verpflichteten Tr\u00e4ger des ersten Mitgliedstaats in Rechnung gestellt wird oder gestellt werden k\u00f6nnte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0Die Verwaltungskommission legt die Liste der von Absatz\u00a01 erfassten Geldleistungen und Sachleistungen fest.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Zwei oder mehr Mitgliedstaaten oder deren zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden k\u00f6nnen andere oder erg\u00e4nzende Regelungen vereinbaren, die f\u00fcr die betreffenden Personen nicht ung\u00fcnstiger als die Grunds\u00e4tze des Absatzes\u00a01 sein d\u00fcrfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "KAPITEL 9 ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Besondere beitragsunabh\u00e4ngige Geldleistungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Artikel 70",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allgemeine Vorschrift",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1)\u00a0Dieser Artikel gilt f\u00fcr besondere beitragsunabh\u00e4ngige Geldleistungen, die nach Rechtsvorschriften gew\u00e4hrt werden, die aufgrund ihres pers\u00f6nlichen Geltungsbereichs, ihrer Ziele und/oder ihrer Anspruchsvoraussetzungen sowohl Merkmale der in Artikel\u00a03 Absatz\u00a01 genannten Rechtsvorschriften der sozialen Sicherheit als auch Merkmale der Sozialhilfe aufweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u00a0F\u00fcr die Zwecke dieses Kapitels bezeichnet der Ausdruck 'besondere beitragsunabh\u00e4ngige Geldleistungen' die Leistungen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0die dazu bestimmt sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i)\u00a0einen zus\u00e4tzlichen, ersatzweisen oder erg\u00e4nzenden Schutz gegen die Risiken zu gew\u00e4hren, die von den in Artikel 3 Absatz 1 genannten Zweigen der sozialen Sicherheit gedeckt sind, und den betreffenden Personen ein Mindesteinkommen zur Bestreitung des Lebensunterhalts garantieren, das in Beziehung zu dem wirtschaftlichen und sozialen Umfeld in dem betreffenden Mitgliedstaat steht,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ii)\u00a0allein dem besonderen Schutz des Behinderten zu dienen, der eng mit dem sozialen Umfeld dieser Person in dem betreffenden Mitgliedstaat verkn\u00fcpft ist,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0deren Finanzierung ausschlie\u00dflich durch obligatorische Steuern zur Deckung der allgemeinen \u00f6ffentlichen Ausgaben erfolgt und deren Gew\u00e4hrung und Berechnung nicht von Beitr\u00e4gen hinsichtlich der Leistungsempf\u00e4nger abh\u00e4ngen. Jedoch sind Leistungen, die zus\u00e4tzlich zu einer beitragsabh\u00e4ngigen Leistung gew\u00e4hrt werden, nicht allein aus diesem Grund als beitragsabh\u00e4ngige Leistungen zu betrachten,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "und",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u00a0die in Anhang X aufgef\u00fchrt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3)\u00a0Artikel 7 und die anderen Kapitel dieses Titels gelten nicht f\u00fcr die in Absatz 2 des vorliegenden Artikels genannten Leistungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u00a0Die in Absatz\u00a02 genannten Leistungen werden ausschlie\u00dflich in dem Mitgliedstaat, in dem die betreffenden Personen wohnen, und nach dessen Rechtsvorschriften gew\u00e4hrt. Die Leistungen werden vom Tr\u00e4ger des Wohnorts und zu seinen Lasten gew\u00e4hrt.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Anlassverfahren, Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die im Jahr 1958 geborene, pflegebed\u00fcrftige Antragstellerin, eine \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrgerin mit Wohnsitz in \u00d6sterreich, bezieht eine Rente aus Liechtenstein und beantragte am 16.\u00a0Februar 2021 bei der Pensionsversicherungsanstalt (PVA) die Gew\u00e4hrung von Pflegegeld. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Nach dem Antragsvorbringen war die Antragstellerin die \u00fcberwiegende Zeit ihres Berufslebens in Liechtenstein erwerbst\u00e4tig und hatte dort ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt. Sie sei ausschlie\u00dflich \u00fcber die \"Concordia Landesvertretung Liechtenstein\" krankenversichert. Da die Antragstellerin nunmehr seit geraumer Zeit in \u00d6sterreich wohnhaft sei, erhalte sie von Seiten des F\u00fcrstentums Liechtenstein keine Pflegegeldzahlungen, weil nach liechtensteinischem Recht hief\u00fcr der gew\u00f6hnliche Aufenthalt des Pflegebed\u00fcrftigen in Liechtenstein Voraussetzung sei. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Antragstellerin habe zum 16.\u00a0Februar 2021 alle Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer Alterspension nach ASVG erf\u00fcllt, bislang aber nicht beantragt. Gem\u00e4\u00df der Pensionsvorausberechnung der Pensionsversicherungsanstalt vom 16.\u00a0Juli 2021 w\u00fcrde die Alterspension monatlich 138,55\u00a0Euro (14 mal j\u00e4hrlich) betragen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Die Pensionsversicherungsanstalt wies den Antrag vom 16.\u00a0Februar 2021 auf Gew\u00e4hrung von Pflegegeld mit Bescheid vom 1.\u00a0M\u00e4rz 2021 ab, weil die Antragstellerin der \"Krankenversicherung in Liechtenstein\" zugeh\u00f6re, weshalb \"dieser Staat f\u00fcr pflegebedingte Leistungen zust\u00e4ndig\" sei. Daraufhin erhob die Antragstellerin Klage beim Landesgericht Feldkirch als Arbeits- und Sozialgericht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Urteil vom 15.\u00a0September 2021 wies das Landesgericht Feldkirch als Arbeits- und Sozialgericht die Klage der Antragstellerin auf Gew\u00e4hrung von Pflegegeld ab und begr\u00fcndete dies im Wesentlichen wie folgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Seit 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 h\u00e4tten grunds\u00e4tzlich drei Personengruppen Anspruch auf Bundespflegegeld nach BPGG, n\u00e4mlich Bezieher einer Grundleistung (\u00a73 Abs1 und 2 BPGG), \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger ohne Grundleistung (\u00a73a Abs1 BPGG) sowie \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern gleichgestellte Personen ohne Grundleistung (\u00a73a Abs2 BPGG). Allen Gruppen sei gemeinsam, dass der Anspruch auf Pflegegeld den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt des Pflegebed\u00fcrftigen im Inland voraussetze.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 BPGG sei ein aufrechter Bezug einer \u2013 taxativ aufgelisteten \u2013 Grundleistung notwendig, wobei gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs2 leg\u00a0cit auch jene Personen als Bezieher einer Grundleistung gelten w\u00fcrden, denen ein Anspruch auf Grundleistung rechtskr\u00e4ftig zuerkannt worden sei, wenn die Grundleistung jedoch zur G\u00e4nze ruhe, noch nicht angefallen sei oder auf Grund von Anrechnungsbestimmungen zur G\u00e4nze nicht ausgezahlt werde. Die Kl\u00e4gerin habe weder einen Antrag auf Zuerkennung einer Grundleistung gestellt noch sei ihr eine solche rechtskr\u00e4ftig zuerkannt worden. Bei den Schreiben der Pensionsversicherungsanstalt vom 21.\u00a0November 2018 und vom 16.\u00a0Juli 2021 handle es sich um unverbindliche Mitteilungen. Die Kl\u00e4gerin erf\u00fclle daher die Voraussetzungen nach \u00a73 Abs1 und 2 BPGG nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach \u00a73a BPGG h\u00e4tten seit 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 auch \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger ohne Grundleistung unter der Voraussetzung eines gew\u00f6hnlichen Aufenthaltes im Inland Anspruch auf Pflegegeld. Mit der Novelle BGBl\u00a0I 12/2015 sei \u00a73a BPGG ab 1.\u00a0J\u00e4nner 2015 um die \u2013 mit Unionsrecht vereinbare \u2013 negative Anspruchsvoraussetzung erg\u00e4nzt worden, wonach ein Pflegegeldanspruch nur bestehe, wenn nicht ein anderer Mitgliedstaat nach der Verordnung (EG) 883/2004 f\u00fcr Pflegeleistungen zust\u00e4ndig sei. Diese Verordnung sei auf Grund des Freiz\u00fcgigkeitsabkommens auch in diesem Fall anzuwenden. Beim Pflegegeld handle es sich nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des EuGH (Hinweis auf EuGH 8.3.2001, C-215/99, Jauch) um eine in dieser Verordnung geregelte Leistung bei Krankheit, weil das Pflegegeld eine \"Erg\u00e4nzung der Leistungen der Krankenversicherung\" sei, mit der es auch \"organisatorisch verkn\u00fcpft\" sei. Es bezwecke die Verbesserung des Gesundheitszustandes und der Lebensbedingungen des Pflegebed\u00fcrftigen. Art3 Abs1 lita der Verordnung (EG) 883/2004 nenne Leistungen bei Krankheit als einen Zweig der sozialen Sicherheit. Art11 Abs1 dieser Verordnung normiere, dass Personen im Anwendungsbereich der Verordnung den Rechtsvorschriften eines einzigen Mitgliedstaates unterliegen sollten. Dieser ausschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeit und den damit verbundenen Wirkungen k\u00f6nne sich ein Sozialversicherter, der \u2013 wie die Kl\u00e4gerin \u2013 vom Geltungsbereich dieser Normen erfasst werde, nicht entziehen. Erhalte die Pflegebed\u00fcrftige vom Wohnortstaat keine Pension und kein sonstiges Einkommen, aber eine Rente eines anderen Mitgliedstaates (EU, EWR, Schweiz), dann falle sie in die Zust\u00e4ndigkeit des Gesundheitssystems dieses Staates. Ein Pflegegeldanspruch im Wohnortstaat geb\u00fchre daher gem\u00e4\u00df Art29 iVm Art24 Abs2 lita der Verordnung (EG) 883/2004 nicht (Hinweis auf Greifeneder/Liebhart, Pflegegeld4, 2017, Rz\u00a03.46). Da au\u00dfer Streit stehe, dass die Kl\u00e4gerin in \u00d6sterreich keinerlei Leistungen beziehe, im F\u00fcrstentum Liechtenstein allerdings obligatorisch krankenversichert sei, falle sie in die Zust\u00e4ndigkeit des Gesundheitssystems des F\u00fcrstentums Liechtenstein. Ein Pflegegeldanspruch im Wohnortstaat \u00d6sterreich bestehe daher nicht. Dabei sei unerheblich, ob das liechtensteinische Sozialsystem eine dem Pflegegeld vergleichbare Leistung vorsehe oder nicht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen dieses Urteil erhob die Antragstellerin Berufung und stellte aus Anlass dieses Rechtsmittels unter einem den vorliegenden Gesetzespr\u00fcfungsantrag. Darin legt die Antragstellerin ihre Bedenken der Sache nach wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.1. \u00a73 und \u00a73a BPGG w\u00fcrden infolge unsachlicher Ungleichbehandlung gegen den Gleichheitsgrundsatz nach Art7 Abs1 B-VG versto\u00dfen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2. Die Antragstellerin geh\u00f6re zu jener Gruppe von Personen, welche die Voraussetzungen f\u00fcr eine Grundleistung erf\u00fcllen w\u00fcrden, aber keinen dahingehenden Antrag gestellt h\u00e4tten und daher keine Grundleistung bez\u00f6gen, \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in \u00d6sterreich seien und f\u00fcr die gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) 883/2004 ein anderer Mitgliedstaat f\u00fcr die Erbringung von Pflegegeldzahlungen zust\u00e4ndig sei, von diesem anderen Mitgliedstaat aber trotz dessen Zust\u00e4ndigkeit keine Pflegegeldzahlungen erhielten, weil sie die von diesem anderen Mitgliedstaat normierten Voraussetzungen zum Erhalt von Pflegegeldzahlungen nicht erf\u00fcllen w\u00fcrden, etwa weil sie in \u00d6sterreich ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt h\u00e4tten. Diese Personengruppe sei einerseits mit jener Personengruppe zu vergleichen, welche die Voraussetzungen f\u00fcr den Erhalt der Grundleistung erf\u00fclle und denen die Grundleistung antragsgem\u00e4\u00df tats\u00e4chlich zuerkannt worden sei, und andererseits mit jener Gruppe von Personen, welche die Voraussetzungen f\u00fcr den Erhalt der Grundleistung nicht erf\u00fcllten, aber \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Inland seien, und f\u00fcr welche nach der Verordnung (EG) 883/2004 kein anderer Mitgliedstaat f\u00fcr Pflegegeldzahlungen zust\u00e4ndig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.1. Im Hinblick auf die erste Vergleichsgruppe bestehe kein nachvollziehbarer Grund, warum jene Personengruppe, die eine Grundleistung in \u00d6sterreich in Anspruch nehme, gegen\u00fcber jener Personengruppe, welche die Grundleistung in \u00d6sterreich nicht in Anspruch nehme, beg\u00fcnstigt werde. Wesentlich sei die Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr die Inanspruchnahme einer Grundleistung, nicht jedoch die Inanspruchnahme der Grundleistung selbst. Niemand d\u00fcrfe verpflichtet werden, ein ihm zustehendes Recht tats\u00e4chlich in Anspruch nehmen zu m\u00fcssen. Es sei sachlich nicht gerechtfertigt, dass der Bezug von Pflegegeld vom tats\u00e4chlichen Bezug der Grundleistung (Alterspension) abh\u00e4ngig gemacht werde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3.2.2. Im Hinblick auf die zweite Vergleichsgruppe ergebe sich aus \u00a71 BPGG, dass das Pflegegeld den ausschlie\u00dflichen Zweck habe, in Form eines Beitrages den pflegebedingten Mehraufwand pauschaliert abzugelten, um pflegebed\u00fcrftigen Personen soweit wie m\u00f6glich die notwendige Betreuung und Hilfe zu sichern sowie die M\u00f6glichkeit zu verbessern, ein selbstbestimmtes, bed\u00fcrfnisorientiertes Leben zu f\u00fchren. Die Nichtgew\u00e4hrung von Pflegegeld nach \u00a73a BPGG w\u00fcrde daher voraussetzen, dass seitens des gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) 883/2004 zust\u00e4ndigen Mitgliedstaates auch tats\u00e4chlich Pflegegeld gezahlt werde. Wenn jene Mitgliedstaaten den Bezug von Pflegegeld wiederum vom gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in diesem Mitgliedstaat abh\u00e4ngig machen w\u00fcrden, f\u00fchre dies dazu, dass diejenigen Personen, welche die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Pflegegeld in einem anderen Mitgliedstaat trotz dessen Zust\u00e4ndigkeit nicht erf\u00fcllen, schlechter gestellt seien. Diese Schlechterstellung sei sachlich nicht gerechtfertigt und versto\u00dfe gegen den Gleichheitsgrundsatz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Bundesregierung hat eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der sie den im Antrag erhobenen Bedenken wie folgt entgegentritt (ohne Hervorhebungen im Original): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Ziel des 1993 in \u00d6sterreich geschaffenen Pflegegeldsystems war die Einf\u00fchrung eines geschlossenen Systems der \u00f6sterreichischen Pflegevorsorge. Mit der Vereinbarung gem\u00e4\u00df Art15a B-VG \u00fcber gemeinsame Ma\u00dfnahmen des Bundes und der L\u00e4nder f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen samt Anlagen, BGBl\u00a0Nr\u00a0866/1993, haben sich Bund und L\u00e4nder zu einer einheitlichen Pflegevorsorge nach gleichen Zielsetzungen und Grunds\u00e4tzen im Sach-und Geldleistungsbereich f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen verpflichtet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das Pflegegeldreformgesetz 2012, BGBl\u00a0I Nr\u00a058/2011, wurde eine Zust\u00e4ndigkeit des Bundes zur Gesetzgebung und Vollziehung im Bereich des Pflegegelds begr\u00fcndet und es erfolgte auch eine Strukturbereinigung betreffend die Entscheidungstr\u00e4ger. Gem\u00e4\u00df Art10 Abs1 Z11 B-VG ist seit der genannten Novelle das 'Pflegegeldwesen' in Gesetzgebung und Vollziehung Bundessache. Gem\u00e4\u00df Art102 Abs2 B-VG kann das 'Pflegegeldwesen' unmittelbar von Bundesbeh\u00f6rden besorgt werden. Die Landespflegegeldgesetze traten mit 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Jene Personen, die ab 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 Anspruch auf Bundespflegegeld haben, lassen sich in drei Gruppen unterteilen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Bezieher einer Grundleistung (\u00a73 Abs1 und 2 BPGG),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger ohne Grundleistung (\u00a73a Abs1 BPGG),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern gleichgestellte Personen ohne Grundleistung (\u00a73a Abs2 BPGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73 Abs1 BPGG listet taxativ Grundleistungen auf, w\u00e4hrend deren aufrechten Bezugs Pflegegeld als Annexleistung gew\u00e4hrt wird. (Dabei macht es seit 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 keinen Unterschied, ob die Leistung auf Grund einer bundes- oder einer landesgesetzlichen Bestimmung geb\u00fchrt.) Der Anspruch auf Pflegegeld gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 BPGG teilt somit das Schicksal des Anspruchs auf die Grundleistung und geht verloren, wenn die pflegebed\u00fcrftige Person keine Grundleistung im Sinne des \u00a73 Abs1 BPGG mehr erh\u00e4lt (der Wegfall der Grundleistung stellt einen Entziehungsgrund nach \u00a79 Abs4 BPGG dar). Durch \u00a73 Abs2 BPGG wird klargestellt, dass als Bezieher einer in Abs1 genannten Grundleistung auch Personen gelten, denen ein Anspruch auf eine Grundleistung rechtskr\u00e4ftig zuerkannt wurde, die Grundleistung jedoch zur G\u00e4nze ruht, noch nicht angefallen ist oder auf Grund von Anrechnungsbestimmungen zur G\u00e4nze nicht ausgezahlt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a73a Abs1 BPGG haben seit 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 auch \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger ohne Bezug einer Grundleistung unter der Voraussetzung eines gew\u00f6hnlichen Aufenthalts im Inland Anspruch auf Bundespflegegeld. (Diese Gruppe von Anspruchsberechtigten war bis zum 31.\u00a0Dezember 2011 durch Landesgesetz geregelt und hatte Anspruch auf Landespflegegeld.) Im Unterschied zu Personen, die das Pflegegeld als Annexleistung zu einer Grundleistung nach \u00a73 Abs1 BPGG beziehen, ist f\u00fcr Personen ohne eine derartige Grundleistung die \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrgerschaft grunds\u00e4tzlich Anspruchsvoraussetzung (siehe aber zu den \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern gleichgestellten Personen \u00a73a Abs2 BPGG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Durch das Bundesgesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a012/2015 wurde \u00a73a Abs1 BPGG um die negative Anspruchsvoraussetzung erg\u00e4nzt, wonach ein Anspruch auf Pflegegeld nach dieser Bestimmung nur besteht, wenn nicht ein anderer Mitgliedstaat nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit, ABl. Nr\u00a0L\u00a0166 vom 30.04.2004 S.\u00a01, f\u00fcr Pflegeleistungen zust\u00e4ndig ist. Anlass f\u00fcr diese Novellierung waren mehrere Entscheidungen des Obersten Gerichtshofes, in denen dieser zur Auffassung gelangte, dass nach \u00a73a BPGG in der fr\u00fcheren Fassung \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Inland ohne weitere Voraussetzungen einen Anspruch auf Pflegegeld hatten. Diesem Anspruch sollte es auch nicht entgegenstehen, wenn nach Unionsrecht ein anderer Mitgliedstaat f\u00fcr Geldleistungen bei Krankheit zust\u00e4ndig war (vgl ua OGH 10\u00a0ObS\u00a02/14p und 10\u00a0ObS\u00a036/14p). In Reaktion auf diese Rechtsprechung sollte durch die Novelle bewirkt werden, dass die Zust\u00e4ndigkeit \u00d6sterreichs auf jene Pflegeleistungen eingeschr\u00e4nkt ist, f\u00fcr die es auch im Rahmen der Koordination nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zust\u00e4ndig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Antragstellerin bringt vor, sie erachte sich in ihrem verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit aller Staatsb\u00fcrger vor dem Gesetz verletzt, da sie ohne sachlichen Grund im Verh\u00e4ltnis zu jenen Personen, die die Voraussetzungen zum Erhalt einer Grundleistung nach \u00a73 BPGG erf\u00fcllen und die diese auch auf entsprechenden Antrag hin beziehen, benachteiligt werde. Das Gesetz d\u00fcrfe nicht auf den tats\u00e4chlichen Bezug einer Grundleistung abstellen, sondern m\u00fcsse auf die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Voraussetzungen zum Erhalt einer solchen abstellen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiters werde sie, weil sie keine Pflegegeldleistungen vom nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 daf\u00fcr zust\u00e4ndigen F\u00fcrstentum Liechtenstein beziehe, da der Bezug derartiger Leistungen den gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im F\u00fcrstentum Liechtenstein voraussetze, im Verh\u00e4ltnis zu pflegebed\u00fcrftigen Personen, welche ebenfalls \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger seien und ihren Aufenthalt im Inland h\u00e4tten, f\u00fcr die aber kein anderer Mitgliedsstaat nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Pflegegeld zust\u00e4ndig sei, schlechter gestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Bundesregierung weist zur unionsrechtlichen Einordnung des Anlassfalls vorab auf Folgendes hin:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei Pflegeleistungen, die auf einem Rechtsanspruch der berechtigten Personen beruhen, handelt es sich aus unionsrechtlicher Sicht um Leistungen der sozialen Sicherheit, die nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zu koordinieren sind (vgl zum \u00f6sterreichischen Pflegegeld EuGH 8.3.2001, C-215/99, Jauch; 21.2.2006, C-286/03, Hosse). Die Verordnung legt fest, welcher Mitgliedstaat in grenz\u00fcberschreitenden Situationen zust\u00e4ndig ist, und zwar sowohl hinsichtlich der Einhebung von Beitr\u00e4gen zur Finanzierung der einzelnen Leistungen als auch hinsichtlich der Gew\u00e4hrung der Leistungen. Auf Grund des EWR-Abkommens, BGBl\u00a0Nr\u00a0909/1993, findet die Verordnung auch im Verh\u00e4ltnis zum F\u00fcrstentum Liechtenstein Anwendung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Verordnung gelten Pflegeleistungen als Leistungen bei Krankheit, die nach denselben Grunds\u00e4tzen wie die 'klassischen' Leistungen bei Krankheit zu koordinieren sind (vgl dazu insbesondere EuGH 30.6.2011, C-388/09, da Silva Martins). F\u00fcr Personen, die eine Rente aus einem oder mehreren Mitgliedstaaten erhalten, sind folgende Zust\u00e4ndigkeits- und Koordinierungsregelungen vorgesehen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Bezieht eine Person eine Rente aus einem anderen Mitgliedstaat als ihrem Wohnsitzstaat, so ist dieser andere Mitgliedstaat zust\u00e4ndig, die Kosten der Sachleistungen, die dieser Person gew\u00e4hrt werden, zu erstatten (Art24) und auch die nach seinen Rechtsvorschriften vorgesehenen Geldleistungen zu gew\u00e4hren (Art29) und in den jeweiligen Wohnsitzstaat zu exportieren (Art7). Dieser Mitgliedstaat ist auch berechtigt, die nach seinen Rechtsvorschriften zur Abdeckung des Krankheitsrisikos (einschlie\u00dflich des Pflegerisikos) vorgesehenen Beitr\u00e4ge einzuheben (Art30).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Bezieht eine Person Renten nach den Rechtsvorschriften mehrerer Mitgliedstaaten, darunter eine ihres Wohnsitzstaates, so ist ausschlie\u00dflich dieser zust\u00e4ndig, die Kosten der Sachleistungen, die dieser Person gew\u00e4hrt werden, zu tragen (Art23) und auch die nach seinen Rechtsvorschriften vorgesehenen Geldleistungen zu gew\u00e4hren (Art29). Der Wohnsitzmitgliedsstaat ist auch berechtigt, die nach seinen Rechtsvorschriften zur Abdeckung des Krankheitsrisikos (einschlie\u00dflich des Pflegerisikos) vorgesehenen Beitr\u00e4ge einzuheben (Art30).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umgelegt auf den konkreten Anlassfall bedeutet dies, dass f\u00fcr eine Person wie die Antragstellerin, die ausschlie\u00dflich eine Rente aus dem F\u00fcrstentum Liechtenstein bezieht (die Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 stellt ausdr\u00fccklich nicht auf den hypothetischen Anspruch, sondern auf die tats\u00e4chliche Gew\u00e4hrung der Leistung ab) und in \u00d6sterreich wohnt, das F\u00fcrstentum Liechtenstein f\u00fcr die Tragung der Kosten der gew\u00e4hrten Sachleistungen (klassische Leistungen bei Krankheit, aber allenfalls auch Pflegesachleistungen) zust\u00e4ndig ist und die nach liechtensteinischem Recht vorgesehenen Pflegegeldleistungen nach \u00d6sterreich zu exportieren hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Soweit die Antragstellerin moniert, es d\u00fcrfe (nach nationalem Recht) nicht auf den tats\u00e4chlichen Bezug einer in \u00a73 Abs1 BPGG genannten Grundleistung abgestellt werden, sondern nur darauf, ob man die Anspruchsvoraussetzungen daf\u00fcr erf\u00fclle, weist die Bundesregierung darauf hin, dass es der Antragstellerin freist\u00fcnde, \u2013 neben ihrer Rente aus dem F\u00fcrstentum Liechtenstein \u2212 die ihr zustehende \u00f6sterreichische Pension in Anspruch zu nehmen (vgl dazu die von der Antragstellerin eingeholte Pensionsvorausberechnung vom 16.\u00a0Juli 2021). Diesfalls w\u00e4re ausschlie\u00dflich \u00d6sterreich f\u00fcr den Schutz in Bezug auf das Krankheitsrisiko einschlie\u00dflich der Pflegebed\u00fcrftigkeit gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 Z1 lita BPGG zust\u00e4ndig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus welchen Gr\u00fcnden die Antragstellerin freiwillig auf diese Leistung verzichtet, ist der Bundesregierung nicht bekannt. Sofern ihr der Verzicht aus subjektiver Sicht vorteilhaft erscheinen sollte (etwa weil die Beibehaltung der liechtensteinischen Krankenversicherung als vorteilhafter erachtet werden sollte), weist die Bundesregierung darauf hin, dass die Nichtber\u00fccksichtigung derartiger individueller Erw\u00e4gungen durch das Gesetz nicht die Gleichheitswidrigkeit der die Angelegenheit regelnden Normen zu begr\u00fcnden vermag (vgl zur Zul\u00e4ssigkeit einer Durchschnittsbetrachtung unter Abstellung auf den Regelfall anstelle vieler VfSlg\u00a016.771/2002).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der Konzeption des \u00a73 BPGG stellt das Pflegegeld eine Annexleistung zu einer in Abs1 taxativ genannten Grundleistung dar. Der aufrechte Bezug einer derartigen Leistung (bzw die rechtskr\u00e4ftige Zuerkennung einer solchen in den in Abs2 genannten F\u00e4llen) stellt nach Ansicht der Bundesregierung jedenfalls einen Unterschied im Tats\u00e4chlichen dar, welcher eine unterschiedliche (rechtliche) Behandlung im Verh\u00e4ltnis zu jenen Personen rechtfertigt, die keine Grundleistung beziehen (aber m\u00f6glicherweise eine beziehen k\u00f6nnten). Der Kreis an anspruchsberechtigten Personen ohne aufrechten Bezug einer Grundleistung ist hingegen in \u00a73a BPGG geregelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zusammengefasst kann die Bundesregierung keine Unsachlichkeit darin erkennen, dass im Rahmen des Regimes des \u00a73 BPGG an den tats\u00e4chlichen Bezug einer Grundleistung angekn\u00fcpft wird, liegt dieser Regelung doch die nachvollziehbare Annahme zu Grunde, dass eine Person, die einen Anspruch auf eine bestimmte Leistung hat, von ihrem Anspruch auch tats\u00e4chlich Gebrauch macht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Soweit die Antragstellerin dar\u00fcber hinaus behauptet, das nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zust\u00e4ndige F\u00fcrstentum Liechtenstein gew\u00e4hre ihr keine dem \u00f6sterreichischen Pflegegeld entsprechende Leistung, weil sie ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in \u00d6sterreich habe, weist die Bundesregierung auf die Entscheidung des EFTA-Gerichtshofes vom 14.\u00a0Dezember 2007, E-5/06, hin: In dieser Entscheidung hat der EFTA-Gerichtshof ausgesprochen, dass die liechtensteinische Hilflosenentsch\u00e4digung (welche im Wesentlichen dem \u00f6sterreichischen Pflegegeld entspricht) eine von der Verordnung (EWG) Nr\u00a01408/71 (der Vorg\u00e4ngerverordnung der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004) erfasste Leistung wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit ist, deren Bezug nicht an das Erfordernis eines Wohnsitzes im F\u00fcrstentum Liechtenstein gekn\u00fcpft werden darf (vgl zu derartigen Wohnsitzklauseln auch Art7 Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004). Der Gew\u00e4hrung dieser liechtensteinischen Leistung steht daher \u2212 entgegen der dahingehenden Behauptung \u2212 der \u00f6sterreichische Wohnsitz der Antragstellerin nicht im Wege.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Vorbringen der Antragstellerin zielt auf eine Mischform der oben unter Punkt 3. dargestellten Zust\u00e4ndigkeitsregelungen ab, die in der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 aber in dieser Form nicht vorgesehen ist. Eine dem unmittelbar anwendbaren Unionsrecht widersprechende innerstaatliche Regelung m\u00fcsste jedoch unangewendet bleiben (vgl hingegen zur Unionsrechtskonformit\u00e4t nationaler Ausschlussregelungen, die auf der unionsrechtlich vorgesehenen Zust\u00e4ndigkeitsverteilung beruhen, EuGH 19.9.2019, C-95/18 und C-96/18, van den Berg, Giesen und Franzen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ob die nationale Gesetzgebung vor dem Hintergrund der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes, wonach die unionsrechtlichen Koordinierungsregelungen den an sich unzust\u00e4ndigen Mitgliedstaat nicht daran hindern, Leistungen der sozialen Sicherheit zu gew\u00e4hren (vgl dazu EuGH 20.5.2008, C-352/06, Bosmann; 12.6.2021, C-611/10 und C-612/10, Hudzinski und Wawrzyniak sowie 23.4.2015, C-382/13, Franzen), allenfalls aus gleichheitsrechtlichen Erw\u00e4gungen eine dahingehende Pflicht trifft, kann nach Ansicht der Bundesregierung im konkreten Fall dahingestellt bleiben, da es der Antragstellerin jederzeit freist\u00fcnde, durch Inanspruchnahme der ihr zustehenden Alterspension in das \u00f6sterreichische Pflegeleistungssystem einbezogen zu werden (ein entsprechendes Vorbringen ist dem Antrag im \u00dcbrigen nicht zu entnehmen).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Zusammenfassend wird daher festgehalten, dass die angefochtenen Bestimmungen nach Ansicht der Bundesregierung nicht verfassungswidrig sind.\" ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG erkennt der Verfassungsgerichtshof \u00fcber die Verfassungswidrigkeit von Gesetzen auch auf Antrag einer Person, die als Partei einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, aus Anlass eines gegen diese Entscheidung erhobenen Rechtsmittels. Nach \u00a762a Abs1 erster Satz VfGG kann eine Person, die als Partei in einer von einem ordentlichen Gericht in erster Instanz entschiedenen Rechtssache wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt zu sein behauptet, einen Antrag stellen, das Gesetz als verfassungswidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der vorliegende Antrag wurde aus Anlass der Berufung gegen das Urteil des Landesgerichtes Feldkirch als Arbeits- und Sozialgericht vom 15.\u00a0September 2021 gestellt. Mit diesem Urteil wurde die Rechtssache in erster Instanz durch ein ordentliches Gericht entschieden (Art140 Abs1 Z1 litd B-VG).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Als Kl\u00e4gerin ist die Antragstellerin Partei des Verfahrens vor dem ordentlichen Gericht, womit sie zur Antragstellung gem\u00e4\u00df\u00a0Art140\u00a0Abs1\u00a0Z1\u00a0litd\u00a0B-VG berechtigt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Dem Erfordernis der Einbringung aus Anlass eines Rechtsmittels hat die Antragstellerin jedenfalls dadurch Rechnung getragen, dass sie den vorliegenden Antrag und das Rechtsmittel gegen das Urteil des Landesgerichtes Feldkirch als Arbeits- und Sozialgericht am selben Tag erhoben und eingebracht hat (vgl VfSlg\u00a020.074/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen geht der Verfassungsgerichtshof davon aus, dass das erhobene Rechtsmittel rechtzeitig und zul\u00e4ssig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.1. Ein auf Art140 Abs1 Z1 litd B-VG gest\u00fctzter Antrag auf Aufhebung eines Gesetzes oder von bestimmten Stellen eines solchen kann gem\u00e4\u00df \u00a762 Abs2 VfGG nur dann gestellt werden, wenn das Gesetz vom Gericht in der anh\u00e4ngigen Rechtssache unmittelbar anzuwenden bzw die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes eine Vorfrage f\u00fcr die Entscheidung der beim Gericht anh\u00e4ngigen Rechtssache ist oder nach Ansicht des Antragstellers w\u00e4re. Eine Antragstellung gem\u00e4\u00df Art140 Abs1 Z1 litd B-VG setzt daher voraus, dass die angefochtene Bestimmung eine Voraussetzung der Entscheidung des ordentlichen Gerichtes im Anlassfall bildet (VfSlg\u00a020.029/2015; vgl VfSlg\u00a020.010/2015).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5.2. Das Erstgericht hat \u00a73 Abs1 und 2 sowie \u00a73a Abs1 BPGG angewendet. Diese Bestimmungen sind somit als pr\u00e4judiziell anzusehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.1. Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Gesetzesbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Gesetzespr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Gesetzesteil nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Gesetzesstelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Der Antragsteller hat all jene Normen anzufechten, welche f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des Antragstellers teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Gesetzesstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH\u00a019.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg. 20.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Verfassungswidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Gesetzesvorschrift dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Gesetzgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Bestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit der Antragsteller solche Normen anficht, die pr\u00e4judiziell sind und mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in untrennbarem Zusammenhang stehen; dabei darf aber nach \u00a762 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Gesetzesvorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des Antragstellers aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2014 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2014 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des Antragstellers den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des Antragstellers bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des Antragstellers bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle eines ganzen Gesetzes), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher \u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln \u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.6.2. Entgegen der Auffassung der Bundesregierung stehen \u00a73 Abs3 bis 6 und \u00a73a Abs2 und 3 BPGG mit den pr\u00e4judiziellen \u00a73 Abs1 und 2 sowie \u00a73a Abs1 leg. cit. vor dem Hintergrund des vorliegenden Antrages im Zusammenhang, sodass sie zul\u00e4ssigerweise mitangefochten werden k\u00f6nnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.7. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Hauptantrag als zul\u00e4ssig. Damit er\u00fcbrigt es sich, auf die beiden Eventualantr\u00e4ge einzugehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines Gesetzes gem\u00e4\u00df Art140 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a012.691/1991, 13.471/1993, 14.895/1997, 16.824/2003). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Bestimmung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden verfassungswidrig ist (VfSlg\u00a015.193/1998, 16.374/2001, 16.538/2002, 16.929/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Antrag ist nicht begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Die Antragstellerin hegt das Bedenken, dass die angefochtenen Bestimmungen in Widerspruch zum verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichheit vor dem Gesetz (Art7 Abs1 B-VG) st\u00fcnden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. In Bezug auf \u00a73 BPGG vertritt die Antragstellerin der Sache nach die Auffassung, dass es unsachlich sei, wenn der Gesetzgeber auf den tats\u00e4chlichen Bezug einer \"Grundleistung\" abstelle; sachlicherweise m\u00fcsste es gen\u00fcgen, dass jemand \u2013 wie die Antragstellerin \u2013 die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug einer Grundleistung, konkret einer Alterspension nach ASVG, erf\u00fclle. Zu \u00a73a Abs1 BPGG bringt die Antragstellerin der Sache nach vor, dass es sachlich nicht gerechtfertigt sei, \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern ohne fr\u00fchere Besch\u00e4ftigung in einem anderen EWR-Staat Pflegegeld zu leisten, hingegen \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrgern, die \u2013 wie die Antragstellerin \u2013 infolge einer fr\u00fcheren Besch\u00e4ftigung in einem EWR-Staat unter die Verordnung (EG) 883/2004 fielen, Pflegegeld vorzuenthalten, und zwar selbst dann, wenn der nach dieser Verordnung zust\u00e4ndige Staat infolge des Wohnsitzes des Betroffenen au\u00dferhalb dieses Staates tats\u00e4chlich kein Pflegegeld leiste. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die Bundesregierung h\u00e4lt diesem Vorbringen zun\u00e4chst entgegen, dass es der Antragstellerin ohnehin freist\u00fcnde, (neben ihrer Rente aus dem F\u00fcrstentum Liechtenstein) die ihr zustehende \u00f6sterreichische Pension in Anspruch zu nehmen, womit ausschlie\u00dflich \u00d6sterreich f\u00fcr den Schutz in Bezug auf das Krankheitsrisiko einschlie\u00dflich der Pflegebed\u00fcrftigkeit gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 Z1 lita BPGG zust\u00e4ndig w\u00e4re. Zwar sei der Bundesregierung nicht bekannt, aus welchen Gr\u00fcnden die Antragstellerin freiwillig auf diese Leistung verzichte; sofern ihr der Verzicht aus subjektiver Sicht vorteilhaft erscheinen sollte, k\u00f6nne die Nichtber\u00fccksichtigung derartiger individueller Erw\u00e4gungen durch das Gesetz nicht die Gleichheitswidrigkeit der die Angelegenheit regelnden Vorschriften begr\u00fcnden. Nach dem Konzept des \u00a73 BPGG stelle das Pflegegeld eine Annexleistung zu einer taxativ genannten Grundleistung dar. Der aufrechte Bezug einer derartigen Leistung stelle jedenfalls einen Unterschied im Tats\u00e4chlichen dar, der eine unterschiedliche (rechtliche) Behandlung im Verh\u00e4ltnis zu jenen Personen rechtfertige, die keine Grundleistungen beziehen w\u00fcrden (aber m\u00f6glicherweise eine solche beziehen k\u00f6nnten). Der Kreis der anspruchsberechtigten Personen ohne aufrechten Bezug einer Grundleistung sei hingegen in \u00a73a BPGG geregelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zu \u00a73a Abs1 BPGG weist die Bundesregierung auf die Entscheidung des EFTA-Gerichtshofes vom 14.\u00a0Dezember 2007, E-5/06, hin, wonach dieser Gerichtshof ausgesprochen habe, dass die \u2013 im Wesentlichen dem \u00f6sterreichischen Pflegegeld entsprechende \u2013 liechtensteinische Hilflosenentsch\u00e4digung eine von der Vorg\u00e4ngerverordnung zur Verordnung (EG) 883/2004 erfasste Leistung wegen Pflegebed\u00fcrftigkeit sei, deren Bezug nicht an das Erfordernis eines Wohnsitzes im F\u00fcrstentum Liechtenstein gekn\u00fcpft werden d\u00fcrfe (Hinweis auf Art7 Verordnung [EG] 883/2004). Der Gew\u00e4hrung dieser liechtensteinischen Leistung stehe daher entgegen dem Vorbringen der Antragstellerin ihr \u00f6sterreichischer Wohnsitz nicht entgegen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die ma\u00dfgebliche Rechtslage stellt sich wie folgt dar: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.1. Das Pflegegeld hat gem\u00e4\u00df \u00a71 BPGG den Zweck, in der Form eines Beitrages pflegebedingte Mehraufwendungen pauschaliert abzugelten, um pflegebed\u00fcrftigen Personen soweit wie m\u00f6glich die notwendige Betreuung und Hilfe zu sichern sowie die M\u00f6glichkeit zu verbessern, ein selbstbestimmtes, bed\u00fcrfnisorientiertes Leben zu f\u00fchren. Beim Pflegegeld handelt es sich \u2013 ungeachtet der Abwicklung durch Sozialversicherungstr\u00e4ger (im \u00fcbertragenen Wirkungsbereich, vgl die \u00a7\u00a722 und 34 BPGG) \u2013 nicht um eine (Sozial-)Versicherungsleistung, sondern um eine aus dem Bundeshaushalt finanzierte anderweitige Sozialleistung (vgl \u00a723 BPGG und etwa Pfeil/Auer-Mayer, \u00d6sterreichisches Sozialrecht13 [2021] 162). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.2. Das Pflegegeldwesen wurde mit der Neuordnung der Pflegevorsorge im Jahr 1993 zun\u00e4chst teils durch den Bund und teils durch die Bundesl\u00e4nder geregelt (vgl die Vereinbarung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Art15a B-VG \u00fcber gemeinsame Ma\u00dfnahmen des Bundes und der L\u00e4nder f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen, BGBl\u00a0866/1993, VfSlg\u00a017.786/2006 sowie Erl\u00e4ut zur RV des Bundespflegegeldgesetzes, 776 BlgNR 18.\u00a0GP, 21\u00a0ff.). Der Bund gew\u00e4hrte mit der Stammfassung des BPGG (BGBl\u00a0110/1993) Pflegegeld (nur) jenen Personen mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt im Inland, die schon bis dahin auf Grund bundesgesetzlicher Vorschriften Anspruch auf pflegebezogene Geldleistungen hatten (Erl\u00e4ut zur RV des Bundespflegegeldgesetzes, 776 BlgNR 18.\u00a0GP, 25) und in \u00a73 des Gesetzes \u2013 der im Grunds\u00e4tzlichen \u00a73 BPGG idgF entspricht \u2013 in taxativer Weise aufgez\u00e4hlt waren. Im \u00dcbrigen mussten die L\u00e4nder f\u00fcr Pflegegeld vorsorgen (vgl Art1 Abs2 der genannten Vereinbarung nach Art15a B-VG). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.3. Mit dem Pflegegeldreformgesetz 2012, BGBl\u00a0I 58/2011, wurde das \"Pflegegeldwesen\" mit Wirkung vom 1.\u00a0J\u00e4nner 2012 zur G\u00e4nze in die Bundeskompetenz (Art10 Abs1 Z11 B-VG) \u00fcberf\u00fchrt (vgl zur Transformation damals geltender landesgesetzlicher, pflegegeldbezogener Bestimmungen in Bundesrecht Art151 Abs46 B-VG und zu ihrer Aufhebung \u00a749 Abs18 BPGG). Gleichzeitig schuf der Bundesgesetzgeber (ua) \u00a73a Abs1 BPGG, womit ein Anspruch auf Pflegegeld \"auch ohne Grundleistung gem\u00e4\u00df \u00a73 Abs1 und 2 [leg\u00a0it] f\u00fcr \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrger, die ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt im Inland haben\", einger\u00e4umt wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.4. Die Novelle zum BPGG BGBl\u00a0I 12/2015 schr\u00e4nkte den Anspruch auf Pflegegeld nach \u00a73a Abs1 BPGG ein, indem sie die weitere Anspruchsvoraussetzung einf\u00fcgte, dass \"nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit [\u2026] nicht ein anderer Mitgliedstaat f\u00fcr Pflegeleistungen zust\u00e4ndig ist.\" Der dieser Novelle zugrunde liegende Initiativantrag (IA 833/A 25.\u00a0GP, 28\u00a0f.) begr\u00fcndete diese Einschr\u00e4nkung folgenderma\u00dfen: ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Zu Z3 und 13 (\u00a7\u00a73a Abs1 und 48f Abs4):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Aus europarechtlicher Sicht ist das Pflegegeld als Geldleistung bei Krankheit zu betrachten (zB EuGH Rs\u00a0C-160/96, Molenaar, Slg. 1998, I-00843; Rs\u00a0C-215/99, Jauch Slg. 2001, I-1901 oder Rs\u00a0C-286/03, Hosse, Slg. 2006, I-1771). Daher ist in Situationen mit grenz\u00fcberschreitenden Sachverhaltselementen die Zust\u00e4ndigkeit nach der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 \u00fcber die Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit wie f\u00fcr sonstige Leistungen bei Krankheit zu beurteilen. Sofern diese Zust\u00e4ndigkeiten mit nationalen Zust\u00e4ndigkeitsregelungen nicht \u00fcbereinstimmen, muss dem EU-Recht der Anwendungsvorrang einger\u00e4umt werden. Aufgrund der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 ist zB f\u00fcr eine/n in \u00d6sterreich lebende/n BezieherIn nur einer Pension eines anderen Mitgliedstaates, nicht \u00d6sterreich, sondern dieser andere Mitgliedstaat f\u00fcr s\u00e4mtliche Leistungen bei Krankheit (einschlie\u00dflich der Pflegeleistungen) zust\u00e4ndig (Art24 der Verordnung). Daher hat eine solche Person auch bei Wohnort in \u00d6sterreich keinen Anspruch auf Pflegegeld. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Allerdings hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof nunmehr in zwei viel beachteten Urteilen im Bereich der Familienleistungen entschieden, dass auch ein an sich nach der Verordnung nicht zust\u00e4ndiger Mitgliedstaat nicht daran gehindert ist, nach nationalem Recht Leistungsanspr\u00fcche einzur\u00e4umen, die eben dann neben den Zust\u00e4ndigkeiten nach der Verordnung geltend gemacht werden k\u00f6nnen (EuGH Rs\u00a0C-352/06, Bosmann, Slg. 2008, I-3827 sowie Rs\u00a0C-611/10 und Rs\u00a0C-612/10, Hudzinski und Wawrzyniak, D\u00d6V 2012, 688). F\u00fcr den Bereich der Pflegeleistungen hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof diesen neuen Grundsatz aber bisher noch nie f\u00fcr anwendbar erkl\u00e4rt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dies hat jedoch nunmehr der Oberste Gerichtshof in zwei Urteilen entschieden (10\u00a0ObS\u00a02/14p und 10\u00a0ObS\u00a036/14p), indem er auch der Krankenversicherung eines anderen Mitgliedstaates unterliegenden BezieherInnen ausschlie\u00dflich einer Pension aus diesen anderen Mitgliedstaaten aufgrund des uneingeschr\u00e4nkten Wortlautes des \u00a73a BPGG Anspruch auf Pflegegeld einger\u00e4umt hat. Diese Urteile berufen sich auf die EuGH Judikatur (insbesondere auf das Urteil in der Rechtssache Hudzinski und Wawrzyniak). Daher handelt es sich um keine unabwendbare Verpflichtung, sondern nur um ein Recht, das \u00d6sterreich auch wieder entziehen kann. Durch die vorgeschlagene \u00c4nderung des \u00a73a soll klargestellt werden, dass entsprechend der Praxis vor den beiden Urteilen des Obersten Gerichtshof 10\u00a0ObS\u00a02/14p und 10\u00a0ObS\u00a036/14p \u00d6sterreich nur dann zur Leistung von Pflegegeld verpflichtet ist, wenn nicht ein anderer Staat aufgrund der Verordnung (EG) Nr\u00a0883/2004 f\u00fcr die Pflegeleistungen im Rahmen der Koordination als Leistung bei Krankheit zust\u00e4ndig ist. Von den die Entscheidung treffenden Stellen soll bzgl. der Eigenschaft \u00d6sterreichs als zust\u00e4ndiger Staat im Sinne der VO (EG) Nr\u00a0883/2004 in den betreffenden F\u00e4llen eine Einzelfallpr\u00fcfung vorgenommen werden. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Davon unber\u00fchrt bleiben die Koordinierungsregelungen des Kapitels\u00a0III.2 der VO (EG) Nr\u00a0883/2004 bei einem Anspruch auf ein Pflegegeld im Rahmen der Unfallversicherung. Im Bereich der Unfallversicherung sollen keine \u00c4nderungen vorgenommen und die bisherige Vorgangsweise beibehalten werden.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.5. Das Pflegegeld f\u00e4llt nach der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union bei grenz\u00fcberschreitenden Sachverhalten in den sachlichen Anwendungsbereich der Verordnung (EG) 883/2004, zu dem n\u00e4her bezeichnete \"Zweige der sozialen Sicherheit\", insbesondere \"Leistungen bei Krankheit\" und \"Leistungen bei Alter\", z\u00e4hlen (Art3 Abs1 leg\u00a0cit), und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um \"auf Beitr\u00e4gen beruhende[\u2026] [oder] beitragsfreie Systeme der sozialen Sicherheit\" handelt (Art3 Abs2 leg\u00a0cit). Der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union (8.3.2001, C-215/99, Jauch, Rz\u00a025 bis 28; 21.2.2006, C-286/03, Hosse, Rz\u00a038\u00a0ff.) ordnet Pflegegeld den \"Leistungen bei Krankheit\" (Art3 Abs1 lita der Verordnung [EG] 883/2004) zu. Gem\u00e4\u00df der sogenannten \"Exportpflicht\" nach Art7 der Verordnung (EG) 883/2004 (\"Aufhebung der Wohnortklauseln\") d\u00fcrfen Geldleistungen, die nach den Rechtsvorschriften eines Mitgliedstaates oder nach dieser Verordnung zu zahlen sind, nicht auf Grund der Tatsache gek\u00fcrzt werden, dass der Berechtigte oder seine Familienangeh\u00f6rigen in einem anderen als dem Mitgliedstaat wohnt bzw wohnen, in dem der zur Zahlung verpflichtete Tr\u00e4ger seinen Sitz hat. Von dieser \"Exportpflicht\" sind \"besondere beitragsunabh\u00e4ngige Geldleistungen\" iSv Art70 der Verordnung (EG) 883/2004 ausgenommen, wenn sie in Anhang\u00a0X zur Verordnung angef\u00fchrt sind.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.6. Die Verordnung (EG) 883/2004 ist auch f\u00fcr EWR-Mitgliedstaaten (wie das F\u00fcrstentum Liechtenstein) ma\u00dfgeblich (vgl Anhang\u00a0VI zum EWR-Abkommen idF des Beschlusses des Gemeinsamen EWR-Ausschusses Nr\u00a076/2011 vom 1.\u00a0Juli 2011, ABl. 2011 L\u00a0262, 33). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.7. Die Verordnung (EG) 883/2004 verpflichtet im Allgemeinen nicht zur Gew\u00e4hrung von Sozialleistungen, sondern koordiniert lediglich bestehende Sozialrechtssysteme zwischen den Mitgliedstaaten (vgl zB EuGH 19.9.2013, C-140/12, Brey, Rz\u00a043; 12.6.2012, C-611/10, C-612/10, Hudzinski und Wawrzyniak, Rz 42; 19.9.2019, C-95/18, C-96/18, van den Berg, Rz 63; vgl weiters etwa OGH 20.12.2016, 10\u00a0ObS\u00a083/16b; 21.2.2017, 10\u00a0ObS\u00a0123/16k). Nach der Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen Union (20.5.2008, C-352/06, Bosmann, Rz\u00a031; 12.6.2012, C-611/10, C-612/10, Hudzinski und Wawrzyniak, Rz\u00a068; 23.4.2015, C-382/13, Franzen, Rz\u00a065; 19.9.2019, C-95/18, C-96/18, van den Berg, Rz\u00a068\u00a0ff.) schlie\u00dft es die Verordnung (EG) 883/2004 aber auch nicht aus, dass ein nach dieser Verordnung nicht zust\u00e4ndiger Mitgliedstaat nach nationalem Recht (weitergehende) Anspr\u00fcche einr\u00e4umt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3.8. Die Rechtsprechung des Obersten Gerichtshofes (20.12.2016, 10\u00a0ObS\u00a083/16b; 21.2.2017, 10\u00a0ObS\u00a0123/16k; 24.6.2020, 10\u00a0ObS\u00a034/20b) versteht \u00a73a Abs1 BPGG gem\u00e4\u00df seinem Wortlaut dahingehend, dass bereits die Zust\u00e4ndigkeit eines anderen Mitgliedstaates den Pflegegeldanspruch nach \u00a73a Abs1 leg. cit. ausschlie\u00dft, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob und in welcher H\u00f6he die Rechtsordnung des zust\u00e4ndigen Mitgliedstaates eine entsprechende Sozialleistung vorsieht. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Vor dem Hintergrund dieser Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": " teilt der Verfassungsgerichtshof die vorgebrachten Bedenken nicht:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.1. Dem Gesetzgeber sind durch den Gleichheitsgrundsatz insofern inhaltliche Schranken gesetzt, als er verbietet, sachlich nicht begr\u00fcndbare Regelungen zu treffen (vgl zB VfSlg\u00a014.039/1995, 16.407/2001) sowie sachlich nicht begr\u00fcndbare Differenzierungen vorzunehmen (vgl VfSlg\u00a08169/1977, 15.590/1999, 18.269/2007). Innerhalb dieser Schranken ist es dem Gesetzgeber jedoch von Verfassungs wegen durch den Gleichheitsgrundsatz nicht verwehrt, seine politischen Zielvorstellungen auf die ihm geeignet erscheinende Art zu verfolgen (s\u00a0etwa VfSlg\u00a016.176/2001, 16.504/2002).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.2. Dem Gesetzgeber kommt bei der in Rede stehenden Gew\u00e4hrung von Pflegegeld, dem keine Gegenleistung des Anspruchsberechtigten gegen\u00fcbersteht oder sonstige Verpflichtung des Staates zugrunde liegt, ein weiter rechtspolitischer Gestaltungsspielraum zu (vgl im Hinblick auf staatliche Beihilfen zB VfSlg\u00a08605/1979, 18.638/2008, 19.105/2010; VfGH 28.9.2017, G31/2017; betreffend Leistungen aus der Pensionsversicherung VfSlg\u00a018.885/2009, zu Ausschlussgr\u00fcnden der Opferf\u00fcrsorge VfSlg\u00a04880/1964, zu Ruhensbestimmungen f\u00fcr Heimopferrenten VfSlg\u00a020.278/2018 und zur Gew\u00e4hrung von Pflegegeld VfSlg\u00a019.434/2011). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4.3. Soweit die Antragstellerin moniert, der Gesetzgeber d\u00fcrfe aus Gr\u00fcnden des Gleichheitsgrundsatzes in \u00a73 Abs1 BPGG nicht auf den \"Bezug\" n\u00e4her bezeichneter \"Grundleistungen\", sondern nur auf den \"Anspruch\" auf solche Leistungen abstellen, ist sie nicht im Recht: Es liegt im rechtspolitischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers, wenn er den Anspruch auf Pflegegeld nach \u00a73 Abs1 BPGG (insbesondere aus Gr\u00fcnden der Verwaltungs\u00f6konomie) an einen \u2013 rechtswirksam zuerkannten \u2013 Bezug dort aufgelisteter Grundleistungen kn\u00fcpft. Der Gesetzgeber ist im gegebenen Zusammenhang von Verfassungs wegen auch nicht gehalten, jene (seltenen) F\u00e4lle zu ber\u00fccksichtigen, in denen Anspruchsberechtigte aus in ihrer Sph\u00e4re gelegenen Erw\u00e4gungen den Bezug von Grundleistungen nicht beanspruchen, zumal mit \u00a73a Abs1 BPGG ohnehin noch ein weitgefasster, vom Bezug einer Grundleistung unabh\u00e4ngiger Anspruch auf Pflegegeld einger\u00e4umt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Ausschluss eines Pflegegeldanspruches f\u00fcr F\u00e4lle der Zust\u00e4ndigkeit anderer Mitgliedstaaten liegt ebenfalls \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob andere Mitgliedstaaten vergleichbare Leistungen \u00fcberhaupt oder in entsprechender H\u00f6he gew\u00e4hren \u2013 im rechtspolitischen Gestaltungsspielraum des Gesetzgebers: Die Antragstellerin bedenkt bei ihrem isolierten, auf eine einzelne sozialpolitische Ma\u00dfnahme abstellenden Vergleich den Zweck der unions- bzw EWR-rechtlichen Freiz\u00fcgigkeit nicht hinreichend. Die Inanspruchnahme dieser Freiz\u00fcgigkeit hat regelm\u00e4\u00dfig zur Folge, dass sich der sie in Anspruch Nehmende (zumindest teilweise) dem Anwendungsbereich anderer (Sozial-)Rechtssysteme anderer Staaten unterwirft. Angesichts dessen h\u00e4lt der Verfassungsgerichtshof den isolierten gleichheitsrechtlichen Vergleich einzelner \u00f6sterreichischer Sozialma\u00dfnahmen bei Inanspruchnahme der EWR- oder unionsrechtlichen Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr verfehlt. Der Verfassungsgerichtshof hegt damit keine verfassungsrechtlichen Bedenken, wenn \u00a73a Abs1 BPGG an das unionsrechtliche Ordnungssystem der Koordinierung von Ma\u00dfnahmen der sozialen Sicherheit bei Inanspruchnahme der (Arbeitnehmer-)Freiz\u00fcgigkeit im Rahmen der EU (des EWR) ankn\u00fcpft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Antrag ist daher abzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}