{
    "document_id": "JFT_20230228_22E01330_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer erhob mit Schriftsatz vom 12.\u00a0J\u00e4nner 2018 Ma\u00dfnahmenbeschwerde gegen eine Festnahmeanordnung und die daraufhin durchgef\u00fchrte zwangsweise Festnahme in der Polizeiinspektion V\u00f6cklabruck, die anschlie\u00dfende zwangsweise \u00dcberstellung an das Stadtpolizeikommando Wels und die zwangsweise \u00dcberstellung an die Erstaufnahmestelle West sowie die dortige Anhaltung und die Gebietsbeschr\u00e4nkung auf das Gebiet der Bezirkshauptmannschaft V\u00f6cklabruck.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Mit Erkenntnis vom 20.\u00a0Dezember 2018 gab das Bundesverwaltungsgericht gem\u00e4\u00df \u00a722a Abs1 Z1 und 2 BFA-VG dieser Beschwerde nach Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung statt und erkl\u00e4rte die Festnahmeanordnung, die Festnahme in der Polizeiinspektion V\u00f6cklabruck, die zwangsweise \u00dcberstellung an das Polizeianhaltezentrum Wels, die zwangsweise \u00dcberstellung an die Erstaufnahmestelle West, die dortige Anhaltung und die Gebietsbeschr\u00e4nkung auf das Gebiet der Bezirkshauptmannschaft V\u00f6cklabruck f\u00fcr rechtswidrig (Spruchpunkt\u00a0A.I.). Unter einem sprach das BVwG aus, dass der Bund gem\u00e4\u00df \u00a735 Abs2 VwGVG iVm \u00a71 Z1 und 2 VwG-Aufwandersatzverordnung dem Mitbeteiligten den Verfahrensaufwand in H\u00f6he von \u20ac\u00a01.659,60 zu ersetzen habe (Spruchpunkt\u00a0A.II.) und wies den Antrag \"der Verwaltungsbeh\u00f6rde\" auf Kostenersatz gem\u00e4\u00df \u00a735 VwGVG ab (Spruchpunkt\u00a0A.III.) sowie den Antrag des Mitbeteiligten auf eine n\u00e4her genannte Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Dauer der rechtswidrigen Anhaltung als unzul\u00e4ssig zur\u00fcck (Spruchpunkt\u00a0A.IV.). Das BVwG sprach auch aus, dass die Revision gem\u00e4\u00df Art133 Abs4 B-VG nicht zul\u00e4ssig sei (Spruchpunkt\u00a0B.).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Gegen die Spruchpunkte\u00a0A.I. bis A.III. erhob das Bundesamt f\u00fcr Fremdenwesen und Asyl au\u00dferordentliche Revision an den Verwaltungsgerichtshof.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Mit Erkenntnis vom 23.\u00a0Februar 2022, Ra\u00a02019/19/0057 hob der Verwaltungsgerichtshof das Erkenntnis des Bundesverwaltungsgerichtes vom 20.\u00a0Dezember 2018 in seinem Spruchpunkt\u00a0A.I., soweit damit die \"Festnahmeanordnung\" und die \"Gebietsbeschr\u00e4nkung auf das Gebiet BH V\u00f6cklabruck\" f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt wurden, wegen Rechtswidrigkeit infolge Unzust\u00e4ndigkeit des Verwaltungsgerichtes, soweit damit aber die \"Anhaltung von 1.12.2017 bis 04.12.2017\" f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt wurde, wegen Rechtswidrigkeit infolge Verletzung von Verfahrensvorschriften, auf. Im \u00dcbrigen wurde die Revision zur\u00fcckgewiesen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes vom 5.\u00a0April 2022 wurde die Ma\u00dfnahmenbeschwerde des Beschwerdef\u00fchrers im zweiten Rechtsgang gem\u00e4\u00df \u00a728 Abs1 VwGVG \"bez\u00fcglich Festnahmeanordnung, Gebietsbeschr\u00e4nkung auf das Gebiet BH\u00a0V\u00f6cklabruck und Anhaltung von 1.12.2017 bis 04.12.2017 wegen Unzust\u00e4ndigkeit des Verwaltungsgerichtes zur\u00fcckgewiesen\" (Spruchpunkt\u00a0A.). Die Revision sei nicht zul\u00e4ssig (Spruchpunkt\u00a0B.). Die Begr\u00fcndung zu Spruchpunkt\u00a0A. beschr\u00e4nkt sich auf folgenden Satz:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Bez\u00fcglich der Begr\u00fcndung zu Spruchpunkt\u00a0A) wird auf die Ausf\u00fchrungen des VwGH zu Erkenntnis Ra\u00a02019/19/0057-7 vom 23.02.2022 verwiesen.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. In der gegen die Entscheidung gem\u00e4\u00df Art144 B-VG erhobenen Beschwerde wird die Verletzung n\u00e4her bezeichneter verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteter Rechte geltend gemacht und die kostenpflichtige Aufhebung der angefochtenen Entscheidung beantragt. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Das Bundesverwaltungsgericht hat die Verwaltungs- und Gerichtsakten vorgelegt, von der Erstattung einer Gegenschrift jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die zul\u00e4ssige Beschwerde ist begr\u00fcndet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der mit VfSlg\u00a013.836/1994 beginnenden, nunmehr st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.650/1996 und die dort angef\u00fchrte Vorjudikatur; weiters VfSlg\u00a016.080/2001 und 17.026/2003) enth\u00e4lt ArtI Abs1 des Bundesverfassungsgesetzes zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, das allgemeine, sowohl an die Gesetzgebung als auch an die Vollziehung gerichtete Verbot, sachlich nicht begr\u00fcndbare Unterscheidungen zwischen Fremden vorzunehmen. Diese Verfassungsbestimmung enth\u00e4lt ein \u2013 auch das Sachlichkeitsgebot einschlie\u00dfendes\u00a0\u2013 Gebot der Gleichbehandlung von Fremden untereinander; deren Ungleichbehandlung ist also nur dann und insoweit zul\u00e4ssig, als hief\u00fcr ein vern\u00fcnftiger Grund erkennbar und die Ungleichbehandlung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diesem einem Fremden durch ArtI Abs1 leg\u00a0cit gew\u00e4hrleisteten subjektiven Recht widerstreitet eine Entscheidung, wenn sie auf einem gegen diese Bestimmung versto\u00dfenden Gesetz beruht (vgl zB VfSlg\u00a016.214/2001), wenn das Verwaltungsgericht dem angewendeten einfachen Gesetz f\u00e4lschlicherweise einen Inhalt unterstellt hat, der \u2013 h\u00e4tte ihn das Gesetz\u00a0\u2013 dieses als in Widerspruch zum Bundesverfassungsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Beseitigung aller Formen rassischer Diskriminierung, BGBl\u00a0390/1973, stehend erscheinen lie\u00dfe (s\u00a0etwa VfSlg\u00a014.393/1995, 16.314/2001) oder wenn es bei Erlassung der Entscheidung Willk\u00fcr ge\u00fcbt hat (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 16.297/2001, 16.354/2001 sowie 18.614/2008).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ein willk\u00fcrliches Verhalten des Verwaltungsgerichtes, das in die Verfassungssph\u00e4re eingreift, liegt unter anderem in einer geh\u00e4uften Verkennung der Rechtslage, aber auch im Unterlassen jeglicher Ermittlungst\u00e4tigkeit in einem entscheidenden Punkt oder dem Unterlassen eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ermittlungsverfahrens \u00fcberhaupt, insbesondere in Verbindung mit einem Ignorieren des Parteivorbringens und einem leichtfertigen Abgehen vom Inhalt der Akten oder dem Au\u00dferachtlassen des konkreten Sachverhaltes (zB VfSlg\u00a015.451/1999, 15.743/2000, 16.354/2001, 16.383/2001). Ein willk\u00fcrliches Vorgehen liegt insbesondere dann vor, wenn die Beh\u00f6rde die Entscheidung mit Ausf\u00fchrungen begr\u00fcndet, denen jeglicher Begr\u00fcndungswert fehlt (s\u00a0etwa VfSlg\u00a013.302/1992 mwN; weiters VfSlg\u00a014.421/1996, 15.743/2000 und 17.642/2005).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bereits in der Entscheidung VfSlg\u00a018.614/2008 hat der Verfassungsgerichtshof klargestellt, dass die rechtsstaatlichen Mindestanforderungen an die Begr\u00fcndung einer gerichtlichen Entscheidung erfordern, dass sich Sachverhalt, Beweisw\u00fcrdigung und rechtliche Beurteilung aus der Gerichtsentscheidung selbst ergeben (vgl auch VfGH 21.11.2013, U1155/2013); die f\u00fcr die bek\u00e4mpfte Entscheidung ma\u00dfgeblichen Erw\u00e4gungen m\u00fcssen aus der Begr\u00fcndung der Entscheidung hervorgehen, da nur auf diese Weise die rechtsstaatlich gebotene Kontrolle durch den Verfassungsgerichthof m\u00f6glich ist (s\u00a0etwa VfSlg\u00a020.267/2018 mwN; VfGH\u00a013.12.2017, E940/2017; 22.6.2021, E1690/2021",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "; 29.11.2021, E2994/2021). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diesen Anforderungen hat das Bundesverwaltungsgericht nicht entsprochen. Die Entscheidungsbegr\u00fcndung der angefochtenen Entscheidung enth\u00e4lt weder Sachverhaltsfeststellungen noch eine Beweisw\u00fcrdigung oder eine rechtliche Beurteilung. Das Gericht beschr\u00e4nkt seine Ausf\u00fchrungen auf den Verweis darauf, dass \"[b]ez\u00fcglich der Begr\u00fcndung zu Spruchpunkt\u00a0A) [\u2026] auf die Ausf\u00fchrungen des VwGH zu Erkenntnis Ra\u00a02019/19/0057-7 vom 23.02.2022 verwiesen\" werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Entscheidung wird damit rechtsstaatlichen Anforderungen an die Begr\u00fcndung gerichtlicher Entscheidungen nicht gerecht und ist mit Willk\u00fcr belastet (vgl VfSlg\u00a020.267/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Beschwerdef\u00fchrer ist somit durch die angefochtene Entscheidung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Gleichbehandlung von Fremden untereinander (ArtI Abs1 Bundesverfassungsgesetz BGBl\u00a0390/1973) verletzt worden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Entscheidung ist daher aufzuheben, ohne dass auf das weitere Beschwerdevorbringen einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung beruht auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 enthalten.",
            "annotations": []
        }
    ]
}