{
    "document_id": "JFT_20230613_22V00200_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antrag",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit dem vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag begehrt das Landesverwaltungsgericht Tirol, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"ein Verordnungspr\u00fcfungsverfahren in Bezug auf die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.7.2015 zu Zahl MagIbk/6629/PW-PWV/2 einleiten und feststellen, dass folgende Wortfolge im \u00a73 der Verordnung mangels ordnungsgem\u00e4\u00dfer Kundmachung gesetzwidrig und daher aufzuheben ist:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Bereich \u00f6stlich des Inn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Karl-Kapferer-Stra\u00dfe, Siebererstra\u00dfe, Gleisk\u00f6rper der \u00d6BB zwischen Siebererstra\u00dfe und Olympiabr\u00fccke, Olympiastra\u00dfe, Anton-Melzer-Stra\u00dfe, Egger-Lienz-Stra\u00dfe zwischen Anton-Melzer-Stra\u00dfe und Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Sch\u00f6pfstra\u00dfe zwischen Fritz-Pregl-Stra\u00dfe und Peter-Mayr-Stra\u00dfe, Peter-Mayr-Stra\u00dfe zwischen Sch\u00f6pfstra\u00dfe und Maximilianstra\u00dfe, Maximilianstra\u00dfe zwischen Peter-Mayr-Stra\u00dfe und Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Anichstra\u00dfe zwischen Kaiser-Josef-Stra\u00dfe und Innrain, Blasius-Hueber-Stra\u00dfe zwischen Innrain und orografisch rechtem Innufer, orografisch rechtes Innufer zwischen Universit\u00e4tsbr\u00fccke und Emile-Bethouart-Steg.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgenommen hiervon sind die Karl-Kapferer-Stra\u00dfe und die Siebererstra\u00dfe.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "in eventu",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ein Verordnungspr\u00fcfungsverfahren in Bezug auf die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.7.2015 zu Zahl MagIbk/6629/PW-PWV/2 einleiten und feststellen, dass die gesamte Verordnung mangels ordnungsgem\u00e4\u00dfer Kundmachung gesetzwidrig und daher aufzuheben ist.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter \"V.\u00a0Sonstiges Vorbringen/Sonstige Antr\u00e4ge\" werden \"[a]us prozessualer Vorsicht\" im Hinblick auf das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol weitere als Eventualantr\u00e4ge bezeichnete Antr\u00e4ge betreffend die Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck \u00fcber die Erhebung einer Abgabe f\u00fcr das Parken von mehrspurigen Kraftfahrzeugen (in der Folge: Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02014), die Verordnung der B\u00fcrgermeisterin der Stadt Innsbruck vom 31.\u00a0J\u00e4nner 2014, Z\u00a0II-SV-1738e/2013, sowie die Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 27.\u00a0Juli 2015 (gemeint wohl: 16.\u00a0Juli 2015), Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, gestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die anzuwendenden Bestimmungen des Tiroler Parkabgabegesetzes\u00a02006, LGBl\u00a09/2006 in der zum Tatzeitpunkt geltenden Fassung LGBl\u00a059/2020, haben folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Anwendungsbereich",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Dieses Gesetz gilt f\u00fcr die Erhebung von Abgaben f\u00fcr das Abstellen von mehrspurigen Kraftfahrzeugen auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, die f\u00fcr die Parkraumbewirtschaftung genutzt werden sollen, ausgenommen in Kurzparkzonen nach \u00a725 der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960, BGBl\u00a0Nr\u00a0159, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a039/2013.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Auf die Erhebung von Abgaben f\u00fcr das Abstellen von mehrspurigen Kraftfahrzeugen in Kurzparkzonen nach \u00a725 der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 aufgrund einer Verordnung des Gemeinderates nach \u00a715 Abs3 Z5 des Finanzausgleichsgesetzes\u00a02008, BGBl\u00a0I Nr\u00a0103/2007, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0165/2013, sind folgende Bestimmungen dieses Gesetzes anzuwenden:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) \u00a72 Abs1 zweiter und dritter Satz sowie Abs4 sinngem\u00e4\u00df;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) \u00a72 Abs5 mit der Ma\u00dfgabe, dass ein nach \u00a752 lita Z13d letzter Satz der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 angebrachter Hinweis als geeignet gilt;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) \u00a74 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Verpflichtung zur Entrichtung der Abgabe den Inhaber einer Bewilligung nach \u00a745 Abs4 und 4a der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 bzw einer Bewilligung zur Entrichtung einer pauschalierten Abgabe trifft, wenn in der Verordnung eine Pauschalierung der Abgabe vorgesehen ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) \u00a77 Abs1, 2, 4 und 5 sinngem\u00e4\u00df;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) \u00a78 Abs1 erster Halbsatz mit der Ma\u00dfgabe, dass der Abgabenanspruch mit dem Eintritt der Rechtskraft der Bewilligung nach \u00a745 Abs4 oder 4a der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 entsteht, wenn in der Verordnung hierf\u00fcr die Entrichtung der Abgabe in Form eines Pauschalbetrages vorgesehen ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) \u00a78 Abs3 sinngem\u00e4\u00df;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) \u00a78 Abs4 mit der Ma\u00dfgabe, dass lita Z1 unter den genannten Voraussetzungen auch bei Vorliegen einer in einer Verordnung im Sinn des \u00a72 Abs1 vorgesehenen Bewilligung zur Entrichtung einer pauschalierten Abgabe anzuwenden ist;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "h) \u00a7\u00a79 bis 13 sinngem\u00e4\u00df;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "i) \u00a714 Abs1 lita, b und c erster Fall sowie Abs2 bis 4.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a78",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgabenanspruch, F\u00e4lligkeit",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Der Abgabenanspruch entsteht mit dem Abstellen des Kraftfahrzeuges, soweit im Abs2 nichts anderes bestimmt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) In den F\u00e4llen der \u00a7\u00a76 und 7 entsteht der Abgabenanspruch mit dem Eintritt der Rechtskraft der Bewilligung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Parkabgabe wird mit der Entstehung des Abgabenanspruches f\u00e4llig. Der Gemeinderat kann in Verordnungen nach \u00a72 Abs1 bestimmen, dass f\u00e4llige Parkabgaben nach \u00a75 unter einer bestimmten H\u00f6he nicht erhoben werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a714",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Strafbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Wer",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) durch Handlungen oder Unterlassungen die Parkabgabe hinterzieht oder verk\u00fcrzt,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u2013e) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "begeht eine Verwaltungs\u00fcbertretung und ist von der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde mit Geldstrafe bis zu 370,\u2013\u00a0Euro zu bestrafen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(4) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die anzuwendenden Bestimmungen des Tiroler Parkabgabegesetzes\u00a02006, LGBl\u00a09/2006 in der zum Zeitpunkt der Erlassung der Innsbrucker Parkabgabenverordnung\u00a02014 geltenden Fassung LGBl\u00a051/2014, haben folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgabengegenstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Gemeinden werden erm\u00e4chtigt, durch Verordnung des Gemeinderates f\u00fcr das Abstellen von mehrspurigen Kraftfahrzeugen auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, die f\u00fcr die Parkraumbewirtschaftung genutzt werden sollen, ausgenommen in Kurzparkzonen nach \u00a725 der Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960, eine Abgabe \u2013 im Folgenden kurz Parkabgabe genannt \u2013 zu erheben. Die Gemeinde hat, sofern es sich nicht um Gemeindestra\u00dfen handelt, vor der Erlassung einer solchen Verordnung den Stra\u00dfenverwalter zu h\u00f6ren. F\u00fcr die Abgabe einer \u00c4u\u00dferung ist eine angemessene, drei Monate nicht \u00fcbersteigende Frist festzusetzen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) F\u00fcr die Parkraumbewirtschaftung k\u00f6nnen jene \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen genutzt werden, die regelm\u00e4\u00dfig von einem gr\u00f6\u00dferen Personenkreis als Parkraum nachgefragt werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) \u00d6ffentliche Stra\u00dfen im Sinn dieses Gesetzes sind die unmittelbar dem Verkehr mit Kraftfahrzeugen dienenden Fl\u00e4chen von \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen im Sinn des Tiroler Stra\u00dfengesetzes, LGBl\u00a0Nr\u00a013/1989, in der jeweils geltenden Fassung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Die \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, auf denen das Abstellen von mehrspurigen Kraftfahrzeugen abgabepflichtig ist, sind in Verordnungen nach Abs1 hinreichend genau zu bezeichnen (Parkzonen). Weiters sind die Zeiten, in denen die Abgabepflicht besteht, anzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Auf die Abgabepflicht f\u00fcr das Abstellen von mehrspurigen Kraftfahrzeugen in einer Parkzone ist auf geeignete Art hinzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bemessungsgrundlage und H\u00f6he der Parkabgabe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die H\u00f6he der Parkabgabe ist mit h\u00f6chstens 1,1\u00a0Euro je angefangene halbe Stunde der Dauer des Abstellens eines Kraftfahrzeuges festzusetzen, soweit in den Abs2 und 3 und in den \u00a7\u00a76 und 7 nichts anderes bestimmt ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Im Interesse einer bestm\u00f6glichen Parkraumbewirtschaftung kann die Parkabgabe unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse und der jeweils zul\u00e4ssigen Abstelldauer in unterschiedlicher H\u00f6he festgesetzt werden. Derartige Parkzonen sind in Verordnungen nach \u00a72 Abs1 zu bezeichnen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Wird in Verordnungen nach \u00a72 Abs1 die Verwendung von Parkzeitger\u00e4ten im Sinn des \u00a78 der Kurzparkzonen-\u00dcberwachungsverordnung, BGBl\u00a0Nr\u00a0857/1994, zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung BGBl\u00a0II Nr\u00a0145/2008, als Kontrolleinrichtung f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt, so kann der Gemeinderat die H\u00f6he der Parkabgabe in Bruchteilen einer halben Stunde festsetzen. Die H\u00f6he der je 30\u00a0Minuten zu entrichtenden Parkabgabe darf die nach Abs1 oder 2 je angefangene halbe Stunde festgesetzte Parkabgabe nicht \u00fcberschreiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Art der Entrichtung, Kontrolleinrichtungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Art der Entrichtung der Parkabgabe und die zu verwendenden Kontrolleinrichtungen sind in Verordnungen nach \u00a72 Abs1 so zu bestimmen, dass die Entrichtung m\u00f6glichst erleichtert und der mit der Einhebung verbundene Verwaltungsaufwand m\u00f6glichst gering gehalten wird. Eine Verpflichtung zur Verwendung von Parkzeitger\u00e4ten darf in solchen Verordnungen nicht vorgesehen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. \u00a715 Abs3 Z5 des Bundesgesetzes, mit dem der Finanzausgleich f\u00fcr die Jahre 2008 bis 2013 geregelt wird und sonstige finanzausgleichsrechtliche Bestimmungen getroffen werden (Finanzausgleichsgesetz\u00a02008 \u2013 FAG 2008), BGBl\u00a0I 103/2007 idF BGBl\u00a0I 117/2015, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die im Original enthaltenen Hervorhebungen):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"D. Gemeindeabgaben auf Grund freien Beschlussrechtes",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a715. (1)\u2013(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Die Gemeinden werden ferner erm\u00e4chtigt, durch Beschluss der Gemeindevertretung folgende Abgaben vorbehaltlich weiter gehender Erm\u00e4chtigung durch die Landesgesetzgebung auszuschreiben:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20134. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Mit Wirkung vom 1.\u00a0J\u00e4nner 2006: Abgaben f\u00fcr das Abstellen mehrspuriger Kraftfahrzeuge in Kurzparkzonen gem\u00e4\u00df \u00a725 StVO\u00a01960. Ausgenommen sind:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Einsatzfahrzeuge und Fahrzeuge im \u00f6ffentlichen Dienst gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a726 und 26a StVO\u00a01960;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Fahrzeuge des Stra\u00dfendienstes und der M\u00fcllabfuhr gem\u00e4\u00df \u00a727 StVO\u00a01960;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Fahrzeuge, die von \u00c4rzten bei einer Fahrt zur Leistung \u00e4rztlicher Hilfe gelenkt werden, sofern sie beim Abstellen mit einer Tafel gem\u00e4\u00df \u00a724 Abs5 StVO\u00a01960 gekennzeichnet sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Fahrzeuge, die von Personen im diplomierten ambulanten Pflegedienst bei einer Fahrt zur Durchf\u00fchrung solcher Pflege gelenkt werden, sofern sie beim Abstellen mit einer Tafel gem\u00e4\u00df \u00a724 Abs5a StVO\u00a01960 gekennzeichnet sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "e) Fahrzeuge, die von Inhabern eines Parkausweises f\u00fcr Behinderte gem\u00e4\u00df \u00a729b StVO\u00a01960 abgestellt oder in denen solche Personen bef\u00f6rdert werden, sofern die Fahrzeuge beim Abstellen mit diesem Ausweis gekennzeichnet sind;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "f) Fahrzeuge, die f\u00fcr den Bund, eine andere Gebietsk\u00f6rperschaft oder einen Gemeindeverband zugelassen sind, ausgenommen Personenkraftwagen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "g) Fahrzeuge, die lediglich zum Zwecke des Aus- und Einsteigens von Personen oder f\u00fcr die Dauer der Durchf\u00fchrung einer Ladet\u00e4tigkeit halten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck \u00fcber die Erhebung einer Abgabe f\u00fcr das Parken von mehrspurigen Kraftfahrzeugen (Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02014 \u2013 IPAbgVO\u00a02014), Gemeinderatsbeschluss vom 21.\u00a0November 2013 idF des Gemeinderatsbeschlusses vom 22.\u00a0April 2021, hat folgenden Wortlaut (auszugsweise Wiedergabe, Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Auf Grund \u00a72 Abs1, \u00a75 Abs2 und 3 und \u00a7\u00a76 und 9 Abs1 Tiroler Parkabgabegesetz\u00a02006, LGBl\u00a0Nr\u00a09 in der Fassung LGBl\u00a0Nr\u00a051/2014, sowie \u00a715 Abs3 Z5 FAG\u00a02008, BGBl\u00a0I Nr\u00a0103/2007 in der Fassung BGBl\u00a0I Nr\u00a0118/2015, wird nach Anh\u00f6rung des Stra\u00dfenverwalters verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgabegegenstand",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Stadt Innsbruck erhebt eine Abgabe f\u00fcr das Parken von mehrspurigen Kraftfahrzeugen (Parkabgabe)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) in den in Anlage\u00a0I bezeichneten Kurzparkzonen (\u00a725 StVO\u00a01960, BGBl\u00a0Nr\u00a0159, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0123/2015), w\u00e4hrend der dort jeweils verordneten Kurzparkzeiten sowie",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) in den in den Anlagen\u00a0II, III und IV bezeichneten Parkzonen (\u00a72 Abs4 Tiroler Parkabgabegesetz\u00a02006) w\u00e4hrend der dort jeweils verordneten Zeiten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Als Parken im Sinn des Abs1 gilt das Stehenlassen eines Fahrzeugs, das nicht durch die Verkehrslage oder durch sonstige wichtige Umst\u00e4nde erzwungen ist, f\u00fcr mehr als zehn Minuten oder \u00fcber die Dauer der Durchf\u00fchrung einer Ladet\u00e4tigkeit hinaus.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgabeschuldner",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Zur Entrichtung der Abgabe ist der Lenker des Fahrzeuges verpflichtet, in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a75 und 6 jedoch der Inhaber einer Bewilligung nach \u00a745 Abs4 oder Abs4a StVO\u00a01960 BGBl\u00a0Nr\u00a0159, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a0123/2015 oder nach \u00a76 Abs1 und Abs3 Tiroler Parkabgabegesetz\u00a02006.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a79",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Schluss- und \u00dcbergangsbestimmungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Diese Verordnung tritt hinsichtlich Anlage\u00a0II Z1 und Anlage\u00a0III mit Kundmachung an der Amtstafel in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcbrigen tritt sie in den Parkzonen der Anlagen\u00a0II bis IV mit Anbringung der in \u00a72 Abs5 Tiroler Parkabgabegesetz\u00a02006 vorgeschriebenen Hinweise, in den Kurzparkzonen der Anlage\u00a0I mit Kundmachung der Kurzparkzone durch Stra\u00dfenverkehrszeichen in Kraft. Ein In-Kraft-Treten in einzelnen \u00f6rtlichen Teilbereichen ist dabei zul\u00e4ssig. Gleichzeitig tritt f\u00fcr die jeweiligen Gebiete die Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02006 au\u00dfer Kraft. Bereits vorab darf auf Antrag die pauschale Entrichtung der Parkabgabe bewilligt werden. Diese Bewilligungen gelten ab In-Kraft-Treten dieser Verordnung im jeweiligen Gebiet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2)\u2013(4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "ANLAGE\u00a0I",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Abgabepflichtige Kurzparkzonen im Sinn des \u00a71 Abs1 lita sind alle Kurzparkzonen innerhalb der durch die folgenden Stra\u00dfen, Anlagen und nat\u00fcrlichen Gegebenheiten umgrenzten Bereiche einschlie\u00dflich der in den Stra\u00dfen bzw Stra\u00dfenabschnitten selbst verordneten Kurzparkzonen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1) Bereich\u00a01 (Stadtzentrum \u00f6stlich des Inn):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Karl-Kapferer-Stra\u00dfe, Siebererstra\u00dfe, Gleisk\u00f6rper der \u00d6BB zwischen Siebererstra\u00dfe und Olympiabr\u00fccke, Olympiastra\u00dfe, Anton-Melzer-Stra\u00dfe, Egger-Lienz-Stra\u00dfe zwischen Anton-Melzer-Stra\u00dfe und Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Sch\u00f6pfstra\u00dfe zwischen Fritz-Pregl-Stra\u00dfe und Peter-Mayr-Stra\u00dfe, Peter-Mayr-Stra\u00dfe zwischen Sch\u00f6pfstra\u00dfe und Maximilianstra\u00dfe, Maximilianstra\u00dfe zwischen Peter-Mayr-Stra\u00dfe und Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Anichstra\u00dfe zwischen Kaiser-Josef-Stra\u00dfe und Innrain, Blasius-Hueber-Stra\u00dfe zwischen Innrain und orografisch rechtem Innufer, orografisch rechtes Innufer zwischen Universit\u00e4tsbr\u00fccke und Emile-B\u00e9thouart-Steg.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgenommen hiervon sind die Karl-Kapferer-Stra\u00dfe und die Siebererstra\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "HINWEIS:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kundmachung der Verordnung des Gemeinderates vom 16.07.2015 erfolgte am 29.Juli 2015 und trat mit dem folgenden Tag in Kraft. Im \u00dcbrigen tritt die Parkabgabeverordnung 2014 in der Fassung dieser Verordnung in den Parkzonen der Anlagen\u00a0II bis IV mit Anbringung der in \u00a72 Abs5 Tiroler Parkabgabegesetz 2006 vorgeschriebenen Hinweise, in den Kurzparkzonen der Anlage\u00a0I mit Kundmachung der Kurzparkzone durch Stra\u00dfenverkehrszeichen in Kraft. Ein In-Kraft-Treten in einzelnen \u00f6rtlichen Teilbereichen ist dabei zul\u00e4ssig. Gleichzeitig tritt f\u00fcr die jeweiligen Gebiete die Innsbrucker Parkabgabeverordnung 2006 au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bereits vorab darf auf Antrag die pauschale Entrichtung der Parkabgabe bewilligt werden. Diese Bewilligungen gelten ab In-Kraft-Treten dieser Verordnung im jeweiligen Gebiet\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.\u00a0Juli 2015, Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, kundgemacht durch Anschlag an der Amtstafel des Stadtmagistrates Innsbruck in der Zeit vom 29.\u00a0Juli bis 12.\u00a0August 2015 sowie durch die Aufstellung von Stra\u00dfenverkehrszeichen, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original, die mit dem Hauptantrag angefochtene Wort- und Zeichenfolge ist hervorgehoben):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aufgrund der \u00a7\u00a725, 43 Abs1 litb und 94d StVO\u00a01960, BGBl\u00a0Nr\u00a0159, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a088/2014, wird verordnet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Kurzparkzone' (\u00a725 StVO i.V.m. \u00a752 lita Z13d und Z13e StVO\u00a01960)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- werktags, Montag bis Freitag von 09.00 bis 21.00 und Samstag von 09.00 bis 13.00\u00a0-",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- Kurzparkdauer 90\u00a0Minuten -",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "- geb\u00fchrenpflichtig -",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betroffen von dieser Regelung sind alle Stra\u00dfen der im \u00a73 dieser Verordnung umschriebenen Gebiete, soweit es sich um \u00f6ffentliche Stra\u00dfen, ausgenommen Bundes- oder Landesstra\u00dfen, handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verkehrsregelung gilt f\u00fcr die durch die nachstehend angef\u00fchrten Stra\u00dfen und nat\u00fcrlichen Gegebenheiten umgrenzten Bereiche einschlie\u00dflich dieser Stra\u00dfen bzw Stra\u00dfenabschnitte selbst:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bereich \u00f6stlich des Inn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Karl-Kapferer-Stra\u00dfe, Siebererstra\u00dfe, Gleisk\u00f6rper der \u00d6BB zwischen Siebererstra\u00dfe und Olympiabr\u00fccke, Olympiastra\u00dfe, Anton-Melzer-Stra\u00dfe, Egger-Lienz-Stra\u00dfe zwischen Anton-Melzer-Stra\u00dfe und Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Sch\u00f6pfstra\u00dfe zwischen Fritz-Pregl-Stra\u00dfe und Peter-Mayr-Stra\u00dfe, Peter-Mayr-Stra\u00dfe zwischen Sch\u00f6pfstra\u00dfe und Maximilianstra\u00dfe, Maximilianstra\u00dfe zwischen Peter-Mayr-Stra\u00dfe und Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Anichstra\u00dfe zwischen Kaiser-Josef-Stra\u00dfe und Innrain, Blasius-Hueber-Stra\u00dfe zwischen Innrain und orografisch rechtem Innufer, orografisch rechtes Innufer zwischen Universit\u00e4tsbr\u00fccke und Emile-B\u00e9thouart-Steg. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Ausgenommen hiervon sind die Karl-Kapferer-Stra\u00dfe und die Siebererstra\u00dfe.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiterreichende gesetzliche oder verordnete Halte- und Parkbeschr\u00e4nkungen in den umschriebenen Gebieten bleiben aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt mit Anbringung der Verkehrszeichen in Kraft. Gleichzeitig treten die im jeweiligen \u00f6rtlichen Geltungsbereich mit Verordnung vom 31.01.2014, Zl\u00a0II-SV-1738e/2013, gebietsweise verf\u00fcgten Kurzparkzonen au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Gemeinderat:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Die Verordnung der B\u00fcrgermeisterin der Landeshauptstadt Innsbruck vom 31.\u00a0J\u00e4nner 2014, Z\u00a0II-SV-1738e/2013, kundgemacht durch Anschlag an der Amtstafel des Stadtmagistrates Innsbruck in der Zeit vom 6. bis 20.\u00a0Februar 2014 sowie durch die Aufstellung von Stra\u00dfenverkehrszeichen, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Aufgrund der \u00a7\u00a725 und 94b StVO\u00a01960, BGBl\u00a0Nr\u00a0159, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz BGBl\u00a0I Nr\u00a033/2013, wird folgende Verkehrsregelung verf\u00fcgt:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a71",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Kurzparkzone' (\u00a752 Z13d und 13e StVO\u00a01960)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "werktags \u2013 Montag bis Freitag von 9.00\u00a0Uhr bis 21.00\u00a0Uhr und Samstag von 9.00 bis 13.00\u00a0Uhr \u2013 Kurzparkdauer 90\u00a0Minuten \u2013 geb\u00fchrenpflichtig",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a72",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Betroffen von dieser Regelung sind alle Stra\u00dfen der im \u00a73 dieser Verordnung umschriebenen Gebiete, soweit es sich um \u00f6ffentliche Stra\u00dfen, ausgenommen Gemeindestra\u00dfen handelt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a73",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Verkehrsregelung gilt f\u00fcr die durch die nachangef\u00fchrten Stra\u00dfen und nat\u00fcrlichen Gegebenheiten umgrenzten Bereiche einschlie\u00dflich dieser Stra\u00dfen bzw Stra\u00dfenabschnitte selbst:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bereich \u00f6stlich des Inn:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Karl-Kapferer-Stra\u00dfe, Siebererstra\u00dfe, Gleisk\u00f6rper der \u00d6BB zwischen Siebererstra\u00dfe und Olympiabr\u00fccke, Gra\u00dfmayrstra\u00dfe zwischen Olympiabr\u00fccke und Anton-Melzer-Stra\u00dfe, Anton-Melzer-Stra\u00dfe, Egger-Lienz-Stra\u00dfe zwischen Anton-Melzer-Stra\u00dfe und Andreas-Hofer-Stra\u00dfe, Andreas-Hofer-Stra\u00dfe zwischen Egger-Lienz-Stra\u00dfe und M\u00fcllerstra\u00dfe, M\u00fcllerstra\u00dfe zwischen Andreas-Hofer-Stra\u00dfe und Speckbacherstra\u00dfe, Speckbacherstra\u00dfe zwischen M\u00fcllerstra\u00dfe und Maximilianstra\u00dfe, Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Anichstra\u00dfe zwischen Kaiser-Josef-Stra\u00dfe und Blasius-Hueber-Stra\u00dfe, Blasius-Hueber-Stra\u00dfe zwischen Anichstra\u00dfe und Herzog-Siegmund-Ufer, Herzog-Siegmund-Ufer, Innpromenade zwischen Herzog-Siegmund-Ufer und Emile-B\u00e9thouart-Steg.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a74",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Weiterreichende gesetzliche oder verordnete Halte- und Parkbeschr\u00e4nkungen in den umschriebenen Gebieten bleiben aufrecht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a75",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Diese Verordnung tritt mit Anbringung der Verkehrszeichen in Kraft. Gleichzeitig treten im jeweiligen \u00f6rtlichen Geltungsbereich die gebietsweise verordneten Kurzparkzonen au\u00dfer Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die B\u00fcrgermeisterin:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "7. Die anzuwendenden Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 \u2013 StVO.\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960, lauten in der jeweils ma\u00dfgeblichen Fassung wie folgt (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a725. Kurzparkzonen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Wenn und insoweit es zu bestimmten Zeiten aus ortsbedingten Gr\u00fcnden (auch im Interesse der Wohnbev\u00f6lkerung) oder zur Erleichterung der Verkehrslage erforderlich ist, kann die Beh\u00f6rde durch Verordnung f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes das Parken zeitlich beschr\u00e4nken (Kurzparkzone). Die Kurzparkdauer darf nicht weniger als 30\u00a0Minuten und nicht mehr als 3\u00a0Stunden betragen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Verordnungen nach Abs1 sind durch die Zeichen nach \u00a752 Z13d und 13e kundzumachen; \u00a744 Abs1 gilt hief\u00fcr sinngem\u00e4\u00df. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Kurzparkzonen mit Bodenmarkierungen in blauer Farbe auf der Fahrbahn oder auf dem Randstein sowie mit blauen Markierungsstreifen an den im Bereich einer Kurzparkzone vorhandenen Anbringungsvorrichtungen f\u00fcr Stra\u00dfenverkehrszeichen, Beleuchtungsmasten oder dergleichen gekennzeichnet werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(3) Beim Abstellen eines mehrspurigen Fahrzeuges in einer Kurzparkzone hat der Lenker das zur \u00dcberwachung der Kurzparkdauer bestimmte Hilfsmittel bestimmungsgem\u00e4\u00df zu handhaben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4) Der Bundesminister f\u00fcr Verkehr, Innovation und Technologie hat durch Verordnung die Art der \u00dcberwachung der Kurzparkdauer und das hief\u00fcr notwendige Hilfsmittel zu bestimmen; er hat dabei auf den Zweck einer zeitlichen Parkbeschr\u00e4nkung sowie auf eine kosteng\u00fcnstige und einfache Handhabung des Hilfsmittels Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(4a) F\u00fcr Kurzparkzonen, in denen f\u00fcr das Abstellen eines mehrspurigen Fahrzeuges auf Grund abgabenrechtlicher Vorschriften eine Geb\u00fchr zu entrichten und f\u00fcr die \u00dcberwachung der Geb\u00fchrenentrichtung die Verwendung eines technischen oder sonstigen Hilfsmittels vorgesehen ist, kann der Bundesminister f\u00fcr Verkehr, Innovation und Technologie mit Verordnung festlegen, unter welchen Voraussetzungen dieses Hilfsmittel zugleich auch als Hilfsmittel f\u00fcr die \u00dcberwachung der Kurzparkdauer gilt. Wenn f\u00fcr die \u00dcberwachung der Geb\u00fchrenentrichtung die Anbringung des Hilfsmittels am Fahrzeug vorgesehen ist, kann der Bundesminister f\u00fcr Verkehr, Innovation und Technologie weiters aus Gr\u00fcnden der Einheitlichkeit mit Verordnung auch die Art, das Aussehen und die Handhabung des Hilfsmittels bestimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Die Beh\u00f6rde hat unter Bedachtnahme auf den Zweck einer nach \u00a743 Abs2a verordneten Regelung durch Verordnung das zur Kontrolle notwendige Hilfsmittel zu bestimmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a743. Verkehrsverbote, Verkehrserleichterungen und Hinweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Beh\u00f6rde hat f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) wenn und insoweit es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des sich bewegenden oder die Ordnung des ruhenden Verkehrs, die Lage, Widmung, Pflege, Reinigung oder Beschaffenheit der Stra\u00dfe, die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines an der Stra\u00dfe gelegenen Geb\u00e4udes oder Gebietes oder wenn und insoweit es die Sicherheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes und/oder der Personen, die sich dort aufhalten, erfordert,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dauernde oder vor\u00fcbergehende Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverbote, insbesondere die Erkl\u00e4rung von Stra\u00dfen zu Einbahnstra\u00dfen, Ma\u00df-, Gewichts- oder Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen, Halte- oder Parkverbote und dergleichen, zu erlassen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013d) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(11) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. Kundmachung der Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a752. Die Vorschriftszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Vorschriftszeichen sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gebotszeichen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Vorrangzeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u201313c. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13d.\u00a0'KURZPARKZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt den Beginn einer Kurzparkzone an. Wird dieses Zeichen auf der linken Stra\u00dfenseite angebracht, so bezieht sich die Kurzparkzonenregelung nur auf diese Stra\u00dfenseite. Im unteren Teil des Zeichens oder auf einer Zusatztafel ist die Zeit, w\u00e4hrend der die Kurzparkzonenregelung gilt, und die zul\u00e4ssige Kurzparkdauer anzugeben. Falls f\u00fcr das Abstellen eines Fahrzeuges in einer Kurzparkzone auf Grund abgabenrechtlicher Vorschriften eine Geb\u00fchr zu entrichten ist, so ist auf diesen Umstand durch das Wort 'geb\u00fchrenpflichtig', das im unteren Teil des Zeichens oder auf einer Zusatztafel anzubringen ist, hinzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "13e.\u00a0'ENDE DER KURZPARKZONE'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt das Ende einer Kurzparkzone an.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "14.\u201314b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u00a0Gebotszeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "15.\u201322a. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u00a0Vorrangzeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "23.\u201325b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a794b. Zust\u00e4ndigkeit der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Beh\u00f6rde im Sinne dieses Bundesgesetzes ist, sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr den betreffenden politischen Bezirk wirksam werden soll und sich nicht die Zust\u00e4ndigkeit der Gemeinde oder \u2013 im Gebiet einer Gemeinde, f\u00fcr das die Landespolizeidirektion zugleich Sicherheitsbeh\u00f6rde erster Instanz ist \u2013 der Landespolizeidirektion ergibt, die Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) f\u00fcr die Erlassung von Verordnungen und Bescheiden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013h) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a794d. Eigener Wirkungsbereich der Gemeinde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr das Gebiet der betreffenden Gemeinde wirksam werden und sich auf Stra\u00dfen, die nach den Rechtsvorschriften weder als Autobahnen, Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen gelten noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind, beziehen soll, sind folgende Angelegenheiten von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20131a [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1b. die Bestimmung von Kurzparkzonen (\u00a725),",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1c.\u201320 [\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Dem Antrag liegt folgender Sachverhalt zugrunde:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol (im Folgenden: Beschwerdef\u00fchrer) wurde mit drei Straferkenntnissen des B\u00fcrgermeisters der Stadt Innsbruck, jeweils vom 11.\u00a0M\u00e4rz 2022, zur Last gelegt, er habe 1. am 8.\u00a0Februar 2021, von 18.04\u00a0Uhr bis 18.16\u00a0Uhr in Innsbruck, Anichstra\u00dfe gegen\u00fcber Hausnummer\u00a025, 2.\u00a0am 21.\u00a0Dezember 2020, von 18.07\u00a0Uhr bis 18.21\u00a0Uhr, in Innsbruck, B\u00fcrgerstra\u00dfe\u00a018, und 3.\u00a0am 4.\u00a0M\u00e4rz 2021, von 10.39\u00a0Uhr bis 11.01\u00a0Uhr, in Innsbruck, Sch\u00f6pfstra\u00dfe\u00a041, als Lenker eines nach dem Kennzeichen n\u00e4her bestimmten Kraftfahrzeugs in der am jeweiligen Tatort durch Vorschriftszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 Z13 litd und e StVO\u00a01960 gekennzeichneten, abgabepflichtigen Kurzparkzone geparkt und die Kurzparkzonenabgabe hinterzogen, weil kein Parkschein angebracht gewesen sei. \u00dcber den Beschwerdef\u00fchrer wurde daher jeweils gem\u00e4\u00df \u00a714 Abs1 lita iVm \u00a78 Abs1 Tiroler Parkabgabegesetz\u00a02006 eine Geldstrafe in H\u00f6he von \u20ac\u00a050,\u2013 (Ersatzfreiheitsstrafe in der Dauer von einem Tag) verh\u00e4ngt und ihm jeweils ein Beitrag zu den Kosten des Verwaltungsstrafverfahrens in H\u00f6he von \u20ac\u00a010,\u2013 vorgeschrieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieser Verfahren stellt das Landesverwaltungsgericht Tirol den vorliegenden, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antrag, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge ein Verfahren zur Pr\u00fcfung der Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.\u00a0Juli 2015, Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, einleiten und feststellen, dass eine im (Haupt-)Antrag n\u00e4her bezeichnete Wort- und Zeichenfolge in \u00a73 der Verordnung mangels ordnungsgem\u00e4\u00dfer Kundmachung gesetzwidrig sei. In eventu wird die Feststellung beantragt, dass die gesamte Verordnung gesetzwidrig sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter \"V. Sonstiges Vorbringen/Sonstige Antr\u00e4ge\" werden im Hinblick auf das Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol weitere als Eventualantr\u00e4ge bezeichnete Antr\u00e4ge betreffend die Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02014, die Verordnung der B\u00fcrgermeisterin der Stadt Innsbruck vom 31.\u00a0J\u00e4nner 2014, Z\u00a0II-SV-1738e/2013, sowie die Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 27.\u00a0Juli 2015 (gemeint wohl: 16.\u00a0Juli 2015), Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, gestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Landesverwaltungsgericht Tirol f\u00fchrt zun\u00e4chst zur Zul\u00e4ssigkeit des vorliegenden Antrages Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem Beschwerdef\u00fchrer w\u00fcrden in den anh\u00e4ngigen Beschwerdeverfahren jeweils Verwaltungs\u00fcbertretungen nach \u00a714 Abs1 lita iVm \u00a78 Abs1 Tiroler Parkabgabegesetz\u00a02006 zur Last gelegt. Die Abgabepflicht resultiere aus \u00a72 Abs1 Tiroler Parkabgabegesetz\u00a02006, wonach die Gemeinden erm\u00e4chtigt w\u00fcrden, durch Verordnung des Gemeinderates f\u00fcr das Abstellen von mehrspurigen Kraftfahrzeugen auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, die f\u00fcr die Parkraumbewirtschaftung genutzt werden sollen, ausgenommen in Kurzparkzonen nach \u00a725 StVO\u00a01960, eine Parkabgabe zu erheben. Gest\u00fctzt auf diese Bestimmung sehe \u00a71 Abs1 lita Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02014 vor, dass in den in Anlage\u00a0I der Verordnung bezeichneten Kurzparkzonen eine Parkabgabe w\u00e4hrend der dort jeweils verordneten Kurzparkzeiten erhoben werde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Mit der angefochtenen Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.\u00a0Juli 2015, Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, seien ua auf Grundlage des \u00a725 StVO\u00a01960 bestimmte Kurzparkzonen festgelegt worden. Diese Verordnung habe durch die Aufstellung entsprechender Stra\u00dfenverkehrszeichen ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen sei. Die angefochtene Verordnung sei im Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol pr\u00e4judiziell, weil die Frage, ob der Beschwerdef\u00fchrer einer Abgabepflicht unterlegen sei, davon abh\u00e4nge, ob die angefochtene Verordnung \u00fcber die Festlegung von Kurzparkzonen zum Tatzeitpunkt ordnungsgem\u00e4\u00df kundgemacht gewesen sei.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In der Folge legt das Landesverwaltungsgericht Tirol seine Bedenken gegen die gesetzm\u00e4\u00dfige Kundmachung der angefochtenen Verordnung dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes gen\u00fcge es f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Kundmachung einer ein gr\u00f6\u00dferes Gebiet umfassenden Kurzparkzone, dass an allen Ein- und Ausfahrtsstellen Vorschriftszeichen nach \u00a752 Z13 lit13d und 13e StVO\u00a01960 angebracht seien. Eine solche ordnungsgem\u00e4\u00dfe Anbringung von Vorschriftszeichen an allen Ein- und Ausfahrtsstellen der Kurzparkzone scheine jedoch im Fall der angefochtenen Kurzparkzone nicht erfolgt zu sein.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Verfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol habe ergeben, dass der Aufstellungsort der Stra\u00dfenverkehrszeichen zur Kundmachung der angefochtenen Kurzparkzone an mehreren Stellen um deutlich mehr als f\u00fcnf Meter vom eigentlichen Beginn und Ende der verordneten Kurzparkzone abweiche. Dies sei anhand der vom Beschwerdef\u00fchrer \u00fcbermittelten Lichtbilder eindeutig nachgewiesen worden. So zeige eines dieser Lichtbilder, dass beim Stra\u00dfenverlauf \"Anichstra\u00dfe zwischen Kaiser-Josef-Stra\u00dfe und Innrain, Blasius-Hueber-Stra\u00dfe zwischen Innrain und orografisch rechtem Innufer\" das Stra\u00dfenverkehrszeichen am rechten Fahrbahnrand des Innrains um mehr als f\u00fcnf Meter von der Kreuzung des Innrains mit der Anichstra\u00dfe entfernt aufgestellt worden sei. Aus den vorgelegten Lichtbildern ergebe sich ferner, dass die Stra\u00dfenverkehrszeichen betreffend den Beginn und das Ende der Kurzparkzone nicht \u2013 wie verordnet \u2013 bei der Kreuzung Egger-Lienz-Stra\u00dfe/Fritz-Pregl-Stra\u00dfe angebracht seien, sondern in Fahrtrichtung Osten deutlich vor dem bei der Kreuzung verordneten Beginn und in Fahrtrichtung Westen deutlich nach dem bei der Kreuzung verordneten Ende der Kurzparkzone.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die in den angefochtenen Straferkenntnissen angef\u00fchrten Tatorte (\"Anichstra\u00dfe gegen\u00fcber Hnr.\u00a025\", \"B\u00fcrgerstra\u00dfe\u00a018\" und \"Sch\u00f6pfstra\u00dfe\u00a041\") w\u00fcrden sich alle in der in \u00a73 der angefochtenen Verordnung als \"Bereich \u00f6stlich des Inn\" bezeichneten Kurzparkzone befinden. Nach der Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtshofes h\u00e4nge die Geb\u00fchrenpflicht von der Existenz einer Kurzparkzone iSd Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 ab und entstehe der betreffende Abgabenanspruch daher dann nicht, wenn es infolge eines Fehlers bei der Kundmachung der betreffenden Kurzparkzonenverordnung an einer Kurzparkzone fehle. Nach Ansicht des Landesverwaltungsgerichtes Tirol sei die angefochtene Verordnung infolge der aufgezeigten Abweichungen der Aufstellungsorte von dem tats\u00e4chlich verordneten Beginn und Ende der Kurzparkzone nicht gesetzm\u00e4\u00dfig kundgemacht worden. Dies gelte jedenfalls f\u00fcr die in der angefochtenen Verordnung mit \"Bereich \u00f6stlich des Inn\" umschriebene Kurzparkzone.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf die den Bestrafungen des Beschwerdef\u00fchrers zugrundeliegende Annahme der belangten Beh\u00f6rde, dass dieser sein Fahrzeug in einer ordnungsgem\u00e4\u00df kundgemachten Kurzparkzone abgestellt habe, sei die Aufhebung des mit dem Hauptantrag angefochtenen Teiles der angefochtenen Verordnung zur Beseitigung der Rechtswidrigkeit der angefochtenen Straferkenntnisse ausreichend. Auf das weitere Vorbringen des Beschwerdef\u00fchrers betreffend m\u00f6gliche Rechtswidrigkeiten der Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02014, der Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 27.\u00a0Juli 2015 (gemeint wohl: 16.\u00a0Juli 2015), Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, sowie der Verordnung der B\u00fcrgermeisterin der Stadt Innsbruck vom 31.\u00a0J\u00e4nner 2014, Z\u00a0II-SV-1738e/2013, m\u00fcsse daher nicht n\u00e4her eingegangen werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Tirol stellt dessen ungeachtet in Punkt\u00a0V. (\"Sonstiges Vorbringen/Sonstige Antr\u00e4ge\") des vorliegenden Antrages \"[a]us prozessualer Vorsicht\" weitere als Eventualantr\u00e4ge bezeichnete Antr\u00e4ge betreffend die Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02014, die Verordnung der B\u00fcrgermeisterin der Stadt Innsbruck vom 31.\u00a0J\u00e4nner 2014, Z\u00a0II-SV-1738e/2013, sowie die Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 27.\u00a0Juli 2015 (gemeint wohl: 16.\u00a0Juli 2015), Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der Gemeinderat der Stadt Innsbruck hat als verordnungserlassende Beh\u00f6rde keine \u00c4u\u00dferung erstattet (zur Frage der Zurechenbarkeit einer \u00c4u\u00dferung zu der \"Verwaltungsbeh\u00f6rde, die die Verordnung erlassen hat\" iSd \u00a758 Abs2 VfGG vgl zB VfSlg\u00a010.690/1985, 10.739/1985, 11.460/1987 und 14.084/1995).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Der Stadtmagistrat der Stadt Innsbruck hat die Akten betreffend das Zustandekommen der zur Pr\u00fcfung gestellten Verordnung vorgelegt. Der Amtsvorstand des Amtes f\u00fcr Pr\u00e4sidialangelegenheiten hat \"[f]\u00fcr die belangte Beh\u00f6rde\" unaufgefordert eine \u00c4u\u00dferung erstattet, in der ua Folgendes dargelegt wird:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Dazu wird ausgef\u00fchrt, dass laut Mitteilung des Stra\u00dfenverwalters der tats\u00e4chliche Standort des Verkehrszeichens am Beginn der Kurzparkzone im Bereich der Kreuzung Innrain/Anichstra\u00dfe ca\u00a058\u00a0m und am Ende der Kurzparkzone ca\u00a076\u00a0m von der nach dem strengen Wortlaut der Verordnung bezeichneten Punkten abweicht. Auch der tats\u00e4chliche Standort des Verkehrszeichens am Beginn der Kurzparkzone im Bereich Egger-Lienz-Stra\u00dfe/Fritz-Pregl-Stra\u00dfe weicht laut Auskunft des Stra\u00dfenverwalters um ca\u00a090\u00a0m, der am Ende der Kurzparkzone um ca\u00a049\u00a0m von dem, dem Wortlaut der Verordnung entsprechenden Punkt ab.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Die Tiroler Landesregierung hat die auf die Innsbrucker Parkabgabeverordnung\u00a02014 Bezug habenden Akten vorgelegt, vor der Erstattung einer \u00c4u\u00dferung jedoch abgesehen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "6. Der Beschwerdef\u00fchrer hat als beteiligte Partei eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof vertritt zu Art89 Abs1 B-VG beginnend mit dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.182/2017 die Auffassung, dass eine \"geh\u00f6rig kundgemachte\" generelle Norm \u2013 also eine an einen unbestimmten, externen Personenkreis adressierte, verbindliche Anordnung von Staatsorganen \u2013 bereits dann vorliegt, wenn eine solche Norm ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt (VfSlg\u00a020.182/2017). Es ist nicht notwendig, dass die Kundmachung der Norm in der rechtlich vorgesehenen Weise erfolgt. Demnach haben auch Gerichte gesetzwidrig kundgemachte Verordnungen gem\u00e4\u00df Art139 B-VG anzuwenden und diese, wenn sie Bedenken gegen ihre rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung haben, vor dem Verfassungsgerichtshof anzufechten. Bis zur Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof sind sie f\u00fcr jedermann verbindlich (vgl VfSlg\u00a020.251/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kundmachung der angefochtenen Wort- und Zeichenfolge ist durch Anschlag an der Amtstafel des Stadtmagistrates Innsbruck in der Zeit vom 29.\u00a0Juli bis 12.\u00a0August 2015 sowie durch die Aufstellung von Stra\u00dfenverkehrszeichen erfolgt, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen ist und in Geltung steht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Dem Beschwerdef\u00fchrer wird in den vor dem Landesverwaltungsgericht Tirol anh\u00e4ngigen Beschwerdeverfahren jeweils zur Last gelegt, er habe im Bereich der Kurzparkzone, die mit der im Hauptantrag angefochtenen Wort- und Zeichenfolge verordnet wurde, geparkt und die Kurzparkzonenabgabe hinterzogen. Da die Geb\u00fchrenpflicht von der Existenz einer Kurzparkzone iSd Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 abh\u00e4ngig ist und der betreffende Abgabenanspruch dann nicht entsteht, wenn es infolge eines Fehlers bei der Kundmachung der betreffenden Kurzparkzonenverordnung an einer Kurzparkzone fehlt (vgl zB VwGH 18.5.2004, 2002/17/0271), ist es offenkundig, dass das Landesverwaltungsgericht Tirol die angefochtene Verordnungsbestimmung anzuwenden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Da auch sonst keine Prozesshindernisse hervorgekommen sind, erweist sich der Hauptantrag insgesamt als zul\u00e4ssig, sodass auf die Eventualantr\u00e4ge nicht weiter einzugehen ist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Das Landesverwaltungsgericht Tirol macht geltend, dass der Aufstellungsort der Stra\u00dfenverkehrszeichen zur Kundmachung der angefochtenen Kurzparkzone an mehreren Stellen um deutlich mehr als f\u00fcnf Meter vom eigentlichen Beginn und Ende der verordneten Kurzparkzone abweiche.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 sind die in \u00a743 StVO\u00a01960 bezeichneten Verordnungen, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft (vgl VfSlg\u00a018.710/2009, 19.409/2011).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Vorschrift des \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 ist immanent, dass die bez\u00fcglichen Stra\u00dfenverkehrszeichen dort angebracht sind, wo der r\u00e4umliche Geltungsbereich der Verordnung beginnt und endet. Zwar ist zur Kundmachung von Verkehrsbeschr\u00e4nkungen keine \"zentimetergenaue\" Aufstellung der Verkehrszeichen erforderlich (vgl VwGH\u00a013.2.1985, 85/18/0024; 25.1.2002, 99/02/0014; 10.10.2014, 2013/02/0276), jedoch wird dieser Vorschrift nicht Gen\u00fcge getan und liegt ein Kundmachungsmangel vor, wenn der Aufstellungsort vom Ort des Beginns bzw Endes des verordneten Geltungsbereiches einer Verkehrsbeschr\u00e4nkung signifikant abweicht (vgl VfSlg\u00a015.749/2000 mwN; zu den in der Judikatur entwickelten Kriterien vgl VwGH\u00a03.7.1986, 86/02/0038; 16.2.1999, 98/02/0338; 22.2.2006, 2003/17/0138; 24.11.2006, 2006/02/0232; 5.9.2008, 2008/02/0011; 21.11.2008, 2008/02/0231; 25.11.2009, 2009/02/0095; 25.6.2014, 2013/07/0294; vgl auch VfSlg\u00a020.251/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Der Gemeinderat der Stadt Innsbruck hat in \u00a73 der Verordnung vom 16.\u00a0Juli 2015, Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, ua f\u00fcr einen durch Nennung einzelner Stra\u00dfenz\u00fcge n\u00e4her konkretisierten Bereich \u00f6stlich des Inn gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a725, 43 Abs1 litb und 94d StVO\u00a01960 eine an Werktagen, montags bis freitags in der Zeit von 9.00\u00a0Uhr bis 21.00\u00a0Uhr und samstags in der Zeit von 9.00\u00a0Uhr bis 13.00\u00a0Uhr geltende, geb\u00fchrenpflichtige Kurzparkzone (Kurzparkdauer: 90\u00a0Minuten) verordnet. Aus dem Verordnungstext ergibt sich ua, dass auf dem Innrain, in Fahrtrichtung Osten, im Bereich der Kreuzung mit der Blasius-Hueber-Stra\u00dfe und der Anichstra\u00dfe sowie auf der Egger-Lienz-Stra\u00dfe, ebenfalls in Fahrtrichtung Osten, im Bereich der Kreuzung mit der Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, in die angefochtene Kurzparkzone eingefahren werden kann.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde ist dem Vorbringen des Landesverwaltungsgerichtes Tirol, dass der Aufstellungsort der Stra\u00dfenverkehrszeichen zur Kundmachung der angefochtenen Kurzparkzone an n\u00e4her bezeichneten Stellen um deutlich mehr als f\u00fcnf Meter vom eigentlichen Beginn und Ende der verordneten Kurzparkzone abweiche, nicht entgegengetreten. Schon aus diesem Grund bestehen f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof keine Zweifel daran, dass die Aufstellung der Stra\u00dfenverkehrszeichen in Bezug auf den Anfang und das Ende des r\u00e4umlichen Geltungsbereiches der angefochtenen Kurzparkzone nicht an allen m\u00f6glichen Ein- und Ausfahrten den Anordnungen in der angefochtenen Verordnung entsprechen. Im \u00dcbrigen wird dies durch die in der \u00c4u\u00dferung des Amtsvorstandes des Amtes f\u00fcr Pr\u00e4sidialangelegenheiten wiedergegebenen Mitteilung des Stra\u00dfenverwalters best\u00e4tigt: Der Standort des Stra\u00dfenverkehrszeichens, mit welchem im Bereich der Kreuzung Innrain/Anichstra\u00dfe der Beginn der angefochtenen Kurzparkzone angezeigt wird, weicht \"ca\u00a058 m\" von dem in der angefochtenen Verordnung bezeichneten Punkt ab. Der Standort jenes Stra\u00dfenverkehrszeichens, mit dem in diesem Bereich das Ende der Kurzparkzone angezeigt wird, weicht \"ca\u00a076 m\" von dem in der angefochtenen Verordnung bezeichneten Punkt ab. Weitere Abweichungen gibt es im Bereich der Kreuzung Egger-Lienz-Stra\u00dfe/Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, dort sind die Stra\u00dfenverkehrszeichen \"ca\u00a090 m\" (Beginn der Kurzparkzone) und \"ca\u00a049 m\" (Ende der Kurzparkzone) von dem mit der angefochtenen Wort- und Zeichenfolge verordneten Geltungsbereich entfernt aufgestellt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Nach der Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zu \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 f\u00fchrt eine signifikante Abweichung zu einer nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfen Kundmachung (vgl VfSlg\u00a020.251/2018 mwN). Auch wenn die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zur Kundmachung von Verordnungen iSd \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 je nach \u00f6rtlichen Verkehrsverh\u00e4ltnissen eine bestimmte Fehlertoleranz vorsieht \u2013 die Aufstellung der entsprechenden Verkehrszeichen hat nicht \"zentimetergenau\" zu erfolgen \u2013, bewirken die festgestellten Abweichungen von 58, 76, 90 und 49\u00a0Metern im vorliegenden Fall jedenfalls eine nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfe Kundmachung.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Die angefochtene Wort- und Zeichenfolge in \u00a73 der Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.\u00a0Juli 2015, Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, verst\u00f6\u00dft mangels ordnungsgem\u00e4\u00dfer Kundmachung an s\u00e4mtlichen Ein- und Ausfahrten der Kurzparkzone gegen \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960. Sie ist daher gesetzwidrig.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.4. Eine Anwendung des Art139 Abs3 Z3 B-VG scheidet schon deswegen aus, weil die Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.\u00a0Juli 2015, Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, verschiedene, voneinander unabh\u00e4ngige Kurzparkzonen enth\u00e4lt. Es ist daher nicht die gesamte Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben, weil der festgestellte Kundmachungsmangel keine unmittelbare Auswirkung auf die Verbindlichkeit der anderen in der Verordnung enthaltenen, gesondert kundgemachten Kurzparkzone hat (vgl zB VfGH\u00a011.6.2019, V2/2019 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. In \u00a73 der Verordnung des Gemeinderates der Stadt Innsbruck vom 16.\u00a0Juli 2015, Z\u00a0MagIbk/6629/PW-PWV/2, kundgemacht durch Anschlag an der Amtstafel des Stadtmagistrates Innsbruck in der Zeit vom 29.\u00a0Juli bis 12.\u00a0August 2015 sowie durch die Aufstellung von Stra\u00dfenverkehrszeichen, ist die Wort- und Zeichenfolge \"Bereich \u00f6stlich des Inn: Karl-Kapferer-Stra\u00dfe, Siebererstra\u00dfe, Gleisk\u00f6rper der \u00d6BB zwischen Siebererstra\u00dfe und Olympiabr\u00fccke, Olympiastra\u00dfe, Anton-Melzer-Stra\u00dfe, Egger-Lienz-Stra\u00dfe zwischen Anton-Melzer-Stra\u00dfe und Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Fritz-Pregl-Stra\u00dfe, Sch\u00f6pfstra\u00dfe zwischen Fritz-Pregl-Stra\u00dfe und Peter-Mayr-Stra\u00dfe, Peter-Mayr-Stra\u00dfe zwischen Sch\u00f6pfstra\u00dfe und Maximilianstra\u00dfe, Maximilianstra\u00dfe zwischen Peter-Mayr-Stra\u00dfe und Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Kaiser-Josef-Stra\u00dfe, Anichstra\u00dfe zwischen Kaiser-Josef-Stra\u00dfe und Innrain, Blasius-Hueber-Stra\u00dfe zwischen Innrain und orografisch rechtem Innufer, orografisch rechtes Innufer zwischen Universit\u00e4tsbr\u00fccke und Emile-B\u00e9thouart-Steg. Ausgenommen hiervon sind die Karl-Kapferer-Stra\u00dfe und die Siebererstra\u00dfe.\" als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der Tiroler Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a72 Abs2 liti Tiroler Landes-Verlautbarungsgesetz\u00a02021.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}