{
    "document_id": "JFT_20230315_22E02420_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Sachverhalt, Beschwerde und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Beschwerdef\u00fchrerin ist \u00c4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin, ist in die \u00c4rzteliste eingetragen und geh\u00f6rt als ordentliche Kammerangeh\u00f6rige der \u00c4rztekammer f\u00fcr Tirol an. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Beschwerdef\u00fchrerin war Mitglied der im J\u00e4nner 2022 aufgel\u00f6sten Facebook-Gruppe \"\u00c4rzte\u00a0vs.\u00a0Covid\". Im Rahmen einer Gruppendiskussion in dieser Facebook-Gruppe t\u00e4tigte die Beschwerdef\u00fchrerin insgesamt drei Aussagen, auf Grund derer gegen sie ein Disziplinarverfahren eingeleitet wurde und letztlich mit Erkenntnis des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, Disziplinarkommission f\u00fcr Tirol, vom 11.\u00a0J\u00e4nner 2022 \u00fcber sie eine Geldstrafe in der H\u00f6he von \u20ac\u00a03.000,- verh\u00e4ngt wurde. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Der gegen dieses Disziplinarerkenntnis erhobenen Beschwerde gab das Landesverwaltungsgericht Tirol in Bezug auf einen Vorwurf statt, wies im \u00dcbrigen jedoch die Beschwerde ab und setzte die Geldstrafe auf \u20ac\u00a02.000,- herab. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Gegen diese Entscheidung richtet sich die vorliegende, auf Art144 B-VG gest\u00fctzte Beschwerde, in der die Verletzung im verfassungsgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Recht auf Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung gem\u00e4\u00df Art10 EMRK bzw Art13 StGG behauptet und die kostenpflichtige Aufhebung des angefochtenen Erkenntnisses, in eventu die Abtretung der Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof, beantragt wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Landesverwaltungsgericht Tirol hat die Gerichts- und Verwaltungsakten vorgelegt und eine Gegenschrift erstattet, in der den Beschwerdebehauptungen entgegengetreten wird.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Der Verfassungsgerichtshof hat mit Erkenntnis vom 6.\u00a0M\u00e4rz 2023, G237/2022 ua, die Wortfolge \"und auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen bestellt wird\" in \u00a7140 Abs3 erster Satz, die Wortfolge \"auf Vorschlag des Vorstandes der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer vom Bundesminister f\u00fcr Gesundheit und Frauen\" in \u00a7140 Abs3 zweiter Satz und den dritten Satz in \u00a7140 Abs3 des Bundesgesetzes \u00fcber die Aus\u00fcbung des \u00e4rztlichen Berufes und die Standesvertretung der \u00c4rzte (\u00c4rztegesetz 1998 \u2013 \u00c4rzteG 1998), BGBl\u00a0I 169, idF BGBl\u00a0I 140/2003 als verfassungswidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df Art140 Abs7 B-VG wirkt die Aufhebung eines Gesetzes auf den Anlassfall zur\u00fcck. Es ist daher hinsichtlich des Anlassfalles so vorzugehen, als ob die als verfassungswidrig erkannte Norm bereits zum Zeitpunkt der Verwirklichung des der angefochtenen Entscheidung des Verwaltungsgerichtes zugrunde gelegten Tatbestandes nicht mehr der Rechtsordnung angeh\u00f6rt h\u00e4tte.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dem in Art140 Abs7 B-VG genannten Anlassfall (im engeren Sinn), anl\u00e4sslich dessen das Gesetzespr\u00fcfungsverfahren tats\u00e4chlich eingeleitet worden ist, sind all jene Beschwerdef\u00e4lle gleichzuhalten, die zum Zeitpunkt der m\u00fcndlichen Verhandlung im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren (bei Unterbleiben einer m\u00fcndlichen Verhandlung zu Beginn der nicht\u00f6ffentlichen Beratung) beim Verfassungsgerichtshof bereits anh\u00e4ngig waren (VfSlg\u00a010.616/1985, 11.711/1988). Im \u2013 hier allerdings nicht gegebenen\u00a0\u2013 Fall einer Beschwerde gegen eine Entscheidung eines Verwaltungsgerichtes, der ein auf Antrag eingeleitetes Verwaltungsverfahren vorausgegangen ist, muss dieser verfahrenseinleitende Antrag \u00fcberdies vor Bekanntmachung des dem unter Pkt.\u00a0II.1. genannten Erkenntnis zugrunde liegenden Pr\u00fcfungsbeschlusses des Verfassungsgerichtshofes eingebracht worden sein (VfSlg\u00a017.687/2005).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die nicht\u00f6ffentliche Beratung im Gesetzespr\u00fcfungsverfahren begann am 3.\u00a0M\u00e4rz 2023. Die vorliegende Beschwerde ist beim Verfassungsgerichtshof am 7.\u00a0September 2022 eingelangt, war also zu Beginn der nicht\u00f6ffentlichen Beratung schon anh\u00e4ngig; der ihr zugrunde liegende Fall ist somit einem Anlassfall gleichzuhalten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Tirol wendete bei Erlassung des angefochtenen Erkenntnisses die als verfassungswidrig aufgehobene Gesetzesbestimmung insofern an, als es nach \u00a727 erster Halbsatz VwGVG zun\u00e4chst \u2013 auch ohne entsprechendes Vorbringen in der Beschwerde (vgl etwa VwGH 27.3.2018, Ra\u00a02015/06/0072, mwN) \u2013 die Zust\u00e4ndigkeit der belangten Beh\u00f6rde, konkret also der Disziplinarkommission f\u00fcr Tirol des Disziplinarrates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, zu pr\u00fcfen hat. Teil dieser Pr\u00fcfung ist auch die Pr\u00fcfung der gesetzm\u00e4\u00dfigen Zusammensetzung einer Kollegialbeh\u00f6rde (vgl etwa VwGH 27.11.2000, 99/17/0312, mwN). Da sich die Besetzung der gem\u00e4\u00df \u00a7140 Abs3 \u00c4rzteG 1998 zusammengesetzten Disziplinarkommission als verfassungswidrig erweist und dies auf den das Disziplinarerkenntnis erlassenden Disziplinarrat der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, Disziplinarkommission f\u00fcr Tirol, unter dem stellvertretenden Vorsitzenden durchschl\u00e4gt, ist nach Lage des Falles offenkundig, dass diese Gesetzesanwendung f\u00fcr die Rechtsstellung der Beschwerdef\u00fchrerin nachteilig war. Die Beschwerdef\u00fchrerin wurde somit wegen Anwendung eines verfassungswidrigen Gesetzes in ihren Rechten verletzt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Das Erkenntnis ist daher aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Von der Durchf\u00fchrung einer m\u00fcndlichen Verhandlung wurde gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG abgesehen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Kostenentscheidung gr\u00fcndet sich auf \u00a788 VfGG. In den zugesprochenen Kosten ist Umsatzsteuer in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0436,\u2013 sowie eine Eingabengeb\u00fchr gem\u00e4\u00df \u00a717a VfGG in der H\u00f6he von \u20ac\u00a0240,\u2013 enthalten. Die als \"ERV-Kosten\" geltend gemachten Kosten in der H\u00f6he von \u20ac\u00a02,10 sind schon deshalb nicht zuzusprechen, weil diese bereits mit dem Pauschalsatz abgegolten sind (vgl zB VfGH 13.12.2017, E3939/2017).",
            "annotations": []
        }
    ]
}