{
    "document_id": "JFT_20230228_22V00192_00",
    "document_body": [
        {
            "text": "Entscheidungsgr\u00fcnde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "I. Antr\u00e4ge",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich begehrt mit mehreren, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antr\u00e4gen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge in der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, GZ:\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch, den ersten Satz, welcher wie folgt lautet:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "'Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a740, Abs2, Z4 und 43, Abs1, o\u00f6.\u00a0Gemeindeordnung\u00a01990, sowie \u00a7\u00a743, Abs1, litb, sowie Abs2, lita und 94\u00a0d, Zif.\u00a04, StVO\u00a01960 idgF, wird im Stadtgebiet von Ried im Innkreis im Bereich der Braunauer Stra\u00dfe , vom Kreisverkehr St.\u00a0Anna bis zum Kreisverkehr Weberzeile eine Tempo-30-Zone festgelegt.'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "sowie in der Kundmachungsanordnung die Wortteile bzw -folgen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[zu V192/2022, V193/2022, V195/2022, V196/2022 und V197/2022:]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0'Ein-' 'und Ende'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0'-/Aus' 'Anfang und'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[zu V194/2022:]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0'-/Aus' und 'Anfang und'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0'Ein-/' und 'und Ende'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "als gesetzwidrig aufheben.\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "In eventu wird jeweils der Antrag gestellt, die angefochtene Verordnung zur G\u00e4nze als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "II. Rechtslage",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, Z\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch, hat folgenden Wortlaut (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original):",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried i.I. vom 09.07.2020",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Tempo-30-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung im Bereich der Braunauer Stra\u00dfe",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a740, Abs2, Z4 und 43, Abs1, o\u00f6.\u00a0Gemeindeordnung\u00a01990, sowie \u00a7\u00a743, Abs1, litb, sowie Abs2, lita und 94\u00a0d, Zif.\u00a04, StVO\u00a01960 idgF, wird im Stadtgebiet von Ried im Innkreis im Bereich der Braunauer Stra\u00dfe , vom Kreisverkehr St.\u00a0Anna bis zum Kreisverkehr Weberzeile eine Tempo-30-Zone festgelegt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die notwendige Kenntlichmachung der Tempo-30-Gechwindigkeitsbeschr\u00e4nkung wird durch Aufstellen der Verkehrszeichen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a752/10a und 52/10b StVO\u00a01960 idgF an folgenden Stellen erfolgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Ein-/Ausfahrt zum Kreisverkehr St.\u00a0Anna (Anfang und Ende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\uf0b7\u00a0\u00a0\u00a0Ein-/Ausfahrt zum Kreisverkehr Weberzeile (Anfang und Ende)",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kundmachung dieser Verordnung erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a744 StVO\u00a01960 idgF, durch Anbringen der o.a. Verkehrszeichen und tritt mit deren Anbringung in Kraft.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Der B\u00fcrgermeister",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die ma\u00dfgeblichen Bestimmungen des Bundesgesetzes vom 6.\u00a0Juli 1960, mit dem Vorschriften \u00fcber die Stra\u00dfenpolizei erlassen werden (Stra\u00dfenverkehrsordnung\u00a01960 \u2013 StVO.\u00a01960), BGBl\u00a0159/1960, lauten in der jeweils ma\u00dfgeblichen Fassung wie folgt (Zitat ohne die Hervorhebungen im Original): ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\"\u00a743. Verkehrsverbote, Verkehrserleichterungen und Hinweise.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Beh\u00f6rde hat f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) wenn und insoweit es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des sich bewegenden oder die Ordnung des ruhenden Verkehrs, die Lage, Widmung, Pflege, Reinigung oder Beschaffenheit der Stra\u00dfe, die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines an der Stra\u00dfe gelegenen Geb\u00e4udes oder Gebietes oder wenn und insoweit es die Sicherheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes und/oder der Personen, die sich dort aufhalten, erfordert,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. dauernde oder vor\u00fcbergehende Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverbote, insbesondere die Erkl\u00e4rung von Stra\u00dfen zu Einbahnstra\u00dfen, Ma\u00df-, Gewichts- oder Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen, Halte- oder Parkverbote und dergleichen, zu erlassen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. den Stra\u00dfenben\u00fctzern ein bestimmtes Verhalten vorzuschreiben, insbesondere bestimmte Gruppen von der Ben\u00fctzung einer Stra\u00dfe oder eines Stra\u00dfenteiles auszuschlie\u00dfen oder sie auf besonders bezeichnete Stra\u00dfenteile zu verweisen;",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c)\u2013d) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2) Zur Fernhaltung von Gefahren oder Bel\u00e4stigungen, insbesondere durch L\u00e4rm, Geruch oder Schadstoffe, hat die Beh\u00f6rde, wenn und insoweit es zum Schutz der Bev\u00f6lkerung oder der Umwelt oder aus anderen wichtigen Gr\u00fcnden erforderlich ist, durch Verordnung",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) f\u00fcr bestimmte Gebiete, Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken f\u00fcr alle oder f\u00fcr bestimmte Fahrzeugarten oder f\u00fcr Fahrzeuge mit bestimmten Ladungen dauernde oder zeitweise Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverbote zu erlassen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b)\u2013c) [\u2026].",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Bei der Erlassung solcher Verordnungen ist einerseits auf den angestrebten Zweck und andererseits auf die Bedeutung der Verkehrsbeziehungen und der Verkehrserfordernisse Bedacht zu nehmen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(2a)\u2013(11) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a744. Kundmachung der Verordnungen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die im \u00a743 bezeichneten Verordnungen sind, sofern sich aus den folgenden Abs\u00e4tzen nichts anderes ergibt, durch Stra\u00dfenverkehrszeichen oder Bodenmarkierungen kundzumachen und treten mit deren Anbringung in Kraft. Der Zeitpunkt der erfolgten Anbringung ist in einem Aktenvermerk (\u00a716 AVG) festzuhalten. Parteien im Sinne des \u00a78 AVG ist die Einsicht in einen solchen Aktenvermerk und die Abschriftnahme zu gestatten. Als Stra\u00dfenverkehrszeichen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen die Vorschriftszeichen sowie die Hinweiszeichen 'Autobahn', 'Ende der Autobahn', 'Autostra\u00dfe', 'Ende der Autostra\u00dfe', 'Einbahnstra\u00dfe', 'Ortstafel', 'Ortsende', 'Internationaler Hauptverkehrsweg', 'Stra\u00dfe mit Vorrang', 'Stra\u00dfe ohne Vorrang', 'Stra\u00dfe f\u00fcr Omnibusse' und 'Fahrstreifen f\u00fcr Omnibusse' in Betracht. Als Bodenmarkierungen zur Kundmachung von im \u00a743 bezeichneten Verordnungen kommen Markierungen, die ein Verbot oder Gebot bedeuten, wie etwa Sperrlinien, Haltelinien vor Kreuzungen, Richtungspfeile, Sperrfl\u00e4chen, Zickzacklinien, Schutzwegmarkierungen oder Radfahrer\u00fcberfahrtmarkierungen in Betracht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(5) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a748. Anbringung der Stra\u00dfenverkehrszeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1) Die Stra\u00dfenverkehrszeichen (\u00a7\u00a750, 52 und 53) sind als Schilder aus festem Material unter Bedachtnahme auf die Art der Stra\u00dfe und unter Ber\u00fccksichtigung der auf ihr \u00fcblichen Verkehrsverh\u00e4ltnisse, namentlich der darauf \u00fcblichen Geschwindigkeit von Fahrzeugen, in einer solchen Art und Gr\u00f6\u00dfe anzubringen, da\u00df sie von den Lenkern herannahender Fahrzeuge leicht und rechtzeitig erkannt werden k\u00f6nnen. Im Verlauf derselben Stra\u00dfe sind wom\u00f6glich Stra\u00dfenverkehrszeichen mit gleichen Abmessungen zu verwenden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(1a)\u2013(4) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(5) Der Abstand zwischen dem unteren Rand eines Stra\u00dfenverkehrszeichens und der Fahrbahn darf bei seitlicher Anbringung nicht weniger als 0,60\u00a0m und nur in Ausnahmef\u00e4llen mehr als 2,50\u00a0m, bei Anbringung oberhalb der Fahrbahn nicht weniger als 4,50\u00a0m und nur in Ausnahmef\u00e4llen oder bei Verwendung beleuchteter Stra\u00dfenverkehrszeichen mehr als 5,50\u00a0m betragen, sofern sich aus den Bestimmungen dieses Bundesgesetzes bei einzelnen Stra\u00dfenverkehrszeichen nichts anderes ergibt; der Abstand zwischen dem unteren Rand eines Stra\u00dfenverkehrszeichens und einer f\u00fcr den Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr bestimmten Fl\u00e4che darf bei Anbringung auf einer solchen Fl\u00e4che nur in Ausnahmef\u00e4llen weniger als 2,20\u00a0m betragen. Bei seitlicher Anbringung darf der seitliche Abstand zwischen dem der Fahrbahn zun\u00e4chst liegenden Rand eines Stra\u00dfenverkehrszeichens und dem Fahrbahnrand im Ortsgebiet nicht weniger als 0,30\u00a0m und nur in Ausnahmef\u00e4llen mehr als 2\u00a0m, auf Freilandstra\u00dfen nur in Ausnahmef\u00e4llen weniger als 1\u00a0m und mehr als 2,50\u00a0m betragen. Eine nicht fest mit dem Untergrund verbundene Anbringungsvorrichtung darf auch auf der Fahrbahn angebracht werden, wenn die Sicherheit, Leichtigkeit und Fl\u00fcssigkeit des flie\u00dfenden Verkehrs nicht gef\u00e4hrdet wird; in diesem Fall darf der seitliche Abstand zwischen dem dem Fahrbahnrand zun\u00e4chst liegenden Rand eines Stra\u00dfenverkehrszeichens und dem Fahrbahnrand nicht mehr als 0,30\u00a0m betragen. Sind auf einer Anbringungsvorrichtung mehr als ein Stra\u00dfenverkehrszeichen angebracht, so gelten bei untereinander angebrachten Zeichen die Ma\u00dfangaben bez\u00fcglich des H\u00f6henabstandes f\u00fcr das untere Zeichen, bei nebeneinander angebrachten Zeichen die Ma\u00dfangaben bez\u00fcglich des Seitenabstandes f\u00fcr das n\u00e4her der Fahrbahn angebrachte Zeichen. Die weiteren Zeichen sind in einem solchen Fall entsprechend den Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnissen anzubringen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "(6) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a752. Die Vorschriftszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Vorschriftszeichen sind",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a) Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "b) Gebotszeichen oder",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "c) Vorrangzeichen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u00a0Verbots- oder Beschr\u00e4nkungszeichen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20139d. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10a. 'GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG (ERLAUBTE H\u00d6CHSTGESCHWINDIGKEIT)'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt an, dass das \u00dcberschreiten der Fahrgeschwindigkeit, die als Stundenkilometeranzahl im Zeichen angegeben ist, ab dem Standort des Zeichens verboten ist. Ob und in welcher Entfernung es vor schienengleichen Eisenbahn\u00fcberg\u00e4ngen anzubringen ist, ergibt sich aus den eisenbahnrechtlichen Vorschriften.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "10b. 'ENDE DER GESCHWINDIGKEITSBESCHR\u00c4NKUNG'",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[Zeichen]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieses Zeichen zeigt das Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung an. Es ist nach jedem Zeichen gem\u00e4\u00df Z10a anzubringen und kann auch auf der R\u00fcckseite des f\u00fcr die Gegenrichtung geltenden Zeichens angebracht werden. Es kann entfallen, wenn am Ende der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung eine neue Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung, sei es auch nicht aufgrund dieses Bundesgesetzes, beginnt.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "11.\u201314b. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "[\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "\u00a794d. Eigener Wirkungsbereich der Gemeinde",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Sofern der Akt der Vollziehung nur f\u00fcr das Gebiet der betreffenden Gemeinde wirksam werden und sich auf Stra\u00dfen, die nach den Rechtsvorschriften weder als Autobahnen, Autostra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen oder Landesstra\u00dfen gelten noch diesen Stra\u00dfen gleichzuhalten sind, beziehen soll, sind folgende Angelegenheiten von der Gemeinde im eigenen Wirkungsbereich zu besorgen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.\u20133a. [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. die Erlassung von Verordnungen nach \u00a743, mit denen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "a)\u2013c) [\u2026]",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "d) Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "erlassen werden,",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4a.\u201321. [\u2026].\"",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "III. Antragsvorbringen und Vorverfahren",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Beim Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich sind mehrere Beschwerden gegen Straferkenntnisse der Bezirkshauptmannschaft Ried anh\u00e4ngig, mit denen den Beschwerdef\u00fchrern jeweils eine \u00dcbertretung des \u00a752 lita Z10a StVO\u00a01960 zur Last gelegt wird, weil sie zu einem n\u00e4her bestimmten Zeitpunkt in Ried im Innkreis, Braunauer Stra\u00dfe Nr\u00a02, in Fahrtrichtung stadtausw\u00e4rts oder in Fahrtrichtung stadteinw\u00e4rts die durch Stra\u00dfenverkehrszeichen kundgemachte zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 30\u00a0km/h \u00fcberschritten h\u00e4tten. \u00dcber die Beschwerdef\u00fchrer wurde daher jeweils gem\u00e4\u00df \u00a799 Abs3 lita StVO\u00a01960 eine Geld- und Ersatzfreiheitsstrafe verh\u00e4ngt und ihnen ein Beitrag zu den Kosten des Strafverfahrens vorgeschrieben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Aus Anlass dieser Beschwerdeverfahren stellt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich ua die hg. zu V192/2022 und V194/2022 protokollierten, auf Art139 Abs1 Z1 B-VG gest\u00fctzten Antr\u00e4ge, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge den ersten Satz sowie n\u00e4her bezeichnete Wortfolgen der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, Z\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch, als gesetzwidrig aufheben. In eventu wird beantragt, die gesamte Verordnung als gesetzwidrig aufzuheben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich f\u00fchrt zun\u00e4chst zur Zul\u00e4ssigkeit der Antr\u00e4ge Folgendes aus:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die angefochtene Verordnung habe durch die Kundmachung mittels Stra\u00dfenverkehrszeichen gem\u00e4\u00df \u00a752 lita Z10a und Z10b StVO\u00a01960 ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen sei und in Geltung stehe. Den Beschwerdeverfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich liege jeweils ein Straferkenntnis zugrunde, in welchem den Beschwerdef\u00fchrern eine \u00dcbertretung der mit der angefochtenen Verordnung festgelegten Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung zur Last gelegt werde. Zudem bilde die sich auf diese Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung beziehende Kundmachungsbestimmung in der f\u00fcr den jeweiligen Beschwerdefall ma\u00dfgeblichen Fahrtrichtung (stadtausw\u00e4rts im Anlassverfahren zu V192/2022, stadteinw\u00e4rts im Anlassverfahren zu V194/2022) eine Voraussetzung f\u00fcr die Entscheidung des Landesverwaltungsgerichtes Ober\u00f6sterreich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. In der Folge legt das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich seine Bedenken, die es zur Antragstellung beim Verfassungsgerichtshof veranlasst haben, dar:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde habe es unterlassen, vor Erlassung der angefochtenen Verordnung eine Interessenabw\u00e4gung iSd \u00a743 Abs1 litb StVO\u00a01960 zur Feststellung der Erforderlichkeit durchzuf\u00fchren. Das im Verordnungsakt einliegende verkehrstechnische Gutachten sei daf\u00fcr nicht ausreichend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. Die angefochtene Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis sei ferner nicht hinreichend determiniert, weil Beginn und Ende der verordneten Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung nicht ausreichend konkretisiert seien. Mit der Verordnung werde eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung \"im Bereich der Braunauer Stra\u00dfe vom Kreisverkehr St.\u00a0Anna bis zum Kreisverkehr Weberzeile\" angeordnet. Mangels einer ausdr\u00fccklichen Anordnung, wonach diese Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr beide Fahrtrichtungen gelten solle, sei angesichts dieser Formulierung zun\u00e4chst lediglich die Fahrtrichtung stadtausw\u00e4rts vom \u00f6rtlichen Geltungsbereich der Verordnung umfasst. Durch die Anordnung, dass die entsprechenden Stra\u00dfenverkehrszeichen an den Ein- und Ausfahrten zu den Kreisverkehren St.\u00a0Anna und Weberzeile anzubringen seien, komme jedoch die Absicht der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde zum Ausdruck, die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr beide Fahrtrichtungen zu verordnen. Zudem werde durch diese Kundmachungsanordnung deutlich, dass sich der Geltungsbereich der angefochtenen Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung auch auf die beiden Kreisverkehre selbst beziehen solle. Da die Kreisverkehre jedoch jeweils \u00fcber mehrere Ein- und Ausfahrten befahren werden k\u00f6nnten, bleibe offen, an welchem konkreten Punkt der Geltungsbereich der angefochtenen Verordnung beginne und ende.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Ferner sei die angefochtene Verordnung nicht ordnungsgem\u00e4\u00df kundgemacht worden. Der Geltungsbereich der angefochtenen Verordnung beziehe sich auch auf die beiden Kreisverkehre selbst. Nach der tats\u00e4chlich erfolgten Kundmachung gelte die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung in Fahrtrichtung stadteinw\u00e4rts jedoch nur f\u00fcr den Bereich zwischen den beiden Kreisverkehren St.\u00a0Anna und Weberzeile. Auch in Fahrtrichtung stadtausw\u00e4rts gelte die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung auf Grund der tats\u00e4chlich erfolgten Kundmachung nur f\u00fcr den Bereich zwischen den beiden Kreisverkehren sowie f\u00fcr einen kleinen Bereich im Kreisverkehr St.\u00a0Anna. Im \u00dcbrigen mangle es an einer Kundmachung an der Einm\u00fcndung aus der Querstra\u00dfe St.\u00a0Anna und aus Kalteneck kommend.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Schlie\u00dflich betrage der Abstand zwischen dem unteren Rand des Stra\u00dfenverkehrszeichens und der Fahrbahn bei zwei der seitlich neben der Fahrbahn angebrachten Stra\u00dfenverkehrszeichen 2,70\u00a0Meter, ohne dass dem Verordnungsakt Umst\u00e4nde daf\u00fcr entnommen werden k\u00f6nnten, dass ein Ausnahmefall iSd \u00a748 Abs5 StVO\u00a01960 vorliegen w\u00fcrde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die verordnungserlassende Beh\u00f6rde hat die Akten betreffend das Zustandekommen der zur Pr\u00fcfung gestellten Verordnung vorgelegt und im Verfahren zu V194/2022 eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4. Die Ober\u00f6sterreichische Landesregierung hat weder Akten vorgelegt noch eine \u00c4u\u00dferung erstattet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "5. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich stellte zu den Zahlen V193/2022, V195/2022, V196/2022 und V197/2022 weitere, dem Inhalt nach gleichlautende Antr\u00e4ge. Der Verfassungsgerichtshof f\u00fchrte zu diesen Antr\u00e4gen (im Hinblick auf \u00a719 Abs3 Z4 VfGG) kein weiteres Verfahren durch (vgl VfSlg\u00a020.244/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "IV. Erw\u00e4gungen",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof hat \u00fcber die zu V192/2022 und V194/2022 protokollierten, in sinngem\u00e4\u00dfer Anwendung der \u00a7\u00a7187 und 404 ZPO iVm \u00a735 Abs1 VfGG zur gemeinsamen Beratung und Entscheidung verbundenen Antr\u00e4ge erwogen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Zur Zul\u00e4ssigkeit des Antrages",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.1. Der Verfassungsgerichtshof vertritt zu Art89 Abs1 B-VG beginnend mit dem Erkenntnis VfSlg\u00a020.182/2017 die Auffassung, dass eine \"geh\u00f6rig kundgemachte\" generelle Norm \u2013 also eine an einen unbestimmten, externen Personenkreis adressierte, verbindliche Anordnung von Staatsorganen \u2013 bereits dann vorliegt, wenn eine solche Norm ein Mindestma\u00df an Publizit\u00e4t und somit rechtliche Existenz erlangt (VfSlg\u00a020.182/2017). Es ist nicht notwendig, dass die Kundmachung der Norm in der rechtlich vorgesehenen Weise erfolgt. Demnach haben auch Gerichte gesetzwidrig kundgemachte Verordnungen gem\u00e4\u00df Art139 B-VG anzuwenden und diese, wenn sie Bedenken gegen ihre rechtm\u00e4\u00dfige Kundmachung haben, vor dem Verfassungsgerichtshof anzufechten. Bis zur Aufhebung durch den Verfassungsgerichtshof sind sie f\u00fcr jedermann verbindlich (vgl VfSlg\u00a020.251/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Kundmachung der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, Z\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch, ist ausweislich der vorgelegten Akten durch die Aufstellung entsprechender Stra\u00dfenverkehrszeichen erfolgt. Gem\u00e4\u00df \u00a744 Abs1 StVO\u00a01960 ist die Verordnung damit jedenfalls kundgemacht worden, sodass sie mit verbindlicher Wirkung f\u00fcr jedermann zustande gekommen ist und in Geltung steht.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.2. Der Verfassungsgerichtshof ist nicht berechtigt, durch seine Pr\u00e4judizialit\u00e4tsentscheidung das antragstellende Gericht an eine bestimmte Rechtsauslegung zu binden, weil er damit indirekt der Entscheidung dieses Gerichtes in der Hauptsache vorgreifen w\u00fcrde. Gem\u00e4\u00df der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes darf daher ein Antrag iSd Art139 Abs1 Z1 B-VG bzw des Art140 Abs1 Z1 lita B-VG nur dann wegen Fehlens der Pr\u00e4judizialit\u00e4t zur\u00fcckgewiesen werden, wenn es offenkundig unrichtig (denkunm\u00f6glich) ist, dass die \u2013 angefochtene \u2013 generelle Norm eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bildet (vgl etwa VfSlg\u00a010.640/1985, 12.189/1989, 15.237/1998, 16.245/2001 und 16.927/2003).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den Beschwerdeverfahren vor dem Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich liegen jeweils Straferkenntnisse zugrunde, in denen den Beschwerdef\u00fchrern eine \u00dcbertretung der mit der angefochtenen Verordnung angeordneten Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung zur Last gelegt wird. Es ist daher offenkundig, dass das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich die angefochtene Verordnung anzuwenden hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.3. Ein von Amts wegen oder auf Antrag eines Gerichtes eingeleitetes Normenpr\u00fcfungsverfahren dient der Herstellung einer verfassungsrechtlich einwandfreien Rechtsgrundlage f\u00fcr das Anlassverfahren (vgl VfSlg\u00a011.506/1987, 13.701/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die Grenzen der Aufhebung einer auf ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit zu pr\u00fcfenden Verordnungsbestimmung sind, wie der Verfassungsgerichtshof sowohl f\u00fcr von Amts wegen als auch f\u00fcr auf Antrag eingeleitete Normenpr\u00fcfungsverfahren schon wiederholt dargelegt hat (VfSlg\u00a013.965/1994 mwN, 16.542/2002, 16.911/2003), notwendig so zu ziehen, dass einerseits der verbleibende Teil der Bestimmung nicht einen v\u00f6llig ver\u00e4nderten Inhalt bekommt und dass andererseits die mit der aufzuhebenden Stelle untrennbar zusammenh\u00e4ngenden Bestimmungen auch erfasst werden.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Dieser Grundposition folgend hat der Verfassungsgerichtshof die Rechtsauffassung entwickelt, dass im Normenpr\u00fcfungsverfahren der Anfechtungsumfang der in Pr\u00fcfung gezogenen Norm bei sonstiger Unzul\u00e4ssigkeit des Pr\u00fcfungsantrages nicht zu eng gew\u00e4hlt werden darf (vgl VfSlg\u00a016.212/2001, 16.365/2001, 18.142/2007, 19.496/2011, 20.154/2017). Das antragstellende Gericht hat all jene Normen anzufechten, die f\u00fcr das anfechtende Gericht pr\u00e4judiziell sind und vor dem Hintergrund der Bedenken f\u00fcr die Beurteilung der allf\u00e4lligen Verfassungswidrigkeit der Rechtslage eine untrennbare Einheit bilden. Es ist dann Sache des Verfassungsgerichtshofes, dar\u00fcber zu befinden, auf welche Weise eine solche Verfassungswidrigkeit \u2013 sollte der Verfassungsgerichtshof die Auffassung des antragstellenden Gerichtes teilen \u2013 beseitigt werden kann (VfSlg\u00a016.756/2002, 19.496/2011, 19.684/2012, 19.903/2014; VfGH 10.3.2015, G201/2014).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unzul\u00e4ssig ist der Antrag etwa dann, wenn der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest einer Verordnungsstelle als sprachlich unverst\u00e4ndlicher Torso inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re (VfSlg\u00a016.279/2001, 19.413/2011; VfGH 19.6.2015, G211/2014; 7.10.2015, G444/2015; VfSlg\u00a020.082/2016), der Umfang der zur Aufhebung beantragten Bestimmungen so abgesteckt ist, dass die angenommene Gesetzwidrigkeit durch die Aufhebung gar nicht beseitigt w\u00fcrde (vgl zB VfSlg\u00a018.891/2009, 19.933/2014), oder durch die Aufhebung blo\u00dfer Teile einer Verordnung dieser ein v\u00f6llig ver\u00e4nderter, dem Verordnungsgeber \u00fcberhaupt nicht mehr zusinnbarer Inhalt gegeben w\u00fcrde (VfSlg\u00a018.839/2009, 19.841/2014, 19.972/2015, 20.102/2016).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Unter dem Aspekt einer nicht trennbaren Einheit in Pr\u00fcfung zu ziehender Vorschriften ergibt sich ferner, dass ein Prozesshindernis auch dann vorliegt, wenn es auf Grund der Bindung an den gestellten Antrag zu einer in der Weise isolierten Aufhebung einer Bestimmung k\u00e4me, dass Schwierigkeiten bez\u00fcglich der Anwendbarkeit der im Rechtsbestand verbleibenden Vorschriften entst\u00fcnden, und zwar in der Weise, dass der Wegfall der angefochtenen (Teile einer) Verordnungsbestimmung den verbleibenden Rest unverst\u00e4ndlich oder auch unanwendbar werden lie\u00dfe. Letzteres liegt dann vor, wenn nicht mehr mit Bestimmtheit beurteilt werden k\u00f6nnte, ob ein der verbliebenen Vorschrift zu unterstellender Fall vorliegt (VfSlg\u00a016.869/2003 mwN).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Eine zu weite Fassung des Antrages macht diesen nicht in jedem Fall unzul\u00e4ssig. Zun\u00e4chst ist ein Antrag nicht zu weit gefasst, soweit das Gericht solche Normen anficht, die denkm\u00f6glich eine Voraussetzung der Entscheidung des antragstellenden Gerichtes im Anlassfall bilden und damit pr\u00e4judiziell sind; dabei darf aber nach \u00a757 Abs1 VfGG nicht offen bleiben, welche Vorschrift oder welcher Teil einer Vorschrift nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes aus welchem Grund aufgehoben werden soll (siehe mwN VfGH 2.3.2015, G140/2014 ua; vgl auch VfGH 10.12.2015, G639/2015; 15.10.2016, G103-104/2016 ua). Ist ein solcher Antrag in der Sache begr\u00fcndet, hebt der Verfassungsgerichtshof aber nur einen Teil der angefochtenen Bestimmungen als verfassungswidrig auf, so f\u00fchrt dies \u2014 wenn die sonstigen Prozessvoraussetzungen vorliegen \u2014 im \u00dcbrigen zur teilweisen Abweisung des Antrages (VfSlg\u00a019.746/2013; VfGH 5.3.2014, G79/2013 ua). ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die f\u00fcr das antragstellende Gericht offenkundig keine Voraussetzung seiner Entscheidung im Anlassfall bilden und die somit nicht pr\u00e4judiziell sind (insofern ist der Antrag zu weit gefasst), die mit den pr\u00e4judiziellen (und nach Auffassung des antragstellenden Gerichtes den Sitz der Verfassungswidrigkeit bildenden) Bestimmungen aber vor dem Hintergrund der Bedenken in einem Regelungszusammenhang stehen, so ist zu differenzieren: Sind diese Bestimmungen von den den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden pr\u00e4judiziellen Bestimmungen offensichtlich trennbar, so f\u00fchrt dies zur teilweisen Zur\u00fcckweisung des Antrages. Umfasst der Antrag auch Bestimmungen, die mit den pr\u00e4judiziellen, den Sitz der verfassungsrechtlichen Bedenken des antragstellenden Gerichtes bildenden Bestimmungen in einem so konkreten Regelungszusammenhang stehen, dass es nicht von vornherein auszuschlie\u00dfen ist, dass ihre Aufhebung im Fall des Zutreffens der Bedenken erforderlich sein k\u00f6nnte (sind diese Bestimmungen also nicht offensichtlich trennbar), so ist der Antrag insgesamt zul\u00e4ssig (VfSlg\u00a020.111/2016). Dies gilt nach dem vorhin Gesagten aber keinesfalls dann, wenn Bestimmungen mitangefochten werden (etwa alle einer ganzen Verordnung), gegen die gar keine konkreten Bedenken vorgebracht werden und zu denen auch kein konkreter Regelungszusammenhang dargelegt wird (VfSlg\u00a019.894/2014; VfGH 29.9.2015, G324/2015; 15.10.2016, G183/2016 ua).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof entscheidet daher \u2013 vor dem Hintergrund der Bedenken und der Erforderlichkeit, die den Sitz der Bedenken bildenden Bestimmungen (bei geringstm\u00f6glichem Eingriff in den Gehalt der Rechtsordnung) zu ermitteln \u2013 \u00fcber die Frage, ob gegebenenfalls auch Bestimmungen aufzuheben sind, die nicht pr\u00e4judiziell sind, aber mit pr\u00e4judiziellen Bestimmungen in einem untrennbaren Zusammenhang stehen (vgl zB VfSlg\u00a019.939/2014, 20.086/2016), nicht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit des Antrages, sondern im Einzelnen erst dann, wenn der Verfassungsgerichtshof, erweist sich der Antrag als begr\u00fcndet, den Umfang der aufzuhebenden Bestimmungen abzugrenzen hat.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.4. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich begehrt mit seinen Hauptantr\u00e4gen, der Verfassungsgerichtshof m\u00f6ge den ersten Satz der Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, Z\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch, sowie die f\u00fcr das jeweilige Beschwerdeverfahren auf Grund der von den Beschwerdef\u00fchrern befahrenen Fahrtrichtung pr\u00e4judiziellen Wortfolgen in der Kundmachungsanordnung der angefochtenen Verordnung als gesetzwidrig aufheben. Dieser Antrag erweist sich im Hinblick auf die dargestellte Rechtsprechung als zu eng gefasst, weil der im Falle der Aufhebung im begehrten Umfang verbleibende Rest der angefochtenen Verordnung (im Wesentlichen die \u00dcberschrift und eine nicht mehr n\u00e4her konkretisierte Anordnung zur Aufstellung von Stra\u00dfenverkehrszeichen) inhaltsleer und unanwendbar w\u00e4re. Der Hauptantrag ist daher jeweils als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1.5. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich begehrt in eventu jeweils die Aufhebung der gesamten Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, Z\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch. Hinsichtlich dieser Antr\u00e4ge sind keine Prozesshindernisse hervorgekommen, sodass sich der Eventualantrag jeweils insgesamt als zul\u00e4ssig erweist.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. In der Sache",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.1. Der Verfassungsgerichtshof hat sich in einem auf Antrag eingeleiteten Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit einer Verordnung gem\u00e4\u00df Art139 B-VG auf die Er\u00f6rterung der geltend gemachten Bedenken zu beschr\u00e4nken (vgl VfSlg\u00a011.580/1987, 14.044/1995, 16.674/2002). Er hat sohin ausschlie\u00dflich zu beurteilen, ob die angefochtene Verordnung aus den im Antrag dargelegten Gr\u00fcnden gesetzwidrig ist (VfSlg\u00a015.644/1999, 17.222/2004).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2. Der Antrag ist begr\u00fcndet.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.1. Das Landesverwaltungsgericht Ober\u00f6sterreich macht zun\u00e4chst geltend, dass die verordnungserlassende Beh\u00f6rde es unterlassen habe, vor Erlassung der angefochtenen Verordnung eine Interessenabw\u00e4gung iSd \u00a743 Abs1 litb StVO\u00a01960 zur Feststellung der Erforderlichkeit der verordneten Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung durchzuf\u00fchren.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.2. \u00a743 Abs1 litb Z1 StVO\u00a01960 sieht die Erlassung dauernder oder vor\u00fcbergehender Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder Verkehrsverbote f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken oder f\u00fcr Stra\u00dfen innerhalb eines bestimmten Gebietes durch Verordnung vor, wenn und soweit es die Sicherheit, Leichtigkeit oder Fl\u00fcssigkeit des sich bewegenden oder die Ordnung des ruhenden Verkehrs, die Lage, Widmung, Pflege, Reinigung oder Beschaffenheit der Stra\u00dfe, die Lage, Widmung oder Beschaffenheit eines an der Stra\u00dfe gelegenen Geb\u00e4udes oder Gebietes oder wenn und insoweit es die Sicherheit eines Geb\u00e4udes oder Gebietes und/oder der Personen, die sich dort aufhalten, erfordert.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.3. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes hat die Beh\u00f6rde vor Erlassung einer verkehrsbeschr\u00e4nkenden Verordnung die im Einzelnen umschriebenen Interessen an der Verkehrsbeschr\u00e4nkung mit dem Interesse an der ungehinderten Ben\u00fctzung der Stra\u00dfe abzuw\u00e4gen und dabei die (tats\u00e4chliche) Bedeutung des Stra\u00dfenzuges zu ber\u00fccksichtigen (vgl zB VfSlg\u00a08086/1977, 9089/1981, 12.944/1991, 13.449/1993, 13.482/1993). Die sohin gebotene Interessenabw\u00e4gung erfordert sowohl die n\u00e4here, sachverhaltsm\u00e4\u00dfige Kl\u00e4rung der Gefahren oder Bel\u00e4stigungen f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Umwelt, vor denen die Verkehrsbeschr\u00e4nkung sch\u00fctzen soll, als auch eine Untersuchung der Verkehrsbeziehungen und der Verkehrserfordernisse durch ein entsprechendes Anh\u00f6rungs- und Ermittlungsverfahren (vgl zB VfSlg\u00a012.485/1990, 16.805/2003, 17.572/2005). Die Gefahrensituation muss sich f\u00fcr die betreffende Stra\u00dfe deutlich von der allgemeinen, f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr typischen Gefahrenlage unterscheiden (vgl zB VfSlg\u00a014.000/1994).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Wie der Verfassungsgerichtshof in den Erkenntnissen VfSlg\u00a08984/1980 und 9721/1983 ausgef\u00fchrt und in zahlreichen nachfolgenden Erkenntnissen wiederholt hat (vgl VfSlg\u00a013.371/1993, 14.051/1995, 15.643/1999, 16.016/2000, 16.805/2003, 17.573/2005), sind bei der Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit einer Verordnung nach \u00a743 StVO\u00a01960 die bei der bestimmten Stra\u00dfe oder Stra\u00dfenstrecke, f\u00fcr die die Verordnung erlassen werden soll, anzutreffenden, f\u00fcr den spezifischen Inhalt der betreffenden Verordnung relevanten Umst\u00e4nde mit jenen Umst\u00e4nden zu vergleichen, die f\u00fcr eine nicht unbedeutende Anzahl anderer Stra\u00dfen zutreffen. ",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Der Verfassungsgerichtshof geht somit in st\u00e4ndiger Rechtsprechung davon aus, dass die Beh\u00f6rde bei Anwendung der vom Gesetzgeber mit unbestimmten Begriffen umschriebenen Voraussetzungen f\u00fcr die Erlassung von Verkehrsbeschr\u00e4nkungen oder -verboten durch Verordnung einen Vergleich der Verkehrs- und Umweltverh\u00e4ltnisse anzustellen hat: Die betreffenden Verh\u00e4ltnisse an den Stra\u00dfenstrecken, f\u00fcr welche eine Herabsetzung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit in Betracht gezogen wird, m\u00fcssen derart beschaffen sein, dass sie gegen\u00fcber anderen Stra\u00dfen eine Herabsetzung der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstgeschwindigkeit gebieten.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.4. Dem von der verordnungserlassenden Beh\u00f6rde vorgelegten Verordnungsakt l\u00e4sst sich Folgendes entnehmen:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Die zur Stellungnahme eingeladenen Interessenvertretungen (Wirtschaftskammer Ober\u00f6sterreich und Arbeiterkammer Ried im Innkreis) haben keine Einw\u00e4nde gegen die Erlassung der angefochtenen Verordnung erhoben. Dem Beschluss des Gemeinderates vom 9.\u00a0Juli 2020, mit dem ua die angefochtene Verordnung beschlossen wurde, lag ein im Verordnungsakt einliegendes verkehrstechnisches Gutachten zugrunde. Dieses h\u00e4lt nach Darstellung der Ausgangssituation sowie von L\u00f6sungsans\u00e4tzen betreffend Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr lediglich fest, dass \"[b]ei Verordnung einer 30\u00a0km/h-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung [\u2026] keine eigenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Radverkehr erforderlich\" seien und dass \"[n]ach Realisierung dieser Ma\u00dfnahmen [\u2026] die Verordnung einer 30\u00a0km/h Beschr\u00e4nkung m\u00f6glich und sinnvoll\" sei. Ferner ist in dem Verordnungsakt eine Lichtbildbeilage enthalten, die einige der Standorte dokumentiert, an welchen die angefochtene Verordnung kundgemacht wurde.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Den vorgelegten Unterlagen ist damit weder die Durchf\u00fchrung einer Interessenabw\u00e4gung durch die verordnungserlassende Beh\u00f6rde zu entnehmen, noch wird durch die allgemein gehaltene Aussage, dass durch die Verordnung einer 30\u00a0km/h-Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung auf diesem Stra\u00dfenabschnitt keine eigenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Radfahrverkehr erforderlich seien, die Erforderlichkeit der angefochtenen Verordnung dargelegt. Die Verordnung findet daher wegen eines Versto\u00dfes gegen \u00a743 Abs1 litb StVO\u00a01960 keine Deckung im Gesetz.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.2.5. Da die angefochtene Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, Z\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch, schon aus diesem Grund gesetzwidrig ist, er\u00fcbrigt sich ein Eingehen auf die weiteren Bedenken des Landesverwaltungsgerichtes Ober\u00f6sterreich.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2.3. Entscheidung \u00fcber die Antr\u00e4ge zu V193/2022, V195/2022, V196/2022 und V197/2022:",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "Da diese Antr\u00e4ge des Landesverwaltungsgerichtes Ober\u00f6sterreich den zu V192/2022 und V194/2022 protokollierten Antr\u00e4gen im Wesentlichen gleichen, hat der Verfassungsgerichtshof gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs3 Z4 VfGG davon abgesehen, ein weiteres Verfahren in diesen Rechtssachen durchzuf\u00fchren. Dies erfolgt im Hinblick darauf, dass die in den Verfahren \u00fcber die Antr\u00e4ge zu V193/2022, V195/2022, V196/2022 und V197/2022 aufgeworfenen Rechtsfragen durch die Entscheidung \u00fcber die sonstigen Antr\u00e4ge des Landesverwaltungsgerichtes Ober\u00f6sterreich bereits gekl\u00e4rt sind (vgl VfSlg\u00a020.244/2018).",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "V. Ergebnis",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "1. Die Verordnung des Gemeinderates der Stadtgemeinde Ried im Innkreis vom 9.\u00a0Juli 2020, Z\u00a0Bau\u00a0640-1-4/20/Ing.\u00a0Kn/Sch, wird als gesetzwidrig aufgehoben.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "2. Die Verpflichtung der Ober\u00f6sterreichischen Landesregierung zur unverz\u00fcglichen Kundmachung der Aufhebung erflie\u00dft aus Art139 Abs5 erster Satz B-VG und \u00a759 Abs2 VfGG iVm \u00a74 Abs1 Z2 litb O\u00f6\u00a0VerlautbarungsG\u00a02015.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "3. Die Hauptantr\u00e4ge sind zur\u00fcckzuweisen.",
            "annotations": []
        },
        {
            "text": "4.  Diese Entscheidung konnte gem\u00e4\u00df \u00a719 Abs4 VfGG ohne m\u00fcndliche Verhandlung in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung getroffen werden.",
            "annotations": []
        }
    ]
}